<div><p ><div><b>Многими скорбми подобает нам внити в Царствие Божие.</b> Апостолы не говорят: многими познаниями подобает внити в Царствие Божие, хотя сие, по-видимому, было бы сообразно с сокровищами премудрости и разума (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения.</span></span>Кол. 2:3</a>) сокровенными во Христе. Видно, многие познания полезны, но не совсем необходимы для достижения Царствия Божия. В самом деле, мытарь достиг оправдания не многими познаниями, не многим смирени­ем, не высокими созерцаниями, но очень простой молитвой: Боже, милос­тив буди мне грешному (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мытарь же, стоя вдали, не смел даже поднять глаз на небо; но, ударяя себя в грудь, говорил: Боже! будь милостив ко мне грешнику!</span></span>Лк. 18:13</a>).<br />Не говорят: многим временем подобает внити в Царствие Божие, хотя и на земле многое достигается не скоро, а небо, кажется, далее земли. Видно, продолжительность времени не есть строгое условие приближе­ния к Царствию Небесному. В самом деле, разбойник на кресте в несколь­ко часов и даже, может быть, в несколько минут совершил путь от врат адовых до дверей рая.<br />Не говорят: многими трудами и подвигами подобает внити в Царствие Божие, хотя то правда, по слову Самого Иисуса Христа, что Царствие Не­бесное нудится (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его,</span></span>Мф. 11:12</a>). Видно, успех усилий, которыми достают Цар­ствие Небесное, не всегда определяется тягостью трудов и числом подви­гов. Перстень сына царствия дан блудному сыну скорее, нежели он окон­чил труд договорить покаянную речь оскорбленному отцу. Он едва успел изобразить свое недостоинство: Отче, согреших на небо и пред Тобою, и уже несмь достоин нарещися сын Твой (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Сын же сказал ему: отче! я согрешил против неба и пред тобою и уже недостоин называться сыном твоим.</span></span>Лк. 15:21</a>), а не успел еще принести просьбы, как ему даровано более, нежели он смел желать и надеяться.<br />Не многими познаниями, не многим временем, не многими трудами, но — говорят апостолы — многими скорбми подобает нам внити в Царствие Божие. Видно, скорби паче других средств и пособий нужны и полезны для достижения Царствия Божия.<br />Разум, не довольно покоренный вере, не довольно ею просвещенный, не вдруг усмотреть может, подлинно ли и почему путь к Царствию Божию должен лежать непременно через скорби. Что, кажется, за необходимость заставлять человека страдать, чтобы потом сделать его блаженным? Отсюда может родиться догадка, не относится ли учение о скорбях ради Царствия Божия только до первенствующих христиан, которым надле­жало вытерпеть гонения от иудеев и язычников, до утверждения христи­анства во вселенной. Сим подлинно христианам и в сих обстоятельствах апостолы Павел и Варнава говорили о многих скорбях ради Царствия Бо­жия и притом вскоре после того, как Павел перед их глазами, в Листре, едва не до смерти побит был камнями за проповедование христианства. Но что учение о скорбях ради Царствия Небесного есть не временное только и частное, а всегдашнее и всеобщее в христианстве — в сем нетруд­но удостовериться из наставлений Самого Иисуса Христа, не случайных и примененных к особенным обстоятельствам, но коренных и всеобщих.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=14&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=16&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>