<div><p ><div>Следовательно и вы – Божии. Подобное сему слову изрек и Сам Господь: <i>Аз во Отце Моем, и вы во Мне, и Аз в вас</i> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас.</span></span>Ин. 14:20</a>. Почему потом и в молитве Своей ко Отцу помянул: <i>якоже Ты, Отче, во Мне, и Аз в Тебе, да и тии в Нас едино будут</i> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:21</a>. Это и начало уже действоваться и действуется. Но теперь дивное дело сие совершается сокровенно, въявь же придет, когда исполнится другое прошение Господа: <i>Отче, ихже дал еси Мне, хощу, да идеже есмь Аз, и тии будут со Мною </i><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Отче! которых Ты дал Мне, хочу, чтобы там, где Я, и они были со Мною, да видят славу Мою, которую Ты дал Мне, потому что возлюбил Меня прежде основания мира.</span></span>Ин. 17:24</a>. <br /> Господь по воскресении вознесся на небо и сел одесную Отца. Туда возводятся к Нему данные Ему Отцом вратами смерти (и смерть - ваша). Но чтобы сими вратами к Нему возведену быть, а не отведену в другое место, для сего надобно в продолжение земной жизни надлежащим образом приготовиться к тому способами, от Самого Господа учрежденными. Способы сии все совмещены во Святой Церкви, чрез Апостолов Господом учрежденной на земле. Главные суть: вера в Евангельское слово, общение с Господом чрез таинства таинственное, и по принятии благодати углубление сего общения, или созрение в нем, деятельною жизнию под руководством сначала Апостолов, а потом преемников их (и Апостолы – для вас). Созревшие здесь переходят чрез смерть туда, где и Христос, да будут с Ним во век. В этом все дело домостроительства спасения во Христе Иисусе. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=3&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>