<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b> Благослови, душе моя, Господа. Господи Боже мой, возвеличился еси зело.</b> См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Как многочисленны дела Твои, Господи! Все соделал Ты премудро; земля полна произведений Твоих.</span></span>Пс. 103:24</a>.<br /><b> Во исповедание</b> (в славу) <b>и велелепие облеклся еси, одеяйся светом яко ризою.</b> Здесь речь идет о естественном сотворенном свете. Но если этот свет является отражением величия Творца, служа для Него как бы ризою, то не бесконечно ли величественнее тот несотворенный свет, который на Фаворе был непосредственным явлением славы Божественного существа Иисуса Христа?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Преображение Господне</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Псалом сей имеет следующее надписание: <b>Псалом Давиду, о мирстем бытии</b>. В русской Псалтири это надписание читается так: Псалом Давидов, о сотворении мира. Хотя он принадлежит к числу тех немногих псалмов, которые в еврейском тексте Псалтири остаются без надписания, но с самых древних времен, начиная с LXX толковников, он всегда и бесспорно приписываем был пророку и царю Давиду, наравне с предшествующим ему 102-м псалмом, с которым он имеет большое сходство как по внешнему изложению, так и по внутреннему содержанию. Как там пророк возбуждает свою душу к прославлению Господа за Его благость и милосердие, обещанные Моисею и оказанные Им Своему народу, так и здесь, имея в виду прославить величие Бога, Его благость, всемогущество и Премудрость, он представляет прекрасный гимн Господу Богу, Творцу и Промыслителю мира. Сходство обоих этих псалмов еще более усматривается в их торжественном начале и заключении (ср. Пс. 103 и Пс. 35, и Пс. 102 и Пс. 22). О той же близости этих псалмов между собою и принадлежности их одному и тому же составителю, именно израильскому псалмопевцу Давиду, могут свидетельствовать высокопоэтический характер и живое изложение того и другого псалма, а также и все содержание их, потому что в обоих псалмах прославляется премудрость и благость Божия, с тем только различием, что в псалме 103 пророк созерцает величественные свойства Божии в творении и сохранении мира видимого, а в псалме 102 — в управлении миром нравственным и в преимущественном промышлении об избранном народе Божием, Израиле.<br />Ст. 1 <b>Благослови, душе моя, Господа. Господи Боже мой, возвеличился еси зело: во исповедание и в велелепоту облеклся еси</b>.<br /> Как в предыдущем псалме, так и здесь пророк призывает душу свою, а вместе с нею и всякую душу, не забывающую о своей зависимости от Бога, благословлять Господа. И вот душа сия, как бы пробужденная и услышавшая этот призыв, начинает громко, во всеуслышание прославлять величие, красоту и славу Божию. Хваля Бога, она восклицает: Господи Боже мой! возвеличился еси зело. По переводу с еврейского: «Ты дивно велик, Ты облечен величием и благолепием». Слово исповедание употребляется псалмопевцем в разных псалмах и с разными значениями, здесь оно употреблено в смысле: «слава». Велелепота (греч., лат. magnificentia) значит: «великолепие, необычайная красота». Слава и величие Божие не могут ни увеличиться, ни уменьшиться от того, будем мы или не будем прославлять Его, но они увеличиваются для нас самих по мере нашего разумения и благоговейного отношения к сим великим и чудным свойствам Существа Божия.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ И СОДЕРЖАНИЕ.<br /><b>Псалом Давиду, о мирстем бытии</b><br /><i>Сей псалом прилично положен на ряду с предъидущим. Ибо во оном приносится благодарение Богу за благодеяния благодати, а в сем за благодеяния природы: там прославляется Божие милосердие, а здесь проповедуется Божия премудрость во первых от чудных дел, сущих на небеси; потом от дел, сущих в воздухе; за сим от дел, сущих на земли; наконец от дел, сущих в мори</i>.<br /><br />ТОЛКОВАНИЕ. <br />1) <b>Благослови, душе моя, Господа. Господи Боже мой, возвеличился еси зело</b>:<br /><br />Сими словами Пророк, как и прежде возбуждает душу свою к хвалению Бога а душа возбужденная тотчас востает, поражается удивлением, и хваля Бога, восклицает: <i>Господи Боже мой, возвеличился еси зело</i>! Бог хотя Сам в Себе ни увеличиться, ни уменьшиться не может, поелику есть безпределен и безконечен: но увеличивается пред очами Ангелов и человеков, и тем паче, чем более возрастает слава Его от созерцания могущества, премудрости и благости, сияющих в делах Его.<br /><b> Во исповедание </b> (В Евр. <b>В славу</b>) <b>и в велелепоту облеклся еси</b>,</div></p></div>