<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>От рек и морей, от гор, лесов и деревьев лесных пророк обращается к прославлению Бога в светилах небесных и говорит, во-первых, что Господь Бог сотворил луну во времена, т.е. для различения и распределения времен. Луне указаны круги обращения ее суточного, месячного и годового, так что по этому обращению ее люди различают не только времена года: весну, лето, осень и зиму, но и ведут счисление дней, месяцев и годов и по сему счислению составляют вперед свои календари и ежегодники. Далее пророк говорит, что солнце, по воле Творца, знает (позна) запад свой, и этими словами показывает, что солнце, согласно древнему мировоззрению, имеет не только ежедневные кругообращения от востока на запад, но и постепенные годовые удаления и возвраты к земной орбите, посредством которых оно приносит с собою на землю лето, зиму, весну и осень. Присовокупив к сему слова: положил еси тму, и бысть нощь, в нейже пройдут вси зверие дубравнии, пророк говорит, что, по закате солнца и окончании дневного света, Господь положил быть тьме, и с нею вместе наступает ночь, во время коей «бродят все лесные звери; львы рыкают, ища добычи и требуя от Бога пищи себе» (по пер. с евр.). Сими словами выразил ту мысль, что Бог и о хищных зверях имеет попечение, назначив им ночное время для снискания пищи. Будучи от природы робки и боязливы и зная, что люди днем выходят на охоту и добычу зверей, они во время дня не выходят из своих логовищ, но ждут ночной поры и тогда с рыканием ищут и добывают себе пищу. Здесь должно заметить, что звери дубравные и скимны, т.е. молодые львы, рыщут по полям и лесам, чтобы истребовать от Бога пищу себе, потому что им, как неимеющим разума и рук, дозволено хищническим способом добывать пищу, но людям, как существам разумным, имеющим возможность приобретать пищу и средства к жизни другими, разумными способами, хищнические способы, как-то: кража, ложь или обман, грабительство и разбой и проч., воспрещены от Бога и строго наказываются.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь описывает другое действие Божия промысла, показывая, что Бог так расположил течение солнца и луны, что в них виден взаимный порядок и удивительный союз, котораго они не токмо не разрывают взаимными переменами, но и наилучшим образом служат к разделению времен. Когда говорит, что <i>луна сотворена во времена </i>чрез сие разумеет, что луна не токмо разделяет дни от ночей, но и означает некоторыя нарочно установленныя времена (яко-то, дни праздничные), оканчивает месяцы и годы, и чрез то способствует к многоразличным пользам. Когда паки глаголет: <i>солнце позна запад свой</i>, чрез сие разумеет не токмо ежедневное кругообращение солнца, но и постепенныя удаления и возвраты к нам, посредством которых солнце приносит с собою лето, зиму, весну и осень. Когда, наконец, присовокупляет: <i>положил еси тьму, и бысть нощь, в нейже пройдут вси зверие дубравнии</i>, — чрез сие означает, что Бог и о хищных зверях имеет промысл, определя им нощное время для снискания пищи: ибо как от природы робки и людей боятся, то днем из логовищ не выходят, хотя бы и гладом томимы были, но избирают ночное время, и тогда выходят. А хотя львы и скимны, будучи побуждаемы голодом, выходят иногда и посреде полудня для снискания пищи: но Пророк описывает здесь то, что случается чаще, и потому говорит, что скимны днем выходить не смеют, но во время ночное выбегают на добычу. Почему и здесь открывается чудный Божий промысл, когда толь страшное животное днем лежит в пещере, дабы люди свободнее могли ходить. А что львы и скимны, иногда и днем с великою вольностию бегая, нападают на людей, сие приписывать должно преступлению Адама, котораго грех отнял у нас господство над дикими зверями. Когда говорит, что <i>скимны ищут пищи от Бога</i>, чрез сие не то разумеет, аки бы они прибегали к промыслу Бога и признавали Его за попечителя, но означает, что Бог чудным образом промышляет пищу и толь свирепым зрерям, как сказано выше. Здесь заметить должно, что зверям, не имеющим разума и рук, позволено хищением приобретать пищу: но людям, имеющим разум и руки, таковое хищение запрещено: ибо могут праведными трудами рук своих питаться, или возделывая землю, или упражняяся в торговле. Следовательно, воры и разбойники, и все те, кои или обманами, или ложью, или кражею, или грабительством живут, порядок Божия промысла испровергают.</div></p>