<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Прославляя величие Божие и красоту Его, пророк говорит, что Господь Бог, Который Сам, по природе Своей, «<i>есть свет неприступный</i>» о <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:5</a>) «<i>и живет во свете неприступном, Которого никто из человеков не видел и видеть не может</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a>), естественно, одевается, <b>как ризою</b>, или одеждою, таким же <b>светом</b>. И Святая Церковь, для прославления сего Божественного свойства Бога света, в положенное время воспевает такое песнопение:<br /> «Одеяйся светом яко ризою, к Тебе утренюю и Тебе зову: душу мою просвети омраченную, Христе, яко един Благоутробен (Октоих. Глас 5-й. Неделя. Утро. Канон. Песнь 5-я, ирмос).<br /> <b>Ты простираешь</b>, — говорит далее пророк, — <b>небеса как шатер</b> (по пер. с евр.). Эта твердь небесная, или видимое нами небо, представляется нашему взору в виде распростертого над землею полукруглого, синеватого шатра, наподобие «<i>покрова скинии от кож овних червленых, и прикрывала от кож синих сверху</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сделай покрышку для покрова из кож бараньих красных и еще покров верхний из кож синих.</span></span>Исх. 26:14</a>). Это и есть та «<i>твердь небесная</i>», о которой бытописатель говорит в 1-й главе книги Бытия (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Бог: да будет твердь посреди воды, и да отделяет она воду от воды. [И стало так.]</span></span>Быт. 1:6</a>, 7), и которая сотворена во второй день бытия мира. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами объясняет, каким образом возвеличился Бог, употребляя прекрасное подобие, взятое от ризы. Якоже бо от светлыя ризы познаем царя, владыку и других высоких властей; тако от славы, еюже аки ризою одеян Бог, познаем могущество и премудрость Его. И хотя Бог Сам в Себе <i>свет есть, и тьмы в Нем несть ни единыя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот благовестие, которое мы слышали от Него и возвещаем вам: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы.</span></span>1 Ин. 1:5</a>): но как свет оный есть неприступный, <i>Егоже никтоже видел есть от человек, ниже видети может</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a>); сего ради кроме онаго света, предложил нам другий некоторый свет славы, то есть свет, происходящий от дел Его. И о сем-то свете славы Пророк глаголет здесь, восклицая: <i>в славу и велелепоту облеклся еси</i>.<br /></div></p></div>