<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> В воскресный день совершается служба во славу Воскресшего Господа. Прокимны изменяются по гласам и в той или иной степени отражают празднуемое событие воскресения Христова.<br />4-й глас. Прокимен:<b> Яко возвеличишася дела Твоя Господи! Вся премудростию сотворил еси.</b> Стих: <i>Благослови душе моя Господа, Господи Боже мой, возвеличился еси зело.</i> Псалмопевец в обоих стихах изливает чувства изумления и благоговения перед мудрым, всеблагим и всемогущим Творцом мира. Но те же слова пригодны для выражения нашей благоговейной радости о нашем воссоздании через воскресение Христово.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Прокимны</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Выражение: яко возвеличишася дела Твоя — по переводу с еврейского читается так: «как многочисленны дела Твои, Господи!» В сущности, оба эти чтения выражают и уясняют одну и ту же мысль, указывая: одно — на величие дел Божиих в качественном отношении, а другое — в количественном, а потому полнее и точнее эту мысль можно выразить так: «как величественны и многочисленны дела Твои, Господи!» Во всех этих делах проявляется всемогущая творческая сила и премудрость Твоя (вся премудростию сотворил еси). Последняя фраза: исполнися земля твари Твоея (греч.) — представляет такое же разночтение, именно: в переводе с еврейского она читается так: «земля полна богатства Твоего» (possessione tua). В обоих чтениях мысль одна и та же. Земля со всеми наполняющими ее тварями принадлежит Господу Богу как Творцу, по праву сотворения, как дело рук Его; и та же земля, со всеми находящимися на ней и сокрытыми в недрах ее богатствами (благами) принадлежит тому же Господу Богу как Верховному Обладателю, Собственнику (possessor) и Господину. Это же самое выражено и в другом псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [В первый день недели.] Господня земля и что наполняет ее, вселенная и все живущее в ней,</span></span>Пс. 23:1</a>): «<i>Господня земля, и исполнение ея, вселенная и вси живущий на ней</i>».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк не все дела Божии подробно исчисляет (чему не было бы конца), но некоторых токмо отличнейших касается, предоставляя всем и каждому на собственное произволение точнее вникать, с коликим промыслом управляет Бог миром и всеми частьми его. Итак, прервав свое слово, с удивлением восклицает: <i>коль возвеличишася дела Твои Господи</i>! Ибо тогда должная честь воздается Богу, когда мы, поражаяся удивлением, признаемся пред Ним, что чувства и языки наши к пению чудес Его недостаточны. Ежели малая часть Божиих дел приводит нас в изумление: то слабый разум наш может ли понять всю великость оных? Итак, во первых, говорит, что Бог <i>вся премудростию сотворил</i>. Потом присовокупляет, что земля исполнена множеством богатства Его. Впрочем, полагая имя премудрости, не исключает силы, но разумеет, что в делах Его нет ничего такого, чтоб сотворено было безразсудно, или по случаю, но все устроено с величайшим разумом, что нет ни в чем ни недостатка, ни излишества: словом, нет ничего такого, что бы не имело своей причины в премудрости Божией. Под именем богатства разумеется благость Божия и благотворение: ибо не для Себя богат, но для нашего блага, дабы мы ни в чем недостатка не терпели, так как и земля не сама по себе изобилует богатством, но по Его же милости и щедротам.<br /></div></p>