<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> В понедельник особенность службы составляет прославление бесплотных Сил, и потому прокимен положен следующий<b>: Творяй Ангелы Своя духи, и слуги Своя пламень огненный.</b> Господь сотворил Ангелов Своих быстротечными, как ветры (духи), готовыми с быстротой ветра являться повсюду по слову Творца для исполнения Его повелений, и вместе светлыми и грозными, как пламень огня. Стих за прокимном: <i>Благослови душе моя Господа. Господи, Боже мой, возвеличился еси зело.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Прокимны</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> По переводу с еврейского этот стих читается так: «Ты творишь ангелов Своих духами, служителей Своих пылающим огнем». Т.е. Господь Бог делает святых ангелов Своих для исполнения воли Своей такими легкими и скороподвижными, как дух, или ветер, и служителей Своих (тех же ангелов) столь светоносными и сильными, как пламя огня. В таком же смысле объясняют это место и св. отцы. Блж Феодорит так говорит о сем: «Духами и огнем пророк наименовал одних и тех же ангелов, тем и другим наименованием показывая могущество и быстроту, потому что быстродвижно естество духа и сильна действенность огня» [6, с. 491]. А св. апостол Павел приводит это место, по переводу LXX толковников, как доказательство превосходства Спасителя пред ангелами, говоря о них как о разумных существах (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Об Ангелах сказано: Ты творишь Ангелами Своими духов и служителями Своими пламенеющий огонь.</span></span>Евр. 1:7</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами описывает сильныя бури, громы и молнии, бывающия в воздухе; аки бы сказал, что Бог употребляет ветры и бури вместо Ангелов, то есть вестников, посылаемых для увещания людей: <i>и пламень огненный</i>, то есть молнии и громы, суть аки слуги Его посылаемые для наказания тех же людей. Впрочем поелику апостол Павел в послании к Евр. 1, место сие толкует о ангельских духах, и отсюду заимствует довод к доказательству Божества Христова, и преимущества Его над Ангелами: то и мы должны сказать, что Пророк говорит здесь об Ангелах, в собственном разуме понимаемых. Аки бы сказал, что не одни токмо ветры и облака скоро носятся по воздуху, и служат повелевающему Богу: но что Он имеет еще слуг, гораздо превосходнейших и легчайших, то есть Ангелов, коих посылает или для увещания, или для наказания людей.<br /></div></p>