<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Начинал со второй половины 1-го стиха, речь пророка обращена к Лицу Божию, а потому и здесь он выражается во втором лице так: Ты, Господи, утвердил землю на основаниях ее, так что они не поколеблются во веки и веки. Это значит, что при сотворении мира Господь Бог установил землю, в ряду других планет, на столь твердом основании (на тверди ея), что она, существуя многие тысячелетия, не поколеблется, не сдвинется с своего основания, какое указано ей Творцом, не преклонится в век века. Основание это верующему человеку нужно искать не в научных исследованиях, а в той творческой силе, которая дала повеление всему созданному, в том повелении, о котором сказано в другом псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> поставил их на веки и веки; дал устав, который не прейдет.</span></span>Пс. 148:6</a>): «повеление положи и не мимоидет». О сем же повелении Бога Творца мы слышим и в церковном песнопении: «Водрузивый на ничесомже землю повелением Твоим и повесивый неодержимо тяготеющую» (Октоих. Глас 5-й. Вторник, на повечерии. Канон. Песнь 3, ирмос).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>С воздуха снизходит Пророк на землю, и понеже она есть место жилища нашего, и более нам известна, нежели другия части мира: для того долее на ней останавливается, занимаяся созерцанием и описанием чудных дел Божиих, видимых на ней. И первее начинает от творения ея, и разсуждает о непостижимой силе Бога, Который землю нашу, сию величайшую громаду, без всякаго основания повесил на подобие шара в самой средине мира, дабы стояла не на основании некоем, но на собственной тяжести своей: сего ради не <i>преклонится</i>, ниже подвижится <i>во век века</i>. Ибо повеление Божие тверже всякаго основания; и потому, как Он повелел, так и будет. Земля на тяжести своей во веки стоять будет непоколебимо.<br /></div></p></div>