<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь пророк от творческой силы, действующей на земле, переходит к изображению той же силы, действующей на водах; причем множество вод, окружающих землю, называет бездной (греч., лат. abyssus), как бы бездонной пропастью (как и в 1-й главе книги Бытия), которая представляется ему служащей для земли, вместо одежды (бездна яко риза одеяние ея), — почему он и говорит, — «Бездною, как одеянием, покрыл Ты ее (землю); на горах стоят воды». Выражение: станут — в будущем времени, вместо настоящего: «стоят», употреблено по свойству слога еврейского языка, для означения беспрерывного продолжения чего-либо. Запрещением по-славянски называется то же повеление Господне, только в отрицательном смысле. По сему повелению Божию, реченному словами «<i>да соберется вода в собрание едино</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Бог: да соберется вода, которая под небом, в одно место, и да явится суша. И стало так. [И собралась вода под небом в свои места, и явилась суша.]</span></span>Быт. 1:9</a>), образовались моря и океаны, окружающие землю наподобие гор, так что, если стать на берегу моря и смотреть в отдаленную сторону его, то последняя будет представляться в виде высоких водяных гор. Особенно такие морские горы кажутся великими и страшными, когда поднимаются и усиливаются ветры и буря. Тогда морские воды возвышаются (восходят горы), делается прибой морских волн к берегам и угрожает потоплением людям, живущим вблизи этих берегов. Когда же утихает ветер, то и волны морские успокаиваются, понижаются и делаются подобными полям, возвращаясь на то место, которое им указано Творцом. Из истории судеб Божиих мы знаем примеры того, как не только реки, но и моря от запрещения (или, что то же грозного повеления) Божия обращались в бегство. Так, «море (Чермное) виде и побеже» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И простер Моисей руку свою на море, и гнал Господь море сильным восточным ветром всю ночь и сделал море сушею, и расступились воды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И пошли сыны Израилевы среди моря по суше: воды же были им стеною по правую и по левую сторону.</span></span>Исх. 14:21-22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Море увидело и побежало; Иордан обратился назад.</span></span>Пс. 113:3</a>), «Иордан возвратися вспять» (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=3&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> вода, текущая сверху, остановилась и стала стеною на весьма большое расстояние, до города Адама, который подле Цартана; а текущая в море равнины, в море Соленое, ушла и иссякла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И народ переходил против Иерихона; священники же, несшие ковчег завета Господня, стояли на суше среди Иордана твердою ногою. Все [сыны] Израилевы переходили по суше, доколе весь народ не перешел чрез Иордан.</span></span>Нав. 3:16-17</a>). Это было во время исхода Израиля от Египта, когда Господь «<i>запрети Чермному морю, и изсяче</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Грозно рек морю Чермному, и оно иссохло; и провел их по безднам, как по суше;</span></span>Пс. 105:9</a>). Повинуясь тому же прещению Божию, воды морские затопили всю землю в те дни, когда Господь Бог определил истребить весь мир потопом. Св. Афанасий Александрийский при объяснении сего говорит: «Воды, повинуясь Твоему запрещению, во время бури бушуют, но боятся преступить пределы, им назначенные, приблизившись к берегу, как бы в страхе отступают, бегут назад». Воды знают предел, за который они не должны переходить. Предел этот положен в самой природе стихий. Земля имеет притягательную силу, и так как вода тяжелее воздуха, то она занимает места самые низшие на земле, а воздух, покрывающий землю и воду, имеет места, возвышающиеся над ними.</div></p>