<div>Пророк уже провидит вторжение в страну неприятелей. Поэтому он повелевает дать тревожные сигналы в городах. Пророк говорит при этом о Гиве и Раме. С этими именами в Библии упоминается несколько местностей. Пророк, вероятно, имеет в виду Гиву Саулову (<a href='B:90 10:16'>1Цар 10:16</a>; <a href='B:90 11:4'>1Цар 11:4</a>; <i>ср.</i> <a href='B:60 15:57'>Нав 15:57</a>; <a href='B:90 13:16'>1Цар 13:16</a>; <a href='B:110 15:22'>3Цар 15:22</a>; <a href='B:60 18:24'>Нав 18:24</a>; <a href='B:70 19:1'>Суд 19:1</a> и <a href='B:70 20:1'>Суд 20:1</a>), находившуюся между Рамой и Иерусалимом, в 20-80 стадиях от Иерусалима, и Раму Вениаминову, лежавшую вблизи Гивы (<a href='B:70 19:13'>Суд 19:13</a>; <a href='B:290 10:29'>Ис 10:29</a>; <a href='B:110 15:17'>3Цар 15:17</a>; <i>ср.</i> <a href='B:60 18:25'>Нав 18:25</a>). Оба упомянутые пророком города находились на Южной границе десятиколенного царства и принадлежали уже к южному царству. Называя именно Гиву и Раму, пророк хочет сказать, что неприятели дошли уже до южной границы царства, заняв всю его территорию. <i>Возглашайте в Беф-авене, слав.</i> <i>"проповедите в дому Онове"</i>: имеется в виду Вефиль (<i>ср.</i> прим. к <a href='C:@350 4:15'>Ос 4:15</a>). Слова <i>за тобою Вениамин</i> взяты, по-видимому, из <a href='B:70 5:14'>Суд 5:14</a>. Смысл их не вполне ясен и передается различно. По мнению некоторых толкователей, пророк указывает приведенными словами на опасность, угрожающую Израилю от Вениамина; по мнению других, в словах содержится предостережение самому Вениамину (слова acharecha <i>за тобою</i> - считаются особой формой винит. пад. и передаются "берегись Вениамин") или же выражается мысль, что враги не только прошли десятиколенное царство, но и область Вениаминова колена, и находятся уже за (позади) Вениамином. Вместо слов <i>за тобою, Вениамин</i> в <i>слав.</i> <i>"ужасеся Вениамин"</i> <b>ε&#958;εστη</b> В. Полагают, что вместо мазор. acharecha (за тобою) LXX читали jeherad от harad <i>трепетать</i>.</div>