<div><p ><div>Это есть Божье человеколюбие, что Он впоследствии по благодати делается отцом тех, которых сотворил. Становится же отцом, когда созданные Им люди, как сказал апостол, приемлют в сердца свои Духа Сына Его, <i>вопиющего: «Авва, Отче!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>). Эти-то, которые приняли Слово, приняли от Него <i>власть быть чадами Божиими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>). А иначе, будучи по естеству созданиями, не сделались бы сынами, если бы не приняли Духа Сына, Сына сущего по естеству и истинного.<br />Поэтому, чтобы совершилось это, <i>Слово стало плотью</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), да соделает человека способным к принятию в себя Божества. Ту же мысль можно видеть и у пророка Малахии, который говорит: <b>Не один ли у всех нас Отец ? Не один ли Бог сотворил нас?</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не один ли у всех нас Отец? Не один ли Бог сотворил нас? Почему же мы вероломно поступаем друг против друга, нарушая тем завет отцов наших?</span></span>Мал. 2:10</a>). И здесь так же пророк сперва сказал: <b>сотворил</b>, а потом присовокупил: <b>Отец</b>, показывая тем, что первоначально по естеству мы - творения и Бог сотворил нас словом. Впоследствии же мы усыновляемся и Бог Творец делается уже нашим отцом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против ариан 2.21, TLG 2035.042, 26.273.3-22.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>