<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><i>И умножилась вода, и подняла ковчег, и он возвысился над землею; вода же усиливалась и весьма умножалась на земле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=7&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И продолжалось на земле наводнение сорок дней [и сорок ночей], и умножилась вода, и подняла ковчег, и он возвысился над землею;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вода же усиливалась и весьма умножалась на земле, и ковчег плавал по поверхности вод.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И усилилась вода на земле чрезвычайно, так что покрылись все высокие горы, какие есть под всем небом;</span></span>Быт. 7:17-19</a>). Так же умножившиеся воды крещения и веры подняли Церковь по всему миру от тяги к земным вещам к надежде и томлению по жизни небесной. Поэтому, чем сильнее эти воды, терзающие Церковь великими бедствиями, умножаются на земле, тем выше они подталкивают ее в поиске радостей жизни иной. И это хорошо обозначено в книгах священной истории в том месте, где говорится: <b>И стеснили аморреи сынов дановых в горах, ибо не давали им сходить на долину</b>. <i>Аморреи</i>, разумеется, означают горькое (лат. «amarus»), в то время как <i>Дан</i> переводится как «судья» или же «суд». Кого же в этой связи означают дети Дана, как не тех, кто поступают осмотрительно, заботятся о праведности, изучают Книгу истины и, шествуя с лампадой Слова Божия, приносят клятву и соблюдают правосудие Его?<br />И кто же тогда обозначен как <i>аморреи,</i> как не те, кто горечью причиняемых бедствий стараются расстроить вкус жизни или даже окончательно погубить жизнь чистых? <i>И стеснили аморреи сынов дановых в горах, ибо не давали им сходить на долину.</i> Коль скоро такая грозная пора преследований постигла избранных, никоим образом не подобает им предаваться мыслям малодушия, но им следует закалять себя в строгом воздержании, непрестанно усердно молиться, соблюдать посты, предаваться чтению и размышлению над книгами Божественного Писания, ибо победить в борьбе с выпавшими им великими испытаниями они смогут лишь постоянно совершенствуясь в добродетели.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарии на начальные главы Бытия.<br />Сl. 1344, 2.7.1609.<br /></div></div></p>