<div><p ><div>Кто спал, Тот встал и усыпил море, дабы на море, которое в бурю усыпил, ясно обнаружить силу Божества, Которое не спит (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=23&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда вошел Он в лодку, за Ним последовали ученики Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И вот, сделалось великое волнение на море, так что лодка покрывалась волнами; а Он спал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда ученики Его, подойдя к Нему, разбудили Его и сказали: Господи! спаси нас, погибаем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И говорит им: что вы <i>так</i> боязливы, маловерные? Потом, встав, запретил ветрам и морю, и сделалась великая тишина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Люди же, удивляясь, говорили: кто это, что и ветры и море повинуются Ему?</span></span>Мф. 8:23-27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И, подойдя, разбудили Его и сказали: Наставник! Наставник! погибаем. Но Он, встав, запретил ветру и волнению воды; и перестали, и сделалась тишина.</span></span>Лк. 8:24</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, встав, Он запретил ветру и сказал морю: умолкни, перестань. И ветер утих, и сделалась великая тишина.</span></span>Мк. 4:39</a>). «<i>Запретил ветру и... перестал</i>». Какая это сила? Или каково милосердие Иисуса? Ибо силой и повелением подчинил Себе море. Итак, посредством того, что не принадлежало Ему, то есть посредством бури моря и тех бесов, которых сделал немыми, показал Себя Сыном Творца [имеются в виду еретики, считавшие вещественный мир творением злого бога].</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=8&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=8&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>