<div><p ><div>Гергесиняне решили не выходить (навстречу) и не видеть знамения Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=28&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И когда Он прибыл на другой берег в страну Гергесинскую, Его встретили два бесноватые, вышедшие из гробов, весьма свирепые, так что никто не смел проходить тем путем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вот, они закричали: что Тебе до нас, Иисус, Сын Божий? пришел Ты сюда прежде времени мучить нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Вдали же от них паслось большое стадо свиней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И бесы просили Его: если выгонишь нас, то пошли нас в стадо свиней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И Он сказал им: идите. И они, выйдя, пошли в стадо свиное. И вот, всё стадо свиней бросилось с крутизны в море и погибло в воде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Пастухи же побежали и, придя в город, рассказали обо всем, и о том, что было с бесноватыми.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И вот, весь город вышел навстречу Иисусу; и, увидев Его, просили, чтобы Он отошел от пределов их.</span></span>Мф. 8:28-34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=1&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли на другой берег моря, в страну Гадаринскую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И когда вышел Он из лодки, тотчас встретил Его вышедший из гробов человек, <i>одержимый </i>нечистым духом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> он имел жилище в гробах, и никто не мог его связать даже цепями,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что многократно был он скован оковами и цепями, но разрывал цепи и разбивал оковы, и никто не в силах был укротить его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> всегда, ночью и днем, в горах и гробах, кричал он и бился о камни;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> увидев же Иисуса издалека, прибежал и поклонился Ему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и, вскричав громким голосом, сказал: что Тебе до меня, Иисус, Сын Бога Всевышнего? заклинаю Тебя Богом, не мучь меня!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо <i>Иисус </i>сказал ему: выйди, дух нечистый, из сего человека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И спросил его: как тебе имя? И он сказал в ответ: легион имя мне, потому что нас много.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И много просили Его, чтобы не высылал их вон из страны той.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Паслось же там при горе большое стадо свиней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И просили Его все бесы, говоря: пошли нас в свиней, чтобы нам войти в них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус тотчас позволил им. И нечистые духи, выйдя, вошли в свиней; и устремилось стадо с крутизны в море, а их было около двух тысяч; и потонули в море.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Пасущие же свиней побежали и рассказали в городе и в деревнях. И <i>жители </i>вышли посмотреть, что случилось.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Приходят к Иисусу и видят, что бесновавшийся, в котором был легион, сидит и одет, и в здравом уме; и устрашились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Видевшие рассказали им о том, как это произошло с бесноватым, и о свиньях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И начали просить Его, чтобы отошел от пределов их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И когда Он вошел в лодку, бесновавшийся просил Его, чтобы быть с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но Иисус не дозволил ему, а сказал: иди домой к своим и расскажи им, что сотворил с тобою Господь и <i>как </i>помиловал тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И пошел и начал проповедывать в Десятиградии, что сотворил с ним Иисус; и все дивились.</span></span>Мк. 5:1-20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=26&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И приплыли в страну Гадаринскую, лежащую против Галилеи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда же вышел Он на берег, встретил Его один человек из города, одержимый бесами с давнего времени, и в одежду не одевавшийся, и живший не в доме, а в гробах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он, увидев Иисуса, вскричал, пал пред Ним и громким голосом сказал: что Тебе до меня, Иисус, Сын Бога Всевышнего? умоляю Тебя, не мучь меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо <i>Иисус</i> повелел нечистому духу выйти из сего человека, потому что он долгое время мучил его, так что его связывали цепями и узами, сберегая его; но он разрывал узы и был гоним бесом в пустыни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Иисус спросил его: как тебе имя? Он сказал: легион, - потому что много бесов вошло в него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И они просили Иисуса, чтобы не повелел им идти в бездну.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тут же на горе паслось большое стадо свиней; и <i>бесы</i> просили Его, чтобы позволил им войти в них. Он позволил им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Бесы, выйдя из человека, вошли в свиней, и бросилось стадо с крутизны в озеро и потонуло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Пастухи, видя происшедшее, побежали и рассказали в городе и в селениях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И вышли видеть происшедшее; и, придя к Иисусу, нашли человека, из которого вышли бесы, сидящего у ног Иисуса, одетого и в здравом уме; и ужаснулись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Видевшие же рассказали им, как исцелился бесновавшийся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И просил Его весь народ Гадаринской окрестности удалиться от них, потому что они объяты были великим страхом. Он вошел в лодку и возвратился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Человек же, из которого вышли бесы, просил Его, чтобы быть с Ним. Но Иисус отпустил его, сказав:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> возвратись в дом твой и расскажи, что сотворил тебе Бог. Он пошел и проповедывал по всему городу, что сотворил ему Иисус.</span></span>Лк. 8:26-39</a>). Потому потопил стадо свиней их, дабы против воли вышли (к Нему)...<br /><br />Пусть слышат неверные, что Христос может изгонять бесов из одного (человека) и всылать (их) в других, и убоятся Бога. Ибо кто избавил их от бесов, действующих сокровенно, если не Тот же, Кто повелел им войти в свиней, а не в людей? О Ком говорили: «<i>конечно, силою... веельзевула... Он изгоняет бесов</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А фарисеи говорили: Он изгоняет бесов силою князя бесовского.</span></span>Мф. 9:34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фарисеи же, услышав <i>сие</i>, сказали: Он изгоняет бесов не иначе, как <i>силою</i> веельзевула, князя бесовского.</span></span>Мф. 12:24</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А книжники, пришедшие из Иерусалима, говорили, что Он имеет <i>в Себе </i>веельзевула и что изгоняет бесов силою бесовского князя.</span></span>Мк. 3:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Некоторые же из них говорили: Он изгоняет бесов силою веельзевула, князя бесовского.</span></span>Лк. 11:15</a>), Тот (на самом деле) вел борьбу с сатаной на горе, и здесь с легионом, им предводительствуемым. <br /><br />См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и увидев при дороге одну смоковницу, подошел к ней и, ничего не найдя на ней, кроме одних листьев, говорит ей: да не будет же впредь от тебя плода вовек. И смоковница тотчас засохла.</span></span>Мф. 21:19</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=8&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=8&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>