<div><p ><div>«<b>Иди, покажи себя»</b>, — то есть покажись ради священников... Словом же уст Своих обнаружил Свой образ мыслей и устранил подозрение, что Он чужд закону и противник закона... Научает же его словами: «<b>иди»</b>, — к тем, которые сами нечисты и не могут научить тебя, и — «<b>принеси дар»</b> за очищение свое. И говорит: «<b>никому не сказывай»</b>, — дабы священники не подумали, что прокаженный вспомнил о них и принес жертву потому, что они обвинили (Иисуса). Молчи, говорит, а когда придешь к ним и спросят тебя, как ты исцелился, то пусть узнают, что Я блюду за тем, чтобы закон Моисея не оставался в пренебрежении.<br />Кроме того, так как прокаженный видел, что разными наставлениями, даваемыми относительно проказы священниками, прокаженные (только) обременяются, не получая от них исцеления, то обряды закона по этой причине потеряли в глазах его силу, и потому он сказал: «<i>Если хочешь, можешь меня очистить»</i>. И Господь ради таковых (его) помышлений прогневался на него и потом повелел ему: <b>«Иди, покажись священникам и исполни закон</b>, который ты презираешь». Далее, сделал это потому, что прокаженный думал, что Христос имеет такое же мнение (о законе, как и он), поскольку видел, что Он нарушает нечто из закона. Но заметь и то, что Христос гневался не на него, а на проказу.<br />Показал, что природа (сама по себе) есть благо, потому что пополнил ее недостаток, и, посылая его к священникам, утвердил священство. Затем, повелевая (ему) принести дары за свое очищение, разве (этим) не утвердил закон, как и тем, что добавил: <b>«как... повелел вам Моисей»</b>? Много повелений о проказе дал им Моисей, но они не могли получить от них никакой пользы; с явлением же Христа явилось и исцеление чрез слово и отменило многие роды повелений (Моисея), к которым относится, кажется, и закон о проказе. <b>«Иди к священникам для свидетельства их»</b>, ибо предписано было, чтобы они исследовали проказу перед очищением и после перенесения (очищения от) проказы служили свидетелями (выздоровления). Христос сказал это о повелениях древнего закона Моисея и призвал их в свидетельство Своего учения, говоря: <b>«Как... повелел Моисей»</b>. Этими словами научил, что они не отменяются Им, но (напротив) становятся глашатаями Его перед лицом народа.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=8&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=8&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>