<div><p ><div>Не малая награда ожидает нас за почтение к родителям: нам заповедано чтить их, как владык, угождать им и словом, и делом, если это не будет во вред благочестию. <br /><i>К неверующему отцу, 2.9</i><br />***<br />Хочу сказать вам еще о другом виде власти, который имеет свое основание не в грехе, а в самой природе. Какой же это род власти? Власть родителей над детьми. Эта честь есть награда за болезни рождения. Поэтому и премудрый говорит: «<b>Как владыкам, послужит родившим его</b>»; затем приводит и причину: «<i>Что можешь ты воздать им, как они тебе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=7&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Помни, что ты рожден от них: и что можешь ты воздать им, как они тебе?</span></span>Сир. 7:30</a>)? Что же, однако, есть такого, чего бы сын не мог воздать отцу? Ни о чем ином говорит, как о следующем: как они родили тебя, ты не можешь родить их. Поэтому, если в этом мы ниже их, то превзойдем в другом отношении посредством уважения к ним, не только по закону природы, но преимущественно пред природою, по (чувству) страха Божия. Воля Божия решительно требует, чтобы родители были почитаемы детьми, и исполняющих это, награждает великими благами и дарами, а нарушающих этот закон наказывает великими и тяжкими несчастиями. «<i>Кто злословит отца своего, или свою мать, того должно предать смерти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Кто злословит отца своего, или свою мать, того должно предать смерти.</span></span>Исх. 21:17</a>). А почитающим их говорит следующее: «<i>Почитай отца твоего и мать твою, чтобы продлились дни твои на земле</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Исх. 20:12</a>). Что считается величайшим благом, т. е., счастливая старость и долгая жизнь, это (Бог) назначил в награду почитающим их; а что кажется крайним несчастьем, т. е., ранняя смерть, это он назначил в наказание оскорбляющим их. Одних Он привлекает к любви заповедью о почитании (родителей), а других, хотя бы они и не хотели, отклоняет от оскорбления страхом наказания. Не просто повелевается умерщвлять сына, оскорбившего (родителей), не так, чтобы палачи, взявши его из судилища, выводили через площадь и за городом отсекали ему голову; нет (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=18&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если у кого будет сын буйный и непокорный, неповинующийся голосу отца своего и голосу матери своей, и они наказывали его, но он не слушает их, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> то отец его и мать его пусть возьмут его и приведут его к старейшинам города своего и к воротам своего местопребывания</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и скажут старейшинам города своего: "сей сын наш буен и непокорен, не слушает слов наших, мот и пьяница";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> тогда все жители города его пусть побьют его камнями до смерти; и <i>так</i> истреби зло из среды себя, и все Израильтяне услышат и убоятся.</span></span>Втор. 21:18-21</a>), сам отец ведет его на средину города и признается заслуживающим доверия без всякого доказательства: и это вполне справедливо. Кто готов тратить для сына и деньги, и жизнь, и все, что ни есть, тот никогда не может сделаться обвинителем его, если не будет слишком большого оскорбления. Итак, (отец) ведет его на средину города, потом созывает весь народ и произносит обвинение, а все слышащие, взяв каждый по камню, бросают в оскорбителя (родителей)? Законодатель хочет, чтобы они были не только зрителями, но и деятелями, чтобы каждый, взглянувши на правую руку свою, которою и он бросил камень на голову непочтительного сына, получил чрез это достаточное побуждение к исправлению. Впрочем, законодатель внушает нам здесь не только это, но и другое, а именно — то, что оскорбляющий родителей наносит обиду не только им, но и всем людям. Поэтому к участию в наказании он приглашает всех; так как все оскорблены, созывает весь народ и весь город, внушая этим, чтобы и те, у кого нет ничего общего с обиженными, негодовали на оскорбляющего родителей, так как оскорбление наносится общей (человеческой) природе, и чтобы такого человека, как некоторую язву и общую болезнь, изгоняли не только из города, но и с самого света. В самом деле, такой человек — общий неприятель и врага всех — и Бога, и природы, и законов, и всей вообще нашей жизни. Поэтому повелевает всем участвовать в поражении, совершая как бы очищение города. Да будет вам много благ за то, что вы с таким удовольствием приняли поучение о непочтении к родителям, и, вместо камней, забросали его восклицаниями: это знак того, что каждый из вас оказывает своему отцу большое почтение. Обыкновенно, ведь, мы тогда особенно восхваляем законы, наказывающие преступников, когда не сознаем за собою проступков. За все это возблагодарим человеколюбивого Бога, Который печется о нашей жизни, промышляет о родителях, и заботится о детях, и все устрояет для нашего спасения. Ему подобает слава, честь и поклонение, с безначальным Отцем и Святым Духом, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди (8 слов) на книгу Бытия, 4</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=3&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>