Запрещая служение языческим богам, первая заповедь запрещает поклонение и их изображениям, от которых они неотделимы. Языческие боги имеют характер чувственный — без внешних форм, идолов они немыслимы. Ввиду этого особое запрещение изображений языческих богов представляется уже излишним. Следовательно, во второй заповеди предметом запрещения является не делание изображений других богов, а создание изображений Бога откровения, Сущего. Побуждением к такому запрещению могло служить то обстоятельство, что свойственная человеку потребность наглядного представления о Боге невидимом (<a href='B:50 4:15'>Втор 4:15</a>) могла привести к изображению Его в чувственных, видимых формах и к обоготворению этих последних — идолопоклонству. Всевышний не должен быть представляем в виде кумира, изваяния (евр. «песел»; <a href='B:50 4:16'>Втор 4:16</a>) и под другими формами, образами (<i>«всякое подобие:»</i> евр. «векол темуна», темуна — образ, облик (<a href='B:50 4:15'>Втор 4:15</a>; <a href='B:220 4:16'>Иов 4:16</a>), являющимися воспроизведением светил небесных (<i>«на небе вверху»</i>), людей, скота, птицы, гада (<i>«на земле внизу»</i>) и рыб (<i>«в воде ниже земли»</i>, — <a href='B:50 4:16'>Втор 4:16–19</a>). Запрещение делать изображения Господа основано на том, что Он невидим (<a href='B:50 4:15'>Втор 4:15</a>), запрещение же поклоняться и служить им (5 ст.) мотивируется тем, что Сущий есть Бог-ревнитель (<a href='B:50 4:24'>Втор 4:24</a>; <a href='B:50 6:15'>Втор 6:15</a>; <a href='B:60 24:19'>Нав 24:19</a>), т. е. ревностно оберегающий Ему одному принадлежащие права на поклонение со стороны людей и не допускающий, чтобы свойственные Ему слава и прославление воздавались идолам (<a href='B:290 42:8'>Ис 42:8</a>; <a href='B:290 48:11'>Ис 48:11</a>). Побуждением для евреев избегать поклонения идолам является вытекающая из свойств Бога-«ревнителя» неизбежность наказания ослушников Его воли и милости к верным Ему (Исх Исх <a href='B:20 34:7'>Исх 34:7</a>; <a href='B:40 14:18'>Чис 14:18</a>; <a href='B:290 14:21'>Ис 14:21</a>). Иегова наказывает детей за вину отцов, не безвинных детей за преступления предков, что несогласно с <a href='B:50 24:16'>Втор 24:16</a>; <a href='B:300 31:30'>Иер 31:30</a>; <a href='B:330 18:1'>Иез 18:1–32</a>, а тех детей, собственная преступность которых (<i>«ненавидящих Меня»</i>) коренится в виновности их отцов.