<i>«не вечно Духу Моему быть пренебрегаемыми человеками (сими)…»</i> Очевидно, тут идет продолжение предыдущего повествования: там указывался самый факт, здесь дается соответствующая ему оценка; и если здесь действующие лица ясно названы людьми, то они же (а не Ангелы) разумелись и выше. В частности, слова библейского текста: «Духу Моему» и заключают в себе указание или на внутреннюю, духовную сущность человеческой природы (с глухой ссылкой на историю творения человека, <a href='B:10 2:7'>Быт 2:7</a>), или же, что еще вероятнее, - на Святого Духа, как зиждительный принцип всякой вообще (<a href='B:10 1:2'>Быт 1:2</a>) и религиозно-этической жизни по преимуществу. Пренебрежение к Нему есть именно та хула на Духа Святого, которая, по словам Спасителя, составляет один из самых тяжелых смертельных грехов (<a href='B:480 3:29'>Мк 3:29</a>), поскольку он характеризует собой такую степень греховного ожесточения человека, с которой становится психологически невозможным уже никакое исправление.<p/><i>«потому что они плоть…»</i> Вот та причина, в силу которой люди пренебрегли божественным Духом и заслужили наказание.<p/>Первое слово этой фразы м. Филарет более точно переводит: «в заблуждении своем», - очевидно, библейский автор этим снова указывал на нечестивое сношение сифитов с каинитами. Так как вступая в подобные браки, люди свидетельствовали об упадке у них высших, духовных интересов и о господстве низших, плотских, то и сами они как бы превращались в ту грубую плоть, которая на языке Священного Писания служит синонимом всего низменного, материального и греховного.<p/><i>«пусть будут дни их сто двадцать лет…»</i> Этих слов нельзя понимать в смысле сокращения человеческой жизни до пределов ста двадцати лет (как понимал И. Флавий, Иуд.Древн. 1:3, 2), так как достоверно известно, что еще долгое время и после потопа человечество жило больше 120 лет, достигая иногда до 500, а следует в них видеть срок, назначенный Богом для покаяния и исправления людей, в течение которого праведный Ной пророчествовал о потопе и делал соответствующие к нему приготовления (<a href='B:670 3:20'>1Пет 3:20</a>).