<p ><div>От самой минуты Своего воплощения до смерти, Сын Божий для нашего спасения, имел главной целью уврачевать тот порок, который, кажется, служит в человеке корнем всех других — это гордость. Он ещё прежде дал разуметь, что сердце Его есть пламенеющее горнило, заключающее в себе огнь божественной любви, который возжечь на земле пришёл Он; но прежде всего Он возвестил, чтобы мы научились от Него, то есть из Его слов и примеров, что Он кроток и смирен сердцем, и не только во внешних Своих отношениях, но и в самой глубине Своей души, во всей искренности Своего сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>). Он смирен, — и потому повинуется всем предписаниям закона. Он готов дать человеку самый дивный залог Своей любви в установлении Святаго Причащения, таинства равно превышающего и наши понятия, и наши надежды, в котором могущество и благость Божия обнаруживаются с таким величием, что невозможно не признать здесь удивительного дела Существа Бесконечного. Но этому чуду силы должно было предшествовать чудо уничижения для научения Апостолов и назидания Церкви в последующие века: Он «<i>себе истощил,</i> — говорит Апостол Павел, — <i>зрак раба приим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Избранные места из Священной Истории</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
