<div><p ><div>Как хорошо он учит, что следует остерегаться ссоры, ибо она может даже любящих друг друга братьев разлучить, и особенно следует избегать несогласия в дороге, где каждый товарищ по путешествию должен быть участником нерушимой дружбы. Что же иное говорит Господь наш Иисус, когда, собираясь покинуть это тело, Он отпускает учеников Своих, - если не то, чтобы они не ссорились в дороге, говоря: <i>Мир оставляю вам, мир Мой даю вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>)? Ведь где мир, там нет места для ссоры, там несогласие удаляется, убегает раздор. Итак, вот что Он говорит: <i>мир Мой даю вам</i>, то есть: <b>не ссорьтесь на дороге.</b> И обрати внимание, не говорит ли Он, что на этой <i>дороге</i>, то есть на протяжении всей этой жизни следует остерегаться гнева, так как гнев часто даже невинных приводит к преступлению, поскольку, пока мы больше, чем следует, гневаемся и хотим обуздать чужой грех, мы совершаем более тяжкие грехи. Поэтому апостол говорит: <i>Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу Божию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу <i>Божию</i>. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь.</span></span>Рим. 12:19</a>), то есть «будем уклоняться от гнева, чтобы он не поразил нас». Поэтому и Господь Иисус, посылая для благовествования учеников, отправил их без золота, без серебра, без имущества, без посоха (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не берите с собою ни золота, ни серебра, ни меди в поясы свои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни сумы на дорогу, ни двух одежд, ни обуви, ни посоха, ибо трудящийся достоин пропитания.</span></span>Мф. 10:9-10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И заповедал им ничего не брать в дорогу, кроме одного посоха: ни сумы, ни хлеба, ни меди в поясе,</span></span>Мк. 6:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал им: ничего не берите на дорогу: ни посоха, ни сумы, ни хлеба, ни серебра, и не имейте по две одежды;</span></span>Лк. 9:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И сказал им: когда Я посылал вас без мешка и без сумы и без обуви, имели ли вы в чем недостаток? Они отвечали: ни в чем.</span></span>Лк. 22:35</a>) - для того, чтобы устранить соблазн для ссоры и повод для мести.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иосифе.<br />Сl. 0131, 13.78.118.14.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=45&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=45&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>