<p ><div>Какая братская любовь! Какое дорогое братство! Ведь даже братоубийственное преступление он простил, говоря, что это было по промыслу Божию, а не по человеческому нечестию, поскольку не людьми он был предан на смерть, а Господом послан для жизни. Да и что же иное означает посредничество Господа нашего Иисуса Христа, превзошедшего всех братьев любовью, когда Он, распятый на кресте, просил за народ: <i>Отче, прости им, ибо не ведают, что творят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>). И что иное означает обращение Святости, сказавшей посреди учеников Своих: <i>мир вам! Это Я, не бойтесь</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Когда они говорили о сем, Сам Иисус стал посреди них и сказал им: мир вам.</span></span>Лк. 24:36</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> В тот же первый день недели вечером, когда двери дома, где собирались ученики Его, были заперты из опасения от Иудеев, пришел Иисус, и стал посреди, и говорит им: мир вам!</span></span>Ин. 20:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Иисус тотчас заговорил с ними и сказал: ободритесь; это Я, не бойтесь.</span></span>Мф. 14:27</a>). И когда <i>они, смутившись и испугавшись подумали, что видят духа,</i> Он еще раз сказал им: <i>что смущаетесь, и для чего сомнения входят в сердца ваши ? Посмотрите на руки Мои и на ноги Мои; это - Я Сам, осяжите Меня и рассмотрите; ибо дух плоти и костей не имеет, как видите у Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И была над Ним надпись, написанная словами греческими, римскими и еврейскими: Сей есть Царь Иудейский.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Один из повешенных злодеев злословил Его и говорил: если Ты Христос, спаси Себя и нас.</span></span>Лк. 23:38-39</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иосифе.<br />Cl. 0131, 12.68.115.3.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=45&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=45&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
