<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Спрашивал ты, что значит сие: <b>изречением Бодраго слово и глагол святых прошение</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Повелением Бодрствующих это определено, и по приговору Святых назначено, дабы знали живущие, что Всевышний владычествует над царством человеческим, и дает его, кому хочет, и поставляет над ним уничиженного между людьми".</span></span>Дан. 4:14</a>), ибо в толковании у Даниила оставлено это без объяснения.<br /><br />Посему знай: поскольку варвар при чрезмерной власти и в той мысли, что царство его неодолимо, впал в гордыню, думал о себе, что он вне человеческих пределов, и присудил себе божеский жребий, а между тем должен был быть поражен (о сем свидетельствовало посечение виденного во сне дерева), то, дабы уцеломудрить его не только страхом, который внушало видимое, но и изображением сего, описывемое действие представляется происходящим как бы пред царским судилищем, где царь дает определение, а военачальник толкует, то есть объявляет оное (под словом: <i>изречение</i> Пророк разумеет истолкование), и воины приводят его в исполнение.<br /><br />Ибо Бодрым (слово <i>ир </i>значит "неусыпный") Пророк назвал провозгласившего приговор, как бы Архангела, а святыми - Ангелов, которым повелено посечь дерево. Поскольку не могли они воспрепятствовать определению (оно произнесено было с силою и громко), но видима была некая надежда ко спасению, так как оставались корни, то вопрошают они, то есть просят сделать им известным определенное время. И Бодрый дает им знать не только это, но и самую причину посечения, ибо говорит: <b>да уведят живущии, яко владеет Вышний царством </b>небесным.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письма. 677. Пресвитеру Феодоту.<br />Что значит у Пр. Даниила слово: Бодрый?<br /><br /></div></div></p></div>