<p ><div><b>Вопрос 62. Почему Ахав желал иметь виноградник и огорчался, что не получил его, но скорбел по смерти Навуфея?</b><br />Легкомыслен был этот жалкий Ахав, и нетрудно было обращать его и туда и сюда, почему лукавая жена и ввергла его в ров нечестия. Это показывает и история. Ибо говорит: <i>продан бысть Ахав сотворити лукавое пред Господем, яко преврати его Иезавель жена его; и омерзися, еже ходити вслед мерзостей, яже сотвори Аморрей, егоже истреби Господь от лица сынов Израилевых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=21&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> не было еще такого, как Ахав, который предался бы тому, чтобы делать неугодное пред очами Господа, к чему подущала его жена его Иезавель;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> он поступал весьма гнусно, последуя идолам, как делали Аморреи, которых Господь прогнал от лица сынов Израилевых.</span></span>3 Цар. 21:25—26</a>). Аморреем же называет здесь не один народ, но всех хананеев, потому что Аморреем на еврейском языке именуется обитатель. Но бездна благости — Владыка Бог за убийство угрожал конечною гибелью, и за слезы об убийстве даровал замедление наказания. Когда сирияне собрали против Ахава многие тьмы, величались и говорили: <i>аще довольна будет персть Самарии горстем всех людий пешцев моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И прислал к нему Венадад сказать: пусть то и то сделают мне боги, и еще больше сделают, если праха Самарийского достанет по горсти для всех людей, идущих за мною.</span></span>3 Цар. 20:10</a>), — и, говоря это, угрожали обложить и обнести Самарию окопами, Владыка Бог, послав пророка, рассеял страх злосчастного царя, изрекши сии слова: <i>видиши ли весь шум* сей великий? Се, Аз дам его днесь в руце твои, и уразумевши, яко Аз Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=20&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И вот, один пророк подошел к Ахаву, царю Израильскому, и сказал: так говорит Господь: видишь ли все это большое полчище? вот, Я сегодня предам его в руку твою, чтобы ты знал, что Я Господь.</span></span>3 Цар. 20:13</a>). Весьма же прилично наименовал шумом этот пустой треск грозных слов, потомучто он скоро рассеян по Божественному мановению.<br />* Бл. Феодорит τόν όχλον (народ) читал τον ήχον.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=21&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=21&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
