<p ><div>В древние времена людьми почитаема была суббота, однако Господь перенес празднование субботы на День Господень<a href="#669857_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Не по собственному произволу мы пренебрегаем субботою, но и пророк отвергает ее, говоря: <i>Новомесячия ваши и субботы ненавидит душа Моя</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Новомесячия ваши и праздники ваши ненавидит душа Моя: они бремя для Меня; Мне тяжело нести их.</span></span>Ис. 1:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И прекращу у нее всякое веселье, праздники ее и новомесячия ее, и субботы ее, и все торжества ее.</span></span>Ос. 2:11</a>.). До тех пор, пока совершаемы были дела, достойные закона, до тех пор, пока не пришел Учитель, действовали установления детоводителя (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак закон был для нас детоводителем ко Христу, дабы нам оправдаться верою;</span></span>Гал. 3:24</a>.). Когда же пришел Учитель, детоводитель сделался не нужен, и когда взошло солнце, светильник перестал освещать (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> После восьми дней опять были в доме ученики Его, и Фома с ними. Пришел Иисус, когда двери были заперты, стал посреди них и сказал: мир вам!</span></span>Ин. 20:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Говоря "новый", показал ветхость первого; а ветшающее и стареющее близко к уничтожению.</span></span>Евр. 8:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я был в духе в день воскресный, и слышал позади себя громкий голос, как бы трубный, который говорил: Я есмь Альфа и Омега, Первый и Последний;</span></span>Откр. 1:10</a>.).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="669857_1" class="note-item" href="#669857_1">1</a> Т. е. на воскресение.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Афанасий Александрийский, Гомилия о сеянии. TLG 2035.669, 28.148.18-29.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=15&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
