<div><p ><div><p ><b>За это женщин</b> (или <b>жен) их отдам чужим, поля их наследникам; потому что от самого малого до самого большого все они служат корыстолюбию; от пророка до священника все творят ложь</b> (или <b>беззаконие). И врачевали пагубу дочери народа Моего в поношение, говоря: мир, мир, когда мира не было. </b>Получили воздаяние по делам своим: отвергшие слово Господа, они и сами отвергнуты Им. Жен их, и владения, говорит, отдам врагам. И чтобы Мой приговор не казался жестоким, пусть слушатель знает причины его: <b>от самого малого до самого большого, все служат корыстолюбию</b>. Ибо корыстолюбие есть корень всех зол. <b>От пророка до священника</b>: обязанные вразумлять других во грехах, сами первые подвержены порокам и все или творят не­правду, расхищая чужое, или говорят ложь, так что нет истины в устах их. И после этого они, будучи сами поражены язвами всех пороков, хотели, как доб­рые врачи, словом своим врачевать чужие раны. Это постоянно мы видим и в нашем народе, по слову бла­женного апостола Павла: <i>проповедая не красти, крадеши </i><a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Проповедуя не красть, крадешь? говоря: "не прелюбодействуй", прелюбодействуешь? гнушаясь идолов, святотатствуешь?</span></span>Рим. 2:22</a> и проч. Такие, когда увидят грешни­ков и особенно богатых, стараются врачевать пагубу до­чери народа Божия, то есть Церкви; но в поношение или обольщаемых или обольщающих других, они гово­рят покрытым всяческими беззакониями: «мир, мир», когда мира нет, а грозит им война грехов. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 267-268. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div> </p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=8&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=8&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>