Цан говорит, что слова <a href='B:490 21:20-24'>Лк 21:20-24</a> выступают из параллели с общей основой речи у Матфея и Марка. Этот раздел у Луки начинается одинаково, как и у Матфея в рассматриваемом стихе и Марка (<a href='B:480 13:14'>Мк 13:14</a>) выражением <b>&#8005;ταν δ&#8050; &#7988;δητε</b>. Как у Матфея и Марка, так и у Луки в речи о запустении встречается такое же предложение жителям Иерусалима бежать в горы и говорится о г&#243;ре беременным и питающим сосцами в эти дни. Но в остальном содержание у Луки совершенно иное, а именно: у него изображаются осада и разрушение Иерусалима, умерщвление многих жителей, плен остальных и продолжительное господство язычников в Иерусалиме. У Матфея и Марка - последние муки общества, которым будет конец с пришествием Иисуса Христа. Здесь, говорит Цан, отказывается служить все искусство гармонистов. С таким мнением трудно согласиться. Пророческая речь Христа во многих случаях походит на весы, которые отклоняются то в ту, то в другую сторону. Иногда Спаситель очень близко говорит о наступающих событиях в Иерусалиме, как будто совсем с ними соприкасается, центр тяжести как будто заключается в них. Но не нужно забывать, что чашка с весами тотчас же готова отклониться в другую сторону, и тогда речь Его начинает означать другое. Трудно предполагать, чтобы Христос в рассматриваемом стихе Матфея вовсе не сказал ничего о разрушении Иерусалима, но трудно также предполагать, чтобы Он не коснулся здесь и второго Своего пришествия, заимствовав образы от угрожающих Иерусалиму бедствий. Лука делает ударение больше на первом, Матфей и Марк - на втором. <p/>Таким образом, здесь нет противоречия в показаниях евангелистов.<p/>Поставленная в начале стиха частица <i>«итак»</i> (<b>ο&#8022;ν</b>) показывает, что новая речь связывается с предыдущей. Здесь содержится ответ на вопрос учеников, <i>«когда это будет»</i>. Эта частица всегда была затруднительной для комментаторов. Она указывает на то, что 15-й стих есть вывод из предыдущей речи. Но спрашивается, не вводится ли здесь анахронизма? Не странно ли делать вывод из того, что должно случиться при конце века, и этим регулировать то, что будет при разрушении Иерусалима? На самом деле здесь нет никакой странности. Не будущее разрушение мира служит образом разрушения Иерусалима, а наоборот. Поэтому правильно говорит Иоанн, что <b>ο&#8022;ν</b> не выражает того, что Спаситель возвращается к прежней Своей мысли, потому что здесь говорится о том, о чем не сказано было раньше, а только проводится дальнейшая мысль, присоединенная к прежней.<p/>Места из книги пророка Даниила, на которые ссылается здесь Спаситель, встречаются в пророчестве о семидесяти седьминах, считаются очень темными и потому переводятся поразному (<a href='B:340 9:26-27'>Дан 9:26-27</a>; <a href='B:340 12:11'>Дан 12:11</a>). Для нас здесь важно только то, что в одном случае (<a href='B:340 9:27'>Дан 9:27</a>) Семьдесят переводят еврейское выражение («шикуцим мешомем» - множественное число) через <b>βδ&#8051;λυγμα τ&#8182;ν &#7952;ρημ&#8061;σεων</b>, а в другом («шикуц шомем» - <a href='B:340 12:11'>Дан 12:11</a>) - через <b>τ&#8056; βδ&#8051;λυγμα &#7952;ρημ&#8061;σεως</b>. У евангелистов поставлен артикль <b>τ&#8134;ς</b> перед <b>&#7952;ρημ&#8061;σεως</b>, которого нет в переводе Семидесяти в <a href='B:340 12:11'>Дан 12:11</a>. Вероятнее, однако, что евангельское выражение соответствует этому последнему месту и заимствовано оттуда. «Шикуц шомем», <b>βδ&#8051;λυγμα &#7952;ρημ&#8061;σεως</b>, <i>«мерзость запустения»</i>, как предполагалось, стало у евреев чем-то вроде terminus technicus для обозначения идолов, поставленных в храме, и связанного с ними идолослужения. В таком смысле выражение употреблено в 1Мак 1:54,59</a>, где говорится, что <i>«в пятнадцатый день Хаслева»</i> (декабря) <i>«сто сорок пятого года»</i> (168 г. до Р. X.), сирийцы (Антиох Епифан) <i>«устроили на жертвеннике мерзость запустения»</i> (<b>βδ&#8051;λυγμα &#7952;ρημ&#8061;σεως</b>), а <i>«в двадцать пятый день месяца»</i> (хаслева) принесены были <i>«жертвы на жертвеннике, который был над алтарем»</i>. То же под «мерзостью запустения» мог подразумевать и пророк Даниил. Но что именно в точности разумел Спаситель, предсказывая о мерзости запустения в Иерусалиме, трудно сказать. Иероним говорил, что это выражение можно или просто понимать об антихристе, или об изображении кесаря, которое Пилат поставил в храме, или о конной статуе Адриана, которая в самом Святом Святых стояла до того времени, когда жил Иероним. Некоторые полагали, что под мерзостью запустения здесь подразумеваются ужасные поступки зилотов во время осады Иерусалима Веспасианом и Титом. Но какие бы ужасы ни производились зилотами, одно несомненно, что они были чужды идолопоклонства. На основании сказанного нужно предполагать, что Спаситель берет хорошо известное библейское изречение только в общем смысле, как оно понималось иудеями, по которому языческая сила принесет опустошение - сделает город и храм пустыней. В этом общем смысле выражается и Иосиф Флавий о запустении, которое предсказано Даниилом и произведено римлянами (Antiquitates iudaicae, X, 11, 7 - <b>&#8001; &#916;αν&#8055;ηλος κα&#8054; περ&#8054; τ&#8134;ς &#929;ωμα&#8055;ων &#7969;γεμον&#8055;ας &#7936;ν&#8051;γρα&#968;ε, κα&#8054; &#8005;τι &#8017;π&#788; α&#8016;τ&#8182;ν &#7952;ρημωθ&#8053;σεται</b>).<p/><i>«Читающий да разумеет»</i> - перевод точный. Но здесь затруднительно сказать, слова ли это Христа или евангелиста. Большинство комментаторов думает, что это была «церковная заметка», которая, подобно славословию в <a href='B:470 6:13'>Мф 6:13</a>, прокралась в текст. Некоторые утверждают, что это предположение совершенно произвольно, потому что такое же выражение встречается и у Марка. Решение вопроса зависит от того, как понимать слово <b>&#7936;ναγιγν&#8061;σκω</b>, в смысле ли «замечать», «признавать», «уразумевать», или в более конкретном - «читать». Слово имеет то и другое значение. В первом случае оно сказано было Самим Христом, во втором его нельзя приписать Ему, а только евангелистам.<p/>Первое вероятнее.