<div><p ><div>Часто я, взяв в руки послание апостола и рассматривая это место, недоумевал, для чего Павел так превозносит себя: <b>«Подвигом добрым я подвизался»</b>. Но теперь, кажется, по благо­дати Божией, я понял это. Для чего же он говорит так? Он желает утешить скорбящего ученика, заповедуя ему быть бодрым, потому что он отходит к венцу, как совершившие все, как достигши благого конца: радоваться, говорит, должно, а не скорбеть. Почему? <b>«Подвигом добрым я подвизался»</b>, говорит подобно отцу, который, утешая сидящего подле него и сетующего о своем сиротстве сына, говорил бы ему: не плачь, сын мой, я жил хорошо, оставляю тебя, достигнув старости, жизнь моя была безукоризненна, я отхожу со славою, и ты будешь сла­виться моими делами; царь оказывает мне великое благоволение. И как бы так говорит: я воздвиг трофеи, победил врагов, – говорит не из тщеславия, нет, но для ободрения сына, для того, чтобы такими похвалами внушить ему – легко переносить все случающееся, иметь благую надежду, и не счи­тать предстоящей разлуки тяжкою. А тяжела, поистине тяжела бывает разлука. Послушай, как он сам говорит в другом месте: <i>«Мы же, братия, быв разлучены с вами на короткое время лицем, а не сердцем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Мы же, братия, быв разлучены с вами на короткое время лицем, а не сердцем, тем с большим желанием старались увидеть лице ваше.</span></span>1 Фес. 2:17</a>). Если же он сам скорбел, разлучившись с учениками, то как должен был скорбеть Тимофей? Если он плакал, разлучаясь с живым (учителем), как видно из слов: <i>«вспоминая о слезах твоих, дабы мне исполниться радости»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и желаю видеть тебя, вспоминая о слезах твоих, дабы мне исполниться радости,</span></span>2 Тим. 1:4</a>), то не гораздо ли более – при его смерти? Таким образом (Павел) писал это для утешения (Тимофея), и все послание, исполнено утешения, и есть как бы некоторое завещание.<b> «Подвигом добрым я подвизался, течение совершил»</b>, так что. «<b>Подвигом</b>, – говорит, – <b>добрым»</b>. Прими же его на себя и ты. Оковы, темницы, смерть, – это ли добрый подвиг? Да, говорит, – потому что он совершается за Христа, доставляет великие венцы. <b>«Подвигом добрым</b>»; нет ничего лучше этого подвига, не имеет конца этот венец; он не из лавровых листьев; здесь не человек распорядитель подвигов, не люди – зрители, ангелы наполняют это зрелище. Там (на обыкновенных зрелищах) в течение многих дней трудятся и утомляются, но в одну минуту получают венец, и тотчас удовольствие проходит; а здесь не так, но остаются навсегда в блеске, славе и чести. Потому должно радоваться; я иду на покой, оставляю место подвигов; ты слышал от меня, что лучше «<i>разрешиться и быть со Христом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span></span>Флп. 1:23</a>).<br /> «<b>Течение совершил»</b>. Надобно и подвизаться и идти вперед: подвизаться, перенося скорби, и идти вперед не просто, но к чему-нибудь полезному. Истинно добрый подвиг тот, который не увеселяет только зрителя, но доставляет пользу; и течение истинное не то, которое ни к чему не стремится, или только обнаруживает силу и честолюбие, но то, которое влечет всех на небо. Такое течение светлее солнца; его совершал Павел на земле, или им он стремился к небу. Каким же образом он окончил это течение? Он обошел всю вселенную, начав от Галилеи и Аравии, и дошедши до пределов земли: <i>«так что, </i>– говорит он, <i>– благовествование Христово распространено мною от Иерусалима и окрестности до Иллирика»</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> силою знамений и чудес, силою Духа Божия, так что благовествование Христово распространено мною от Иерусалима и окрестности до Иллирика.</span></span>Рим. 15:19</a>). Он протек всю вселенную, как птица, или лучше, сильнее птицы; птица пролетела бы просто, а он – не просто, но имея крылья Духа и рассекая тысячи препятствий, смертей, козней, бедствий. Таким образом, он был быстрее птицы. Если бы он был просто птицею, то утомился бы и был бы пойман; но, будучи окрыляем Духом, он перелетал чрез все сети, как бы имея огненные крылья. <b>«Веру, – </b>говорит<b>, – сохранил»</b>. Многое старалось отнять ее у него, не только близкие отношения с людьми, но и угрозы, и смертные опасности, и многое другое; но он устоял против всего. Каким образом? Трезвясь и бодрствуя.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>