<i>После сих происшествий</i> (<i>ср.</i> <a href='B:10 15:1'>Быт 15:1</a>; <a href='B:10 22:1'>Быт 22:1</a> и др) — обычное у библейских писателей выражение, указывающее на то, что следующий далее рассказ относится к событиям позднейшим сравнительно с описанными выше. Время совершения этих событий, однако, точно не указывается. <i>В царствование Артаксеркса</i>. В подлинном тексте персидский царь, в правление которого Ездра вышел из Вавилона, называется <i>Артахшашта</i>. И. Флавий (Иуд.Древн. 11:5 и д), а за ним и некоторые старые исследователи (Михаелис, Фриче) полагали, что под Артахшаштой в гл. VII писатель Езд разумеет Ксеркса, другом которого, по И. Флавию, был Ездра, Новейшие экзегеты, как и наши <i>слав.</i> и русск. переводы, обычно отождеавляют Артахшашту с Артаксерксом (<i>ср.</i> <a href='B:150 4:6'>Езд 4:6</a>). Но имя Артаксеркса носили три персидских царя: Артаксеркс I Лонгиман (465-424), Артаксеркс II Мнемон (405-358) и Артаксеркс III Ox (358-338). Спрашивается: при каком из трех поименованных царей прибыл в Иерусалим Ездра? Ввиду того, что писатель рассматриваемой нами книги употребляет имя Артаксеркса без всяких определений, поставленный вопрос решается различно. По традиционному пониманию кн. Ездры, разделяемому нашими отечественными экзегетами, а также и многими западными, прибытие Ездры в Иерусалим произошло при Артаксерксе I Лонгимане около 459 г. до Р. X. Ганеберг, Каулен, Масцеро, Де-Сольси полагают, что Ездра пришел в Иерусалим при Артаксерксе II Мнемоне. В неразрывной связи с рассматриваемым вопросом стоит и выдвинутый в последнее время вопрос о хронологическом отношении деятельности Ездры к деятельности Неемии. Именно: по <a href='B:150 7:1'>Езд 7:1</a>, Ездра прибыл в Иерусалим в 7-й год Артаксеркса. В 20 год Артаксеркса (<a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a>) прибыл в Иерусалим Неемия, восстановил стены города, действуя вместе с Ездрой, и возвратился в 32-й год того же Артаксеркса в Сузы. Немного спустя Неемия во второй раз прибыл в Иерусалим (<a href='B:160 13:6'>Неем 13:6</a>). По традиционному мнению, все эти факты относятся ко времени Артаксеркса I Лонгимана (465-424), причем миссия Ездры предшествовала миссии Неемии. В настоящее время, однако же мнение это подвергнуто сильному сомнению, и многими исследователями предлагается иной хронологический порядок отмеченных выше фактов. Так, по Гоанакеру, первое прибытие Неемии и построение иерусалимских стен падает на 20-й год Артаксеркса I Лонгимана (445 до Р. X.), прибытие же Ездры в Иерусалим было <i>после этого</i>, именно в 7-й год Артаксеркса II Мнемона (398 г). По Белланже, Лягранжу, Имберту первое посещение Неемией Иерусалима, происшедшее до прибытия Ездры, имело место в правление Артаксеркса ІІ, а прибытие Ездры произошло в 7-й год Артаксеркса ІІІ. Свидетельства источников, по-видимому, благоприятствуют более традиционному представлению хода событий и признанию прежде всего, того, что деятельность Ездры предшествовала прибытию в Иерусалим Неемии (а не наоборот). Так, <b>1)</b> в рассказе писателей кн. Езд и Неемии, излагаемом, как видно по всему, в порядке хронологической последовательности, сначала говорится о Ездре (гл. Vll-X), а потом уже о Неемии (<a href='B:160 1:1'>Неем 1:1</a>). <b>2)</b> Ездра при своем прибытии в Палестину, как видно из гл. VІІ-Х, не застал здесь областеначальника Иудеи. Этого нельзя объяснить ни тем, что Ездра прибыл вовремя путешествия Неемии ко двору персидского царя, так как это путешествие падает на 20-32 гг. Артаксеркса, а Ездра прибыл в 7-м году, ни тем, что Ездра прибыл после окончания <i>вторичного</i> наместничества Неемии, так как лица, прибывшие с Ездрой по VII гл., не могли бы тогда находиться в Иерусалиме уже при Неемии (<a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a>). В силу этих соображений, неупоминание в Езд VII-X о наместнике персидского царя в Иудее естественнее всего понимать в том смысле, что Ездра прибыл ранее Неемии. <b>3)</b> В пользу традиционного мнения о прибытии Ездры в Иерусалим прежде Неемии может свидетельствовать и то почетное положение, которое занимает Ездра уже во время перввого наместничества Неемии (<a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a>), Это положение, естественнее всего думать, создалось той деятельностью, которая описывается в Езд VII-X, и которая, таким образом, падает на время до прибытия Неемии. <b>4)</b> В качестве возражения против традиционного мнения о хронологической последовательности миссии Ездры и Неемии Гуанакер выставляет то, что Иерусалим во время Ездры представляется (Езд VII-X) устроенным и населенным. В такое состояние город, полагает Гуанакер, был приведен, как видно из источника (Неем III-IV), только Неемией, деятельность которого, значит, предшествовала прибытию Ездры. Но это соображение не может быть признано имеющим особенную силу. В Езд VII-Х не упоминается о неблагоустроенности Иерусалима, но это не значит, что Иерусалим был уже окончательно устроен. Выражение <a href='B:150 9:9'>Езд 9:9</a> ("и дали нам ограждение в Иудее и Иерусалиме") не yказывает на существование иерусалимских стен. <b>5)</b> B <a href='B:150 4:7-23'>Езд 4:7-23</a> сообщается, что персидские чиновники вместе спредставителями некоторых племен обратились с жалобой к Артаксерксу по поводу построения иудеями стен Иерусалима. Из выражения <a href='B:150 4:12'>Езд 4:12</a> <i>иудеи, которые вышли от тебя</i> следует заключать, что в жалобе идет речь о переселенцах, прибывших в правление Артаксеркса. Но из источников известно, что при Артаксерксе возвратилась только одна партия переселенцев» — именно та, с которой пришел Ездра (<a href='B:150 7:1,8'>Езд 7:1,8</a>). Следовательно, и попытка восстановления стен Иерусалима, о чем говорится в жалобе, принадлежит именно Ездре. Попытка эта не удалась, так как постройка стен была прекращена сильной вооруженной рукой (<a href='B:150 4:23'>Езд 4:23</a>). С этим свидетельством должно сопоставить известие <a href='B:160 1:2-4'>Неем 1:2-4</a>. Здесь сообщается, что Ханания принес известие Неемии о бедствии и унижении иудеев и о том, что стена Иерусалима разрушена и ворота его сожжены огнем. Это известие и побудило Неемию ходатайствовать об отправлении его в Иерусалим (<a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a>). Из сопоставления <a href='B:150 4:7-23'>Езд 4:7-23</a> и <a href='B:160 1:1'>Неем 1:1</a>, таким образом, следует заключать, что Ездра прибыл в Иерусалим ранее Неемии. Временем прибытия Ездры, согласно традиционному представлению хода событий, было правление Артаксеркса I Лонгимана (465-424). Это видно из того, что в числе современников Ездры и Неемии называется первосвященник Елиашив, внук Иисуса. Так как Иисус исполнял обязанности первосвященника окот 520 г., то время служения его внука (а следовательно и время деятельности Ездры) нет оснований отодвигать дальше 465-424 гг., т.е. дальше правления Артаксеркса I. Упоминание в кн. Ездры имени Артаксеркса без ближайшего определения также более понятно, если разуметь Артаксеркса I. Писатель, знающий несколько царей этого имени, не мог не обозначить яснее, о каком царе он говорит. Имя Ездры, по объяснению Оригена, означает <b>βοηθος</b>, по Иерониму adjutor, "помощник". Родословие Ездры имеет целью доказать, что он происходит от Аарона. Сравнение с <a href='B:130 6:2-14'>1Пар 6:2-14</a>, где перечисляются потомки Аарона, показывает, что в родословии <a href='B:150 7:1-5'>Езд 7:1-5</a> некоторые предки опущены, может быть, по ошибке переписчиков. Ездра называется <i>сыном</i> Сераии. Но между Ездрой и Сераией лежит период около 130 лет, так как Сераия по <a href='B:130 6:1'>1Пар 6:1</a> был отцом уведенного в плен первосвященника Иоседека и по <a href='B:120 25:18-21'>4Цар 25:18-21</a> был умерщвлен в Ривле по повелению Навуходоносора. Поэтому Сераия, очевидно, не был <i>отцом</i> Ездры и, таким образом, ближайшие предки Ездры опущены, может быть, потому, что они не были первосвященниками.