<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1064">Симеон Солунский свт.</a><div>Но что, скажет латинянин, Павел говорит? Что, мол, должно приносить опресноки, имея в виду, следующие слова апостола: «<b>Посему станем праздновать не со старою закваскою, не с закваскою порока и лукавства, но с опресноками чистоты и истины</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему станем праздновать не со старою закваскою, не с закваскою порока и лукавства, но с опресноками чистоты и истины.</span></span>1 Кор. 5:8</a>).<br /> О, неразумие! — скажем мы, правомыслящие. Так-то ты разумеешь то, что говорит богопроповедник? О, человек! Эти слова говорит он, уничтожая корень и причину греха. «<b>Не со старой закваской порока и лукавства</b>», — говорит совершенно справедливо. И ты отвергни эту закваску: блуд блудодействовавших в Коринфе и всякую другую нечистоту, потому что в этом вся цель и об этом апостольское слово. «<i>Извергните</i>, — говорит, — <i>развращенного из среды вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Внешних же судит Бог. Итак, извергните развращенного из среды вас.</span></span>1 Кор. 5:13</a>). «<b>Разве не знаете, что малая закваска квасит все тесто?</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Нечем вам хвалиться. Разве не знаете, что малая закваска квасит все тесто?</span></span>1 Кор. 5:6</a>).<br /> Порок, как разрушительная болезнь, начавшись от кого-нибудь одного, переходит и к прочим. Вот почему сказано: «<b>очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>). Да будете новым тестом во Христе, как новые и безгрешные, подобно Христу, потому что и Христос есть новый человек — Адам, и вы через Него бесквасны, то есть непричастны греху — крещением и миром.<br /> «<b>Ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>), изведший нас из Египта греховного. Вот мысль и слово Павла. Руководись ими, отвергай и удаляй от себя закваску греха и весь будь непричастен ему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Премудрость нашего спасения". <br />О священной литургии. <br />57. Против латинян, приносящих опресноки. </i></div></div></p>