<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><b>Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны</b><br />Это следует принимать в двух отношениях, поскольку <i>закваской</i> является также учение человеков, как в словах Спасителя: <i>берегитесь закваски фарисейской и саддукейской</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> как не разумеете, что не о хлебе сказал Я вам: берегитесь закваски фарисейской и саддукейской?</span></span>Мф. 16:11</a>). И сверх предостережения от лжеучения здесь сказано также то, что через изгнание развращенного<i> старая закваска </i>выбрасывается. И оттого есть <i>старая,</i> что то есть грех, к старым заблуждениям восходящий. <i>Новое </i>же <i>тесто </i>есть учение Христово.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> На Послания к Коринфянам, PL 17:209bd</div><br />***<br /><b>ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас</b><br />Павел учит твердо следовать новому смыслу Пасхи, поскольку для того распят Христос, чтобы из Него новое проповедование произвело новое обращение; ибо когда новую Пасху мы соблюдаем, старой жизни не следуем. Пасха, следовательно, жертвоприноше-ние есть, а не исход евреев [из Египта], как некоторым кажется, ибо прежде идет жертва, а затем только возможен переход из старой жизни в новую. Поскольку прежде - пример Спасителя, а затем только - символ спасения. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, На Послания к Коринфянам, PL 17:209bd</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><b>"Пасха наша, Христос, заклан за нас"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>). Так что всякий раз, когда ты приступаешь с чистой совестью [к Таинству], совершаешь Пасху. Не тогда, когда ты постишься, а когда этой Жертвы причащаешься.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Книга душеполезнейшая о непрестанном причащении Святых Христовых Таин." <br />Гл. 4 Ответы на возражения против непрестанного Причащения Святых Христовых Тайн. <br />Возражение 2</i><br /></div></div></p></div>