<div><p ><div>Он уничтожил проклятие (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=10&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а все, утверждающиеся на делах закона, находятся под клятвою. Ибо написано: проклят всяк, кто не исполняет постоянно всего, что написано в книге закона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А что законом никто не оправдывается пред Богом, это ясно, потому что праведный верою жив будет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А закон не по вере; но кто исполняет его, тот жив будет им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:10-13</a>.), угасил смерть (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=55&e=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Жало же смерти - грех; а сила греха - закон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Благодарение Богу, даровавшему нам победу Господом нашим Иисусом Христом!</span></span>1 Кор. 15:55-57</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> открывшейся же ныне явлением Спасителя нашего Иисуса Христа, разрушившего смерть и явившего жизнь и нетление через благовестие,</span></span>2 Тим. 1:10</a>.), открыл рай (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span></span>Лк. 23:43</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:4</a>.), умертвил грех, отверз небесные врата, начаток наш возвел на небо, наполнил землю благочестием, прогнал заблуждение, возвратил истину, начаток наш возвел на царский престол (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Христос воскрес из мертвых, первенец из умерших.</span></span>1 Кор. 15:20</a>.), сотворил множество благ, которые ни я, ни все люди не смогли бы представить словами.(Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Многое и другое сотворил Иисус; но, если бы писать о том подробно, то, думаю, и самому миру не вместить бы написанных книг. Аминь.</span></span>Ин. 21:25</a>.) Прежде чем Он уничижил Самого Себя, Его знали только ангелы; когда же Он смирил Себя, то узнала Его вся человеческая природа. Посмотри: смирение не повлекло за собой Его умаления, но дало множество приобретений, множество свершений и увеличило сияние Его славы (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:6-11</a>.). Но раз смирение применимо и к Богу, Который ни в чем не нуждается и Которому ничего не требуется, и оно есть такое благо, что принесло Ему еще больше служителей и расширило Его Царство, то отчего ты боишься, как бы тебе не умалиться из-за смирения?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, О прошении матери сыновей Зеведеевых. TLG 2062.016, 48.777.9-778.4.</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=10&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=10&v=51">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>