ст. говорят о жертвоприношении из мелкого скота, которое ничем не отличалось от жертвоприношения скота крупного. Как для животных крупных, так и для мелкого скота, в отношении жертвоприношения, существовали ограничения по возрасту. Маловозрастные животные должны были иметь, по крайней мере, 8 дней от рождения (<a href='B:30 22:27'>Лев 22:27</a>; <i>ср.</i> <a href='B:20 22:29'>Исх 22:29</a>); в одном случае (при Самуиле, - <a href='B:90 7:9'>1Цар 7:9</a>) именно упомянуто о принесении ягненка от сосцов (teleh-chalaph). Максимальный возраст в библейском тексте не определен. Мелкий скот приносился обычно в возрасте одного года (<a href='B:20 12:5'>Исх 12:5</a>; <a href='B:20 29:38'>Исх 29:38</a>; <a href='B:30 9:3'>Лев 9:3</a> и др.), есть указания этого рода и относительно тельцов (<a href='B:30 9:3'>Лев 9:3</a>, <i>ср.</i> Иосиф Флав Иуд.Древн. 3:9, 1), но конечно, и мелкий, а особенно крупный скот приносился и в более зрелом возрасте. В <a href='B:10 15:9'>Быт 15:9</a> говорится о принесении Авраамом телицы, овцы и козы - в 3-летнем возрасте. На основании иудейской традиции последний возраст почитается предельным, однако однажды, при Гедеоне (<a href='B:70 6:25'>Суд 6:25</a>), принесен был телец 7-летний, как символ 7-летнего мадианитского ига. В ст. 11 прямо указано место заклания жертв, животного - северная сторона жертвенника, - сторона, как мы уже упомянули, единственно свободная: у восточной стороны (со входа) сыпались пепел и зола, ст. 16, и здесь же, вероятно, стоял совершитель - священник, лицом к святилищу - к западу, который, как священное место, не мог служить местом заклания животного: с южной же стороны ставилась лестница для подъема к жертвеннику. О других жертвах - греха и вины - нарочито предписывается совершать заклание жертв, животного «там, где закаляется всесожжение» (<a href='B:30 4:24,29,33'>Лев 4:24,29,33</a>; <a href='B:30 7:2'>Лев 7:2</a>). О мирной жертве библейский текст не говорит этого, и традиция считала дозволенным приносить, по крайней мере, от частных лиц, мирные жертвы в каждом месте храмового двора (Мишна, Зебах. 5:5).