Отсюда начинается изложение законов о жертвах до 7 гл. ст. 38. Цель и смысл ветхозаветных жертв блаж. Феодорит, подобно др. церковным учителям, определяет следующим образом: «что Бог ни в чем не нуждается, сему, думаю, не будут много противоречить и малоосмысленные. А что неблагоугодны Ему и таковые жертвы, сие открыл Он через многих пророков. Но поелику израильтяне, долгое время прожив в Египте, научились приносить жертвы идолам; то Бог дозволил жертвы, чтобы избавить их от суеверия. Ибо жертвами увеселялись израильтяне (Исх 32 гл.; <a href='B:330 16:6,7'>Иез 16:6,7</a>), увеселялись кровью жертв; посему и дозволил их, удовлетворяя такому пожеланию. Сверх же сего Бог управлял через это и другое предохранительное для израильтян врачевство, потому что повелел им приносить в жертву, что боготворили египтяне - из четвероногих: тельца, козла и овцу, а из птиц: горлицу и птенцов голубиных» (отв. на вопр. 1 на кн. Левит). Но, помимо этих мотивов отрицательного свойства, жертва ветхозаветная, без сомнения, имела положительную сторону, воплощая идею служения Богу, конечно, применительно к духовному состоянию ветхозаветного человечества и по соотношению с будущей всемирно-искупительной жертвой Христа Спасителя. Общее имя жертвы - евр. qorban, <i>греч.</i> <b>δωρον</b>, дар (<i>ср.</i> <a href='B:480 7:11'>Мк 7:11</a>, <b>κορβαν ο εστιν δωρον</b>); Акила, Симмах: <b>προσρορα</b>; Vulg.: hostia, oblatio: идея дара, посвящения Богу себя и своей собственности - основная в библейском понятии жертвы. Р. Абарбаналь указывал на двойственный смысл термина «корбан» по словопроизводству его (от евр. qarab, приносить, приближать): жертва называется корбан: <b>1)</b> потому, что она <i>приносится</i> на жертвенник, и <b>2)</b> потому, что она производит великое сближение между приносящим жертву и Богом. Жертва всесожжения, о которой говорится в Лев 1, есть жертва частная, приносимая по добровольному обету или намерению отдельных лиц; между тем жертвы греха (гл. 4), вины (гл. 6) и очищения (гл. <a href='B:30 14:12-19'>Лев 14:12-19</a>) были строго определены в известных, указанных законом, случаях. Жертва всесожжения, будучи выражением всецелого посвящения человеком своей личности Богу, была и самою важною среди всех видов жертвы. Материалом служили для кровавых жертв вообще крупный рогатый скот и мелкий - овцы и козы; для жертвы всесожжения - непременно мужеского пола, тогда как в жертвах благодарности (<a href='B:30 3:1-6'>Лев 3:1-6</a>) и греха (<a href='B:30 4:28,32'>Лев 4:28,32</a>; <a href='B:30 5:6'>Лев 5:6</a>) в иных случаях допускались и животные женского пола. Кроме того в жертве всесожжения и в других случаях приносились две породы птиц: горлицы и голуби, у них пол считался безразличным. Eвр. название жертвы всесожжения: <i>olah</i> - восходящая, т. е. всецело возносимая на жертвеннике; <i>ischscheh</i> - горящая, сожигаемая (по преимуществу); <i>кalif</i> - всецелое, совершенное (т. е. сожжение), <i>ср.</i> <a href='B:50 33:10'>Втор 33:10</a>; <a href='B:230 50:21'>Пс 50:21</a>, LXX: <b>ολοκαυτωμα</b>, Vulg.: holocaustum - жертва, в которой сожигается все жертвенное животное. Последнее во всякой жертве должно быть «без порока», tamim, LXX: <b>αμωμον</b>, т. е.: не иметь ни одного недостатка из числа указанных в <a href='B:30 22:21-23'>Лев 22:21-23</a>, - так как только вполне здоровое, жизнеспособное и вполне чистое (животное пред жертвоприношением тщательно вымывалось) жертвенное животное могло символизировать силу и жизненность жертвенного предания себя Богу со стороны жертвователя; негодное же животное было нестерпимым оскорблением величия Иеговы, теократического царя Израиля, <i>ср.</i> <a href='B:460 1:7-8,13'>Мал 1:7-8,13-14</a>. Вместо благоволения Иеговы жертва из негодного материала навлекала бы проклятие на приносящего ее (<a href='B:460 1:14'>Мал 1:14</a>). Для принесения жертвы, владелец животного приводил его ко входу скинии собрания (<i>ср.</i> <a href='B:20 40:32'>Исх 40:32</a>), т. е. во двор, где находился жертвенник всесожжений. Далее, ст. 4-13, жертвоприношение из крупного и мелкого скота состояло из следующих актов.