<div>Следующий акт, совершавшийся также приносящим жертву, заклание (schechitah), следовавшее немедленно после произнесения последнего слова исповедания. Могли жертвователю в этом помогать левиты, как особенно бывало это при стечении множества жертв, в праздники (<i>ср.</i> <a href='B:140 29:24,34'>2Пар 29:24,34</a>; <a href='B:140 30:17'>2Пар 30:17</a>; <a href='B:140 35:14'>2Пар 35:14</a>), когда в заклании участвовали и священники. Местом заклания была обычно северная сторона жертвенника всесожжений - не вследствие верования древних в обитание Божества на севере (Эвальд), а как единственно свободная, незанятая сторона, а также, может быть, по символическому значению севера - синонима мрака, холода и смерти (Толюкк). О роде и способе заклания в библ. тексте не говорится, исключая заклания птиц; подробные и точные узаконения традиции насчет этого сводятся к тому, чтобы животному причинялось возможно меньше страдания: порез совершался большим острым ножом, который разом перерезывал и пищевое, и дыхательное горло, и чтобы кровь вытекала быстро и не терялась. Символическое значение акта заклания заключалось в идеях: <b>1)</b> смерть есть оброк греха (<a href='B:520 6:2-3'>Рим 6:2-3</a>) и <b>2)</b> без пролития крови не бывает прощения грехов (<a href='B:650 9:22'>Евр 9:22</a>; <a href='B:290 53:12'>Ис 53:12</a>), идеях, проникавших весь Ветхий Завет (<a href='B:10 2:17'>Быт 2:17</a>; <a href='B:10 3:17'>Быт 3:17</a>; <a href='B:290 34:6'>Ис 34:6</a>; <a href='B:300 50:27'>Иер 50:27</a> и др.) и предуказывавших Жертву Крестную. Заклание было последним действием приносителя; теперь начинал действовать священник. Подставив большую чашу (с 2 ручками), священник собирал в нее текущую из раны животного кровь и совершал кровекропление (zeriqah) со всех сторон жертвенника, по преданию: сперва на северо-восточный угол жертвенника, и окроплял две стороны жертвенника, северную и восточную, затем на юго-западный, причем окроплялись стороны южная и западная. Под кровекроплением, впрочем, разумеется всякое употребление жертвенной крови, неодинаковое по различию рода жертв и по степени интенсивности умилостивительного момента (кропились бока жертвенника всесожжений или только роги его, или роги кадильного алтаря и место против завесы во святилище, или, наконец, ковчег завета во святом святых). Остаток крови выливался к подножию жертвенника. Здесь в Соломоновом храме были устроены две сточные трубы, через которые кровь стекала в поток Кедронский (отсюда брали ее для полеудобрения). Иудейская традиция рассматривала кропление, как «radix et principium» жертвоприношения, и жертву, при которой кропление совершал мирянин, считали недействительною (Мишна, Зебахим 2:7). Очистительная сила крови и кропление ею связана с тем библейским воззрением, что кровь есть седалище души и жизни животного, и жертвенное пролитие ее имеет искупительную силу за грехи людей (<a href='B:30 17:11'>Лев 17:11</a>), конечно, в силу преобразовательного значения жертвы ветхозаветной по отношению к искупительной смерти Христовой (<i>ср.</i> <a href='B:650 10:4'>Евр 10:4</a>).</div>