<div><p ><div>В понятие о начале мира вообще по необходимости входят и в кратком оказании Моисея излагаются следующие понятия: а) предел, от которого начинается бытие мира, б) действие, которым он получает бытие, в) причина, производящая бытие, г) предмет, получающий бытие.<br /><br />а) Предел, от которого начинается бытие мира, означен словом: <b>В начале</b>. Соломон в описании премудрости (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Господь имел меня началом пути Своего, прежде созданий Своих, искони;</span></span>Притч. 8:22</a>) и Иоанн в изображении Бога Слова (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>) употребляют то же слово, без сомнения, указательно на сказание Моисея. Здесь оно дает разуметь, что мир не есть совечен Богу и сколько, по-видимому, неопределенно, столько прилично для означения неизъяснимого предела, который, с одной стороны, касается неизмеримой вечности, а с другой — ограничивает измеряемое время.<br /><br />б) Действие, через которое мир получил бытие, названо <i>сотворением</i>. Замечают, что употребленное здесь св. писателем слово ברא более значит, нежели יצר <i>образовал</i> или עשה <i>соделал</i> и показывает <i>произведение вещи новой и необычайной</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Долго ли тебе скитаться, отпадшая дочь? Ибо Господь сотворит на земле нечто новое: жена спасет мужа.</span></span>Иер. 31:22</a>). Посему сотворение должно понимать таким действием, которое не предполагает никакого вечного вещества, из которого бы тварь была устроена, и никакой силы вне творящего.<br /><br />в) Причина творения есть Бог. В сем месте еврейского текста слово אלהים <i>Элогим</i>, собственно <i>Боги</i>, выражает некую множественность, между тем как речение ברא <i>сотворил</i> показывает единство Творца. Чтобы изъяснить сей необыкновенный состав слов, некоторые доразумевают пред словом אלהים слово אלה, но сия догадка опровергается тем, что сии слова и в совокупности употребляются во множественном числе: כי יהוה אלהים אלהיכם הוא אלהו <i>ибо Иегова Боги ваши есть Боги Богов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо Господь, Бог ваш, есть Бог богов и Владыка владык, Бог великий, сильный и страшный, Который не смотрит на лица и не берет даров,</span></span>Втор. 10:17</a>). Другие производят сей образ выражения от язычников, но сие мнение основывается на недоказанном предположении, будто язык еврейский не есть первоначальный язык патриархов, а заимствованный ими от язычников. Иные принимают сие за выражение благоговения или относят просто к свойству языка еврейского, но в обоих сих случаях можно снова сделать вопрос: откуда происходит сей род почтительного выражения или сие особенное свойство языка? Итак, догадка о указании сим образом выражения на таинство Св. Троицы заслуживает уважения. Да и почему бы Моисею в изображении столь величественного действия, как сотворение мира, предпочесть другим употребляемым евреями наименованиям божества слово אלהים, которое означать может <i>богов, ангелов и вельмож</i>, если бы он не находил в сем слове того преимущества, что под покровом его мог прозорливым показать высочайшую тайну Божества, не ослепляя светом ее зараженных многобожием времен и народов?<br /><br />г) Предмет, или следствие творящей силы Божией Моисей называет <i>небесами</i> и <i>землею</i>. Имена сии, вместе взятые, обыкновенно знаменуют целое творение. В особенности в сем месте <i>небеса</i> не суть ни воздушное, ни звездное небо, ибо <i>твердь</i> создана во второй и украшена светилами в четвертый день. Можно здесь разуметь <i>небеса небес</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и приготовил там место для ковчега, в котором завет Господа, заключенный Им с отцами нашими, когда Он вывел их из земли Египетской.</span></span>3 Цар. 8:21</a>), или мир <i>невидимый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span></span>Кол. 1:16</a>). Ибо небесам не приписывается здесь того нестроения, в каком представляется новосотворенная земля и сам Бог говорит у Иова (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=38&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> где был ты, когда Я полагал основания земли? Скажи, если знаешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто положил меру ей, если знаешь? или кто протягивал по ней вервь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> На чем утверждены основания ее, или кто положил краеугольный камень ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> при общем ликовании утренних звезд, когда все сыны Божии восклицали от радости?</span></span>Иов. 38:4-7</a>), что когда <i>Он основывал землю, тогда уже восклицали сыны Божии.</i><br /><br />Василий Великий в первой беседе на шестоднев о начале мира вышних духов рассуждает так: <i>было, вероятно, и прежде сего мира, что, впрочем, хотя может быть созерцаемо умом, но неудобосказуемым представилось</i> (Моисею) <i>как несоответственное состоянию еще начально только руководствуемых и младенцев, — было некое предшествовавшее бытию мира состояние, свойственное премирным силам, превысшее времени, вечное, присное. Создания же в нем Творец всяческих и Зиждитель совершил сии: умный свет, свойственный блаженству любящих Господа, естества мысленные и невидимые, и все украшение умных существ, которые превышают наш разум и которым даже и наименований обрести невозможно. Сии наполняют сущность мира невидимого, как поучает нас Павел, говоря: яко тем создана быша всяческая, аще видимая, аще невидимая, аще престоли, аще власти, аще силы, аще Ангелов воинства, аще Архангелов начальства. Когда же надлежало, наконец, сей мир ввести в среду сущих, и проч.</i><br /><br /><b>Земля</b> в противоположении с небесами, знаменующими невидимый мир, означает первоначальное вещество и как бы семена всего мира видимого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Книгу Бытия</span></div><br />***<br />Как нелепы все системы, которые были выду­маны философами, чтобы объяснить, или даже, чтобы заменить повествование о сотворении мира, которое дает нам книга Бытия! Одни, отре­каясь принять с верою то, что кажется нам столь сообразным и с разумом, впали в смешные пред­положения. Другие, своими ненужными объ­яснениями, ослабили понятие о всемогуществе Божием и превратили его в какой-то призрак, не позволяя Творцу, даже и в начале творения, дей­ствовать независимо от законов, которые Его Бо­жественная Премудрость в последствии постави­ла в природе для ее сохранения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Избранные места из Священной истории Ветхого и Нового Завета с назидательными размышлениями</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>