<p ><div>В описании первого дня изображается первоначальное состояние видимого мира, образ творческого действия, первый вид сотворенных вещей, одобрение сей части творения, первое действие первого вида сотворенных вещей, то есть света, время сея части творения.<br /><br />Первоначальная <i>земля необразованная и пустая</i> не означает земного шара, поелику он образовался не прежде <i>отделения вод, которые под твердию, от вод, которые над твердию</i>, и поелику земля оная в сем состоянии противополагается устройству всего видимого мира. Итак, <i>землею</i> называется здесь вещество сего мира вообще, потому что земля есть ближайший предмет созерцания в сотворении мира, потому что противополагается небу или миру духовному, наконец, потому что в сем состоянии не может еще иметь определительнейшего наименования.<br /><br />Качество первоначальной земли, или всеобщего вещества, изображается словами: תהו ובהו, по переводу семидесяти толковников: <i>αοραιος και ακαιασκευαστοs — невидима и неустроена</i>; по Акиле: <i>κενωμα και ουδέν — пустота и ничто</i>; по Феодотиону: <i>κενόν και ουδέν — нечто пустое и ничтожное</i>; по Симаху: <i>αργον και αδιακριον — нечто праздное и безразличное.</i> Еврейские слова по их производству и употреблению (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=34&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и завладеют ею пеликан и еж; и филин и ворон поселятся в ней; и протянут по ней вервь разорения и отвес уничтожения.</span></span>Ис. 34:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Смотрю на землю, и вот, она разорена и пуста, - на небеса, и нет на них света.</span></span>Иер. 4:23</a>) знаменуют <i>изумляющую пустоту</i>. Сим означается вещество не качествованное положительным и определительным образом и не имеющее тех видов и форм, которые мы соединяем с понятием о вещах сотворенных.<br /><br />То же самое вещество называется <i>бездною</i> в знаменовании пространства, не разграниченного разнообразием вещей.<br /><br />Более тонкие части сего вещества и вообще недостаток постоянных образов, по которому оно из известных родов тел наипаче долженствовало приближаться к свойству жидких, изображаются еще наименованием <i>воды</i>. Ибо вода, в обыкновенном смысле взятая, отделена от всеобщего смешения во второй и третий день творения.<br /><br />Над бездною вещества представляется <i>тьма</i>. Это не есть тень, какова тьма ночная по сотворении солнца, но совершенное отсутствие света, который не был еще сотворен. <i>Над бездною или на лице бездны</i> полагает ее бытописатель не потому, чтобы относил ее к некоторой только части веществ, но по применению сего понятия к обыкновенному понятию о свете, который сверху приходит и наипаче является на поверхности вещей.<br /><br />Изъясняя образ творческого действия, Моисей представляет <i>Духа Божия</i>, носящегося над водами, и Бога, глаголющего к тварям не сущим, дабы дать им бытие.<br /><br />Под именем <i>Духа Божия</i> нельзя разуметь Ангела, поелику оное не употребляется в таком знаменовании, ни ветра, как у Псалмопевца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Хвалите Господа от земли, великие рыбы и все бездны,</span></span>Пс. 148:7</a>), ибо какой ветер прежде разделения стихий? Не довольно разуметь со Златоустом просто <i>животворящую силу Божества</i> — в изображение действий собственно Божеских Дух Божий, по обыкновенному сего слова употреблению в Св. Писании, знаменует третью ипостась Св. Троицы (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Словом Господа сотворены небеса, и духом уст Его - все воинство их:</span></span>Пс. 32:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=33&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дух Божий создал меня, и дыхание Вседержителя дало мне жизнь.</span></span>Иов. 33:4</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ты устами отца нашего Давида, раба Твоего, сказал Духом Святым: что мятутся язычники, и народы замышляют тщетное?</span></span>Деян. 4:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Жестоковыйные! люди с необрезанным сердцем и ушами! вы всегда противитесь Духу Святому, как отцы ваши, так и вы.</span></span>Деян. 7:51</a>).<br /><br />Действие ипостаси Святого Духа изображается словом מרחפת, которым в другом месте (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> как орел вызывает гнездо свое, носится над птенцами своими, распростирает крылья свои, берет их и носит их на перьях своих,</span></span>Втор. 32:11</a>) Моисей выражает действие птицы, гнездящейся или сидящей с распростертыми крыльями над птенцами и их согревающей. В приложении к творению сей символ изображает такое действие, которым Творящий ближайшим образом сообщает жизненную силу творимому, не сообщая, однако, ему самого существа Своего и не смешиваясь с ним.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
