<p ><div>Сотворением тверди положено разделение <i>между водами, которые под твердию, и между водами, которые над твердию.</i><br /><br /><i>Воды над твердию</i>, по мнению некоторых, должны быть облака (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> устрояешь над водами горние чертоги Твои, делаешь облака Твоею колесницею, шествуешь на крыльях ветра.</span></span>Пс. 103:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=26&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он заключает воды в облаках Своих, и облако не расседается под ними.</span></span>Иов. 26:8</a>). Но собрание паров в облака не свойственно называть отделением воды от воды.<br /><br />Можно думать, что водою бытописатель называет здесь то, что прежде назвал <i>бездною</i>, с тем различием, что сие неустроенное вещество по сотворении света частью сделалось прозрачным. По сему понятию, дабы представить себе разделение вод сообразно с описанием Моисея, зритель мироздания пусть вообразит себя на образующейся земле в минуту повеления Божия о бытии тверди. Прежде свет сквозь неустроенное вещество, находившееся между им и землею, проходил как бы сквозь воду. Теперь, когда должна явиться чистая твердь, грубейшие части оного водообразного вещества частью стремятся к земле и, соединяясь с нею, открывают ее очертание, частью по такому же действию восходят вверх, то есть к другим непрозрачным телам, находящимся в небесном пространстве, для которых также долженствовала открыться твердь.<br /><br />Впрочем, многие из отцев Церкви, как то: Иустин, Василий, Златоуст, Феодорит, Амвросий, Августин, полагают некие особливые воды, находящиеся, по выражению псалма (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Хвалите Его, небеса небес и воды, которые превыше небес.</span></span>Пс. 148:4</a>) и песни трех отроков (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> Благословите Господа, все воды, которые превыше небес, пойте и превозносите Его во веки.</span></span>Дан. 3:60</a>), превыше небес. Вместо бесплодного исследования сего мнения довольно признаться с Августином, что <i>достоверность Св. Писания простирается далее пределов нашего разумения.</i> </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
