<p ><div><b>Дадеся ми всяка власть на небеси и на земли</b> (ст. 18). Опять говорит с ними по-человечески, так как они не прияли еще Духа Святого, Который бы сделал их возвышеннее.<br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />Сам Он говорит: после распятия и воскресения, так как тогда сказал: <b>"дана Мне всякая власть.</b> <i>Идите, научите все народы"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И приблизившись Иисус сказал им: дана Мне всякая власть на небе и на земле.</span></span>Мф. 28:18</a>, 19). Что ж? Ужели Он не имел власти над делом Своим? Ужели Он только сотворил людей, а власти над ними после сотворения не имел? Но и в предшествующие времена Он, как видно, все делает Сам: одних наказывает, как грешников; других, обращающихся, исправляет: <i>"утаю ли"</i>, – говорит, – <i>"от Авраама, что хочу делать"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Господь: утаю ли Я от Авраама [раба Моего], что хочу делать!</span></span>Быт. 18:17</a>); а иных и удостаивает чести, как праведников. Или тогда Он имел, а теперь потерял и опять получил? Но какой демон может сказать это? Если же одна и та же власть и тогда, и теперь: <i>"как"</i>, – говорит, – <i>"Отец воскрешает мертвых и оживляет, так и Сын оживляет, кого хочет"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо, как Отец воскрешает мертвых и оживляет, так и Сын оживляет, кого хочет.</span></span>Ин. 5:21</a>), – то что значит сказанное? Он намерен был послать апостолов к язычникам; а чтобы они не почли этого нововведением, – так как Он говорил: <i>"Я послан только к погибшим овцам дома Израилева"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>), – Он показывает, что это угодно и Отцу. А что Он говорит об этом с великим уничижением, в том нет ничего удивительного: таким образом Он и их (апостолов) тогда назидал, и тех, которые будут после, и, как я уже говорил, такою чрезмерностью уничижения всегда ясно внушал, что Он говорит приспособительно. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна", Гл. 80, § 1</i></span></div><br /><br /></span></div><br /><br />Из Писания известны два царства Божии, одно по усвоению, другое по сотворению. По сотворению Он царствует над всеми, над язычниками, иудеями, демонами, врагами; а по усвоению царствует над верующими, добровольно подчиняющимися, послушными. Об этом последнем царстве говорится, что оно имеет начало; так о нем сказано во втором псалме: <i>проси у Меня, и дам Тебе народы в наследие Твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>); о нем и сам (Христос) сказал ученикам: <b>дана Мне всякая власть от Отца Моего</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И приблизившись Иисус сказал им: дана Мне всякая власть на небе и на земле.</span></span>Мф. 28:18</a>), где приписывает все Отцу, не потому, чтобы сам Он не имел чего-нибудь, но чтобы показать, что Он есть Сын, а не нерожденный. Это то царство Он и предаст, то есть устроит. Но почему, скажешь, (апостол) не сказал ничего о Духе? Потому, что не о том у него теперь речь; он не смешивает всего сразу. Так и тогда, когда говорит: <i>один Бог Отец и один Господь Иисус Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им.</span></span>1 Кор. 8:6</a>), Он умалчивает о Духе не потому, чтобы признавал Духа меньшим, но потому, что еще не было нужды говорить о Нем. Иногда Он упоминает об одном Отце, но мы не станем поэтому отвергать Сына; иногда только о Сыне и о Духе, но мы не станем поэтому отвергать Отца. <br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> "Беседы на 1-е послание к Коринфянам", Гл. 39, § 6 </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=28&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=28&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
