<p ><div>Посему выйдите из среды их и отделитесь, как сказал Исаия, — и нечистоты, то есть нечистого совершения жертв, не касайтесь, — и Я прииму вас (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Идите, идите, выходите оттуда; не касайтесь нечистого; выходите из среды его, очистите себя, носящие сосуды Господни!</span></span>Ис. 52:11</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=430&c=3&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Вот, Я стесню всех притеснителей твоих в то время и спасу хромлющее, и соберу рассеянное, и приведу их в почет и именитость на всей этой земле поношения их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В то время приведу вас и тогда же соберу вас, ибо сделаю вас именитыми и почетными между всеми народами земли, когда возвращу плен ваш перед глазами вашими, говорит Господь.</span></span>Соф. 3:19-20</a>), которые были отвержены, — и Я буду вам в отца, и вы будете Мне в сынов и дочерей (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И говорил Я: как поставлю тебя в число детей и дам тебе вожделенную землю, прекраснейшее наследие множества народов? И сказал: ты будешь называть Меня отцом твоим и не отступишь от Меня.</span></span>Иер. 3:19</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И соберутся сыны Иудины и сыны Израилевы вместе, и поставят себе одну главу, и выйдут из земли [<i>переселения</i>]; ибо велик день Изрееля!</span></span>Ос. 1:11</a>), потому что преогорчили Меня и ненависть выказали Мне сыны (Мои) издавние.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=6&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
