<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p >Тот, кто сохранит, говорит, весь закон т.е. все прочие заповеди закона, преступит же одну единственную заповедь, или по иному сказать не будет иметь совершенной любви ко всем, сей становится преступником всех заповедей. Потому что, любовь есть глава всем заповедям, кто же не имеет главы, тот всуе и без пользы имеет остальное тело.<p >То, что о преступлении заповеди любви, брат Божий говорит здесь особо, видно из вышесказанного об этом же. Смотри же, как он даёт примеры из закона, помогающего в любви. Потому что, кто любит брата своего, тот не сможет прелюбодействовать с его женой или хотеть убить его. И это особенности врага, а не любящего. Как уже было сказано, особо здесь говорит Иаков о любви, и что преступающий её, становится преступником всех заповедей, потому что, любовь есть всеобъемлющее главенство всех заповедей.<p >Если же сказать, что тот, кто преступает какую-нибудь заповедь, становится преступником всех прочих заповедей, тогда никакой человек не может спастись, если только каждый не будет совершен и не имеющий никакого недостатка во всех заповедях. Но часто видим, что основательно пребывающий в чистоте и девстве, иногда бывает побеждён гневом, а творящий милостыню часто имеет зависть. Следовательно, из сего видно, что здесь брат Господень не говорит о преступлении каждой заповеди, но именно о любви, что не подобает трудиться над деланием заповедей ущербно, т.е. с лицеприятием, богатого любя, нищего же, нет. Но делание это должно быть совершенным, любя равно всех и богатых и бедных.<p >Так же это изречение толкует и Феофилакт с Икумением, Великий же Василий показывает ещё подробнее, что если случится кому преступить одну из заповедей, тот преступает и все прочие заповеди. Причина же та, что все Господни заповеди взаимосвязаны одна с другой, как некая златосплетённая цепь, и разрешающий одну – разрешает все прочие «потому что все они, по здравопонимаемому намерению Писания, состоят между собою в такой связи, что нарушением одной необходимо нарушаются все прочие» (Правила пространно изложенные, Введение).<p >Кому, продолжает, дано на сбережение десять талантов, тот, удержав у себя один или два таланта, а остальные уплатив, не признаётся честным за уплату большей части, но называется обидчиком и любостяжательным за растрату меньшей части. Кто десять лет оказывал почтение отцу, а напоследок нанёс ему один только удар, тот не почестей удостаивается как сделавший доброе дело, но предаётся суду как отцеубийца (Там же). Что говорю? Прибавляет ещё небоявленный, что говорю – за растрату, когда и тот, кому вверен был один талант, отдав потом сполна и без обмана всё, что получил, осуждается за то, что ничего не приобрёл к данному (Там же). А то, что должно соблюдать все заповеди, удостоверяют слова Господни, сказанные к ученикам «<i>шедше убо научите вся языки… учаще их блюсти</i>» не что-то одно, а другое не соблюдать, но «<i>вся, елика заповедах вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:19-20</a>).<p >«Если бы не всё было необходимо нам, говорит тот же Василий, для достижения цели спасения, то не все заповеди были бы написаны и не о всех повелевалось бы соблюдать их необходимо. Что мне пользы в других заслугах, если, назвав брата безумным, буду повинен геенне?» (Там же).<p >Такое же мнение как у Великого Василия, имеет и Митрофан Смирнский, толкуя это изречение брата Господня, он говорит, что все заповеди как одно тело, имеющее различные члены. Когда же страждет один член, ему состраждут и все члены, так преступающий и отметающий одну какую-нибудь заповедь, вместе с ней отметает и преступает все прочие заповеди. И это показывает то, что если кто соблюдёт все прочие заповеди хорошо, но убьёт или сотворит прелюбодеяние – не спасается соблюдением прочих, но подвергается мукам по причине преступления одной. Поскольку же подвергается мукам, то явно показывает, что подвергается как преступник закона. И если за преступление одной заповеди подвергается мучениям таковой, на сколько более преступивший всецело превосходящую и всеобъемлющую заповедь любви? Любовь же говорю к ближнему, в которой содержится и преисполняется любовь к Богу, как сказал блаженный Павел: «<i>ибо весь закон во единем словеси исполняется, во еже: возлюбиши ближнего твоего якоже себе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо весь закон в одном слове заключается: люби ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Гал. 5:14</a>), и истинно. Потому что, любящий ближнего как самого себя, не желает убить или прелюбодействовать или украсть или оклеветать или лжекляться или лжесвидетельствовать или иное что сотворить запрещённое законом, но желает хранить все заповеди. Хранящий же все заповеди, сей бесспорно любит и Бога всем сердцем, всей душой и всей крепостию своей, и это есть первая заповедь. Видишь как хранящий любовь к ближнему, хранит и все заповеди? Преступающий же её, преступает все!<p ><strong>Законом же свободы</strong> нелицеприятным называет Новый Завет, как было сказано выше. По Новому Завету Евангелия, будут судится христиане, как это подобает свободным, а не по Ветхому закону, что больше подходит к рабам. И как Новый Завет в который веруют христиане, есть <strong>свободный</strong> (как мы сказали выше на «<i>приникий же в закон совершен</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но кто вникнет в закон совершенный, <i>закон</i> свободы, и пребудет в нем, тот, будучи не слушателем забывчивым, но исполнителем дела, блажен будет в своем действии.</span></span>Иак. 1:25</a>), также и им подобает быть свободными а не рабами, к страстям и к людям. «<i>Не будите, говорит Павел, раби человеком</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Вы куплены <i>дорогою</i> ценою; не делайтесь рабами человеков.</span></span>1 Кор. 7:23</a>), и Господь сказал: «<i>творяй грех раб есть греха</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span></span>Ин. 8:34</a>).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p>