<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>То, что [Иаков] говорит, означает: если кто-либо не покажет делом, что верует Богу, то тщетно и исповедание. Ведь не тот верующий, кто просто говорит, что есть Господь, но тот, кто так любит Господа, что ради веры в него дерзает и до смерти.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p >Видишь, возлюбленный, духовную мудрость блаженного Иакова. Поскольку он не сказал только, если имеешь веру, но «<strong>кая польза</strong>?» Он как бы так, говорит: покажи мне христианин действия и дела веры, и тогда от дел я предположу имя веры которую ты имеешь. Сначала действия, и после нарекают им имена, а не наоборот, «дела, как сказал один премудрый, слов не требуют; словам же подобает быть с делами наипаче». И сие сказано братом Господним.<p >Если христианин не покажет делами что верит в Бога, излишне, да и бесполезно называться ему верным и христианином. Потому что, не есть верующий тот, кто просто и как придётся, пустыми словами говорит что он Господень, но тот есть верный, кто настолько любит Господа в которого уверовал, что от любви дерзает принять и смерть. И что такая цель, слов брата Господня, видно из примера, который он приводит ниже, говоря об Аврааме и Раав, которые делами показали, что веровали в Бога. По этому поводу, хорошо сказал богоносный Игнатий «те которые исповедуют себя христианами, познаются не только от того что говорят, но обнаружатся по делам своим. Дерево познается по плоду своему. Лучше молчать и быть, нежели говорить и не быть. Не в слове царство Божие, но в силе» (Послание к Ефесянам).<p >И Великий Василий говорит «Если кто, приняв имя христианина, оскорбляет Христа, – таковому нет никакой пользы от наименования» (Правило 45). И ещё божественный Игнатий: «подобает не только называться христианами, но и быть. Не называться, но быть, делает блаженными» (Послание к Магнезийцам).<p >Говорит же и божественный Златоуст: «при таких обычаях (т.е. лукавых и сатанинских) какая польза человеку от того, что он именуется христианином? Ведь как девица, пока сохраняет своё девство, достойно и благоприлично называется девою и на самом деле дева, но если обольстит её кто-нибудь и растлит и она утратит своё девство, тогда она уже более не дева, – так и глаголемый христианин, если он преступил завет и попрал свои обеты и слово святого Евангелия отверг и живёт по-язычески, тогда ему бесполезно и называться христианином» (Слово о лжепророках). И ещё говорит «христианину не принесут никакой пользы правые догматы, если он небрежёт о своей жизни» (Беседа 13, на Бытие).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p></div>