<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p >Пример приводит здесь святой Иаков, по святому Митрофану, чтобы показать, что вера без дел не приносит никакой пользы. И как, говорит, нищие, нагие и голодные не насыщаются, не согреваются и никакой пользы не получают от красивых слов, тех, у кого просят, а более того когда знают, что те, у кого просили – богаты, ещё больше скорбят и унывают видя такую неподступность и немилосердие тех богатых. Так и одна только православная и истинная вера не приносит никакой славы и благоугождения Богу, когда не имеет соответственно и добрых дел<a href="#596429_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, но более раздражается, против имеющих такую отвлечённую и шаткую веру, и делает их повинными суду, Единый Всеимущий и исполненный славы Бог. Потому что, они сподобившись веровать и познать истинного Бога, презрели его живоносные и спасительные заповеди, предпочетши греховную смерть, так, что и про них скажет Бог, то же, что говорил тогда про неблагодарных Евреев «<i>Мене оставиша источника воды живы, и ископаша себе кладенцы сокрушенныя, иже не возмогут воды содержати</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>). И как тем – оставляющим Бога и удаляющимся от Его любви, через уклонение от правой и истинной веры, так и этим – отпадающим от праведной и целомудренной жизни, подходит пророческое «<i>се удаляющии себе от Тебе погибнут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо вот, удаляющие себя от Тебя гибнут; Ты истребляешь всякого отступающего от Тебя.</span></span>Пс. 72:27</a>).<p >Некоторые недоумевают, почему Павел во многих местах своих посланий пишет, что дела не спасают, но вера, здесь же брат Господень говорит обратное, что спасают дела, а не вера? Разрешает недоумение святой Феофилакт следующим разделением говоря, что именование веры имеет два значения. Верой, с одной стороны, называется простое и поверхностное сосложение души без всякого действия. Такой верой, как мы говорим, и бесы веруют во Христа, что Он есть Сын Божий. С другой же, верой называется, от любви сердца деятельное последование, с твёрдым и непоколебимым согласием. Такую веру Павел называет: от произволения, т.е. любовью действующая: «<i>О Христе бо Иисусе ни обрезание что может, ни необрезание, но вера любовию поспешествуема</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо во Христе Иисусе не имеет силы ни обрезание, ни необрезание, но вера, действующая любовью.</span></span>Гал. 5:6</a>), которая не лишена дел, потому что не даётся такая вера как награда, человеку упразднённому от дел. Так и дела, имеют два значения. Означают как дела ветхого закона т.е. субботы, обрезание, новомесячия, телесные очищения и прочие соблюдения<a href="#596429_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Означают также и дела последующие вере Христовой, утверждающие и оживляющие её, а именно – хранение Христовых заповедей.<p >Когда же говорит Павел, что дела не спасают, но вера, с одной стороны он имеет в виду дела соблюдения ветхого закона, без которых и Авраам оправдался и все во Христа верующие христиане. С другой же стороны, имеет в виду веру от произволения, действующую любовью, за которой следуют и дела. И это видно из слов самого же Павла сказавшего: «<i>зане от дел закона не оправдится всяка плоть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что делами закона не оправдается пред Ним никакая плоть; ибо законом познаётся грех.</span></span>Рим. 3:20</a>), «<i>мыслим убо верою оправдатися человеку, без дел закона</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо мы признаём, что человек оправдывается верою, независимо от дел закона.</span></span>Рим. 3:28</a>). И ещё «<i>уведевше же, яко не оправдится человек от дел закона, но токмо верою Иисус Христовою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И в знаменитых чем-либо, какими бы ни были они когда-либо, для меня нет ничего особенного: Бог не взирает на лице человека. И знаменитые не возложили на меня ничего более.</span></span>Гал. 2:6</a>). Видишь что, везде присовокупляет Павел – от дел закона, а не просто – от дел? Когда же брат Божий здесь говорит, что вера без дел мертва и не спасает, то говорит о простом и поверхностном согласии, не имеющем дел. Поэтому и прибавил «<i>о себе</i>». Под делами, имеет в виду не дела закона, но те, которые следуют за верой во Христа – оживляющие её, т.е. заповеди. Таким образом согласуются слова божественных апостолов Иакова и Павла, и нет никаких разногласий между ними, поскольку один апостол употребил одно значение веры и дел, другой же другое, по той необходимости, которую каждый имел.<p >______<p >*1 Прекрасный пример приводит на это Богоносный Максим: «Как воспоминание об огне не согревает тела: так вера без любви не производит в душе света ведения» (1-я сотн. о любви 31). И ещё: «Не говорите, что вы есть храм Божий, говорит Божественный Иеремия (7, 4). Не говори и ты: одна вера в Господа нашего Иисуса Христа может спасти меня. Ибо это невозможно, если не стяжаешь и любви к Нему, делами свидетельствуемой. Что же касается до голой веры: «<em>то и беси веруют и трепещут</em>» <a class="verse-link" href="https://bible.optina.ru/new:iak:02:19">(<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ты веруешь, что Бог един: хорошо делаешь; и бесы веруют, и трепещут.</span></span>Иак. 2:19</a>)</a>». <p >*2 Отмечаем здесь, что эти дела закона, называются, законом священнодействия, по Клименту автору Стромат, и поэтому нет нужды, чтобы соблюдаться Христианами. Разделяется ветхий закон, как говорит премудрый Платон митрополит Московский, на три части: Священнодейственную, Гражданскую и Нравственную. Священнодейственная, содержала богослужебные обычаи Иудейской Синагоги, которые Павел называет делами закона, как мы уже сказали. Они же были образом и руководителем к Новому Завету, и должны были упраздниться, поскольку пришёл Христос. Гражданская, содержала то, что должно было сохранять Иудейский народ обособленно. Нравственная, содержала те обязанности, которые надо было исполнять соответствующим образом, в отношении к Богу, к ближнему и к самому себе, что и называлось Десятисловием. И эта часть должна соблюдаться Христианами и сейчас, так как сей есть закон вечный и неизменяемый, который и до написанного закона, был запечатлён в естестве и поэтому называется естественным законом, и после закона уже написан в Новом Завете Евангелия. Так дела этой части, т.е. заповеди, не должны быть преступаемы. Поэтому и говорит здесь брат Божий, что без сих дел и заповедей, вера мертва. <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p>