<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p >Кажется что, по святому Феофилакту и Икумению, обычай был у Евреев, носить перстни<a href="#596442_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и поэтому приводит здесь этот обычай брат Божий, говоря, если войдёт в Сонмище (т.е. не в церковь в которую собираются для славословия Бога, но в место, в которое собираются начальники и судьи народа, чтобы судить имеющих дела и разногласия между собой, по иному сказать в судилище или в синедрион, как толкует Митрофан) если, говорю войдёт в судилище ваше какой-нибудь богатый человек, носящий золотой перстень и светлую одежду, за ним войдёт какой-нибудь нищий в запачканной одежде, вы же увидев носящего светлое, и предпочетши его говоря: ты сядь здесь на хорошем и высоком месте, нищему же скажете: ты стань там, или сядь внизу у моих ног, если, говорю, вы так говорите – нет в вас доброго рассуждения.<p >Приводя это изречение, божественный Кирилл Александрийский говорит, что достойны многого осуждения, те Христиане, которые хвалят и превозносят людей не за внутренние добродетели, но внешне светлые одежды имеющих или богатство. Многоценные одежды и богатство, есть лживое и не истинное одеяние человека, поэтому-то добродетельный должен почитаться больше.<p >Дословно же говорит так: «Таковых вполне справедливо осмеивает Спасителев ученик в словах: «Лицемеры (вы), ибо если какой-либо войдёт в собрание ваше муж с золотым перстнем, в одежде богатой» (светлой) и проч. Хотя отсюда можно усматривать, какому справедливому порицанию повинны те, которые оказывают почести человеку по его внешним облачениям, а не по внутренним достоинствам. Ведь и богатство и блеск от богатства, естественно, могут принести обладателям только чуждую некую и подложную славу. А блеск и сердца и сияние добрыми делами будут для обладающих ими подлинным и природным (истинным) богатством, не сопребывающим с телом и с ним вместе согнивающим, но сожительствующим с душою, когда она ещё пребывает в этой (земной) жизни, а когда она удаляется, то также с нею вместе отлетающим.<p >Итак, должно оказывать почтение, без сомнения или (даже) с необходимостью, не тому, кто славен богатством и, как на картине, разукрашен земною славишкою, но, напротив, тем, которым блеск дел при помощи Бога порождает неувядаемую славу и которых внутренняя красота выставляет в блестящем свете посредством всякого рода благ» (кн. 4 на Иоанна, гл. Ι).<p >_________<br/></p><p >*1 Так мы читаем, что Патриарх Иуда, сын Иакова, носил перстень на руке, когда сказала ему Фамарь, дай мне «<em>перстень твой гривну, и жезл иже в руце твоей</em>» <a href="https://bible.optina.ru/old:gen:38:18" class="wikilink1" title="old:gen:38:18">(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=38&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он сказал: какой дать тебе залог? Она сказала: печать твою, и перевязь твою, и трость твою, которая в руке твоей. И дал он ей и вошел к ней; и она зачала от него.</span></span>Быт. 38:18</a>)</a>, так носили вообще все Евреи перстни, при сооружении Скинии, как написано <a href="https://bible.optina.ru/old:ish:35:22" class="wikilink1" title="old:ish:35:22">(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=35&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и приходили мужья с женами, и все по расположению сердца приносили кольца, серьги, перстни и привески, всякие золотые вещи, каждый, кто только хотел приносить золото Господу;</span></span>Исх. 35:22</a>)</a>, и Исаиа пишет о женщинах Евреянках, что они носили перстни <a href="https://bible.optina.ru/old:is:03:20" class="wikilink1" title="old:is:03:20">(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> перстни и кольца в носу,</span></span>Ис. 3:20</a>)</a>. Как и притча о блудном сыне говорит, что дали рабы перстень на руку его, т.е. по обычаю, который имели Иудеи <a href="https://bible.optina.ru/new:lk:15:22" class="wikilink1" title="new:lk:15:22">(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А отец сказал рабам своим: принесите лучшую одежду и оденьте его, и дайте перстень на руку его и обувь на ноги;</span></span>Лк. 15:22</a>)</a>. Но и другие народы носили перстни, и Египтяне и Ассирийцы и Вавилоняне, как написано о Фараоне «<em>И снем Фараон перстень с руки своея, возложи его на руку Иосифову</em>» <a href="https://bible.optina.ru/old:gen:41:42" class="wikilink1" title="old:gen:41:42">(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=41&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И снял фараон перстень свой с руки своей и надел его на руку Иосифа; одел его в виссонные одежды, возложил золотую цепь на шею ему;</span></span>Быт. 41:42</a>)</a>. И о Кире царе, написано «<em>и изшедше заключиша двери, и запечаташа перстнем царевым</em>» <a href="https://bible.optina.ru/old:dan:14:14" class="wikilink1" title="old:dan:14:14">(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Когда они вышли, царь поставил пищу перед Вилом, а Даниил приказал слугам своим, и они принесли пепел, и посыпали весь храм в присутствии одного царя, и, выйдя, заперли двери, и запечатали царским перстнем, и отошли.</span></span>Дан. 14:14</a>)</a>.<br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p></div>