<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p >Толкует святой Феофилакт что два апостола т.е. Павел в 4-й главе к Римлянам послания и брат Божий здесь, приводят Авраама в пример, как веры, так и дел. И Павел с одной стороны, показывает веру выше дел закона, приводя в пример Авраама: «<i>а не делающему, верующему же во оправдающаго нечестива, вменяется вера его в правду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А не делающему, но верующему в Того, Кто оправдывает нечестивого, вера его вменяется в праведность.</span></span>Рим. 4:5</a>). Иаков же, показывает здесь высшими дела, перед поверхностной верой, Каждый же употребляет двойное значение, как в именовании веры, так и дел, в том значении, какую необходимость имел, как мы уже сказали выше. Однако некоторые Отцы (из них божественный Кирилл Александрийский) разрешая разногласие двух апостолов говорят так, что сам Авраам считается образом и примером двойного значения веры в разные периоды, т.е. веры бывающей перед Крещением, которая не требует обязательных дел, кроме исповедания одних догматов устами (хотя вера эта, перед Крещением испытывается достаточное время – тверда ли она и какое есть расположение души оглашаемого) потому что, если кому-нибудь крестившись прилучится сразу умереть, одно исповедание и через Крещение дарованная чистота в достаточной мере оправдают такого человека, даже не успевшего сотворить добрых дел. Такую веру в начале показал и Авраам, потому что, когда Бог сказал ему «<i>воззри на небо и изочти звезды, аще возможеши исчести я. И рече: тако будет семя твое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вывел его вон и сказал [ему]: посмотри на небо и сосчитай звезды, если ты можешь счесть их. И сказал ему: столько будет у тебя потомков.</span></span>Быт. 15:5</a>), тогда Авраам услышав сие, уверовал не колеблясь в обетование Божие. Как и Писание далее говорит «<i>и верова Аврам Богу, и вменися ему в правду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Аврам поверил Господу, и Он вменил ему это в праведность.</span></span>Быт. 15:6</a>).<p >Тот же Авраам, есть образ веры после Крещения, который соединён с добрыми делами, и требует обязательного от того, кто крестился делания заповедей Христовых, как свидетельство веры. Такую веру показал Авраам после, когда Бог сказал ему взойти на гору, и там принести в жертву своего сына. Послушавшись слов Божиих, он уже делом хотел принести его в жертву. Итак, поскольку Авраам показал и простую веру, не требующую дел, то Павел и сказал, что Авраам оправдался от веры без дел<a href="#596333_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Он же показал и веру сопровождаемую делами, поэтому Иаков здесь говорит, что он от дел оправдался, приводя свидетельство слов Писания: «<strong>верова Авраам Богу, и вменися ему в правду</strong>». И хотя это было сказано об Аврааме в начале, однако, когда Авраам хотел самим делом принести в жертву сына, то верил, что Бог, сказавший, то, что Он умножит семя его как звёзды, силен и воскресить из мёртвых его сына, от которого Он умножит род его, поэтому-то и поставлено здесь это изречение, о вере Авраама от дел.<p >А каком месте божественного Писания, Авраам дословно назван <strong>другом Божиим</strong>, – сего не обретается. Это, однако, предполагается из других изречений Писания, которые называют Авраама, возлюбленным от Бога. Вот Исаиа говорит «<i>семя Авраамле, егоже возлюбих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А ты, Израиль, раб Мой, Иаков, которого Я избрал, семя Авраама, друга Моего, -</span></span>Ис. 41:8</a>), и три отрока в песни: «Авраама ради возлюбленнаго от Тебе» (песнь 8); возлюбленный Богом и друг Божий, почти одно и тоже. Приводит и Великий Василий, в пятом слове против Евномия, это изречение и говорит: «<strong>верова же Авраам Богови, и вменися ему в правду и друг Божий наречеся</strong>. Блаженный Авраам именуется <strong>другом Божиим</strong>, и действительно друг – друг по вере, друг по послушанию». Говорит же и божественный Кирилл Александрийский «<strong>верова же Авраам</strong>. Отсюда со всею ясностью можешь видеть причину присущей ему славы. Так как назван другом Вседержителя Бога, то поэтому и стал великим и славным, вменена ему вера в праведность и правда от веры для него соделалась причиною свободы по Богу» (Книга 5, на Иоанна толк.).<p >*1<br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p>