<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1047">Климент Римский сщмч.</a><div>Авраам, названный другом [Божиим], найден верным по своему послушанию словам Божиим. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Удовольствуемся еще одним ветхозаветным примером Авраама, так как мы и сынами его посредством веры сделались, он не делами только оправдался, но и верою. Много, правда, он и сделал, однако же не прежде назван другом Божиим, чем когда уверовал, да и всякое дело его совершено верою. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительные слова для просвещаемых 5.5.<br />TLG 2110.003, 5.5.2-7.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Когда Авраам уверовал и это <i>вменилось ему в праведность</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Аврам поверил Господу, и Он вменил ему это в праведность.</span></span>Быт. 15:6</a>), он был образом праведности, основанной на одной вере, а когда он возложил сына на жертвенник, праведность подтвердилась и на деле<a href="#596506_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ведь он не только совершил дело, но и не отступился от веры, что потомство Исаака будет многочисленно, как звезды.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="596506_1" class="note-item" href="#596506_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=10&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И простер Авраам руку свою и взял нож, чтобы заколоть сына своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Ангел Господень воззвал к нему с неба и сказал: Авраам! Авраам! Он сказал: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Ангел</i> сказал: не поднимай руки твоей на отрока и не делай над ним ничего, ибо теперь Я знаю, что боишься ты Бога и не пожалел сына твоего, единственного твоего, для Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возвел Авраам очи свои и увидел: и вот, позади овен, запутавшийся в чаще рогами своими. Авраам пошел, взял овна и принес его во всесожжение вместо [Исаака], сына своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И нарек Авраам имя месту тому: Иегова-ире. Посему и ныне говорится: на горе Иеговы усмотрится.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И вторично воззвал к Аврааму Ангел Господень с неба</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сказал: Мною клянусь, говорит Господь, что, так как ты сделал сие дело, и не пожалел сына твоего, единственного твоего, [для Меня,]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:10-18</a>. - <i>Прим. ред. </i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Кафолическое Послание Иакова.<br />PG 119:481.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Авраам столь неколебимо и горячо верил Богу, что готов был сделать все, чего бы Бог ни попросил от него, и поэтому вера его сердца Богу вменилась ему в праведность. И чтобы мы знали, какова оправдавшая его вера, Бог испытывал его, приказав принести в жертву сына, и вера была исполнена в делах. То есть вера, уже совершенная в его сердце, была испытана на деле. </div></p>