<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1058">Пахомий Великий прп.</a><div>Раав была блудницей, но, несмотря на это, она была причислена к святым. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Чтобы не говорили некоторые, что пример праотца Авраама в их случае не подходит, поскольку ни от кого из них не требуется приносить детей в жертву Богу, тем более и Сам Бог запрещает подобное в Писании, Иаков приводит еще один пример - порочной женщины, женщины-чужеземки, которая делами милосердия, оказав гостеприимство даже с риском для собственной жизни, послужила Богу. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><p >Такожде и Раав блудница не от дел ли оправдася, приемши сходники и иным путем изведши их?<p >Хотя святой брат Божий, мог привести в пример и тысячи других, которые оправдались благими делами, но он посчитал достаточным, по толкованию святого Митрофана, привести в пример два лица, одного из праведников т.е. патриарха Авраама, о нём мы сказали выше, и другого из грешников т.е. блудницу Раав о которой здесь идёт речь. И приводя в пример обоих, хочет показать, что и святые, и грешные спаслись, через две вещи – через веру и через дела.<p >Почему же божественный Павел говорит, что верою спаслась сия Раав, Иаков же здесь говорит, что спаслась через дела? Разрешимо это недоумение, потому что и Павел не говорит, что спаслась эта блудница одной верой, но делами; вера же предшествовала в её душе, а дела следовали за верой. «<i>Верою, говорит, Раав блудница не погибе с сопротивльшимися, приимши сходники с миром</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Верою Раав блудница, с миром приняв соглядатаев (и проводив их другим путем), не погибла с неверными.</span></span>Евр. 11:31</a>); через дела она показала веру в Бога, потому что не только приняла людей, которых послал Иисус Навин исследовать обетованную землю, но и спрятала их наверху на кровле, в снопах льна, а после отправила их идти по другому пути, чтобы их не нашли люди царя, таковыми делами подвергала смерти, свою жизнь, эта мужемудренная жена<a href="#596334_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Соборное Послание Иакова брата Господня</i>.</div></p></div></p>