<div><p ><div>Упоминание о рале дает разуметь, что притча заимствована от земледелия. Земледелец, возложив руку свою на рало, то есть предприняв пахать свое поле, должен постоянно смотреть вперед, дабы вести рало или соху правильно и с надлежащими углублением, и таким образом приготовить землю к принятию и произращению семени и к принесению плода. Но если он будет оглядываться и смотреть назад, то не приметит, как рало пойдет — или без потребного для семени углубления, или без пользы неоднократно по одной и той же борозде, или уклонится и оставит часть земли нераспаханного, и таким образом труд окажется бесплодным.<br /><br />Что же значит сия притча в отношении к Царствию Болсию? Что значит возложить руку на рало? Что значит зреть вспять? Чтобы изъяснить сие несомненно по разуму Христову, надлежит принять в сообралсение случай, по которому изречена притча. На пути Христа Спасителя в Иерусалим подошел к Нему некий человек и сказал Ему: иду по Тебе, Господи:<i> прежде же повели ми отвещатися, иже суть в дому моем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Еще другой сказал: я пойду за Тобою, Господи! но прежде позволь мне проститься с домашними моими.</span></span>Лк. 9:61</a>). Ответом на сие была притча, в которой словам иду по Тебе, Господи, соответствуют иносказательные слова: возложъ руку на рало, а словам: повели ми отвещатися, иже суть в дому моем, слова: зря вспять; и наконец, о людях, сею последнею чертою ознаменованных, уже без иносказания произносится суд: <b>никтоже</b> из таковых <b> управлен есть в Царствии Божии</b>.<br /><br />Итак, под образом возлагающаго руку на рало представляется человек, который желает идти вослед Христа, жить и поступать по вере в Него, по заповедям Его, по примеру Его, который предприемлет подвиг возделывать землю своего сердца учением Христовым, чтобы насеять ее добрыми помышлениями, святыми молитвенными желаниями, Божественными созерцаниями, дабы она могла приносить плоды добрых духовных дел, питательные для жизни вечной. Доселе сей человек на правом пути. Он направляется к Царствию Божию.<br /><br />Но сей же человек может принять образ зрящаго вспять, когда пристрастно обращается к предметам земным, которые оставил было позади себя, ради последования Христу, когда от желаний духовных возвращается к вожделениям плотским, от послушания вере к своемудрию и своеволию, от заповедей Божиих к обычаям суетного мира, от спасительного примера Христа и святых Его к пагубным примерам людей чувственных и грехо-любивых; и таким образом, развлекая и расстраивая сам себя, лишает землю своего сердца правильного духовного возделывания, а следственно, и спасительного плодоношения. Очевидно, это уже неправый путь, неверное направление к Царствию Божию. Никтоже из таковых людей управлен есть в Царствии Божии.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа в день обретения мощей прп. Сергия. 1857 г. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=6&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=12&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>