<p ><div><b>Уклони очи твои от меня, потому что они волнуют меня</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Уклони очи твои от меня, потому что они волнуют меня.</span></span>Песн. 6:5</a>). То, что Он говорит, означает следующее: красота твоих глаз, и наблюдательность твоего зрения, и зоркость твоего разумения привлекли Мою любовь к тебе, но не смотри на Меня неумеренно, чтобы не навлечь беды, ибо Я недосягаем, и непостижим, и превосхожу всякое познание, не только человеков, но и ангелов. Если и пожелаешь превзойти пределы и вмешаться в то, что превышает твои силы, то и не обретешь ничего, и помрачишь глаза, и ослабишь их. Поистине, такова природа света: ведь как просвещает он глаза, так алчность их наказывает, поражая. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Феодорит Кирский, <i>На Песнь Песней</i> 6<br />TLG 4089.025, 81.168.29-43. </span></div><br /><br />***<br /><b>Отврати очи твои от Мене, яко тии воскрилиша мя:</b><br /><br />Красота очей твоих, острота их и ума твоего привлекают Мою к тебе любовь. Но остерегайся неумеренно смотреть на меня, дабы чрез это не понести тебе какого-нибудь вреда. Я непостижим, непроницаем и не только всякое человеческое, но и Ангельское превышаю понятие. Если ты преступишь границы и похощешь проникнуть превосходящие силы твои, то не только ничего не постигнешь, но и повредишь и помрачишь зрение свое. Такова природа света. Он как просвещает глаз, так за дерзкое приближение его к Нему наказывает болезнью. Итак, «<i>отврати очи твои от Мене</i>». К сему же присовокупляет похвалы, приписанные ей Им прежде:<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на книгу Песнь Песней Соломона</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
