<div><p ><div><b>(ц-сл. 6:7) «Шестьдесят суть цариц и осмьдесят наложниц, и юнот, имже несть числа:»</b><br /><br />Известно, что многочисленны и различны роды благочестивцев. Иные выше, иные ниже. Один получал пять талантов, другой два, третий только один (Мф. 25:15). Итак, под именем Невесты мы должны разуметь тех душ, которые усовершенствовались во всякой добродетели, которые из единой только любви к Жениху все делают и все терпят. Таков был Павел, который говорил: «<i>Известихся бо, яко ни смерть, ни живот, ни ангели, ни начала, ниже силы, ни настоящая, ни грядущая, ни высота, ни глубина, ни ина тварь кая возможет нас разлучити от любве Божия, яже о Христе Иисусе Господе нашем</i>» (Рим. 8:38-39) Сии-то, говорю, и ему подобные, исполняющие долг свой из единой любви ко Христу, украшаются титулом Невесты. Но есть некоторые, кои, как бы наемники, из чаяния наград подъемлют труды благочестия. И сии-то, я думаю, здесь называются царицами, потому что они, быв побуждены надеждой вечного Царствия, прилепляются к Жениху. «<b>Шестьдесят суть цариц и восемьдесят наложниц</b>.» Под наложницами разумеются из одного страха вечных наказаний повинующиеся закону Божию. «<b>И юнот, имже несть числа</b>.» Юноты? Это те беспечные и нерадивые, кои не горят любовью к Жениху, ни заняты желанием Царствия вечного, ни поражаются страхом ада, но проводят жизнь распутную, принимая, впрочем, догматы веры и гнушаясь всяким другим учением и ересью. Таковых великое множество. «<b>И юнот, имже несть числа</b>.» «<i>Несть числа</i>» не только по причине множества, но и потому, что они не заслуживают исчисления. «<b>Шестьдесят цариц и осмьдесят наложниц, и юнот, имже несть числа</b>,» но всех сих превосходит Невеста:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>