<div><p ><div>См. ст. 3<br />Ст. 4, 5. <b>Чресла Моавитиды вопиют, душа ея увесть. </b><i>Сердце Моавитиды вопиет в ней даже до Сигора: юница бо есть трилетна. В возшествии же к тебе плачущеся взыдут путем Арониимлим: вопиет сотрение и трус.</i><br />Пред началом неисцельных бедствий всегда нападают горькие печали, весьма тяжкое уныние, и приступ страха, способный сокрушить и весьма дерзновенное сердце. Отсюда то, думаю, у некоторых и бывают угрюмые лица и как бы из глубины выходящие вздохи, выражающие собою жар внутреннего пламени. Поэтому и <b>вопиют чресла Моавитиды</b>; то есть, она находится как бы в муках рождения и испытывает внутреннее страдание, наперед устрашаемая молвой и представляя в уме еще не наступившую войну. Ибо узнала сие душа ея. По этой-то причине и сетует и <b>вопиет в ней даже до Сигора</b>, то есть, вся страна Моавитская даже и до самых пределов ея: потому что Сигор, говорят, расположен на самых границах Моавитских. Так ради чего же придется ей потерпеть сие? <b>Юница есть трилетна</b>. Третий год для неразумных из животных достаточен к тому, чтобы для них наступил цветущий возраст жизни и чтобы совершилось в них развитие силы зрелости.<br />Посему тот же год служит для них временем и к тому, чтобы укрощать их. Итак, доколе телица (<b>юница</b>) еще не испытала ярма, резвится и молода, выпуская только что вырастающие рога, дотоле она часто прыгает, выскакивая из двора и стойла (хлева): такова была и страна Моавитская, нападавшая на страны соседние и делавшая набеги на более слабых. Говорят также, что она высока, и по одной проезжей дороге, так называемой Арониим, в нее вступают приходящие из других или городов или стран. Таким образом, в самом, говорит, <b>возшествии</b> Арониим <b>плачущеся взыдут</b>. Слово же у плачущих таково: <b>сотрение и трус</b>; потому что они наперед вопияли о тех страданиях, которые имели случиться вследствие войны, как бы потрясающей все, города и дома, и сокрушающей (стирающей) живущих в них.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>