<div><p ><div>Mногие «<b>поставиша мерзости своя в дому, в нем же призвано есть Имя Мое, да осквернят его</b>.» На cиe отважился Манассия, сын Езекиин; но и после него бывшие соревновали сему нечестию. Свидетель же тому божественный Иезекииль, духом отведенный из Вавилона во Иерусалим, и изрекший, что видел в храме таковыя беззакония (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=8&s=6&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Он мне: сын человеческий! видишь ли ты, что они делают? великие мерзости, какие делает дом Израилев здесь, чтобы Я удалился от святилища Моего? но обратись, и ты увидишь еще большие мерзости.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И привел меня ко входу во двор, и я взглянул, и вот в стене скважина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал мне: сын человеческий! прокопай стену; и я прокопал стену, и вот какая-то дверь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал мне: войди и посмотри на отвратительные мерзости, какие они делают здесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И вошел я, и вижу, и вот всякие изображения пресмыкающихся и нечистых животных и всякие идолы дома Израилева, написанные по стенам кругом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И семьдесят мужей из старейшин дома Израилева стоят перед ними, и Иезания, сын Сафанов, среди них; и у каждого в руке свое кадило, и густое облако курений возносится кверху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал мне: видишь ли, сын человеческий, что делают старейшины дома Израилева в темноте, каждый в расписанной своей комнате? ибо говорят: "не видит нас Господь, оставил Господь землю сию".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал мне: обратись, и увидишь еще большие мерзости, какие они делают.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И привел меня ко входу в ворота дома Господня, которые к северу, и вот, там сидят женщины, плачущие по Фаммузе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал мне: видишь ли, сын человеческий? обратись, и еще увидишь большие мерзости.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И ввел меня во внутренний двор дома Господня, и вот у дверей храма Господня, между притвором и жертвенником, около двадцати пяти мужей [<i>стоят</i>] спинами своими ко храму Господню, а лицами своими на восток, и кланяются на восток солнцу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал мне: видишь ли, сын человеческий? мало ли дому Иудину, чтобы делать такие мерзости, какие они делают здесь? но они еще землю наполнили нечестием, и сугубо прогневляют Меня; и вот, они ветви подносят к носам своим.</span></span>Иез. 8:6-17</a>). Бог обвиняет их и в том, что сыновей и дочерей приносят во всесожжение демонам.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>