<div><p ><div><b>Возмите врата князи ваша. </b><br /> Ангелы, служащие на земле Спасителю, при вознесении Его, дают знать небесным Силам, чтобы отверзли врата.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на псалмы."<br /></i></span></div><br />***<br /><br />‹…› не для того превознесе<a href="#694135_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, чтобы Ему вознестись (ибо Он есть Вышний), но чтобы стать Ему правдою за нас, и нам вознестись в Нем и войти в небесные врата, которые Он же опять отверз за нас при возглашении предшествующих: «<b>возмите врата князи ваша, и возмитеся врата вечная, и внидет Царь славы</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Поднимите, врата, верхи ваши, и поднимитесь, двери вечные, и войдет Царь славы!</span></span>Пс. 23:9</a>). Ибо и здесь врата были заключены не Ему – Господу и Творцу всяческих, но это написано ради нас, которым заключена райская дверь. Посему как по человечеству, по причине плоти, которую понес на Себе, сказуется о Нем «<b>возмите врата</b>», и как о входящем человеке «<b>внидет</b>», так опять по Божеству, потому что Слово есть Бог, сказуется о Нем: «<b>Той есть Господь и Царь славы</b>». <br />О таковом же, в нас совершающемся вознесении предвозвестил Дух, в восемьдесят восьмом псалме говоря: «<i>и правдою Твоею вознесутся: яко похвала силы их Ты еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> о имени Твоем радуются весь день и правдою Твоею возносятся,</span></span>Пс. 88:17</a>, 18). Если же Сын есть правда, то не Он имеет нужду в вознесении, но мы возносимся правдою, то есть Им. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="694135_1" class="note-item" href="#694135_1">1</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>)<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Послание на ариан." <br />Слово первое. § 41</i> </span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=23&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=23&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>