<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Св. Илия призван был к пророчеству в царствование Ахава в 905 г. до Р. Хр. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Литургика. Праздники средние.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>По смерти Соломона царство Еврейское разделилось на два — Иудейское, в котором до плена Вавилонского был не­прерывный ряд царей из дома Давидова, и Израильское, или царство десяти колен, в котором царствовавшие династии сменялись одна другою, пока наконец оно не покорено было Ассириянами, в 722 году до Рожд. Христова, просущество­вав всего 260 лет В этом царстве со времени перваго царя его Иеровоама, господствующею религией было поклонение двум золотым тельцам, или под образом их — Иегове. При Ахаве, царе из третьей династии, со времени женитьбы его на Сидонской царевне Иезавели, в угоду ей, введено по­читание Сидонскаго божества — Ваала (солнца) и Астарты (луны) и воздвигнуто было гонение на пророков истиннаго Бога, обли­чавших нечестие и идолопоклонство, существовавшее наряду с поклонением тельцам. Между сими пророками особенным мужеством в обличении и ревностию о славе истиннаго Бога прославился пророк Илия, родом Фесвитянин (Фесва — го­род колена Неффалимова, родина Товита, <a href="/bible-index/bible/?b=170&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо я помнил Бога всею душею моею.</span></span>Тов. 1:12</a>) Его ревность по Боге была как огонь, его слова — пламенник (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=48&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И восстал Илия-пророк, как огонь, и слово его горело, как светильник.</span></span>Сир. 48:1</a>) Его обличения подкреплялись угрозами. Устами Моисея Господь грозил Евреям между прочим не­урожаем и голодом в наказание за непокорность Ему, за разорение завета с Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если же не послушаете Меня и не будете исполнять всех заповедей сих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и если презрите Мои постановления, и если душа ваша возгнушается Моими законами, так что вы не будете исполнять всех заповедей Моих, нарушив завет Мой, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> то и Я поступлю с вами так: пошлю на вас ужас, чахлость и горячку, от которых истомятся глаза и измучится душа, и будете сеять семена ваши напрасно, и враги ваши съедят их;</span></span>Лев. 26:14—16</a>). С этою угрозою Илия предстал пред Ахаавом. До сих пор Го­сподь карал только нечестивых Израильских царей истре­блением их династий, но щадил народ. Теперь, с усиле­нием нечестия в царстве, надлежало распространить наказание на всю страну, объятую идолослужением. «<b>Жив Господь сил, Бог Исраилев, Емуже предстаю днесь пред Ним, аще будет в лета сия роса или дождь, аще не словеса уст моих</b>. Так грозил Илия. Т.-е. как несомненно, что Господь Бог Сил небесных и Израиля есть Существо вечно живое в противо­положность бездушным идолам, что Он есть присносущ и вместе Источник жизни всего сущего, так несомненно, что в сии годы земля не будет орошаема ни росою, ни дождем, следственно, не будет давать прокормления ни людям, ни животным, и как по моему слову должно наступить это бедствие, так и прекратится оно не иначе как только по моему же слову — эту угрозу Илия изрекает от лица Го­спода, Которому он простоит как служитель Его, готовый безпрекословно и немедленно исполнять Его повеления, и потому слово Илии, содержащее угрозу, есть тоже, что слово Самого Бога. По слову Апостола Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Илия был человек, подобный нам, и молитвою помолился, чтобы не было дождя: и не было дождя на землю три года и шесть месяцев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И опять помолился: и небо дало дождь, и земля произрастила плод свой.</span></span>Иак. 5:17—18</a>) и бездождие, и послание дождя было следствием молитвы Илии. Должно ду­мать, что молитва Илии о наказании народа голодом предше­ствовала глаголу Божию, который он возвестил Ахаву. Ревность пророка о славе Божией была так велика, что он не ждал времени, когда придет к нему грозный глагол Божий, и вызвал его своею молитвою, подобно тому, как делали это Давид и Иеремия, просившие у Го­спода суда над нечестивыми. Илия не определяет времени продолжения бедствия, говоря: <b>аще будет в лета сия роса или дождь</b> Продолжение бедствия будет зависеть от того, сколько времени будет длиться коснение народа в нечестии По словам Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Старший же сын его был на поле; и возвращаясь, когда приблизился к дому, услышал пение и ликование;</span></span>Лк. 15:25</a>) и Апостола Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Илия был человек, подобный нам, и молитвою помолился, чтобы не было дождя: и не было дождя на землю три года и шесть месяцев.</span></span>Иак. 5:17</a>) засуха продолжалась три с половиною года.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>IV. Паримия в день пророка Илии 20 июля. 3 Царств XVII:1-23</div></div></p>