<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Сидонская земля была под властию отца Иезавели и потому, если судить по-человечески, не представляла безопаснаго для Илии убежища. Но пророк не воспротивился повелению Божию идти туда. <i>Живый в помощи Вышняго</i>, где бы ни был, куда бы не занесла его судьба, везде <i>в крове Бога Небеснаго водворится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Хвалебная песнь Давида.] Живущий под кровом Всевышнего под сенью Всемогущего покоится,</span></span>Пс. 90:1</a>) Пророк уже испытал над собою покров Божий безопасно прожив у потока Хорафскаго, и потому безбоязнен­но, с надеждою на промышление Божие, пошел туда, куда ему приказано — в Сарепту Сидонскую, и «<b>приблизился к вратам града</b>» И здесь-то он встретил ту вдову, к которой он послан,—и попросил у ней пить Эта встреча и эта просьба напоминают подобное событие из жизни патриархов. Авраам послал своего вернаго слугу в Месопотамский город Харран, к своим родичам, чтобы у них найти для Исаака жену. Слуга, приближаясь к месту, которое было целию его путешествия, увидел за городом колодезь, куда вечером девицы приходили за водой, и помолился Господу чтобы предназначенная для Исаака невеста была та самая, которая по просьбе его напоит его водою из этого колодезя, — и молитва была услышана (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и девица, которой я скажу: наклони кувшин твой, я напьюсь, и которая скажет [мне]: пей, я и верблюдам твоим дам пить, [пока не напьются,] - вот та, которую Ты назначил рабу Твоему Исааку; и по сему узнаю я, что Ты творишь милость с господином моим [Авраамом].</span></span>Быт. 24:14</a>). В лице Ревекки, которая вслед за сим напоила его водой, указана ему предназначенная для Исаака невеста. С подобною же молитвою, подходя к воротам Сарепты мог обратиться к Богу Илия: «<b>Устрой, Господи, молился он, чтобы та вдовица, которой Ты заповедал принять и пропитать меня, встретилась со мною при входе в город и дала мне пить</b>» И вот он видит у ворот города женщину, собиравшую дрова для приготовления кушанья, и чтобы узнать, та ли она самая, у которой ему суждено найти себе убежище, просит у ней воды.</div></p></div>