<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>И рече жена: жив Господь Бог твой</b><a href="#559139_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <b>аще есть у мене опреснок, но токмо горсть муки в водоносе (ведре) и мало елея в чванце (кувшине), и се аз собираю два поленца, и вниду (в дом) и сотворю (опреснок) себе и чадом моим, и снемы и умрем</b>.<br />Вдова дает понять пророку, что готова бы накормить его, но к сожалению — нечем: у ней нет печеного хлеба, и осталось во всем ее хозяйстве только горсть муки и немного елея. Из этого остатка она приготовит небольшой пресный хлеб для себя и для детей,— «<b>съедим и умрем</b>» Слова свои о этой крайней скудости она подкрепляет клятвой <b>жив Господь Бог твой,</b> т.е. как несомненно то, что Господь, в Которого ты веруешь и Которому служишь, есть присноживущий Бог, так несомненно и то, что не имею возможности дать тебе пищи, тем, что у меня осталось, нельзя поделиться с посторонним человеком, чтобы самой с детьми не умереть с голоду. Не мне, а Богу твоему поверь, что говорю сущую правду — Бога, Которым вдова клялась, она называет Господом (Иеговою), Богом Илии (Бог твой), потому что по наружности, т.е. по чертам лица и по одежде признала в Илие Израильтянина, чтителя Иеговы. А что она сама клянется Иеговою, это означает, что она хотя живет среди язычников и вместе с ними служит отечественным богам, принадлежит также к числу чтителей Бога Израилева и близка к тому, чтобы признавать Его не только национальным Еврейским Богом, но вместе Богом всей земли. Примеры чтителей истиннаго Бога среди язычников представляет история в лице Мельхиседека, Иова, Савской царицы, Неемана Сирийца, жены Хананейской, испросившей у Христа исцеление своей бесноватой дочери. И не для того ли Господь послал пророка к иноплеменнице, чтобы примером этой чтительницы Бога, вера в Котораго проторгается у ней из глубины языческаго суеверия, обличить Израильтян, от истинной веры ниспадших в суеверие, уничижавших первую смешением с последним? — Для приготовления кушанья она собирает <b>два поленца</b>, т.е. немного полен. Определенное число два — употреблено вместо неопределеннжго, подобно тому, как мы говорим «на пару слов».<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="559139_1" class="note-item" href="#559139_1">1</a> Так в Библии по Александрийскому и Ватиканскому спискам согласно с Еврейским и в Греческом паримийнике. Но в паримии Славянской минеи вместо <b>твой</b> сказано <b>мой</b>.</li></ul></div></div></p></div>