<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>И вранове приношаху ему хлеб заутра и мясо к вечеру</b>,<a href="#559133_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>и от потока пияше воду.</b><br />Для пророка нужно было уединение и безопасность от людей, особенно от разведчиков Ахаава. Этому способствовала не только пустынная местность, избранная для обитания пророка, но вместе чудесное пропитание его чрез воронов. Вороны, доставляя ему ежедневно хлеб и мясо, избавляли его от необходимости сношений с людьми, отвлекали от него их подозрительность. С другой стороны чудесное питание пророка имело то значение в его служении, что укрепляло в нем упование на Бога, столь нужное ему в предстоявшей ему борьбе с нечестием и в ожидающих его лишениях Откуда вороны могли доставать ему хлеб, когда был голод? Из тех стран, где не было этого бедствия Во всяком случае немыслимо, чтобы у Творца и Промыслителя не было недостатка в средствах к пропитанию пророка Что ворон по закону есть птица нечистая, запрещенная для употребления в пищу и в жертву (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> всякого ворона с породою его,</span></span>Лев. 11:15</a>), это не могло служить препятствием к тому, чтобы Илия мог принимать пищу от этих птиц. Пища, которую они приносили, не была нечистою и не осквернялась от прикосновения к ней нечистаго животнаго. И Сампсону не поставлено в вину то, что он вкушал сотовый мед, найденмый им и челюсти нечистаго животнаго и притом трупа (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=14&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Спустя несколько дней, опять пошел он, чтобы взять ее, и зашел посмотреть труп льва, и вот, рой пчел в трупе львином и мед.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Он взял его в руки свои и пошел, и ел дорогою; и когда пришел к отцу своему и матери своей, дал и им, и они ели; но не сказал им, что из львиного трупа взял мед сей.</span></span>Суд. 14:8-9</a>)<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="559133_1" class="note-item" href="#559133_1">1</a> Сказанное в паримии о пище, приносимой пророку, сказано по чтению Ватиканскаго списка, но по чтению Александрийскаго списка и согласному с ним к Церковно-Славянской Библии и в Русском сииодальном переводе тексту рассматриваемого стиха, враны приносили пророку утром и вечером одну и ту же пищу: хлеб и мясо.</li></ul></div></div></p>