<p ><div>Здесь Павел ясно учит тому, что установления закона не были исполнены (хотя и должны были) потому, что те, кому закон был дан до благодати, предались благам плотским и в них пытались обрести блаженство. Не было в них и страха, кроме как из-за угрозы этим благам. А когда такое случалось, они легко отступали от установлений закона. Потому закон стал ослаблен, что установления его не исполнялись. И не закон в том повинен, ибо слабость пришла через плоть, то есть тех людей, которые стремились к благам плоти и не любили праведности закона, предпочитая временные выгоды.<br />Потому Освободитель наш Господь Иисус Христос принял смертную плоть и пришел <i>в подобии плоти греховной</i>. Ибо смерть есть воздаяние, достойное греховной плоти. Смерть же Господа, как очевидно, была в Его воле, и Он не был обязан ей. Тем не менее апостол называет «грехом» принятие греховной плоти, пусть даже она и не знала греха. Когда Иисус умер, Он будто бы стал грехом, хотя Сам был бессмертен. О грехе же Павел говорит, что Бог <i>осудил его во плоти</i>. Ибо смерть Господа совершила то, что смерть перестала устрашать, преходящие блага перестали привлекать, а зло мира перестало вызывать страх у тех, кто прежде был мудрым мира сего, а потому и неспособен был исполнить установления закона.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Некоторые темы из Послания к Римлянам.<br />СI. 0280, 40.21.9.</i> </span></div><br /> <div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Потому излилась на нас благодать через Посредника, чтобы плоть наша, оскверненная грехом, могла очиститься <i>подобием плоти греховной.</i><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О граде Божием.<br />СI. 0313, SL47.10.22.16 [CCSL 47:296]</i>.</span></div> <br /><br /></span></div><br />Что имеет греховная плоть? Смерть и грех. А что было в <i>подобии плоти греховной</i>? Смерть без греха. Если бы в Нем был грех, это была бы греховная плоть. Если бы Он не умер, это не было бы <i>подобием плоти греховной</i>. Таким Он пришел - как Спаситель. Он умер, но попрал смерть. В Нем завершилось то, чего мы боялись. Он принял смерть и попрал ее. Как могучий охотник, Он взял льва и убил его. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповеди.<br />СI. 0284, 233.PL38.1114.23.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
