(<i>Ср.</i> <a href='B:480 1:4'>Мк 1:4</a>; <a href='B:490 3:3'>Лк 3:3</a>.)<p/><i>«В те дни»</i>. Если бы у нас было только одно Евангелие Матфея, то, читая его, мы подумали бы, что выражение <i>«в те дни»</i> относится к словам евангелиста о поселении Иосифа в Назарете. А так как это было во время детства Спасителя, то мы стали бы относить и явление Иоанна народу ко времени Его детства. Правда, это первое впечатление, которое получается при чтении Евангелия, вскоре было бы поправлено, потому что в связи с крещением народа Иоанном говорится о крещении Самого Иисуса Христа (стих 13 и сл.) и о последующем искушении Его (Мф 4). В обоих этих событиях Христос представляется уже взрослым мужем. Почему, переходя к изложению событий крещения Иоанна, евангелист не начал этого раздела как-нибудь иначе? Почему он не сказал, например, вместо <i>«в те дни»</i> - в те годы? Почему он не сказал прямо: когда Иисусу исполнилось или исполнялось тридцать лет? Чтобы устранитьэту трудность, сравнивают выражение <i>«в те дни»</i> с еврейским «бэйямим гагем», которое имеет то же значение и также употребляется для обозначения неопределенного времени. Например, <a href='B:20 2:11'>Исх 2:11</a> (по буквальному переводу): «и было в те дни, и велик Моисей» и т.д. (в русском переводе - <i>«спустя много времени»</i> и проч.; <i>см.</i> также <a href='B:20 2:23'>Исх 2:23</a>; <a href='B:290 38:1'>Ис 38:1</a>). У евангелистов Марка (<a href='B:480 1:9'>Мк 1:9</a>) и Луки (<a href='B:490 2:1'>Лк 2:1</a>) буквально то же выражение, с той только разницей, что, относясь к недавним событиям, оно поставлено с артиклем (<b>&#7952;ν &#7952;κε&#8055;ναις τα&#8150;ς &#7969;μ&#8051;ραις</b> - Марк; <b>&#7952;ν τα&#8150;ς &#7969;μ&#8051;ραις &#7952;κε&#8055;ναις</b> - Лука; <i>ср.</i> Бласс, Gram., S. 145, 147). Отсюда, во всяком случае, можно вывести, что если бы Матфей хотел означить здесь время детства Спасителя, то употребил бы артикль перед словом «дни». Поэтому выражение Матфея считается неопределенным, общим, употребленным не столько для точного обозначения времени событий, сколько для перехода к рассказу о новых событиях. Матфей часто употребляет еще слово «тогда» - не для обозначения времени, а просто для связи с предыдущим повествованием (<a href='B:470 3:13'>Мф 3:13</a>; <a href='B:470 4:1'>Мф 4:1</a>; <a href='B:470 9:14'>Мф 9:14</a>; <a href='B:470 11:20'>Мф 11:20</a> и др.). Больше всего соответствуют этому наши славянские выражения «во дни оны» или «во время оно». В слове «те» (<b>&#7952;κε&#8150;νος</b>, от <b>&#7952;κε&#8150;</b> - «там», значит собственно «тамошний», или, в приложении ко времени - «тогдашний») можно усматривать простое противоположение тогдашнего времени - времени писателя.<p/>На основании дополнений Евангелия Луки (<a href='B:490 3:1'>Лк 3:1</a>) можно определить время появления Иоанна у Иордана. Это было, по словам Луки, <i>«в пятнадцатый год правления Тиверия Кесаря»</i>. Тиверий (считая время его совместного правления с Августом) вступил на престол, по нашему счислению, в конце 11 или начале 12 года по Р.X. (765 г. от основания Рима), Август умер в 14 году (767 г. от основания Рима); пятнадцатый год Тиверия, от его соправительства с Августом, падает, по нашему счету, на 30 год по Р.X. (780 г. от основания Рима). Так как теперь почти всеми экзегетами принимается, что Христос родился в конце 749 года от основания Рима, или на 2–3 года раньше начала нашей христианской эры (митрополит Филарет. Библейская история. 1866. С. 393: «Истинное время Рождества Христова должно предварять эру Дионисия одним или несколькими годами, в чем согласуются мнения всей христианской древности»), то, значит, в первый год нашей эры Христу было около трех лет, а в 26-м (30-м нашей эры) около тридцати, что вполне согласно с показанием Луки (<a href='B:490 3:23'>Лк 3:23</a>).<p/>Если далее принять, что древнее обозначение времени рождения Христа 25 декабря (749 г.) точно, и что Иоанн был старше Христа на шесть месяцев (<a href='B:490 1:26'>Лк 1:26</a>), то можно приблизительно определить и время, когда происходили рассказанные в данной главе Евангелия от Матфея события. Отсчитывая от 25 декабря назад 6 месяцев, приходим к 24 июня - времени рождения Крестителя. Когда он выступил на проповедь, ему было, следовательно, уже тридцать лет, и его выступление на проповедь и крещение народа в Иордане можно относить к промежутку от 24 июня до 25 декабря 779 г. от основания Рима, или 29 г. по Р.X. (по нашему летоисчислению). Соображение это подкрепляется тем, что Иоанн был из священнического рода, а священники должны были начинать свое служение не ранее тридцати лет (<a href='B:40 4:3,47'>Чис 4:3,47</a>), хотя впоследствии срок этот и был, по-видимому, сокращен (<a href='B:130 23:24'>1Пар 23:24</a>; <a href='B:140 31:17'>2Пар 31:17</a>).<p/><i>«Иоанн»</i>, евр. Иоханан, или Иегоханан, - Бог милостив, как Иеровоам, Ииуй, Иорам, Иезавель и др., где Ие или Ио - приставка, означающая - Бог.<p/><i>«Креститель»</i> - буквально тот, кто погружает. Матфей раньше не сказал ни слова о прежней жизни Крестителя, ни о его отце и матери, ни о его воспитании. Иоанн у него прямо появляется из пустыни и проповедует народу. Можно предполагать, что он был уже известен тем читателям, для которых было написано Евангелие Матфея. Говоря о Крестителе, Иосиф Флавий называет его Иоанн, называемый Крестителем («Иудейские древности», XVIII, 5, 2).<p/><i>«Проповедует»</i> - в <i>греч.</i> причастие «проповедуя». Употребленное здесь греческое слово имеет постоянное и определенное значение как у классических писателей, так в Библии и Новом Завете, - торжественного возвещения о чем-либо. Вестники (<b>κ&#8053;ρυκες</b>) исполняли обязанности герольдов, посылавшихся царем или другими важными лицами для объявления о царских повелениях, собраниях, начале войны и победах. В таком значении употребляется слово в Библии, например: Кир <i>«велел объявить»</i> (<b>κηρ&#8059;&#958;αι</b>) <i>«по всему царству своему»</i> (<a href='B:140 36:22'>2Пар 36:22</a>). Как торжественное объявление, слово <b>κηρ&#8059;σσειν</b> отличается от выражений «сообщать хорошую весть» (<b>&#7936;γγελλειν</b>, <b>&#7952;παγ&#8051;λλειν</b>), «учить» (<b>διδ&#8049;σκειν</b>) и «проповедовать» (<b>λ&#8051;γειν</b>, <b>&#8001;μιλε&#8150;ν</b>). Словом <b>κηρ&#8059;σσων</b> означается вообще торжественное и краткое извещение. Такое понимание слова вполне согласуется с последующими показаниями евангелиста о проповеди Иоанна.<p/><i>«В пустыне Иудейской»</i>. Под словом «пустыня» здесь не имеется в виду совершенно голая пустыня, лишенная всякой растительности и населения, а такое место, где мало культуры, населения и растительности, но удобное для пастбищ. Пустыня Иудейская по площади самая большая в Палестине, ограничивается на севере Иерихонской пустыней, находящейся почти в середине линии, проходящей от северного конца Мертвого моря до Иерусалима, на востоке - Мертвым морем, на западе - горами Иудеи, а на юге - пустынями Син и Едомской, и состоит из нескольких, более мелких пустынь: Ен-геди, или Ен-гадди, Маон, Зиф и Фекойской. Хотя пустыня Иудейская и имела население, однако всегда была суровой и страшной. Иоанн проповедовал в пустыне у Иордана. Под ней нужно понимать не пустыню Фекойскую, а Иерихонскую, которая называется пустыней Иудейской только в общем смысле (<i>см.</i> <a href='B:70 1:16'>Суд 1:16</a>; <a href='B:60 15:62'>Нав 15:62</a>).