(<i>Ср.</i> <a href='B:480 1:7-8'>Мк 1:7-8</a>; <a href='B:490 3:16'>Лк 3:16</a>.)<p/>У Луки (<a href='B:490 3:10-15'>Лк 3:10-15</a>) речь дополнена обличениями и увещаниями, сказанными Иоанном другим лицам, кроме фарисеев и саддукеев. Иоанн только что заговорил о суде над людьми, представив их в виде бесплодных деревьев. Суд этот уже начинается, наступает. Но, говорит Иоанн, судья не я, суд принадлежит другому лицу. Это видно из того, что Иоанн признает свое крещение низшим сравнительно с другим крещением, которое скоро начнется. Я, говорит Иоанн, исполняю только низшие, предварительные обязанности, так сказать, только черновую работу. Другое, высшее, дело принадлежит не мне.<p/><i>«Я крещу вас в воде»</i>. У Луки (<a href='B:490 3:16'>Лк 3:16</a>) - <i>«водою»</i>. Между этими выражениями нет никакой разницы, потому что предлог <b>&#7952;ν</b> («в») указывает здесь, как и в других случаях, на материал, при помощи которого совершается действие, в настоящем случае - крещение. <i>«В покаяние»</i> - у Луки нет этих слов. Некоторые полагают, что здесь это выражение означает: в состоянии покаяния. Другие: «крещу, обязывая вас к покаянию», или: «с целью покаяния», т. е. «крещение означало, что те, которые принимали его, каялись в своих грехах и желали очиститься от них».<p/><i>«Но Идущий за мною сильнее меня»</i>. Настоящее время указывает уже на начало шествия. В собственном смысле требовалось бы будущее: Тот, Кто придет. Но настоящее сильнее и указывает на высшее достоинство и б&#243;льшую нравственную силу Приходящего.<p/><i>«Я не достоин понести обувь Его»</i> - не имею достаточно сил, неспособен, не считаю себя годным. У Марка: <i>«я недостоин, наклонившись, развязать ремень обуви Его»</i> (<a href='B:480 1:7'>Мк 1:7</a>). Разницы здесь нет, потому что то и другое лежало на обязанности рабов, и притом низших, которые не умели ничего другого делать. Признаком рабства, которое делало раба собственностью господина, было развязывание и завязывание его обуви и несение необходимых принадлежностей для него до бани. Здесь выражается глубочайшее смирение Крестителя, свидетелем которого мир до сих пор еще не был.<p/><i>«Он будет крестить вас Духом Святым и огнем»</i> - буквально: «Он будет крестить в Духе Святом и огне». Справедливо указывали на важное значение здесь слова <i>«Он»</i>. Он, а не кто-нибудь другой, Тот, Который приходит за Иоанном. Слово <i>«крестить»</i> употреблено здесь в переносном значении, значит собственно погружать в Духе Святом и огне. Много споров и разногласий вызывало выражение <i>«Духом Святым и огнем»</i>. Согласно одним здесь не подразумевается огонь гееннский. Креститель прибавляет слово <i>«огнем»</i> (которого нет у <a href='B:480 1:8'>Мк 1:8</a>), чтобы дать живое изображение могущественного и очистительного действия Святого Духа. Такое толкование принято Златоустом и многими другими, старыми и новыми, толкователями. Один из них замечает, что здесь разумеется огонь очищающий, просвещающий, преобразующий, возбуждающий священное вдохновение и ревность, и поднимающий вверх, подобно огненной колеснице, на которой взят был на небо Илия. Другие думают, что здесьразумеется гееннский огонь, основываясь на выражении «огонь неугасимый» 12-го стиха. В этом последнем толковании вводится, очевидно, страшный элемент и, возражая против него, говоря, что оно противоречит <a href='B:510 2:2-17'>Деян 2:2-17</a>, где говорится о сошествии Святого Духа на учеников в виде огненных языков. Но спрашивается, мог ли Иоанн иметь в виду это последнее событие? Нам кажется, что оба эти толкования недостаточны. В первом упускается из виду, что речь Иоанна строго обличительная, направленная если не исключительно, то преимущественно против порождений ехидниных. Дальше говорится об очищении гумна и о сожжении негодной травы огнем неугасимым. Это показывает, что речь Иоанна не отличалась такой мягкостью, как об этом думают.<p/>Второе толкование слишком буквально объясняет слово <i>«огнем»</i>, принимая его за вещественный огонь или даже вообще за наказание и мучение. Истина, по-видимому, находится между этими двумя толкованиями. Иоанн говорит совершенно о том же, о чем говорил старец Симеон во время сретения Спасителя: <i>«се, лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в предмет пререканий»</i> (<a href='B:490 2:34'>Лк 2:34</a>). Как показывает евангельская история, около Спасителя всегда собирались люди или преданные Ему, или Его ненавидевшие. Причиной этого были преимущественно Его речи, одних одобрявшие, других обличавшие. Многие, Его ненавидевшие, покрыты вечным позором. Вот эту будущую деятельность Христа и имеет в виду Иоанн, говоря, что Он будет крестить <i>«Духом Святым и огнем»</i>. Этому нисколько не противоречит <i>«вас»</i>, потому что и фарисеям, и саддукеям, несомненно, предлагалось крещение Духом Святым, но они его не приняли. С другой стороны, огонь обличений производил то, что и некоторые из фарисеев уверовали во Христа (<a href='B:510 15:5'>Деян 15:5</a>). Одинаковое крещение и при помощи одинаковых средств предлагалось всем, но одни относились к этому крещению так, а другие - иначе.