<div>Слова: <i>«так надлежит нам исполнить всякую правду»</i>, в конце концов остаются, по-видимому, единственными, в которых мы должны искать мотив для крещения Христа. Но что означает здесь слово «правда» (<b>δικαιοσ&#8059;νη</b>)? Слово имеет такое обширное значение и такой разнообразный смысл, что определить теперь, какой смысл оно имело в устах Христа, крайне трудно. По нашему мнению, здесь следует обратить внимание прежде всего на то, что слово <b>δικαιοσ&#8059;νη</b>, очевидно, было правильно понято Иоанном, который после слов Христа не стал препятствовать Ему креститься и тотчас же крестил Его. И евангелисту, который записал разговор Христа с Иоанном при крещении, выражение также, как нужно предполагать, было вполне понятно. В чем же заключалась эта правда, исполненная Христом при крещении? Она в настоящем случае заключалась, по-видимому, не в чем ином, как в принятии на Себя Христом образа раба. Это была такая же глубокая и истинная евангельская правда, которая выразилась резко и еще в одном случае, во время омовения ног учеников. Слова Христа Иоанну имеют точную параллель в рассказе Иоанна (<a href='B:500 13:6-8'>Ин 13:6-8</a>). Христос пришел не господствовать, а служить. Еще так недавно Иоанн говорил, что у Лица, Которое идет за ним, он не достоин понести (или развязать) Его обуви, т. е. представлял Его господином или владетелем, Который был неизмеримо выше его. Но теперь Иоанн должен был убедиться, что его прежние представления о Лице грядущем были несколько неверны. Христос, пришедший к Иоанну для крещения, хотел показать ему, что если Иоанн есть раб, то Он, Христос, хочет подчиниться этому рабу, хочет быть рабом по отношению к тому человеку, который сам считал себя ниже раба. С таким толкованием согласуется весь контекст. Иисус Христос опровергает прежние мнения Иоанна, говоря, что Его <i>«правда»</i> заключается не в том, в чем предполагает ее Иоанн. Делается понятным выражение Иоанна: <i>«Я не знал Его»</i> (<a href='B:500 1:31'>Ин 1:31</a>), т. е. не знал Его таким, каким Он явился при крещении. Слова Иоанна: <i>«вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира»</i> (<a href='B:500 1:29'>Ин 1:29</a>), получают новое освещение. Дальнейшее, о чем рассказывает Матфей, делается также более понятным. Слова: <i>«так надлежит нам исполнить всякую правду»</i> - лучше перевести: «ибо так прилично нам (т. е. Христу и Иоанну) исполнить всю правду».</div>