(<i>Ср.</i> <a href='B:480 1:10'>Мк 1:10</a>; <a href='B:490 3:21-22'>Лк 3:21-22</a>.)<p/>Акт уничижения Спасителя был тем замечательнее, что был скрыт от посторонних глаз, кроме, может быть, Иоанна. Нет никаких оснований думать, чтобы кто-нибудь, кроме Иоанна, видел и понимал в это время самоуничижение Мессии. Так как это видел только Иоанн, то и сопровождавшая самоуничижение слава Мессии была открыта только Крестителю. Христос подчинился ему как Раб, и этот Раб тотчас же провозглашается Сыном.<p/><i>«И се, отверзлись Ему небеса, и увидел Иоанн Духа Божия»</i>. Один из вариантов перевода: «и вот, отверзлись (слово <i>«Ему»</i> пропущено в некоторых кодексах) небеса, и Он увидел Духа Божия». Как произошло это отверстие небес, мы не можем судить или представить. Высказанная здесь мысль делается понятной только при предположении, что под небесами здесь подразумеваются облака (так считает свт. Иоанн Златоуст и другие). <i>«Увидел»</i> - кто? В подлиннике ничего об этом не говорится, но по смыслу речи следует относить это слово прежде всего к Иисусу Христу. У Марка (<a href='B:480 1:10'>Мк 1:10</a>) слово <i>«Иоанн»</i>, вставленное в русский перевод, подчеркнуто. У Луки о видении Иоанном и Христом голубя ничего не говорится, и событие излагается объективно, независимо от наблюдавших его лиц. У Иоанна (<a href='B:500 1:32-34'>Ин 1:32-34</a>) видение приписывается одному Крестителю, но это не исключает вероятности, что и Христос видел голубя.<p/>Дух Божий сошел на Иисуса Христа в виде голубя. Буквально - как бы (<b>&#8032;σε&#8055;</b>, сложенное из <b>&#8032;ς</b> и <b>ε&#7984;</b> = как бы, как если, как будто; перед числительным - около, почти). На этом основании некоторые толкуют явление в духовном смысле или по крайней мере думают, что Дух Святой был только похож на голубя, был «как бы» голубем, но не был действительно видимым голубем. Но в таких толкованиях заключается и их опровержение. Если явление было вполне духовным и голубь есть только словесный образ, фигуральное выражение, то зачем было его и вводить? Можно было бы прямо сказать: Дух Святой сошел на Христа; или: Он исполнился Духа Святого. Конкретное и вещественное «голубь» свидетельствует о реальности явления голубя в чувственном виде. Само явление голубя (но не орла) имело здесь символический смысл и указывало на характер деятельности Христа. В явлении голубя подразумеваются два факта: схождение голубя вниз и приближение к Иисусу Христу. Возражение, что если бы речь шла об Иисусе Христе, Который видел голубя, то в греческом тексте было бы употреблено: «на Самого Себя» (<b>&#7952;ρ&#769; &#7953;αυτ&#8057;ν</b>), имеет мало значения (<i>ср.</i> <a href='B:650 9:7'>Евр 9:7</a>, где <b>&#7953;αυτο&#8166;</b> поставлено вместо <b>α&#8059;το&#8166;</b>).