<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 1:2-3'>Мк 1:2-3</a>; <a href='B:490 3:4-6'>Лк 3:4-6</a>.)<p/>Связь речи не вполне ясна. Иоанн проповедовал народу покаяние, потому что приблизилось Царство Небесное, ибо он, т. е. Иоанн, есть тот и т.д. Вследствие некоторой неясности и неопределенности выражений объясняли 3-й стих в связи со 2-м стихом приблизительно так: приходит Иоанн Креститель, говоря: покайтесь... ибо (подразумевается, Иоанн говорил о себе) он есть тот, о котором пророчествовал Исаия и т.д. Другими словами, евангелист во 2-м стихе приводит буквально подлинную речь Иоанна, а в 3-м - также его речь, но только выраженную собственными словами (<i>ср.</i> <a href='B:500 1:23'>Ин 1:23</a>). Такое объяснение отвергается новейшими критиками, которые говорят, что слова «он есть тот» и т.д. принадлежат не Иоанну, а самому евангелисту. Что же касается слова <b>γ&#8049;ρ</b> (ибо, потому что), то оно употреблено с целью придать больше веса словам, сказанным Иоанном. Евангелист говорит как бы так: если бы какой-нибудь простой человек начал проповедовать народу и говорить «покайтесь…», то слова его не имели бы никакого значения и на них никто не обратил бы внимания. Эти слова важны потому, что тот, который говорил их, был лицом, предсказанным Исаией. <p/>Таким образом, слово «ибо» указывает на «причину, по которой Иоанн должен был явиться так, как изображается в 1-м и 2-м стихах, потому что так было предсказано» (Бенгель). А глагол «есть» (пропущенный в русском переводе: <i>«ибо он»</i> есть <i>«тот»</i>) толкователи считают равным глаголу «был».<p/><i>«О котором сказал пророк Исаия»</i> - буквально: «он есть тот, о котором сказано (в славянском переводе - «реченный»</i>) через (<b>δι&#8049;</b> - по более вероятному чтению) пророка Исаию, говорящего». Слова пророка Исаии (<a href='B:290 40:3'>Ис 40:3</a>) приведены почти буквально по Семидесяти, с той только разницей, что вместо последних слов «правыми сделайте стези Ему (Его)», у Семидесяти: «правыми сделайте стези Бога нашего». В еврейском тексте иначе: «голос вопиющий: в пустыне проложите путь Господу, прямою сделайте в степи дорогу нашему Господу».<p/><i>«Глас вопиющего в пустыне»</i> - эти слова отделены от дальнейших в наших изданиях Библии, но в древности никаких знаков препинания не употреблялось и слова не отделялись одно от другого, почему этот текст и можно читать двояко: или <i>«глас вопиющего в пустыне»</i>, или «глас вопиющего: в пустыне приготовьте». В настоящем случае вопрос не решается тем, что в еврейском «в пустыне» относится к «приготовьте» (на что указывает дальнейшее «в степи»), потому что в греческом нет никаких оснований отделять оба эти выражения. Объясняя стих, толкователи колеблются. Однако в Евангелии Матфея обыкновенно относят «в пустыне» к слову «вопиющего», по-видимому, по аналогии с <b>κηρ&#8059;σσων &#7952;ν τ&#8135; &#7952;ρ&#8053;μ&#8179;</b> (стих 1).<p/>Отношение слов пророка Исаии к возвращению евреев из Вавилонского плена считается сомнительным. Но что же тогда означает у пророка <i>«глас вопиющего»</i>? В каком смысле понимал это выражение пророк? Если мы обратим внимание на то, что главы 40–66 книги пророка Исаии относятся к так называемому Девтеро-Исаии, пророку, жившему во время или после плена, и допустим, что это было известно евангелисту, то лучше поймем, что значат слова <i>«глас вопиющего в пустыне»</i>. Пророк созерцает возвращение Израиля из плена и вместе с ним как бы возвращение Господа, Царя Израилева, в Иерусалим. Господь посылает через пустыню, отделяющую Вавилон от Палестины, вестников для возвещения о Своем прибытии и вместе дает повеления о том, чтобы Ему приготовили путь, сделали прямой ту дорогу, по которой Он пойдет. Один из таких вестников и был <b>ρων&#8052; βο&#8182;ντος &#7952;ν τ&#8135; &#7952;ρ&#8053;μ&#8179;</b>. Аналогия с проповедью Иоанна здесь, по-видимому, полная.<p/>Как понимать само выражение: <i>«глас вопиющего»</i>? Был ли Иоанн только голосом другого лица, вопиющего в пустыне, или же голос был его, вопиющего? По аналогии с <a href='B:490 3:2'>Лк 3:2</a>, где говорится, что <i>«был глагол Божий к Иоанну»</i>, по-видимому, следовало бы допустить, что сам Иоанн был только голосом Бога, вопиющего в пустыне. Но у Луки употреблено не <b>ρων&#8053;, &#8165;&#8134;μα</b> (слово, речение). Далее Лука приводит в следующем стихе те же слова из <a href='B:290 40:3'>Ис 40:3</a>, изображая обстоятельства, совершившиеся после того, как был к Иоанну глагол Божий. Наконец, в устах евангелистов несколько странными показались бы слова: «голос вопиющего в пустыне Бога, приготовьте путь Богу». На основании этих соображений мы должны относить оба слова <i>«глас вопиющего»</i> к самому Иоанну. Он был и голос, и человек, издающий этот голос.<p/><i>«В пустыне»</i> - и в физическом, и в нравственном отношении. Иоанн проповедовал в физической пустыне, но народ, к нему приближавшийся, представлял из себя нравственную пустыню. Этот двоякий смысл речи проходит и далее, в словах: <i>«прямыми сделайте стези Ему»</i>. У Семидесяти <a href='B:290 40:3'>Ис 40:3</a> - «Господь», по-еврейски - Иегова Элогим, и это показывает, что здесь разумеется не обыкновенная починка дорог и исправление пути во время путешествия какого-нибудь обыкновенного царя, потому что ни в чем подобном Бог не имеет нужды. Поэтому правильно замечание, что под путями и стезями здесь подразумеваются души людей. «Евангелист называет путем Господа и стезями Его души, к которым предстояло прийти слову евангельскому» (Евфимий Зигавин). От обыкновенного исправления пути здесь взяты только образы.</div>