<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:490 3:8'>Лк 3:8</a>.)<p/>У Луки приводятся почти буквально те же слова, что и у Матфея. Вместо <i>«не думайте»</i> у Луки сказано «не начинайте», хотя в русской Библии оба выражения переведены одинаково. Иоанн не выражается просто: «не говорите в себе», но: <i>«не думайте»</i>. Выражение: думать о том, чтобы что-нибудь сказать, было «иерусалимской фразой, которая встречается повсюду в Талмуде». Однако на нее не следует смотреть только как на гебраизм, потому что она свойственна и греческому языку.<p/><i>«Говорить в себе»</i> - говорить про себя (<i>ср.</i> <a href='B:230 13:1'>Пс 13:1</a>; <a href='B:730 18:7'>Откр 18:7</a> и др.). Фарисеи и саддукеи не столько заявляли на словах о своем происхождении от Авраама, сколько были в этом уверены, и эта уверенность во многом определяла их поведение.<p/><i>«Отец у нас Авраам»</i> - буквально: «отца мы имеем Авраама». Авраам называется <i>«отец»</i> вместо «праотец», «предок». Фарисеи и саддукеи переносили на себя, присваивали себе заслуги, честь и достоинство Авраама, думали, что главное их достоинство состоит в том, что они происходят от Авраама. Гордясь своим происхождением, они совершенно забывали, что главное значение перед Богом имеет не происхождение, а нравственность человека.<p/><i>«Ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму»</i>, - мысль, опровергающая то, что думали про себя фарисеи. Креститель не говорит: из деревьев, животных и т.п., но <i>«из камней»</i>, потому что на эти камни фарисеи и саддукеи походили больше всего. Они были духовно мертвы, холодны, бесчувственны, безжизненны. Сравнение, таким образом, выбрано не произвольно, но весьма относилось к делу и резко характеризовало духовное состояние фарисеев и саддукеев. Речь Иоанна, несмотря на ее краткость, отличается необыкновенной силой. Выражение:<p/><i>«из камней сих»</i> (вместо просто «камней»), дает понять, что Иоанн указывал на те камни, которые были видны у Иордана. Это были, вероятно, сравнительно небольшие камни (<b>λ&#8055;θος</b>), в отличие от больших камней или скал (<b>π&#8051;τρα</b>). Последние, если бы о них говорил Иоанн, в отношении к людям могли бы свидетельствовать об их твердости. Греческое слово, переведенное словом <i>«воздвигнуть»</i> (<b>&#7952;γε&#8055;ρω</b>), значит собственно пробуждать от сна. Так как на русском нельзя сказать: Бог может из этих камней возбудить или пробудить ото сна детей Аврааму, то в русском переводе употреблено наиболее подходящее слово «воздвигать», не вполне, впрочем, отвечающее греческому слову. Бог может пробудить эти камни, так что они сделаются живыми, начнут двигаться и сделаются детьми Авраама. Из Нового Завета видно, что так и было вследствие проповеди Христа людям духовно мертвым (<i>ср.</i> <a href='B:520 4:16'>Рим 4:16</a>; <a href='B:550 3:29'>Гал 3:29</a>).</div>