<p ><div><b>И было слово Господа к Захарии, говорящее: Сие говорит Господь воинств говоря: Судите судом истинным и оказывайте каждый брату своему милосердие и сострадание. И не злословьте вдовы, сироты, пришельца и бедного, и да не замышляет человек зла в сердце своем против брата своего. И они не захотели внимать, и повернули плечо в сторону [capulam recedentem], и отягчили уши свои, чтобы не слушать, и серце свое сделали, подобным алмазу [или: как алмаз], чтобы не слушать закона и слов, которыя Господь воинств послал в Духе Своем чрез уста [manum] благочестивых пророков, и было от Господа воинств великое негодование. И было так: как Я взывал, а они не слышали, так и они будут восклицать, и Я не услышу, говорит Господь воинств. И Я разсеял их по царствам, которых они не знают, и земля была опустошена ими, так что нет ни проходящего ни возвращающегося [по ней]; и обратили они землю желанную в пустыню.</b><br />LXX: <i>И было слово Господне к Захарии, говорящее: Сие говорит Господь всемогущий говоря: Судите судом праведным и каждый пусть оказывает милосердие и сострадание брату своему, и не угнетайте вдовы, сироты и бедного, и каждый пусть не вспоминает злобы брата своею в сердце своем, и они не хотели внимать, и повернули с презрением спину и отягчили уши свои, чтобы не слышать, и серце свое сделали непокорным, чтобы не внимать закону Моему и словам Моим, которыя посылал Господь всемогущий в Духе Своем чрез уста пророков Своих. И был от Господа всемогущего гнев великий. И будет: как Я сказам, а они не слушали, так и они будут восклицать, и Я не услышу их, говорит Господь всемогущий; и изгоню их во все народы, которых они не знали, и земля после них будет пуста от ходящего [по ней] и возвращающегося и обратили они землю избранную в пустыню. </i><br />Этого преимущественно Я хотел и об этом заботился, а не поста в пятый и седьмой месяцы от отчаяния и смерти; но вы, не исполняя этого, преданы пленению. Судите судом праведным, чтобы не услышать [находящегося] в псалмах: <i>Доколе вы судите неправдою и принимаете лица грешников? Судите сироту и вдовицу, оправдывайте приниженного и бедного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> доколе будете вы судить неправедно и оказывать лицеприятие нечестивым?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Давайте суд бедному и сироте; угнетенному и нищему оказывайте справедливость;</span></span>Пс. 81:2-3</a>), чтобы не сказал вам также и Исаия: <i>Которые оправдывают нечестивого за подарки и отнимают у правого по праву принадлежащее ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> которые за подарки оправдывают виновного и правых лишают законного!</span></span>Ис. 5:23</a>); ведь из-за вас Аввакум делает упрек Богу от лица угнетаемых: <i>Против меня совершается суд и судья получает</i> [взятку]; <i>посему разсеян закон, и суд не дошел до конца, ибо нечестивый утесняет бедного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=1&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Для чего даешь мне видеть злодейство и смотреть на бедствия? Грабительство и насилие предо мною, и восстает вражда и поднимается раздор.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> От этого закон потерял силу, и суда правильного нет: так как нечестивый одолевает праведного, то и суд происходит превратный.</span></span>Авв. 1:3-4</a>). И не будем думать, что [это] новая заповедь Божия: некогда чрез Моисея Он повелел тоже самое: <i>Ты будешь судить великого, как и малого; не взирай на лице и не оказывай милосердия бедным на суде: ибо это суд Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> не различайте лиц на суде, как малого, так и великого выслушивайте: не бойтесь лица человеческого, ибо суд - дело Божие; а дело, которое для вас трудно, доводите до меня, и я выслушаю его.</span></span>Втор. 1:17</a>). Каждый также пусть оказывает милосердие и сострадание к брату своему. За строгим судом пусть следует снисхождение ко всем и преимущественно к братьям, под которыми мы разумеем братьев или единокровных, или единых по вере с нами. Также и вдову и сироту, о которых нам сказано: <i>Будь отцом сиротам и мужем матери их, судя сироту и оправдывая вдову</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> сиротам будь как отец и матери их - вместо мужа:</span></span>Сир. 4:10</a>). Не подвергайте утеснениям ни пришельца, ни бедного, ибо первого принижает его переселение к чужим, а второго — его бедность. И пусть человек не замышляет в сердце своем зла против брата своего, или, как читается у Семидесяти: <i>Да не вспоминает каждый в сердце своем злобы брата своего</i>. А под братом и ближним мы должны разуметь или весь род человеческий, ибо мы произошли от одного родителя, или тех, которые являются домашними [ближними] нам по вере, соответственно притче Евангельской (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и если будет там сын мира, то почиет на нём мир ваш, а если нет, то к вам возвратится.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> В доме же том оставайтесь, ешьте и пейте, что у них есть, ибо трудящийся достоин награды за труды свои; не переходите из дома в дом.</span></span>Лк. 10:6-7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=30&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказал Иисус: некоторый человек шел из Иерусалима в Иерихон и попался разбойникам, которые сняли с него одежду, изранили его и ушли, оставив его едва живым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> По случаю один священник шел тою дорогою и, увидев его, прошел мимо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Также и левит, быв на том месте, подошел, посмотрел и прошел мимо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Самарянин же некто, проезжая, нашел на него и, увидев его, сжалился</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и, подойдя, перевязал ему раны, возливая масло и вино; и, посадив его на своего осла, привез его в гостиницу и позаботился о нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> а на другой день, отъезжая, вынул два динария, дал содержателю гостиницы и сказал ему: позаботься о нем; и если издержишь что более, я, когда возвращусь, отдам тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Кто из этих троих, думаешь ты, был ближний попавшемуся разбойникам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он сказал: оказавший ему милость. Тогда Иисус сказал ему: иди, и ты поступай так же.</span></span>Лк. 10:30-37</a>), которая дает разуметь, что ближний есть не единокровный [только], а все люди. А что гнев должен прекратиться прежде захождения солнца, и что воспоминание о всем зле, которое мы претерпели от других, должно изгладиться, об этом мы читаем во многих местах и преимущественно у говорящего от лица Божия Иеремии: <i>И да не вспоминает каждый из вас злобы ближнего в серце своем</i>. Хотя Я и заповедал это, однако они не хотели внимать и повернули плечо в сторону [decedentem] или спину с презрением [contemnens], отвергая движением тела Мои повеления. В самом деле ведь мы имеем обыкновение поворачиваться спиной, когда с сморщенным лбом и поднятым носом выражаем презрение к увещающим, как написано: <i>Они повернули ко Мне спины, а не лица</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> говоря дереву: "ты мой отец", и камню: "ты родил меня"; ибо они оборотили ко Мне спину, а не лице; а во время бедствия своего будут говорить: "встань и спаси нас!"</span></span>Иер. 2:27</a>). И уши свои, говорит Он, отягчили, чтобы не слышать, как глухие аспиды, затыкающие свои уши, чтобы не слышать голоса укротителя и чародея, мудрого укротителя. Действительно, они отяготили уши свои, чтобы не слышать, и настроили сердце свое так, чтобы оно не утверждалось на законе Божием. Посему Исаия с угрозой говорит им: <i>Отягчилось сердце народа этого, и ушами своими они с трудом слышали, и очи свои закрыли, чтобы не видеть очами своими, и не слышать ушами, и не внимать сердцем своим, и не обратиться, чтобы Я исцелил их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо огрубело сердце людей сих, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Деян. 28:27</a>). Следующие за тем по Еврейскому тексту слова: <i>И сердце свое сделали подобно алмазу</i> [или: как алмаз] обозначают сердце каменное и твердость сердца, ибо они не хотели принимать слова Божии. Алмаз — самый крепкий камень, — по-еврейски Samir (<b><i>שמיר</b></i>); он настолько тверд, что разбивает все металлы, а сам не разбивается ни об один. Посему у Греков он называется непреодолимым, [indomabilis]. Этим адамантом ожесточилось сердце Фараона, чтобы не отпустить народа Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Сердце фараоново ожесточилось, и он не послушал их, как и говорил [им] Господь.</span></span>Исх. 7:13</a> и дал.). И так как они имели у себя ожесточенное сердце, или сделали его твердым, как алмаз, своевольно проявляя жесткость сердца, чтобы не слушать слов Божиих, которые Он посылал в Духе Своем, т. е. во Святом Духе, через уста древних пророков, — Исаии, Осии и прочих, — которые имели руки чистые, и которые, очевидно, были до плена; то против великих грехов велико было и негодование Божие, и исполнились слова Господа, Который воздает по заслугам (par pari), так что, как они ходили пред Ним развращенно, так и Он отвратится от них; Он не услышит голоса взывающих к Нему, потому что и они, как глухие, презирали слова Господа. Посему и рассеет Он их по всем царствам, которых они не знают, по царствам Ассириян и Халдеев, Мидян и Персов и прочих народов, которые были подчинены их власти и по странам которых они рассеяны. Вся Иудея обратилась в пустыню, потому что не имела ни одного жителя и не было человека, ходящего по ней и возвращающегося. И они обратили в пустыню ту землю, которая преимущественно пред всеми землями была медовым сотом и вследствие чрезвычайного изобилия как бы текла медом и молоком. — Это же мы можем относить и к тем, которые, оставляя Церковь, были извержены из страны исповедания, так как не хотели внимать Господу, повернулись к Нему плечом с упорством, отягчили уши свои и сделали сердце свое подобным несокрушимому, не поддающемуся действию камню. И обратился против них гнев Божий, и рассеяны они по всем царствам пороков, и опустошена земля их, [т. е.] или душа, или тело, не имеющая обитающего в них Господа, и обращающегося в них Духа. И некогда вожделенная земля, бывшая жилищем Троицы, обратилась в пустыню, в место жилища драконов. — Мы быстро пробежали то, что является не представляющим препятствий [plana], чтобы было время для подробных рассуждений в местах темных. Ведь мы пишем не пространные и блестящие рассуждения, в которых играет речь, рассчитанная на рукоплескания, а толкования, назначение которых состоит в том, чтобы обходить очевидное и объяснять темное.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 70-74 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
