<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Также пусть телам всех, которые хотя и не подверглись мучениям, однако, [находясь] в темнице, покинули ее через покрытую славой смерть, будет оказано внимание и более пристальная забота. Ведь их добродетель и слава достаточны, чтобы им также войти в число блаженных мучеников. Что касается их, то они выдержали все, что были готовы выдержать и принять. Кто сам от пыток и смерти предстал пред очами Бога, претерпел все, что желал претерпеть. Ибо не он мучений не выдержал, но мучения - его, как написано: <i>кто Меня исповедует пред людьми, того Я исповедую пред Отцем Моим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Итак всякого, кто исповедает Меня пред людьми, того исповедаю и Я пред Отцем Моим Небесным;</span></span>Мф. 10:32</a>), - говорит Господь. Они исповедали.<br /><i>Претерпевший же до конца спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мф. 10:22</a>), - говорит Господь. Они претерпели и до конца донесли чистыми и непорочными заслуги своих добродетелей. И снова написано: <i>Будь верен до смерти, и дам тебе венец жизни</i>. До смерти они оставались верными, стойкими и непобедимыми. Когда к нашей воле и нашей вере, в темнице и узах, добавляется конец в результате смерти, то достигнута слава мучеников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письма, Cl. 0050,12.1.2.14.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Не бойся скорбей, какие тебе причинят гонители Бога чрез раны и притеснения, потому что они будут кратковременны — только в течение десяти дней. Поэтому нужно пренебрегать смертию: она в самое короткое время доставляет неувядаемый венец жизни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Он указывает на будущие искушения и зло, долженствующие последовать от нечестивых, и утешает своих верных, чтобы они не ужасались тяготами гонений. [...] Ибо как в первые годы кафолической Церкви, после пережившего [их] самого [Иоанна], многие искушения посылались Церкви, так будет и в будущем, когда, как мы знаем, придет антихрист. Впрочем, и теперь она часто переносит многое в разных местах и областях от еретиков и язычников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение, CCSL 107:50-51.</div><br />***<br />Если вы сопоставите постоянство будущего блаженства с ныне переносимыми тяготами, тогда, без сомнения, вы расцените их как незначительные и быстро преходящие, как <b>десять дней</b>. Поэтому и апостол говорит: <i>Думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</span></span>Рим. 8:18</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение, CCSL 107:51.</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Эти слова относятся ко вселенской Церкви, к которой дьявол вечно испытывает неописуемую вражду, и вследствие того <b>десятью днями</b> обозначается течение нынешней жизни, по причине Декалога<a href="#678684_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, в котором кратко излагается сущность закона: ведь он представляет собой необходимые божественные предписания, в пределах которых следует себя удерживать. Посему и Господь говорит: <i>Примирись с врагом твоим, согласно закону, пока ты с ним на пути этого мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мирись с соперником твоим скорее, пока ты еще на пути с ним, чтобы соперник не отдал тебя судье, а судья не отдал бы тебя слуге, и не ввергли бы тебя в темницу;</span></span>Мф. 5:25</a>). Очевидно, этим обозначается все то время, когда по обучении закону ведется борьба против различных соблазнов страстей, чтобы посредством Божественной благодати пятью укрощенными плотскими чувствами, каковые вследствие разделения полов удвоены до десяти, достичь победы.<br />С иной стороны, я полагаю, в <b>десяти днях</b> должен быть узнан весь этот жизненный путь, в каковом верным не может не быть послано тройное испытание, ведь испытанием является жизнь человека на земле<a href="#678684_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, доколе семью приходящими и уходящими днями обозначается все время жизни нашей: вы читали, что для привнесения такового испытания был послан дьявол также к Господу нашему и главе Церкви Иисусу Христу. Тем не менее эта духовная битва Церкви Христа объявляется в символическом изображении борющейся женщины, когда Господь говорит змею: <i>вражду положу между тобою и между женою: она будет поражать<a href="#678684_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> тебя в голову, а ты будешь жалить ее в пяту</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:15</a>).<br />Итак, в веке сем, каковой течением семи дней совершается, ясно узнается, что Церковь Христа подлежит различным испытаниям, обладающим могущественнейшей властью в этих трех пороках: в склонности к плотским наслаждениям и ненасытном обжорстве запрещенной чрезмерности<a href="#678684_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br />Потому враг пытался искусить Господа хлебом, как будто Он был второй Адам - ведь первому он дал испить чашу смерти, когда внушил вкусить запретное, чтобы тот, сначала плененный пороком чревоугодия, затем подпал под власть и прочих плотских желаний. С другой стороны, посылается для причинения искушения также превозношение личной славой, когда (дьявол) убеждал Его броситься вниз с крыши храма, приводя в доказательство слова псалма: <i>Ибо ангелам своим заповедует о тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо Ангелам Своим заповедает о тебе - охранять тебя на всех путях твоих:</span></span>Пс. 90:11</a>), и так далее, - подобно тому, как первому человеку посоветовал, чтобы ввести его в заблуждение, говоря: <i>Вы будете, как боги, знающие добро и зло</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>), чтобы в стремлении к заповеданной божественности низвергнут был неосторожный. В третьем же дерзком искушении обозначается достойная осуждения страсть вожделения к славе царей земных и пышности богатства этого мира<a href="#678684_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Потому к этим трем испытаниям жизни нашей следует прибавить времена, а именно семь дней, чтобы получить число динариев, вследствие чего так говорится: <b>Ты будешь переносить мучение десять дней.</b><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678684_1" class="note-item" href="#678684_1">1</a> То есть десяти заповедей.<br /></li><li><a id="678684_2" class="note-item" href="#678684_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не определено ли человеку время на земле, и дни его не то же ли, что дни наемника?</span></span>Иов. 7:1</a>: <i>Не определено ли человеку время на земле, и дни его не то же ли, что дни наемника</i>? В Вульгате текст отличается: militia est vita hominis, т.е. испытание (война) есть жизнь человека.<br /></li><li><a id="678684_3" class="note-item" href="#678684_3">3</a> В латинском тексте: observabit.<br /></li><li><a id="678684_4" class="note-item" href="#678684_4">4</a> Комментатор прибегает здесь к распространенному варианту раввинистической экзегезы. Соответственно, каждое слово, или даже каждая буква Торы, обладает значением отчасти скрытым, отчасти множественным. Где бы в священном тексте не появлялось какое-либо число, будь это Ветхий или Новый Завет, оно тщательно исследуется комментаторами. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не бойся ничего, что тебе надобно будет претерпеть. Вот, диавол будет ввергать из среды вас в темницу, чтобы искусить вас, и будете иметь скорбь дней десять. Будь верен до смерти, и дам тебе венец жизни.</span></span>Откр. 2:10</a> становится более понятным тому, кто понимает определенный стандарт и распространенные числовые эквиваленты. Вне всякого сомнения, Примасий уже проповедовал о грехопадении, мужчине и женщине, законе, рассказе об искушении и субботе. Это упоминание о семи днях дает ему возможность свести вместе широкую область библейских аллюзий, с которыми его слушатели были уже знакомы. Есть два пола, у каждого из которых по пять чувств. Следовательно, в борьбе мужчины и женщины имеются десять дней искушения и испытания. Десять дней означают настоящую жизнь, прожитую согласно закону, ограниченную предписаниями Декалога. Пять чувственных вожделений, осложненных половым влечением, в эти десять дней входят в конфликт с законом. Три формы искушения заключаются и символизируются в трех искушениях Иисуса дьяволом. В конце семи дней наступает время завершающей борьбы, в которой имеет место новое рождение возникающих мужчины и женщины. Страдание при рождении начинается с падения Адама и Евы и распространяется вплоть до нового Адама и Евы. <br /></li><li><a id="678684_5" class="note-item" href="#678684_5">5</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Иисус, исполненный Духа Святаго, возвратился от Иордана и поведен был Духом в пустыню.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Там сорок дней Он был искушаем от диавола и ничего не ел в эти дни, а по прошествии их напоследок взалкал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Ему диавол: если Ты Сын Божий, то вели этому камню сделаться хлебом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус сказал ему в ответ: написано, что не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом Божиим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, возведя Его на высокую гору, диавол показал Ему все царства вселенной во мгновение времени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и сказал Ему диавол: Тебе дам власть над всеми сими <i>царствами</i> и славу их, ибо она предана мне, и я, кому хочу, даю ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> итак, если Ты поклонишься мне, то всё будет Твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус сказал ему в ответ: отойди от Меня, сатана; написано: Господу Богу твоему поклоняйся, и Ему одному служи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И повел Его в Иерусалим, и поставил Его на крыле храма, и сказал Ему: если Ты Сын Божий, бросься отсюда вниз,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо написано: Ангелам Своим заповедает о Тебе сохранить Тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и на руках понесут Тебя, да не преткнешься о камень ногою Твоею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус сказал ему в ответ: сказано: не искушай Господа Бога твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, окончив всё искушение, диавол отошел от Него до времени.</span></span>Лк. 4:1-13</a>.</li></ul></div> <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, CCSL 92:27-28.</div><br /><br />***<br />Из этого, наконец, следует: <b>будь верен до смерти</b>. Это, как я понимаю, относится ко всей Церкви. Так учит и апостол, когда об Адаме рассуждал и говорил: <i>и не Адам прельщен, но жена, прельстившись, впала в преступление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и не Адам прельщен; но жена, прельстившись, впала в преступление;</span></span>1 Тим. 2:14</a>). Далее он указал, что это - символическое выражение, касающееся Церкви, говоря: <i>впрочем спасется через чадородие, если пребудет в вере и любви и в святости с целомудрием</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> впрочем спасется через чадородие, если пребудет в вере и любви и в святости с целомудрием.</span></span>1 Тим. 2:15</a>). Всякий понимает, что это очевидным образом относится не к смертной женщине, но к Церкви Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, Cl. 0873, 1.2.132.</div><br /></div></p>