<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Творящему Мои дела дам власть, как обещано в Евангелии, над пятью или десятью городами. Или же этим указывается на суд над неверными, когда прельщенные, осужденные уверовавшими во Христа, сокрушатся как пасомые жезлом:<i> мужие Ниневитстаи возстанут на суд с родом сим и осудят его, сказал Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Ниневитяне восстанут на суд с родом сим и осудят его, ибо они покаялись от проповеди Иониной; и вот, здесь больше Ионы.</span></span>Мф. 12:41</a>). Слова: <b>якоже и Аз приях отъ Отца Моего </b>приведены по человечеству ради принятия плоти.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Он обещает, что даст власть над народами и царствами, чтобы пасти жезлом железным и разбивать, словно сосуд горшечника. Он имеет в виду ангелов-отступников, которые утратили свою власть, потому что они будут судимы святыми в день суда и осуждены, и преданы вечной погибели, по слову апостола<a href="#678712_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678712_1" class="note-item" href="#678712_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> которые подвергнутся наказанию, вечной погибели, от лица Господа и от славы могущества Его,</span></span>2 Фес. 1:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И услышал я громкий голос, говорящий на небе: ныне настало спасение и сила и царство Бога нашего и власть Христа Его, потому что низвержен клеветник братий наших, клеветавший на них пред Богом нашим день и ночь.</span></span>Откр. 12:10</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение, CCSL 107:54.</div></div></p>