<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Ты оскорбил, но можешь еще примириться.Ты имеешь Того, Кому можешь принести удовлетворение, и притом имеешь охотно желающего (примириться). Если сомневаешься в этом, поразмысли, что глаголет Дух церквам<a href="#678639_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ефесян обвиняет Он в оставлении прежней любви; фиатирцев обличает в блуде и ядении идоложертвенного<a href="#678639_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>; на сардийцев жалуется, что дела их не исполнены<a href="#678639_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>; верующих Пергама порицает, что они учат превратному<a href="#678639_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>; лаодикийцев обвиняет, что они полагаются на богатство<a href="#678639_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>; и всех, однако, увещевает к покаянию, и увещевает именно под угрозою.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678639_1" class="note-item" href="#678639_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Имеющий ухо да слышит, что Дух говорит церквам: побеждающему дам вкушать от древа жизни, которое посреди рая Божия.</span></span>Откр. 2:7</a>.<br /></li><li><a id="678639_2" class="note-item" href="#678639_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но имею немного против тебя, потому что ты попускаешь жене Иезавели, называющей себя пророчицею, учить и вводить в заблуждение рабов Моих, любодействовать и есть идоложертвенное.</span></span>Откр. 2:20</a>.<br /></li><li><a id="678639_3" class="note-item" href="#678639_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И Ангелу Сардийской церкви напиши: так говорит Имеющий семь духов Божиих и семь звезд: знаю твои дела; ты носишь имя, будто жив, но ты мертв.</span></span>Откр. 3:1</a>.<br /></li><li><a id="678639_4" class="note-item" href="#678639_4">4</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но имею немного против тебя, потому что есть у тебя там держащиеся учения Валаама, который научил Валака ввести в соблазн сынов Израилевых, чтобы они ели идоложертвенное и любодействовали.</span></span>Откр. 2:14</a>.<br /></li><li><a id="678639_5" class="note-item" href="#678639_5">5</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо ты говоришь: "я богат, разбогател и ни в чем не имею нужды"; а не знаешь, что ты несчастен, и жалок, и нищ, и слеп, и наг.</span></span>Откр. 3:17</a>.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О покаянии 7, Cl. 0010, 7.51.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Порицает же и стыдит за охлаждение любви к ближнему, уменьшение благотворительности, к чему и призывает словами: покайся и первая дела сотвори.</div></p></div>