<i>«Кто вошел в покой Его, тот и сам успокоился от дел своих, как и Бог от Своих»</i>. Задача дел человека - <i>второе творение</i> - возвращение человеком утраченного единения с Божеством. Достигшие этой цели верою во Христа, благодатью Его, победою греха и мира, наследуют покой Божий, удостаиваются посильного для них участия в Божественной славе и блаженстве. Увещание постараться войти в покой Божий - (11 ст.) апостол обосновывает или подкрепляет указанием на живость и действенность Слова Божия (12 ст.), под которым надлежит разуметь и вообще слово - выражение мыслей Божиих, и <i>Личное Слово</i> - второе лице Пресв. Троицы, Которое, как воплощение живой, вечной истины, носит в себе внутреннюю живую силу, так что, будучи воспринимаемо человеческою душою в вере, становится зародышем разнообразных плодов (<i>ср.</i> <a href='B:470 13:3'>Мф 13:3</a> и д.). - <i>Действенность</i> Слова Божия - в силе совершения и исполнения: <i>«рече и быша...»</i> <i>Ср.</i> <a href='B:290 55:10,11'>Ис 55:10,11</a>. - <i>«Острее всякого меча обоюдоострого...»</i> - обозначение силы и глубины проникновения Слова Божия в существо человека (<i>ср.</i> <a href='B:730 1:16'>Откр 1:16</a>; Прем 18:15,16</a>). - <i>«До разделения души и духа, составов и мозгов»</i> - до разделения внутреннейших, таинственнейших, мельчайших частей тела души и духа. Некоторые на основании этого места и <a href='B:590 5:23'>1Фес 5:23</a> утверждают, что Св. Писание признает трехсоставность человеческого естества: <i>тело, душа и дух</i>: <i>тело, или плоть</i> - как высшая, материальная оболочка человека, <i>дух</i> - самосознательное, высшее, Божественно сродное начало, и <i>душа</i> - как оживляющая тело и посредствующая связь его с духом; тело - оболочка души, душа - оболочка духа. Эти подразделения духовной стороны человеческого существа на душу и дух могут быть, однако, допускаемы не в смысле двух различных частей или сущностей в человеке, а лишь как обозначение различных проявлений или свойств одной и той же духовной сущности в человеке: душа, оживляющая тело, восприемлющая чувственные впечатления, как в собственном смысле <i>душа</i> - <b>&#968;υ&#967;η</b>; душа же - мыслящая, желающая, способная к богопознанию - как <i>дух</i> - <b>πνευμα</b>, <i>ср.</i> <a href='B:530 15:44'>1Кор 15:44</a>; <a href='B:590 5:23'>1Фес 5:23</a>. С 14 стиха апостол резко переходит к раскрытию другого предмета - о превосходстве Христова первосвященства пред ветхозаветным, посвящая этому предмету почти 6 глав (до 18 ст. X гл.), в коих рассматривает первосвященство Христа в отношении к Его личности, к святилищу и к жертве, Им принесенной.