<div><p ><div>См. ст. 10<br />Ст. 12—14. <b>Дети их на рамена взяты будут и на колену утешатся. Якоже аще кого мати утешает, тако и аз утешу вы, и во Иерусалиме утешитеся</b>. <i>И узрите, и возрадуется сердце ваше, и кости ваша яко трава прозябнут: и познается рука Господня боящимся его</i>.<br /><br />Обещает нам преизобильное утешение и дарование всякого снисхождения, так что без всякого труда можно будет совершать угодное Ему: те из них, говорит, которые находятся еще в младенчестве и не совершенны умом, подобно детям малым на рамена взяты будут, и на колену утешатся. Так обыкновенно матери ухаживают за детьми. Мало в чем, говорит, уступлю матери, но так утешу имеющих еще нетвердый ум, что у них не будет недостатка ни в чем, необходимом для упокоения. А воспитываемые так, говорит, и окружаемые всяким снисхождением и любовью, вы со временем увидите и горний град, небесный Иерусалим, исполнитесь веселием и на подобие травы процветут у всех вас кости, ибо <i>воскреснут мертвии и востанут ижево гробех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если нечестивый будет помилован, то не научится он правде, - будет злодействовать в земле правых и не будет взирать на величие Господа.</span></span>Ис. 26:10</a>), обогатившись от Христа росою, т. е. животворящим духом. Так говорит к Богу и псалмопевец о почивающих в земле: <i>послеши духа твоего, и созиждутся, и обновиши лице земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> пошлешь дух Твой - созидаются, и Ты обновляешь лице земли.</span></span>Пс. 103:30</a>). Действительно, как полевые растения вскоре гибнут и вянут, а с наступлением весеннего времени снова оживают и всходят, так и погребенные в земле останки умерших во время пакибытия по неизреченной силе Божией снова <b>прозябнут</b>, ибо, как я сказал, воскреснут. <b>Тогда-то и познается рука</b><a href="#629976_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>Господня боящымся его</b>. <i>Рукою</i> же называет здесь Господа нашего Иисуса Христа, чрез Которого все и в Котором вое. Чрез Него опять совершится воскресение мертвых. Ибо последствием Его всемогущества служит как то, что Он мог сообщить бытие тому, что некогда не существовало, так и то, что Он подвергшееся тлению может опять обновить и возвратить в первоначальное состояние.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629976_1" class="note-item" href="#629976_1">1</a> Здесь рука Господня, как в Слав. и у LXX.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>