<p ><div>Ст. 20—21. <b>И приведут братию вашу от всех язык дар Господеви, с коньми и колесницами и с носилами мсков, под сеньми во святый град Иерусалим, рече Господь, аки бы принесли сынове Израилевы жертвы своя мне со псалмы в дом Господень,</b> <i>и от тех поиму себе жерцы и Левиты, рече Господь.</i><br /><br />Этими словами показывает, что проповедь святых апостолов у поименованных народов и в странах их всегда и во всея будет действенна и плодотворна: братию вашу, говорит, обращаясь с речью к уверовавшим из потомков Израиля, приведут от язык дар Господеви. Действительно, множество язычников, освободившись верою от всякой вины и очистив святым крещением всякую скверну, сделалось как бы возношением во славу Божию и как бы даром апостольского усердия, принесенным Богу, почему они (апостолы) и превозносятся этим, именуя их (верующих) своею <i>радостью и венцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, братия мои возлюбленные и вожделенные, радость и венец мой, стойте так в Господе, возлюбленные.</span></span>Флп. 4:1</a>). А что обращение к Богу язычников совершится весьма легко, без всякого насилия, борьбы и трудов,— это ясно показывает на удобопонятном для нас примере, говоря: приведены будут с конми, и колесницами, и с носилам, (мсков), под сенми. Как путешественники, пользуясь всем этим, обыкновенно совершают предлежащий им путь с величайшею легкостью, так и обращающиеся от эллинской прелести к Богу — пойдут путем гладким и как бы устланным, почти что можно оказать, носимые на копьях, и Бог будет доставлять им всякой удобства. Куда же они пойдут? — <b>Во святой град</b>, или <b>Иерусалим</b>, который есть <i>церковь Бога жива</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы, если замедлю, ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины.</span></span>1 Тим. 3:15</a>). И, приступая к Богу, они будут столь угодны и приятны (Ему), как жертва, приносимая, говорит, с пением и славословием. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
