<div><p ><div> <b>Скиния свидения бяше отцем нашим в пустыни</b>. <br />Они имели ее для того, чтобы иметь свидетелем Бога. Называет ее скиниею свидения, то есть, чудес и повелений.<br /><b> Якоже повеле глаголяй Моисеови</b>. <br />Так что утверждение ее состоялось на горе и она в пустыне была переносною, а не находилась на одном месте. Если и ангел был тот, кто говорил с Моисеем на горе, то он все-таки говорил с ним от лица Божия. И много такого находится в божественном Писании. Так в книге Исход говорится, что Ангел Господень сказал Моисею: «<i>Моисее, Моисее, не приближайся семо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И явился ему Ангел Господень в пламени огня из среды тернового куста. И увидел он, что терновый куст горит огнем, но куст не сгорает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Моисей сказал: пойду и посмотрю на сие великое явление, отчего куст не сгорает.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господь увидел, что он идет смотреть, и воззвал к нему Бог из среды куста, и сказал: Моисей! Моисей! Он сказал: вот я, [Господи]!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Бог: не подходи сюда; сними обувь твою с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, есть земля святая.</span></span>Исх. 3:2-5</a>). И несколько далее этот Ангел говорит: «<i>Аз есмь Бог отец ваших, Бог Авраамов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>) и другое подобное. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=7&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=7&v=51">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>