<p ><div>Почему свет? Потому что народы пребывали во тьме и потому что Он просветил погруженные во тьму племена. <b>«Свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля</b>». Здесь — слава и там — откровение; там — начало научения, а здесь — последующее учение. <b>«Славу народа Твоего Израиля».</b> <br />Но, конечно, кто-либо скажет: «А где израильтяне? Ты имешь Петра, имеешь Павла, имеешь Иоанна, имеешь «<i>три тысячи человек»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак охотно принявшие слово его крестились, и присоединилось в тот день душ около трех тысяч.</span></span>Деян. 2:41</a>), имеешь<i> «пять тысяч человек»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Многие же из слушавших слово уверовали; и было число таковых людей около пяти тысяч.</span></span>Деян. 4:4</a>), имеешь иерусалимскую церковь, имеешь уверовавших из иудеев», — так как в числе уверовавших был и этот народ. «<i>Если бы Господь Саваоф не оставил нам семени, то мы были бы то же, что Содом, уподобились бы Гоморре» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если бы Господь Саваоф не оставил нам небольшого остатка, то мы были бы то же, что Содом, уподобились бы Гоморре.</span></span>Ис. 1:9</a>). Бог говорит: <i>«Впрочем Я оставил между Израильтянами семь тысяч [мужей]; всех сих колени не преклонялись пред Ваалом» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Впрочем, Я оставил между Израильтянами семь тысяч [мужей]; всех сих колени не преклонялись пред Ваалом, и всех сих уста не лобызали его.</span></span>3 Цар. 19:18</a>). Таким образом в этом народе сохранилось семя веры, и не погиб весь народ. Да не будет! И не погибли все иудеи, так как и теперь в этом блаженном состоянии и звании хотя «<i>много званных, но мало избранных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так будут последние первыми, и первые последними, ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 20:16</a>).<br />Христос призвал всю вселенную и приготовил святую пищу Евангелия. Но, когда придет во второй раз, то войдет и сделает выбор и с заботливостью исследует возлежащих; и если найдет, что кто-либо из возлежащих не имеет брачного одеяния, то скажет ему:<i> «друг! как ты вошел сюда не в брачной одежде?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и говорит ему: друг! как ты вошел сюда не в брачной одежде? Он же молчал.</span></span>Мф. 22:12</a>). И отвергнет его, подобно тому как мы слышали в евангелиях. Итак, и там был выбор, и здесь будет выбор. На основании того, что мы призваны, ужели мы должны и вести себя надменно, как будто достигшие совершенства? Падение первых людей да будет нашей безопасностью. Таким образом, возлюбленный, и этот народ погиб не весь, и не весь он развратился, и не весь проявил неверие, и не весь преследовал апостолов, но чрез апостолов уверовали три тысячи, не считая женщин и детей<a href="#644236_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак охотно принявшие слово его крестились, и присоединилось в тот день душ около трех тысяч.</span></span>Деян. 2:41</a>). И в Иерусалиме произошла многотысячная церковь, когда храм еще не был разрушен, когда иудеи еще не были изгнаны, когда Иерусалим еще не был предан разорению. Была создана церковь, и слова Иоанна оказались очевидной истиной: <i>«Ему должно расти, а мне умаляться» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Ему должно расти, а мне умаляться.</span></span>Ин. 3:30</a>). Поэтому Симеон, будучи пророком, говорит: <b>«славу людей Твоих Израиля».</b> <br />Славою ожидающих была встреча Того, Кто ожидался.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="644236_1" class="note-item" href="#644236_1">1</a> «не считая женщин и детей» отсутствует в Деян. 2 и взято по аналогии с рассказом о чуде умножения хлебов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а евших было четыре тысячи человек, кроме женщин и детей.</span></span>Мф. 15:38</a>) — и.И.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово о Сретении. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
