<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Иисус Христос здесь пояснил, кто такой наемник, — именно тот, кому овцы не свои. Под волком же в переносном смысле нужно разуметь всякого вредного человека, развратителя, а также диавола, который называется еще львом, змеем, драконом, скорпионом, аспидом и василиском и многими другими именами, сообразно с различными злыми ухищрениями его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Это у нас и делается. Наемники — сборщики денег, а не пастыри — нерадят о овцах своих, потому что радеют о сребрениках, — потому мысленный волк расхищает стадо. Но кровь погибших взыщется с пастырей. Мало пастырю быть трезвым, целомудренным, воздержным, кротким. Ему надо еще иметь апостольскую ревность о спасении душ, нимало не пристрастным к земному, потому что пристрастие к земле охлаждает к Богу и ближнему; надо быть общительным, благотворительным и милостивым, словесным, наставительным, правдолюбивым, смелым, нелицеприятным, обличителем нечестия, сострадательным, спокойным, величественным.<br /><i>Дневник. Том 6</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div> Знаете, знаете вы все окаянных наемников, знаете лжепастырей, которые пасут себя, злых пастырей, нерадящих об овцах, оставляющих их при первой опасности, оставляющих на растерзание волкам. <br />О таких лжепастырях говорит Христос.<br /><br />А о наемниках, о лжепророках сказал чрезвычайно сильное слово св. пророк Иезекииль.<br /><br />Послушайте это слово и увидите точный портрет некоторых недостойных пастырей, которые, к сожалению, всегда были и всегда есть.<br /><br />"<i>Вы ели тук и волною одевались, откормленных овец закалали, а стада не пасли</i>". (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ели тук и волною одевались, откормленных овец заколали, [<i>а</i>] стада не пасли.</span></span>Иез. 34:3</a>)<br /><br />По милости Божией, в епархии Крымской я не знаю ни одного пастыря, к которому были бы приложимы эти страшные слова пророка Иезекииля. Пороки есть у многих, вероятно, у всех; недостатков много, как у всех людей. Но неверных пастырей, пастырей, которые пасут сами себя, а об овцах нерадят, как наемники – таких я не знаю.<br /><br />Но всем нам, несовершенным пастырям, далеким от полноты достоинства, да будет великим примером величайший праведный Василий, епископ Кесарии Каппадокийской, ему же вознесем сейчас молебное пение и прославим его. Аминь.</div></p></div>