<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>14, 15. <b>И знаю Моя и знают мя моя</b>. <i>Позна Бог сущая своя</i>, говорит апостол <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>, давая видеть в этом знании знание соединенное с любовью. Точно так когда говорит Господь: знаю моя: это значит, что он не только отличает своих овец от чужих <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо знает Господь путь праведных, а путь нечестивых погибнет.</span></span>Пс. 1:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> только вас признал Я из всех племен земли, потому и взыщу с вас за все беззакония ваши.</span></span>Ам. 3:2</a>, но и любит своих <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так как Он избрал нас в Нем прежде создания мира, чтобы мы были святы и непорочны пред Ним в любви,</span></span>Еф. 1:4</a>. <b>Знают мя моя</b>. Эти слова указывают на слова о овцах: <i>глас его слышат </i>ст. 3. <i>и знают </i>ст. 5. Итак если свои знают Его: то от того, что Господь подает им голос, призывает их, привлекает благодатными действиями любви, просвещением, утешением, укреплением в добре. Словом: Мои, указывается еще и на то, что бывают не Его овцы; как бывают ложные учителя, так бывают и не подлинные овцы Христовы, которые носят только имя овец Христовых, но на деле не Его овцы; это те, которые и плохо знают Христа, а еще хуже оказываются по делам; – потому к ним не относятся слова Спасителя: <b>знают Мя моя. Яко же знает Мя Отец и Аз знаю Отца</b>. Небесный пастырь знает своих и они знают Его, как знает Отец Сына и Сын знает Отца. Общение Отца с Сыном – самое близкое, самое тесное: «<i>никто не знает Сына, кроме Отца и Отца никто не знает, кроме Сына и кому Сын восхощет открыть</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>. «<b>И жизнь мою полагаю за овец</b>». Тесное общение Сына с Отцом служит основанием тому, что Сын жертвует жизнью за овец; – иначе – отдает жизнь за овец, потому что такова воля Отца небесного; Христос Иисус видит и показывает другим, что земное поприще Его окончится насильственной смертью, но показывает и то, что такое окончание – дело воли Его, жертвующей жизнью для счастья людей.</div></p>