<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 24–28.<i> Обыдоша же его иудее и глаголаху Ему: доколе души наша вземлеши? Аще ты еси Христос: рцы нам не обинуяся</i>. Αιρειν ψυχας держать сердца на высоте, волновать сомнениями. Если бы иудеи предложили вопрос свой с чистыми намерениями – узнать истину: ответ Спасителя был бы не таков, какой читаем. Они домогались прямого ответа на вопрос: Он ли Мессия? с тем, чтобы ответ Его представить суду синедриона и туда же потребовать Иисуса. Потому жалоба их на свои тревоги душевные – жалоба лицемерная. «Смотри, говорит Златоуст, какая в них испорченность и упорство. Когда Он проповедовал им и учил словами: Они говорят: кое ты твориши знамение? <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказали Ему: какое же Ты дашь знамение, чтобы мы увидели и поверили Тебе? что Ты делаешь?</span></span>Ин. 6:30</a>. А когда представлял доказательства в делах: тогда говорят Ему: <b>аще ты еси Христос, рцы нам, не обинуяся</b>. Когда вопиют дела, они ищут слов: а когда учат слова, бегут к делам, всегда настаивая на противном». <b>Рех вам и неверуете</b>. Спаситель отсылает иудеев к прежним своим проповедям о Себе, которые они так благосклонно принимали <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На это Иисус сказал: истинно, истинно говорю вам: Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего: ибо, что творит Он, то и Сын творит также.</span></span>Ин. 5:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: не Моисей дал вам хлеб с неба, а Отец Мой дает вам истинный хлеб с небес.</span></span>Ин. 6:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус, отвечая им, сказал: Мое учение - не Мое, но Пославшего Меня;</span></span>Ин. 7:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иисус сказал им в ответ: если Я и Сам о Себе свидетельствую, свидетельство Мое истинно; потому что Я знаю, откуда пришел и куда иду; а вы не знаете, откуда Я и куда иду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вы судите по плоти; Я не сужу никого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А если и сужу Я, то суд Мой истинен, потому что Я не один, но Я и Отец, пославший Меня.</span></span>Ин. 8:14-16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Истинно, истинно говорю вам: кто не дверью входит во двор овчий, но перелазит инуде, тот вор и разбойник;</span></span>Ин. 10:1</a>. Вы не верите, от того, что Я – не тот, какого вы ждете себе, – не ложный Мессия, который кроме бед и лжи ничего не доставит вам. <b>Дела, яже Аз творю, та свидетельствуют о Мне</b>. Если не верите учению: почему не верите делам, каково исцеление слепого? <i>Несте от овец моих, якоже рех вам</i>. Вот от чего не верите! Когда говорил Иисус, что иудеи не из числа овец Его? Тогда, как говорил о пастыре и послушных овцах <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я есмь пастырь добрый; и знаю Моих, и Мои знают Меня.</span></span>Ин. 10:14</a>, 15. Овцы Моя гласа Моего слушают и аз живот вечный дам им. Иудеи должны понять, что только испорченная воля их причиною того, что они не понимают, кто таков Иисус и что такое состояние их – жалко, так как они лишают себя жизни вечной, готовой для искренних слушателей учения Его <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>. «<i>И Я даю им жизнь вечную и не погибнут во век</i>», – в душах их не останется ничего разрушительного, <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы знаем, что всякий, рожденный от Бога, не грешит; но рожденный от Бога хранит себя, и лукавый не прикасается к нему.</span></span>1 Ин. 5:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда Я был с ними в мире, Я соблюдал их во имя Твое; тех, которых Ты дал Мне, Я сохранил, и никто из них не погиб, кроме сына погибели, да сбудется Писание.</span></span>Ин. 17:12</a> «<i>и никто не похитит их из руки Моей</i>" – никакая сторонняя враждебная сила не отнимет у них спасения, охраняемого Сыном Божиим.</div></p></div>