<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Говорил Иисус Христос неясно, желая возбудить внимание в слушателях. Затем и в другом отношении Он называет Себя дверью и пастырем.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 6. Сию притчу рече им Иисус: они же не разумеша, что бяше, яже глаголаше им. Приточный язык, язык образов, знаком был фарисеям. Бл. Иероним пишет: «сирийцы и особенно палестиняне обыкновенно примешивают к речи своей притчи, с тем, чтобы нелегко удерживаемая слушателями мысль простой речи удерживалась при посредстве подобия» (Comm. in Matth. 18, 23). Образ пастыря знаком был фарисеям: но отношения его к Иисусу Христу и Его церкви они не совсем понимали, особенно потому, что не хотели понимать. Так бывало с ними очень нередко <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Никодим говорит Ему: как может человек родиться, будучи стар? неужели может он в другой раз войти в утробу матери своей и родиться?</span></span>Ин. 3:4</a>, 9; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Женщина говорит Ему: господин! тебе и почерпнуть нечем, а колодезь глубок; откуда же у тебя вода живая?</span></span>Ин. 4:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> На это сказали Ему: Господи! подавай нам всегда такой хлеб.</span></span>Ин. 6:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Не поняли, что Он говорил им об Отце.</span></span>Ин. 8:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ученики Его сказали: Господи! если уснул, то выздоровеет.</span></span>Ин. 11:12</a>.<br /></div></p></div>