<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Они подобны хищным волкам в овечьей шкуре. Они поработители своих ближних, из людей свободных обращающие их в рабов, сладкоречивые обольстители душ, плуты, но тайные, и в плутовстве их уличить трудно, ибо все свое лукавство и все силы они употребляют на то, чтобы пленить своим искусством в нем не искушенных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Строматы 1.8</i>.<br />PG 8:737.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Сие: <b> вси, елико их прииде прежде Мене, татие суть и разбойницы</b>, – сказано не о Пророках и не о законе, как хотелось бы отвергающим Ветхий Завет, которым руководились к вере и мы, уверовавшие, послушав Христа, который и в том, и другом указывает на Писания, ибо они свидетельствуют о Нем. Но сказано сие о лжепророках, о которых Сам Он сказал: <i> не посылах их, а они течаху</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я не посылал пророков сих, а они сами побежали; Я не говорил им, а они пророчествовали.</span></span>Иер. 23:21</a>). Ибо не сказал: "все, сколько их послано", но: <b>елико их прииде</b>. Пророки же были посылаемы. <br />Моисею сказано было: <i> гряди, да послю тя во Египет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак пойди: Я пошлю тебя к фараону [царю Египетскому]; и выведи из Египта народ Мой, сынов Израилевых.</span></span>Исх. 3:10</a>). И Исаия слышал глаголюща Бога: <i>кого послю, и кто пойдет к людем сим, и сказал: се аз, посли мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышал я голос Господа, говорящего: кого Мне послать? и кто пойдет для Нас? И я сказал: вот я, пошли меня.</span></span>Ис. 6:8</a>). А лжепророки и те, которые стремились стать начальниками и предстоятелями, каковы были Февда, Иуда Галилеянин (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Ибо незадолго перед сим явился Февда, выдавая себя за кого-то великого, и к нему пристало около четырехсот человек; но он был убит, и все, которые слушались его, рассеялись и исчезли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> После него во время переписи явился Иуда Галилеянин и увлек за собою довольно народа; но он погиб, и все, которые слушались его, рассыпались.</span></span>Деян. 5:36-37</a>) и Египтянин, предводитель разбойников (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Так не ты ли тот Египтянин, который перед сими днями произвел возмущение и вывел в пустыню четыре тысячи человек разбойников?</span></span>Деян. 21:38</a>), не были посылаемы, но, чтобы себя показать, сами себя поставив и добиваясь права начальствовать, убегали из дома. <br />То, что именно о них тогда сказал Господь, явствует из последующих Его слов. Ибо он говорит: <i>тать не приходит, разве да убиет и украдет и погубит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вор приходит только для того, чтобы украсть, убить и погубить. Я пришел для того, чтобы имели жизнь и имели с избытком.</span></span>Ин. 10:10</a>); потому что все, которые послушались их и вознамерились исказить истину, были умерщвлены и погибли совершенно, угаснув скорее, чем промчавшееся слово.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письмо 2.209. Павлу</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Вси, елико (их) прииде прежде Мене, татие суть и разбойницы…</b> все, сколько их ни приходило от самих себя, не через вышеуказанную дверь, как Иуда, Февда и тому подобные. А пророки приходили не от самих себя, но были посылаемы Богом, и они входили не другим каким-либо местом, а через дверь. Следует иметь в виду, что Священное Писание часто общие понятия употребляет для выражения только частной мысли. Так и слово <i>вси</i> (παντες) означает здесь не просто всех тех, которые приходили прежде Иисуса Христа. Подобные же изречения есть и у Давида: <i>вси уклонишася, вкупе неключими быша </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:3</a>), но не таковы были истинные почитатели Божии того времени; – у Соломона: <i>всяческая суета </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, - все суета!</span></span>Еккл. 1:2</a>), но не такова добродетель. Есть и такие изречения, где всякий (πας) значит – никакой (ουδεις); таково, например, изречение Спасителя: <i>и аще не быша прекратилися дние оны, не бы убо спаслася всяка плоть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И если бы не сократились те дни, то не спаслась бы никакая плоть; но ради избранных сократятся те дни.</span></span>Мф. 24:22</a>), т.е. никакая плоть; таково изречение Давида: <i>и да не обладает мною всякое беззаконие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=133"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">133</span> Утверди стопы мои в слове Твоем и не дай овладеть мною никакому беззаконию;</span></span>Пс. 118:133</a>), т.е. никакое, и многое другое.<br /><b>... Но не послушаша их овцы...</b>, истинные овцы. И отсюда ясно, что Иисус Христос не включал в число вышеупомянутых всех также и пророков, потому что их послушали овцы.</div></p>