<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 19–24. Спаситель защищает себя против обвинявших Его за нарушение субботы. По отношению к предыдущему это составляет опровержение возражения против чистоты нравственного характера Его, о которой говорено в ст. 18. Иудеи обвиняли Иисуса за то, что исцелен Им расслабленный в субботу ст. 22. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему Иудеи говорили исцеленному: сегодня суббота; не должно тебе брать постели.</span></span>Ин. 5:10</a>, 16. Вам дан закон о субботе, говорит Христос: но вы свободно нарушаете этот закон, совершая обрезание в день субботний. Почему же вы ищете убить Меня за благодеяние оказанное в субботу? «Народ сказал в ответ: не бес ли в тебе? Кто ищет убить тебя?» Если бы это были слова членов синедриона: то понятно бы было, что слова их – слова ярости людей присужденных в тайном кровавом замысле. – Но «народ сказал». Как же случилось, что народ подал голос, столько дерзкий и грубый, когда большинство народа расположено было в пользу Иисуса? В Иерусалиме знали, что синедрион положил довести Иисуса до смерти <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем никто не говорил о Нем явно, боясь Иудеев.</span></span>Ин. 7:13</a>, 25, 26, 44. Но народ пришедший из разных мест – не знал о кровавом замысле против Иисуса. Δαιμονιον εχεις иудейская поговорка, которая значит: в тебе нет смысла здравого, она известна и на арабском и на арамейском языках. Итак слова, сказанные народом, выражали в виде несколько грубом изумление народа о вести вовсе невероятной для него. Спаситель, имея дело с фарисеями, которые хорошо поняли слова Его, продолжал защищаться в целении расслабленного. <b>Едино дело сотворих и вси дивитеся </b>– θαυμαζετε дивитесь с сомнениями неверия. Таково это удивление, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И все изумлялись и дивились, говоря между собою: сии говорящие не все ли Галилеяне?</span></span>Деян. 2:7</a>, 12. Если, продолжал Спаситель, вы свободно совершаете обрезание в субботу: то несправедливы вы, гневаясь на то, что расслабленный всем телом исцелен в субботу. Талмуд говорил: «обрезание и его целение изгоняет субботу». (Tanchuma. 9). Если Спаситель, указывая на обрезание, и не имел в виду целебного значения обрезания (как предохранения от карбункулов и бесплодия): одно уважение иудеев к древнему закону обрезания, предпочитавшее его закону о субботе, служило защитою благодеянию Его и обличало несправедливость укоризн иудейских. <b>Не судите на лице</b> (κατ οψιν). Судить κατ οψιν, lephanim, по лицу значит направлять суд, смотря по личности судимой; если личность не нравится, если ее ненавидят, то осуждают каждый поступок её. Перевод: «не судите по наружности». – отвечает греческому выражению, но не еврейскому и не мирится с связью речи и с мыслью Спасителя, указывающего на закон о суде <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И дал я повеление судьям вашим в то время, говоря: выслушивайте братьев ваших и судите справедливо, как брата с братом, так и пришельца его;</span></span>Втор. 1:16</a>, 17. <b>Праведный суд судите</b>, – это слова пророка <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и спросить у священников, которые в доме Господа Саваофа, и у пророков, говоря: "плакать ли мне в пятый месяц и поститься, как я делал это уже много лет?"</span></span>Зах. 7:3</a>.</div></p></div>