<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 25 – 31. Слушатели Иисуса состояли из людей трех разрядов. Тут были во первых иудеи ст. 14, представители иудейства, члены синедриона; потом иерусалимляне, и наконец народ собравшийся на праздник. Теперь голос подают иерусалимляне. Что это значит? говорили они. Начальники решили схватить и убить Его. И однако Он свободно учит в храме. Ужели и начальники стали верить, что Он – Мессия? Но мы знаем, что Иисус из Назарета; а откуда Мессия произойдет, никто не знает. Люди, которые так рассуждали о Иисусе и о Мессии, выставляли из себя людей знающих и много знающих, тогда как столько же худо знали историю Иисуса, сколько и пророчества о Мессии. По пророчеству Мессия должен был родиться в Вифлееме <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И ты, Вифлеем-Ефрафа, мал ли ты между тысячами Иудиными? из тебя произойдет Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле и Которого происхождение из начала, от дней вечных.</span></span>Мих. 5:2</a>. Если же говорено было: исходы Его от дней века <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И ты, Вифлеем-Ефрафа, мал ли ты между тысячами Иудиными? из тебя произойдет Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле и Которого происхождение из начала, от дней вечных.</span></span>Мих. 5:2</a>: то это относилось не к неизвестности земного происхождения, а к вечному бытию Мессии Сына Божия. Иисус отвечал торжественным голосом в храме: вы думаете, что знаете, кто и откуда Я. Жалкие мечтатели! Не знаете вы того, кто один имеет право посылать и послал Меня в мир. Кто знает Отца, тот не живет так, как вы живете. «Говорят, что они знают Бога; а делами отрекаются, будучи гнусны, непокорны и неспособны ни к какому доброму делу». <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу.</span></span>Тит. 1:16</a>. Обличение Иисуса снимало с величавшихся знанием красивую наружность, которою блистали они пред народом, снимало с них и благочестие и знание закона. Это раздражило гордость людскую. И раздраженные хотели тотчас схватить Иисуса: <i>но не у бе пришел час Его</i>, время определенное для Его страданий <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Сии слова говорил Иисус у сокровищницы, когда учил в храме; и никто не взял Его, потому что еще не пришел час Его.</span></span>Ин. 8:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус же сказал им в ответ: пришел час прославиться Сыну Человеческому.</span></span>Ин. 12:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Перед праздником Пасхи Иисус, зная, что пришел час Его перейти от мира сего к Отцу, явил делом, что, возлюбив Своих сущих в мире, до конца возлюбил их.</span></span>Ин. 13:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И сказал им: пойдите, скажите этой лисице: се, изгоняю бесов и совершаю исцеления сегодня и завтра, и в третий <i>день</i> кончу;</span></span>Лк. 13:32</a>, 33. <i>Мнози же от народа вероваху в Него и глаголаху, яко Христос егда приидет, еда болъша знамения сотворит, яже сей творит</i>? Люди простые оказывались более умными, чем люди образованные. Они уверовали в Иисуса и оправдывали веру свою тем, что Мессия, который по пророчествам должен совершать чудеса, не больше может творить чудес, чем творит Иисус. Рассуждение – основательное! Это урок для ученых неверов всех времен.</div></p></div>