<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Отца никто не знает, и отсюда частые признания этого Сыном. Потому Он говорит, что Отца знает Он один, что Он от Отца.<br />Но я спрашиваю: «На что указывает то, что Он от Отца: на то, что Он — плод творения или же Он по естеству рожден?». Если плод творения, то и все [остальное], что сотворено, от Бога. И как тогда Отца не познало все остальное, если Сын, будучи от Него, Его знает? Если покажется, что Он скорее сотворен, чем рожден, в том, что Он от Бога, при том, что все остальное от Бога, почему Он не пребывает в неведении об Отце вместе с остальными, кто от Него?<br />И если Ему, поскольку Он от Отца, свойственно знать Отца, почему не будет свойственно это другому, кто от Отца?<br />Значит, Он, как истинный Сын — от естества Божия, и потому один Он познал Бога, что один Он — от Отца. Итак, свойство познания у тебя от свойства рождения. И поскольку Он — от Отца, в Нем проявляется не свойство творения, [то есть] рождения от Бога через свойство творения, но истина, через которую Он один познал Отца, в то время как остальные, кто от Него, Его не знают.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иларий Пиктавийский, <i>О Троице</i> 6.28. Cl. 0433.SL62.6.28.10.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Возгласил, чтобы пристыдить их, как действующих со злым намерением, и чтобы открыть все то, о чем они говорили между собой тайно. Говорит:<b> «и Мене весте»</b>, что «Я Бог, и <b>весте, откуду есмь»</b>, именно — от Бога Отца, хотя вы притворно говорите, что знаете, что Я от Иосифа. А знали они Иисуса Христа, как Он Сам говорил, из свидетельства Иоанна: <i>«ин есть свидетелствуяй о Мне» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Есть другой, свидетельствующий о Мне; и Я знаю, что истинно то свидетельство, которым он свидетельствует о Мне.</span></span>Ин. 5:32</a>), — из дел Его, о которых Он сказал: <i>«та дела, яже Аз творю, свидетелствуют о Мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Я же имею свидетельство больше Иоаннова: ибо дела, которые Отец дал Мне совершить, самые дела сии, Мною творимые, свидетельствуют о Мне, что Отец послал Меня.</span></span>Ин. 5:36</a>), — и из Писаний, о которых подобным же образом сказал: <i>«и та суть свидетелствующая о Мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Исследуйте Писания, ибо вы думаете чрез них иметь жизнь вечную; а они свидетельствуют о Мне.</span></span>Ин. 5:39</a>). Но почему же в одиннадцатой главе Евангелия от Матфея Иисус Христос сказал: <i>«никтоже знает Сына, токмо Отец?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>) Потому что это Он сказал о природе Своего Божества, а то просто о знании того, что Он есть Бог и Сын Божий.<br /><b>...и о Себе не приидох,...</b><br /> И это, говорит, вы знаете; этому научают вас вышеуказанные свидетельства, и особенно — то, что Я не ищу славы Своей, но славы Пославшего Меня (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Говорящий сам от себя ищет славы себе; а Кто ищет славы Пославшему Его, Тот истинен, и нет неправды в Нем.</span></span>Ин. 7:18</a>).<br /><b> ...но есть истинен Пославый Мя,...</b><br /> Отец и Бог, Который послал Меня, как обещал через пророков; а если истинен Пославший, то, конечно, истинен и Посланный, будучи одной и той же природы.<br /> <b>...Егоже вы не весте,</b><br /> так как вы отреклись от Него своими делами; и Апостол говорит: «<i>Бога исповедуют ведети, а делы отмещутся Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу.</span></span>Тит. 1:16</a>).</div></p></div>