<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div><p ><br/> <strong>Недоумение XVIII</strong><p ><br/><p >Почему Иоанн говорит: «<strong>Не было ещё Духа, потому что Иисус ещё не был прославлен</strong>» (<a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=39"><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:39</a></a>), тогда как [уже] в виде голубя в крещении сошёл на Христа Дух Святой (<a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=16"><a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, крестившись, Иисус тотчас вышел из воды, - и се, отверзлись Ему небеса, и увидел <i>Иоанн</i> Духа Божия, Который сходил, как голубь, и ниспускался на Него.</span></span>Мф. 3:16</a></a>)?<p ><br/><p ><strong>Разъяснение</strong><p ><br/><p >Потому что здесь [Он] не сущность[1] Духа, но действие (<strong>ἐνέργεια</strong>) Духа называет, как и Павел, говорящий: «<i>Духа не угашайте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Духа не угашайте.</span></span>1 Фес. 5:19</a>), [действие], которому не следовало прежде, чем Первенец из нас взойдёт на небо, сходить и действовать различными и многообразными силами, о которых говорит Христос: «<i>реки из чрева потекут воды живой</i>» (парафраз <a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a></a>). Из чрева – то есть из сердца верующих в Него.<p >«<strong>Славой</strong>» же он здесь Крест назвал, согласно сказанному: «<i>Пришёл час быть прославленным Сыну Человеческому</i>» (<a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=23"><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус же сказал им в ответ: пришел час прославиться Сыну Человеческому.</span></span>Ин. 12:23</a></a>).<p ><br/><p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="719559_1" class="note-item" href="#719559_1">1</a> Здесь «сущность» (<strong>οὐσία</strong>) также употребляется в смысле «первой сущности» Аристотеля.</li></ul></div><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Собрание недоумений и разъяснений, избранное из евангельской симфонии</i>" </div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Сие же рече о Дусе, Егоже хотяху приимати верующий во имя Его</b><br /><br />«<i>Сие</i>», т. е. что «<i>реки от чрева Его истекут воды живы; о Дусе</i>», т. е. духовных дарованиях. <br /><br /><b>Не у бо бе Дух Святый</b><br /><br />Еще не был в тех, которые веровали в Иисуса Христа, еще не был дан ученикам Его. <br /><br /><b>Яко Иисус не у бе прославлен...</b><br /><br />Иисус Христос не был еще прославлен через Крест, так как славой называет здесь Крест. Для всех других крест был поношением, как возмездие за великие преступления, а для одного только Иисуса Христа он сделался славой, как награда за великую любовь Его к нам. Кто, имеющий благодарную душу, слыша, что Тот, Кто стоит выше всякой чести, претерпел такое бесчестие ради спасения людей, не прославит Его? Прежде крестных страданий Иисус Христос не дал ученикам Духа Святого, а только власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвав двенадцать учеников Своих, Он дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь.</span></span>Мф. 10:1</a>), а после крестных страданий дал им и Духа Святого. Так как мы согрешили и оскорбили Бога, то мы сделались Его врагами; благодать же Духа Святого есть дар, а дар дается друзьям. Поэтому следовало прежде принести за нас жертву, примирить и разрушить вражду, для чего служило заклание Разумного Агнца, смерть Иисуса Христа, и тогда уже следовало дать дар.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> То есть Духа Святаго еще не было на верующих, <b>на Иисусе же Он был</b>. Дух Святый еще не начал Своего действия в мире в полноте и во всей силе, ибо Господь наш Иисус Христос еще не был прославлен, то есть <b>еще не принес до конца Себя в жертву за род человеческий и не завершил Своего дела как Спаситель человеков</b>. <br /><br /> В домостроительстве спасения человеков<br />- Отец имеет полноту действия в мире, когда посылает Сына на дело спасения человеков;<br />- Сын имеет полноту действия, совершая сие дело спасения как Богочеловек;<br />- а Дух Святый имеет полноту действия, утверждая, освящая и продолжая дело Сына. <br /><br /> Но нельзя понимать это так,<br />как если бы Сын и Дух не действовали, когда действует Отец;<br />или Отец и Дух не действовали, когда действует Сын;<br />или Отец и Сын не действовали, когда действует Дух.<br /> Да удалится от тебя подобная злочестивая и безумная мысль. Ибо, се, пока еще Сын был в полноте Своего действия на земле, действовали вместе с Ним и Отец и Дух, как это было явлено при Крещении на Иордане, и как сказал Сам Господь наш Иисус Христос: «Отец Мой доныне делает, и Я делаю» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>). <b>Значит, и Отец и Сын действуют вместе и одновременно.</b> Точно так же вместе и одновременно действуют и Дух Святый и Сын, как видно из обетования Господа нашего Иисуса Христа послать ученикам Духа Утешителя, при том что и Сам Он останется с ними во все дни до скончания века.<br /><br /> Троичное Божество <b>единосущно и нераздельно</b>, но по отношению к сотворенному миру Оно выражает Свое действие более заметно то чрез Одну Божественную Ипостась, то чрез Другую. Итак, когда Господь наш Иисус Христос обещал сошествие Духа Святаго на апостолов, Дух Святый был в Нем, так что можно сказать: насколько сие обетование исходило от Бога Сына, настолько же Оно исходило и от Самого Бога Духа Святаго.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. День Святой Троицы. Пятидесятница. Евангелие о сошествии Духа Святаго.</div></div></p></div>