<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 50–53. Никодим, член синедриона, слушавший ночью Иисуса, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Между фарисеями был некто, именем Никодим, один из начальников Иудейских.</span></span>Ин. 3:1</a> старается ослабить ненависть синедриона к Иисусу, выразившуюся не раз так резко. – Он говорит: «<b>судит ли закон наш человека, если прежде не выслушают его и не узнают, что он делает</b>?» Закон требовал осуждать человека после внимательного исследования дел его <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не внимай пустому слуху, не давай руки твоей нечестивому, чтоб быть свидетелем неправды.</span></span>Исх. 23:1</a>, 2; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И дал я повеление судьям вашим в то время, говоря: выслушивайте братьев ваших и судите справедливо, как брата с братом, так и пришельца его;</span></span>Втор. 1:16</a>, 17; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то ты разыщи, исследуй и хорошо расспроси; и если это точная правда, что случилась мерзость сия среди тебя,</span></span>Втор. 13:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и тебе возвещено будет, и ты услышишь, то ты хорошо разыщи; и если это точная правда, если сделана мерзость сия в Израиле,</span></span>Втор. 17:4</a>, 8. Того требовали даже и от языческих судей, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=25&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я отвечал им, что у Римлян нет обыкновения выдавать какого-нибудь человека на смерть, прежде нежели обвиняемый будет иметь обвинителей налицо и получит свободу защищаться против обвинения.</span></span>Деян. 25:16</a>. – Никодим, напоминая о законном суде, дает тем знать, что слепая ненависть, безотчетная вражда против Иисуса унижают самих судей. Не много тем сказано в защиту Иисуса: но и это осталось бесполезным для судей. Никодима язвительно осмеяли: «<b>и ты не из Галилеи ли</b>?» Говорить что-нибудь в пользу Иисуса, по их суду, может только необразованный галилеянин, а не член Синедриона. Ненависть не понимает, что говорит не относящееся к делу: Никодим призывал к правильному рассмотрению дела; а она бросается на Никодима. Мало одной неправды, прибавляют другую, еще более унижающую ученых людей. Говорят: из Галилеи не являлось пророка. Между тем известно из св. писания, что из Галилеи были пророки – Наум, Иона, Илия и другие <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=19&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> отсюда проходит к востоку в Геф-Хефер, в Итту-Кацин, и идет к Риммону, Мифоару и Нее;</span></span>Нав. 19:13</a>, 14; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=14&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он восстановил пределы Израиля, от входа в Емаф до моря пустыни, по слову Господа Бога Израилева, которое Он изрек чрез раба Своего Иону, сына Амафиина, пророка из Гафхефера,</span></span>4 Цар. 14:25</a>. Так слепа ненависть фарисеев. И иде кийждо в дом свой. Собрание разошлось по домам с досадой на Никодима и с ненавистью к Иисусу; но вместе и со стыдом за себя, не успев в том, для чего собрались, – Иисус оставался на свободе, не смотря на распоряжения синедриона столько враждебные свободе Иисуса.</div></p>