<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Не может мир ненавидети вас…, </b><br /><br />как своих друзей и единомышленников; поэтому вы и идете к нему. Миром называет здесь иудеев, думающих о мирском. <br /><br /><b>Мене же ненавидит, яко Аз свидетельствую о нем, яко дела его зла суть</b><br /><br /><br />Мне же он враждебен, потому что Я показываю, что дела его злы; поэтому Я и не иду теперь к нему, чтобы быть убитым, а тогда пойду, когда настанет время. Этим Иисус Христос показывает, что иудеи особенно ненавидели Его за обличение, хотя сами они говорили, что ненавидят Его, потому что Он нарушает закон и противится Богу, <i>«яко не токмо разоряше субботу, но и Отца Своего глаголаше Бога, равен Ся творя Богу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И еще более искали убить Его Иудеи за то, что Он не только нарушал субботу, но и Отцем Своим называл Бога, делая Себя равным Богу.</span></span>Ин. 5:18</a>). Обрати только внимание на то, как кротко перенес Спаситель злоумышленный совет братьев. Но не так поступаем мы, а тотчас же сердимся, негодуем и всевозможными средствами мстим таким людям. Каким же образом мы будем учениками Его?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><b>Почему ненавидит мир Владыку Христа?</b> Сам Господь тут же это пояснил:<br /><b>Потому что Я свидетельствую о нем, что дела его злы.</b>&gt;<br />Никого люди не ненавидят в такой степени, как свидетеля своего греха. Посему самые большие преступления в мире творятся ночью, во мраке.<br /><b>Но разве Бог не видит в ночи и во тьме? </b>Бог воистину видит, но злодеи не видят Бога. И если некоторые из них и имеют какую-то веру в Бога, то все-таки по своей недостаточной просвещенности считают, что мрак—это завеса между людьми и Всевышним. Владыка Христос Самим Собой ясно удостоверил, что Бог всевидящ и что никакая тьма не заслоняет Его око от созерцания. Видел Он людей и на больших расстояниях, как [например] Нафанаила под смоковницей. Усмотрел ослицу и молодого осла в другом селе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сказав им: пойдите в селение, которое прямо перед вами; и тотчас найдете ослицу привязанную и молодого осла с нею; отвязав, приведите ко Мне;</span></span>Мф. 21:2</a>). Обширность пространства не мешала Его зрению. Наперед предвидел он и отречение Петра, и предательство Иуды, а также Свою смерть и воскресение, разрушение Иерусалима, вечность Своей Церкви, страдания Своих последователей и события, имеющие свершиться при конце времен.<br />Но к чему нам это перечислять? Есть ли нечто более сокровенное, чем человеческое сердце? И все-таки презирал Он во тьму людских сердец, читая гнездящиеся там помыслы.<br /><i>Для чего вы мыслите худое в сердцах ваших?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус же, видя помышления их, сказал: для чего вы мыслите худое в сердцах ваших?</span></span>Мф. 9:4</a>)<br />Что тогда удивительного в том, что такого Свидетеля боялись все те, кто замышлял или творил зло! Что тут странного, если ненавидели Его злодеи?<br /><b>Вас мир не может ненавидеть.</b> <b>[Вас —это] кого?</b> Всех вас, кто участвует во зле мира сего и кто, по причине сего соучастия, не смеет свидетельствовать против мира даже в том, о чем знает. Те, кто боятся людей, как отважатся против них свидетельствовать? Те, кто ищут славы от людей, как посмеют навлечь на себя их негодование?<br />О братья мои, лучше нам, чтобы мир нас ненавидел, а Христос любил, нежели чтобы весь мир любил нас и чествовал, а Христос отвращал бы от нас Свой лик, говоря нам: <i>Не знаю вас</i>. Если мир нас ненавидит, то утешимся словами Спасителя:<br /><i>Знайте, что Меня прежде вас возненавидел</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если мир вас ненавидит, знайте, что Меня прежде вас возненавидел.</span></span>Ин. 15:18</a>)<br />О Господи благословенный, Источник всякого благословения, укрепи сердце наше, дабы не устрашалось оно, когда мир [нас воз]ненавидит. Только благослови нас и возлюби, Спаситель благий. Тебе слава и [по-] хвала вовеки. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 26 (13) сентября</div></div></p>