<div><p ><div>Яснее же о восприятии на Себя души учит Владыка. Ибо предполагающим, что страдание Его непроизвольно, сказал прежде страдания: «<b>область имам положити</b>» душу Мою, «<b>и область имам паки прияти ю: ... никто же возмет ю от Мене, Аз полагаю ю о Себе, ... да паки прииму ю</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Потому любит Меня Отец, что Я отдаю жизнь Мою, чтобы опять принять ее.</span></span>Ин. 10:17</a>, 18). А сим ясно дал видеть, что иное есть полагаемая и приемлемая душа, а иное — положившее и приемлющее Божество; говорю же: иное и иное, не на два лица разделяя, но показывая разность естеств. Так изрек Господь и в другом месте: «<i>сего ради Мя Отец любит, яко... Аз душу Мою полагаю за овцы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как Отец знает Меня, так и Я знаю Отца; и жизнь Мою полагаю за овец.</span></span>Ин. 10:15</a>, 17). В другом же месте ясно показал то смущение, какое претерпевала душа во время страдания, ибо сказал: «<i>ныне душа Моя возмутися: и что реку? Отче, спаси Мя от часа сего. Но сего ради приидох на час сей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Душа Моя теперь возмутилась; и что Мне сказать? Отче! избавь Меня от часа сего! Но на сей час Я и пришел.</span></span>Ин. 12:27</a>). А сим дал видеть борение помыслов, то устрашающихся страдания, то отражающих страх. И сей страх яснее изобразил Лука, ибо сказал: страдание приводило Его в такое борение, что пот Его сделался кровавым. «<i>Бысть пот Его</i> — говорит Евангелист, — <i>яко капли крове</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И, находясь в борении, прилежнее молился, и был пот Его, как капли крови, падающие на землю.</span></span>Лк. 22:44</a>); присовокупил же и то, что пришел Ангел, «<i>укрепляя Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Явился же Ему Ангел с небес и укреплял Его.</span></span>Лк. 22:43</a>). Из всего же этого усматривай немощь естества человеческого. Ибо для чего, когда Божество Единородного соединено с человечеством и Дух присущ как помазание, Ангел подкрепляет немощь души и тела? Не явствует ли из сего, что естество Божие попустило быть всему этому, чтобы в последующие времена верующих восприятию души и тела утвердить сими доказательствами и прекословящих обличить столь ясными свидетельствами?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> "Сокращенное изложение Божественных догматов." 13. О том, что Владыка с телом восприял и душу</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>