<p ><div>В Ветхом Завете укус смерти горек. Поэтому сказано: Смерть усилилась и поглотила. В Новом Завете сладок укус жизни, которая поглотила смерть. Поэтому апостол говорит: <i>Поглощена смерть победою. Смерть! где твоя победа? Смерть, где твое жало</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=54&e=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа?</span></span>1 Кор. 15:54-55</a>).<br /><br />Моисей, разгневанный возмутительностью того деяния, разбил скрижали, сокрушил главу золотого тельца и обратил его в прах, чтобы истребить все следы нечестия. Ибо первые скрижали были разбиты для того, чтобы были подготовлены вторые, благодаря которым через проповедь Евангелия исчезло поверженное вероломство. Так Моисей уничтожил ту египетскую гордыню и подавил властью вечного закона возвышающее себя величие. Поэтому и Давид говорит: <i>И Господь сокрушит кедры ливанские и сокрушит их подобно тельцу Ливана</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Глас Господа сокрушает кедры; Господь сокрушает кедры Ливанские</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и заставляет их скакать подобно тельцу, Ливан и Сирион, подобно молодому единорогу.</span></span>Пс. 28:5-6</a>). Поэтому поглотил народ всё вероломство и гордыню, дабы его не поглотило нечестие и надменность. Ибо лучше, чтобы каждый господствовал над своей плотью и ее пороками, чтобы не сказали о нем, что его поглотила могучая смерть, но скорее сказали бы: <i>Поглощена смерть победою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</span></span>1 Кор. 15:54</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=26&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
