<p ><div>Пророческое слово, имея благовествовать о вочеловечении Господа и предлагая как бы некоторое начало духовного веселия, такими словами приветствует того, к кому обращено благовествование: «<b>Cие прежде испий</b>». Пиющий в первый раз принимает в себя питие, поглощая его с жаждой. Ибо тогда особенно ощутительна приятность пития, когда без тошноты и рвоты, по чрезмерной сухости в гортани, желающий утолить жажду питием прохлаждает себя влагами вожделеваемого напитка. Посему и теперь, как бы жаждущим людям благовествуя об ожидаемой благодати, Пророк говорит: «<b>Сие прежде испий</b>». Восприими в душу веселие, вложи в нее догмат спасения. Не почитай его ниже чего-либо другого, не думай, чтобы иное было предпочтительнее его: он выше всего; тебе невозможно представить что-нибудь первоначальнее Создавшего тебя или по естеству досточестнее «<i>Перворожденнаго всея твари</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>). «<b>Прежде испий</b>». Познай, что «<i>в начале бе Слово</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>); ничего нет прежде начала; ничего нет прежде Сущаго в начале. «<b>Испий</b>» прежде не век, не расстояние, не место, в котором не существует Сын, не время, не мгновение, не какое-нибудь пустое представление, могущее составиться в душе. «<b>Сие прежде испий, скоро твори</b>». Займись делом не с леностью, не с нерадением, не с беспечностью, не с расслаблением, но с напряжением сил, со всей поспешностью. Таков был Павел; он вдруг испил веру, нимало не умедлил приступить к проповеди; он «<i>не приложихся плоти и крови</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> открыть во мне Сына Своего, чтобы я благовествовал Его язычникам, - я не стал тогда же советоваться с плотью и кровью,</span></span>Гал. 1:16</a>), но как скоротечец, едва получил знак начинать бег, поспешил к концу, «<i>к намеренному гоня, к почести вышняго звания</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> стремлюсь к цели, к почести вышнего звания Божия во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 3:14</a>).<b></b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
