<div><p ><div>Потом Пророк описывает, каковы были их досаждение и гордость. Ибо, презирая удел Давидов, потому что удобно было разрушить царство его, в насмешку говорили: «<b>плинфы падоша, но приидите, изсечем камение</b>». Плинфами называли устройство царства сынов Иессеевых, а твердостью камней, взаимно между собой сплоченных, именовали свое могущество и согласие в делах житейских <br /><br />«<b>И посечем</b>», сказано, «<b>черничие и кедры, и созиждем себе столп</b>» вместо храма, который устроил для Иуды Соломон. Подобное сему замышляли и те, которые чрез построение высокого столпа намеревались сделать для себя доступным небо. И они говорили: «<i>приидите, сотворим плинфы и испечем их огнем</i>» и еще «<i>приидите, созиждем себе град и столп, егоже верх будет даже до небесе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказали друг другу: наделаем кирпичей и обожжем огнем. И стали у них кирпичи вместо камней, а земляная смола вместо извести.</span></span>Быт. 11:3</a>, 4). «<b>Черничие</b>» есть дерево самое многоплодное, но плоды его совершенно безвкусны, разве кто тщательной насечкой извлечет из них некоторый сок, приятно действующий на вкус. Поэтому принимаю дерево сие за символ языческого общества, возрастающего числом, но как бы оскудевающего в уме от привычки к языческим нравам; оно, если кто возможет произвести в нем насечки словом, от сего изменения получив сладость, делается благопотребным. И кедры берутся иногда в образ великих душ, имеющих порывы, достойные похвалы, потому что возвышенно мудрствуют и имеют жительство на небесах, как знаем сие из псалмов, где Давид в число хвалящих Бога включает кедры и говорит: «<i>древа плодоносна и вси кедри</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> горы и все холмы, дерева плодоносные и все кедры,</span></span>Пс. 148:9</a>) и еще: «<i>Насытятся древа польская, кедри Ливанстии, ихже еси насадил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Насыщаются древа Господа, кедры Ливанские, которые Он насадил;</span></span>Пс. 103:16</a>). Но знаем также, что иногда кедрами называются жестокие и непреклонные нравы, «<i>взимающиеся на разум Божий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,</span></span>2 Кор. 10:5</a>). Посему-то «<i>стрыет Господь кедры Ливанския</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Глас Господа сокрушает кедры; Господь сокрушает кедры Ливанские</span></span>Пс. 28:5</a>). И превозносящиеся лжеименным ведением, и представляющие, что постигли тайны всевышнего Бога, называются также кедрами. «<i>Видех нечестиваго превозносящася и высящася яко кедры Ливанския</i>». И их истребление мгновенно. «<i>Мимо идох, и се, не бе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Видел я нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> но он прошел, и вот нет его; ищу его и не нахожу.</span></span>Пс. 36:35-36</a>). Сии-то кедры брали на построение столпа, прежде пришествия Слова, жившие в Самарии «<i>в досаждении</i>», насмехавшиеся над богопочитанием иудеев и падшими плинфами называвшие все, назданное на их догматах.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>