<p ><div>Что же значит – «<b>всякую одежду собранну лестию и ризу с примирением</b>» отдать? Думаю, сим выражается, что те, которые, налагая тяжкий ярем греха и поражая жезлом, принуждают ко греху, «<b>одежду собранну лестию и ризу</b>» возвратят «<b>с примирением</b>». Те, которые ограбили людей и лестью обнажили их своих покровов, возвратят сие «<b>с примирением</b>». Ибо когда берет нас под власть свою общий враг, тогда он отъемлет у нас ризы, облекающие благообразием наше безобразие. А риза христиан, покрывающая безобразие нашего греха, есть вера во Христа. «<i>Елицы бо во Христа крестистеся, во Христа облекостеся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>). Но и прежде веры во Христа враг наш обнажал человеческое безобразие, похищал у нас те мысли, которыми украшалась жизнь наша, и делал явной для всех нашу наготу. Посему поскольку он совлек с нас одежды при помощи хитрой своей изобретательности, то «<b>всякую одежду собранну лестию и ризу</b>» отдаст «<b>с примирением</b>». Ибо не только возвращаем отнятое у нас, но даже соделываемся лучшими чрез присовокупление познания Христова. «<i>Облече бо мя</i>», говорит Пророк, «<i>в ризу спасения</i>» и в одежду «<i>веселия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня, как на жениха возложил венец и, как невесту, украсил убранством.</span></span>Ис. 61:10</a>). Итак, всякую одежду «<b>собранну лестию</b>», то есть тайно похищенную, «<b>с примирением отдадут, и восхотят, да быша огнем сожжены были.</b><i> Яко Отроча родися нам</i>». Лукавые силы по пришествии Господа взывали: «<i>что нама и Тебе, Иисусе Сыне Божий? пришел еси семо прежде времене мучити нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вот, они закричали: что Тебе до нас, Иисус, Сын Божий? пришел Ты сюда прежде времени мучить нас.</span></span>Мф. 8:29</a>). Тогда они пожелают лучше быть сожженными огнем, нежели осужденными явлением Христовым во плоти.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
