<p ><div><b>«Яко Отроча родися нам, Сын, и дадеся нам, Егоже началство бысть на раме Его; и нарицается имя Его: Велика Совета Ангел»</b>. <br /><br />Сколько имен Господа преподал нам Пророк, слышали мы выше. «<i>Се, Дева во чреве зачнет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, что значит: с нами Бог.</span></span>Мф. 1:23</a>). Здесь «нарицается имя Его: Велика Совета Ангел» – Тот, Кто соделал известным Великий Совет, сокровенный от веков и не явленный иным родам (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> тайну, сокрытую от веков и родов, ныне же открытую святым Его,</span></span>Кол. 1:26</a>); Тот, Кто возвестил и явил «<i>неизследованное</i>» Свое «<i>богатство во языцех: быти языком снаследником и стелесником</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Мне, наименьшему из всех святых, дана благодать сия - благовествовать язычникам неисследимое богатство Христово</span></span>Еф. 3:8</a>, 6). Того Самого, «<b>Егоже началство на раме Его</b>», то есть царство и могущество в кресте, ибо, вознесенный на крест, всех привлек Он к Себе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
