<p ><div><b>«Приведу бо мир на князи, мир и здравие Ему. И велие началство Его, и мира Его несть предела»</b>. Из сего видно, что слова сии сказаны от лица Отца. Поскольку Отец <i> «умиротворил Кровию креста Его, чрез Него, аще земная, аще ли небесная»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и чтобы посредством Его примирить с Собою все, умиротворив через Него, Кровию креста Его, и земное и небесное.</span></span>Кол. 1:20</a>), то и сказано: <i> «приведу бо мир на князи, и здравие Ему».</i> Думаю же, что словом показывается тайна Воскресения. Поскольку <i> «распят бысть от немощи, но жив есть от силы Божия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо, хотя Он и распят в немощи, но жив силою Божиею; и мы также, <i>хотя</i> немощны в Нем, но будем живы с Ним силою Божиею в вас.</span></span>2 Кор. 13:4</a>), то и сказано, что приведется здравие Ему против немощи плоти, которую восприял за нас.<br /><b>«И мира Его несть предела</b>. <i> "Мир Мой даю вам»,</i> – говорит Господь, – <i> «не якоже мир дает, Аз даю вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>). Посему «мира Его несть предела», ибо это премирный дар. Если бы Он был от мира, то и продолжался бы не долее бытия мира. Но теперь приявший и соблюдший мир Его будет вечное время жить, наслаждаясь благами мира. Мир Соломонов ограничивался определенным числом лет, а мир, даруемый Господом, равновелик всему веку, как бесконечный и беспредельный. Ибо все покорится Ему, все признает владычество Его. И когда <i> «будет Бог всяческая во всех»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>), по приведении в безмолвие мятежных отступников, тогда в мирном согласии будут песнословить Бога.<br /><b>«На престоле Давидове и на царстве его, исправити е»</b>. Поскольку сказано, что <i> «не оскудеет князь от Иуды и вождь от чресл его, дондеже приидут отложеная Ему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>), то все почти единогласно возвещают, что Господь происходит по плоти от семени Давидова. Посему воссядет «на престоле Давидове и на царстве его», чтобы «исправите е и заступити его в суде и правде». Сказано: <i> «судбы Твоя бездна многа; и правда Твоя яко горы Божия!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>). Потому и судьбы Его непостижимы, и правда Его по преимуществу высоты неудобозрима.<br /><b>«Ревность Господа Саваофа сотворит сия»</b>. Возревновавший о нас, погибавших в неведении, восприимет на Себя домостроительство человеков, чтобы приобрести их в Царство Свое. И так <i> «ревность Господа Саваофа»</i>, Бога воинств, Которому подчинена всякая Сила, <i> «сотворит сия».</i> </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
