<div><p ><div>Иаков предвидел таинство будущего Воплощения, когда посылал сына к братьям посмотреть, целы ли овцы. Каких же овец взыскал Бог уже тогда в той заботе патриарха, как не тех, о которых Сам Господь Иисус сказал в Евангелии: <i>Я пришел только к погибшим овцам дома Израилева</i><a href="#570768_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Сказано далее: <i>и послал его в Сихем,</i> что в переводе означает «плечо» или «спина», то есть к тем, которые не обратились ко Господу, но убежали от Его лица и отвернулись, что свойственно грешнику. В самом деле, Каин пошел от лица Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И пошел Каин от лица Господня и поселился в земле Нод, на восток от Едема.</span></span>Быт. 4:16</a> LXX), и пророк говорит: <i>Ты поставишь их спиной</i><a href="#570768_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>; праведник же не отвращается от Господа, но бежит Ему навстречу и говорит: <i>Очи мои всегда к Господу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Очи мои всегда к Господу, ибо Он извлекает из сети ноги мои.</span></span>Пс. 24:15</a>). И Исайя, когда Господь спрашивал: <i>кого Мне послать</i>?- добровольно предложил самого себя и сказал: <i>вот я</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышал я голос Господа, говорящего: кого Мне послать? и кто пойдет для Нас? И я сказал: вот я, пошли меня.</span></span>Ис. 6:8</a>). И Симеон ожидал увидеть Христа Господа и, когда увидел Его, поскольку увидел Разрешителя грехов и Искупителя всего мира, словно избавленный от греха, попросил разрешиться от этой плоти и сказал: <i>Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыко, по слову Твоему, ибо видели очи мои спасение Твоё</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыко, по слову Твоему, с миром,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо видели очи мои спасение Твое,</span></span>Лк. 2:29-30</a>). И Закхей впервые нашел здесь преимущественное право своего поручения, данного ему Господом, когда <i>влез</i> на дерево, чтобы увидеть Христа (См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и, забежав вперед, взлез на смоковницу, чтобы увидеть Его, потому что Ему надлежало проходить мимо нее.</span></span>Лк. 19:4</a>). <br />Итак, Иосиф был послан к братьям отцом, скорее же, тем Отцом, <i>Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</span></span>Рим. 8:32</a>) тем Отцом, о Котором написано: <i>Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</span></span>Рим. 8:32</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="570768_1" class="note-item" href="#570768_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a> В Синод. пер.: <i>Я послан... - Прим. пер.</i> <br /></li><li><a id="570768_2" class="note-item" href="#570768_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=20&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ты поставишь их целью, из луков Твоих пустишь стрелы в лице их.</span></span>Пс. 20:13</a> В Синод. пер.: <i>Ты поставишь их целью. - Прим. пер.</i> <br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иосифе.<br />Cl. 0131, 3.9.76.23.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=37&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=37&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>