<p ><div>Слушайте, десять колен Самарии, что́ объявляет вам Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=10&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не находятся ли и теперь в доме нечестивого сокровища нечестия и уменьшенная мера, отвратительная?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Могу ли я быть чистым с весами неверными и с обманчивыми гирями в суме?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Так как богачи его исполнены неправды, и жители его говорят ложь, и язык их есть обман в устах их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> то и Я неисцельно поражу тебя опустошением за грехи твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты будешь есть, и не будешь сыт; пустота будет внутри тебя; будешь хранить, но не убережешь, а что сбережешь, то предам мечу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Будешь сеять, а жать не будешь; будешь давить оливки, и не будешь умащаться елеем; выжмешь виноградный сок, а вина пить не будешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сохранились у вас обычаи Амврия и все дела дома Ахавова, и вы поступаете по советам их; и предам Я тебя опустошению и жителей твоих посмеянию, и вы понесете поругание народа Моего.</span></span>Мих. 6:10-16</a>): еще и теперь огонь, т. е. неправда, есть в доме нечестивого Амри и сокровища беззакония продолжают оставаться в доме царском. Хотите ли вы слышать по порядку, какими нечестиями наполнен ваш город? Внимайте: уменьшенная мера, вызывающая гнев Божий; обманные весы и разновесные гири неправильные, [наконец я купцы], продающие товары с одним весом, а покупающие их с другим (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Неверные весы - мерзость пред Господом, но правильный вес угоден Ему.</span></span>Притч. 11:1</a>: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=25&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В кисе твоей не должны быть двоякие гири, большие и меньшие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> в доме твоем не должна быть двоякая ефа, большая и меньшая;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> гиря у тебя должна быть точная и правильная, и ефа у тебя должна быть точная и правильная, чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь Бог твой дает тебе [в удел];</span></span>Втор. 25:13-15</a>). Но если бы это еще делали бедняки, то можно было бы бедностью защитить их преступление; в настоящем же случае богачи его наполнены не столько богатствами, сколько беззакониями, потому что все богатства их рождаются от беззаконий, когда они грабят других. За накоплением богатств следует ложь, и рука, привыкшая к созиданию сокровищ, обладает лживым языком... ты соблюл все обряды идолослужения, установленные нечестивым царем Амри...<br />И рассеяны будут законы народа Моего, или Амри, и все деяния дома Ахава (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сохранились у вас обычаи Амврия и все дела дома Ахавова, и вы поступаете по советам их; и предам Я тебя опустошению и жителей твоих посмеянию, и вы понесете поругание народа Моего.</span></span>Мих. 6:16</a>), [т. е.], тех которые остаются в отношении в ересям родоначальниками и князьями. Под ними мы можем разуметь или вражеские силы или же главных еретиков, каковыми были Маркион и Василил, а в более позднее время Арий и Евномий. И ходили вы по мыслям их, именно Амрия и Ахава. Прекрасно, сказал он «по мыслям их», ибо учение [их] наставников негодно; оно не есть учение Божие, а измышление сердца их. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на книгу пророка Михея, 6</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=15&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=19&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
