<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>В Послании к Римлянам апостол восхищается «чистыми сердцем» и дает нечто вроде определения детям в словах: <i>Но я желаю, чтобы вы были мудры на добро и просты на зло.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Педагог.<br />TLG 0555.022, 1.5.19.5.1-20.1.1.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Быть мудрым на добро значит делать доброе; а на зло просты те, кто не делает злого, то есть избегают зла.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:489-91.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> В грешной природе нашей есть стремление ко злу. И на зло мы часто бываем очень мудры. Вот обидел кто-либо нас. Мы затаили в себе злобу к обидчику, строим целый план тонкой мести, радуемся тому, как мы отплатим обидчику... Или зависть мучит нас. Мы отыскиваем в другом человеке, порой весьма достойном (ибо иначе мы не завидовали бы ему), самые малые черты слабости, раздуваем их до больших размеров и злорадствуем от мнимых преступлений его.<br />   Апостол завещает нам вовсе не обращать внимания на зло, забывать о нем, не тратить своей энергии на зло. А все свое внимание, весь ум свой обратить нам нужно на добро и делать его как можно больше и разносторонне. Следи за собою — за своими грехами, а не за чужими. Отыскивай всякие способы, как бы помочь ближнему — бедняку, сироте, вдовице, унывающему брату. Иной человек тяжко страдает, хотя не кричит о своих скорбях. Ты же внимательно следи за всем, умей подойти к несчастному со своей заботливой тревогой и утешь его тем или иным способом. Вот сюда и направь свои таланты — на помощь самую внимательную и всестороннюю своему брату, ближнему, а о зле, о его грехах, о том, чтобы как-либо обидеть человека, хотя бы и врага своего, даже и не старайся думать.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>