<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Это тот же Гаий, как я считаю, которому писал апостол Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=710&c=1&s=1&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Старец - возлюбленному Гаию, которого я люблю по истине.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленный! молюсь, чтобы ты здравствовал и преуспевал во всем, как преуспевает душа твоя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо я весьма обрадовался, когда пришли братия и засвидетельствовали о твоей верности, как ты ходишь в истине.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Для меня нет большей радости, как слышать, что дети мои ходят в истине.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Возлюбленный! ты как верный поступаешь в том, что делаешь для братьев и для странников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Они засвидетельствовали перед церковью о твоей любви. Ты хорошо поступишь, если отпустишь их, как должно ради Бога,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо они ради имени Его пошли, не взяв ничего от язычников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак мы должны принимать таковых, чтобы сделаться споспешниками истине.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я писал церкви; но любящий первенствовать у них Диотреф не принимает нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему, если я приду, то напомню о делах, которые он делает, понося нас злыми словами, и не довольствуясь тем, и сам не принимает братьев, и запрещает желающим, и изгоняет из церкви.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Возлюбленный! не подражай злу, но добру. Кто делает добро, тот от Бога; а делающий зло не видел Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> О Димитрии засвидетельствовано всеми и самою истиною; свидетельствуем также и мы, и вы знаете, что свидетельство наше истинно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Многое имел я писать; но не хочу писать к тебе чернилами и тростью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а надеюсь скоро увидеть тебя и поговорить устами к устам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Мир тебе. Приветствуют тебя друзья; приветствуй друзей поименно. Аминь.</span></span>3 Ин. 1:1-16</a>), радуясь любви, с которой он относится к братиям, будучи готов разделить их нужды. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:491-93.</div></div></p></div>