<div><p ><div><b>Вопрос 2. Что такое решетчатая горница</b><a href="#561499_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>?<br />Это был дом, удобный для летнего времени, с многими, наподобие сеток сделанными окнами, которые у многих называются сквозными.<br />...<br /><br /><b>Вопрос 3. Что значит чувствовать омерзение (προσοχθίσαι)?</b> Мерзостями (προσοχθίσματα) и сквернами (βδελύγματα) Божественное Писание называет обыкновенно идолов,потому что они исполнены скверны и достойны ненависти; а омерзение (προσόχθισμα) выражает и ненависть. Так, Исаак<a href="#561499_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> сказал: <i>стужих си</i> (προσώχθισα) <i>жизнию моею</i>, — т. е. возненавидел жизнь, — <i>дщерей ради хананейских</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И сказала Ревекка Исааку: я жизни не рада от дочерей Хеттейских; если Иаков возьмет жену из дочерей Хеттейских, каковы эти, из дочерей этой земли, то к чему мне и жизнь?</span></span>Быт. 27:46</a>). И блаженный Давид сказал: <i>предста всякому пути, неблагу, о злобе же не негодова</i> (ού προσώχθισε) (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> на ложе своем замышляет беззаконие, становится на путь недобрый, не гнушается злом.</span></span>Пс. 35:5</a>), — т. е. злобы не возненавидел. Но достойно слез неразумие нечестивых. Ибо обоготворяли они животных, не только больших, но и самых малых, презренных и ненавистных. Что ненавистнее мухи? Однако же изображение ее называли богом; и, оставив истинного Бога, изваяние мухи вопрошали о жизни; и, живую муху отгоняя опахалами, величали богом ее подобие.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="561499_1" class="note-item" href="#561499_1">1</a> Точнее с греческого по Ватиканскому списку решетчатое в горнице, по славянскому переводу — окно в горнице.<br /></li><li><a id="561499_2" class="note-item" href="#561499_2">2</a> На самом деле эти слова принадлежат Ревекке (Ред.).</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>