<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Характерной чертой детей Божьих, в отличие от детей диавола, служит их любовь к ближним и вера в Иисуса Христа, как Сына Божьего, пришедшего на землю во плоти и пострадавшего за грехи мира — реально и действительно, а не призрачно, как учили некоторые еретики, например, докеты<a href="#539295_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />*1 Докеты исповедовали учение о призрачности тела и телесной жизни Христа. Таким образом, учение докетов опровергало основную христанскую догму.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Се есть завещание</b> (α̉γγελία = ε̉ντολὴ), потому что завещание есть вместе и заповедь завещателя. Апостол, очевидно, говорит о заповеди, данной Иисусом Христом Апостолам: <i>Сия есть заповедь Моя, да любите друг друга</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сия есть заповедь Моя, да любите друг друга, как Я возлюбил вас.</span></span>Ин. 15:12</a>). Эта заповедь называется в Русском благовествованием, потому что заповедь о любви составляет сущность проповеди Христовой, главный предмет Его Евангелия. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Любовь к ближним, составляющая один из признаков сыновства Богу, есть возвещение, или заповедь, или завещание, которое (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Возлюбленные! пишу вам не новую заповедь, но заповедь древнюю, которую вы имели от начала. Заповедь древняя есть слово, которое вы слышали от начала.</span></span>1 Ин. 2:7</a>, 24) читатели послания слышали от начала, как основную заповедь Христову. — <b>Вы слышали от начала:</b> первые ученики Христовы слышали такую заповедь лично от Самого Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Заповедь новую даю вам, да любите друг друга; как Я возлюбил вас, так и вы да любите друг друга.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> По тому узнают все, что вы Мои ученики, если будете иметь любовь между собою.</span></span>Ин. 13:34—35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сия есть заповедь Моя, да любите друг друга, как Я возлюбил вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:12—13</a>) и передали всем, кому проповедовали учение Христово. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Обоснование той мысли, что не любящий брата не от Бога, Апостол указывает в том, что взаимная любовь есть весть, которую читатели слышали от начала: ὅτι αὕτη ἐστὶν ἡ ἀγγελία, ῆν ἠκούσατε ἀπ’ ἀρχῆς, ἵνα ἀγαπῶμεν ἀλλὴλους. Ἀπ’ ἀρχῆς, как и II, 7. 24, указывает несомненно на начало их христианского состояния: заповедь о любви составляла один из главных предметов учения Спасителя и апостольской проповеди и непрерывно повторяема была самим Апостолом Иоанном; с первыми же словами благовестия она несомненно была сообщена и читателям послания. Αὕτη указывает на мысль, заключающуюся в придаточном предложении ἵνα ἀγαπῶμεν ἀλλὴλους (cp. II, 25), и поставленное впереди придает ἀγγελία особенно важное значение. Ἀὕτη исключает возможность рассматривать ἵνα как союз цели: придаточное предложение дает содержание ἀγγελία, но не с ὅτι, а с ῖνα, как это часто бывает при понятиях желания, приказания и проч., и выражает долженствование, а не бытие (cp. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо Я дал вам пример, чтобы и вы делали то же, что Я сделал вам.</span></span>Ин. 13:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сия есть заповедь Моя, да любите друг друга, как Я возлюбил вас.</span></span>Ин. 15:12</a>). Ἀγαπᾶν ἀλλὴλους в сравнении с ἀγαπᾷν τὸν ἀδελφόν заключает в себе тот важный оттенок, что последнее указывает на личное чувство одного члена общины к другому или ко всем (τούς ἀδελφούς), тогда как первое раскрывает силу христианской любви во всей ее полноте, как взаимную любовь всех членов ко всем. Ἀγαπῶμεν ἀλλήλους показывает, что Апостол несомненно говорит о взаимной любви христиан друг к другу. Только в общине детей Божиих может беспрепятственно развиваться такая взаимная любовь, тогда как мир обнаруживает только ненависть.</div></p></div>