<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Отрицательным примером, как не следует относиться к ближним, святой Апостол выставляет братоубийцу Каина...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Каин от лукаваго бе,</b> то есть от диавола. Пример Каина приведён Апостолом с целью нагляднее представить братоубийственныя отношения лжеучителей к верующим.<br />[<b>Закла брата своего, <span class="greek">έ̉σφαξε</span></b>. Образ взят от заклания жертвенных животных. Глагол σφάγειν имеет такое именно значение. Очень может быть, что этим выражением Апостол хочет указать на самый род совершённаго Каином убийства, хотя ни в Священном Писании, ни в Предании на это нет указания].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Любили, а не так поступали с ними, как поступил Каин с братом своим Авелем. Убив его. Заповедуемая Христом братская любовь друг ко другу до самоотвержения есть свойство, исключающее ненависть, доходящую и доводящую до братоубийства, первообраз которого был в Каине. — <b>Который был от лукавого,</b> то есть диавола (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> поле есть мир; доброе семя, это сыны Царствия, а плевелы - сыны лукавого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> враг, посеявший их, есть диавол; жатва есть кончина века, а жнецы суть Ангелы.</span></span>Мф. 13:38—39</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span></span>Мф. 6:13</a> и прим.; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a> и прим.), по расположению своему душевному и потому сделал дело диавольское, убив брата своего Авеля, по наущению человекоубийцы искони, и став первым сыном диавола и первым человекоубийцей. — <b>Убил:</b> греческое слово означает приносить жертву закланием; заклал Авеля, как бы принесши его в жертву. — А за что убил его? — <b>Дела его были злы:</b> дела, как выражение и свидетельство внутреннего состояния, доброго — когда оно хорошо, худого — когда оно злое (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Порождения ехиднины! как вы можете говорить доброе, будучи злы? Ибо от избытка сердца говорят уста.</span></span>Мф. 12:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> не то, что входит в уста, оскверняет человека, но то, что выходит из уст, оскверняет человека.</span></span>Мф. 15:11</a>, 19 и прим.). Дела Каина были злы (дела диавола) и, как таковые, выразились в убиении брата его, которого дела были праведны, и за то он был как бы принесен в жертву. «Апостол примером подтверждает, сколь велико зло — ненавидеть брата. Смотрите, говорит, вот Каин возненавидел брата и убил его, несмотря на то что он родной брат его. Каин имел злые дела отца своего диавола. Авель же, делая правду, был сыном в отношении к Богу. Здесь диавол противополагается Богу, и злые дела — добрым. Потому-то Каин, противоположный брату, убил его» (Феофилакт). Зло противодействует добру и ненавидит доброе, завидуя ему. Каин позавидовал добрым делам брата своего и, ослепленный завистию, возненавидел его и поднял на него руку. Господь Сердцеведец видел душевное расположение обоих братьев и показал одному знамение своего расположения, а другому нет, и этот последний из зависти и досады убил первого, показав второй опыт дела диавола (первый опыт был в раю, когда завистию диавола вошел в мир грех и смерть, — <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> но завистью диавола вошла в мир смерть, и испытывают ее принадлежащие к уделу его.</span></span>Прем. 2:24</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Чтобы еще более оттенить нравственную обязательность взаимной любви, Апостол на историческом примере показывает, к каким страшным результатам приводит нарушение этой заповеди. Апостол оставляет всякие посредствующие ступени, которые не имеют существенного значения, и опять берет пример абсолютной противоположности, любви, готовой на самопожертвование для блага брата, он противопоставляет самолюбие, которое, порождая ненависть к брату, разрешается насильственным принесением в жертву себе его жизни. Это состояние должно быть возведено к источнику всего злого и характеризует детей диавола. Для выражения в конкретной форме противоположности братской любви Апостол не мог взять более рельефного примера, как известную историю первого убийства. Эта история привлекала внимание свящ. писателей, как самое резкое обнаружение страшных последствий самолюбия, самоволия, греха (ср. Иуд. 11; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Верою Авель принес Богу жертву лучшую, нежели Каин; ею получил свидетельство, что он праведен, как засвидетельствовал Бог о дарах его; ею он и по смерти говорит еще.</span></span>Евр. 11:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и к Ходатаю нового завета Иисусу, и к Крови кропления, говорящей лучше, нежели Авелева.</span></span>Евр. 12:24</a>). Каин явился в некотором смысле действительным первенцем диавола, какого последний хотел иметь, и свою родственную связь с ним обнаружил именно в нарушении заповеди о любви, убив своего брата. Поэтому, увещавая читателей к любви, Апостол прямо и отрывочно ставит οὐ καθώς Κάιν ἐκ τοῦ πονηρου ἦν καὶ ἔσφαξεν τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ. Конструкция предложения необычна и заставляет исследователей подолгу останавливаться над вопросом, каким образом можно восполнить что-то недостающее в первом предложении и сделать из него синтаксически правильную речь. Очевидно, что οὐ καθώς не может быть поставлено в зависимость от ἵνα 11 стиха и восполнено чрез: ὦμεν ἐκ τοῦ πονηροῦ или ποιῶμεν, потому что в таком случае conjunct. стояло бы вм. imperat, и требовало бы отрицания μή. Равно нет оснований после Κάιν вставлять местоимение ὅς. Кажется, правильнее признать здесь сокращенное выражение отрицательного сравнения: не как, во всей его всеобщности и неопределенности, которое не требует никакого восполнения709. Если и можно сделать дополнение, то только в том смысле, как это сделано в русском переводе, но без слова «который»: не так, как Каин был от лукавого.... (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Сей-то есть хлеб, сшедший с небес. Не так, как отцы ваши ели манну и умерли: ядущий хлеб сей жить будет вовек.</span></span>Ин. 6:58</a>: не так, как отцы ваши ели манну и умерли). Апостол изображает нравственное состояние и соответствующий образ действий Канна, как сущего от лукавого, и предоставляет самому читателю сообразно с ходом речи понимать отличие детей Божиих, твердо отмеченное пм посредством οὐ καθὼς Κάιν. Апостол непосредственно за этим, чтобы дать достаточное основание для дальнейшего, многозначительно говорит, что Κάιν ἐκ τοῦ πονηροῦ ἠν. Τοῦ πονηροῦ (по ст. 5 и 10) masculin, а не neutr. и имеет то же значение, как и в II. 13. 14. По своему нравственному состоянию Каин, первенец прародителей, был истинным τέκνον τοῦ διαβόλου. Последний назван здесь ὁ πονηρός, чтобы тем рельефнее оттенить родство с ним Каина, дела которого πονηρὰ ἠν. Вся его жизнь во всех ее обнаружениях (Κάιν) имела свой источник (ἐκ) в лукавом; поэтому и крайнее проявление действующего в нем принципа было прямым следствием этого печального состояния: καὶ ἔσφαξεν τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ. Глагол σφάζειν встречается в Новом Завете только здесь и в Апокалипсисе (V, 6. 9. 12; VI, 4. 9; IX, 12; XIII, 3. 8. 18. 24) в значении – заказать жертву, и затем вообще для обозначения насильственного умерщвления. Это выражение показывает не то, что смерть Авеля представлена как мученичество или как жертва Каина своему Богу – диаволу, и не одну только насильственность смерти имеет в виду, но скорее указывает на невинность и беззащитность Авеля. Преступление Каина вследствие этого делается еще преступнее. Апостол еще более усиливает свою мысль, когда вместо имени Авеля ставит τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ: Каин убил того, кого в силу естественного закона должен любить, и кто доверчиво откликнулся на его приглашение: пойдем на поле (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Каин Авелю, брату своему: [пойдем в поле]. И когда они были в поле, восстал Каин на Авеля, брата своего, и убил его.</span></span>Быт. 4:8</a>), в своей чистой душе совершенно не подозревая злых замыслов брата. Но еще сильнее дьявольский характер и преступления и его совершителя открывается из рассмотрения мотива совершения такого противоестественного деяния. В этом мотиве лежит вся сила стиха и основание для последующей речи Апостола; поэтому Апостол оттеняет его и останавливает на нем внимание читателей посредством вопроса, обращенного к ним самим: καὶ χάριν τίνος ἔσφαξεν αὐτόν? Апостол спрашивает о причине поступка Канна, так как всякое действие должно иметь основания: χάριν вообще обозначает не причину только, но вместе с тем и цель действия или стремлений (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Для сего-то я, Павел, <i>сделался</i> узником Иисуса Христа за вас язычников.</span></span>Еф. 3:1</a>, 14; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак я желаю, чтобы молодые вдовы вступали в брак, рождали детей, управляли домом и не подавали противнику никакого повода к злоречию;</span></span>1 Тим. 5:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Для чего же закон? Он дан после по причине преступлений, до времени пришествия семени, к которому <i>относится</i> обетование, и преподан через Ангелов, рукою посредника.</span></span>Гал. 3:19</a>, а также слав. и русск. перев.) Ответ на этот вопрос показывает, что со стороны Авеля не было дано повода к убийству; мотивом его является принципиальная противоположность нравственного состояния Каина и Авеля: ὅτι τὰ ἔργα αὐτοῦ πονηρὰ ἠν, τὰ δὲ τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ δίκαια. Τα ἔργα αὐτοῦ – дела Канна, из которых братоубийство выделяется, как отдельный факт. Πονηρός не тожественно с κακός; первое имеет своею противоположностью χρηστός, а второе – ἀγαθός. Κακόςобозначает дурное свойство в себе самом, поскольку оно не хорошо, тогда как πονηρός вместе с тем указывает и на бесполезность, вредность, злостность и враждебность в отношении ко всему доброму (3 Ин. 10; Mф. 5:11; Mф. 7:11; Mф.12:35). Характеризуемый κακός может погибать сам, но πονηρός непременно хочет вовлечь в погибель и других (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что они не заснут, если не сделают зла; пропадает сон у них, если они не доведут кого до падения;</span></span>Притч. 4:16</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> кражи, лихоимство, злоба, коварство, непотребство, завистливое око, богохульство, гордость, безумство, -</span></span>Мк. 7:22</a>: ὀφθαλμός πονηρός). Πονηρός вредит другим даже и тогда, когда для него самого от этого нет никакой выгоды710. Поэтому и диавол, в противоположность Богу и Его царству, называется ὁ πονηρός. Этот термин приличнее всего для обозначения враждебного поведения детей диавола или боговраждебного мира, которые в своей злой натуре противодействуют божественному и ненавидят и преследуют Христа и верующих в Него (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы;</span></span>Ин. 3:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вас мир не может ненавидеть, а Меня ненавидит, потому что Я свидетельствую о нем, что дела его злы.</span></span>Ин. 7:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не молю, чтобы Ты взял их из мира, но чтобы сохранил их от зла.</span></span>Ин. 17:15</a>; Mф. 12:45; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И они, придя к Иисусу, просили Его убедительно, говоря: он достоин, чтобы Ты сделал для него это,</span></span>Лк. 7:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и некоторые женщины, которых Он исцелил от злых духов и болезней: Мария, называемая Магдалиною, из которой вышли семь бесов,</span></span>Лк. 8:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так что на больных возлагали платки и опоясания с тела его, и у них прекращались болезни, и злые духи выходили из них.</span></span>Деян. 19:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а паче всего возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого;</span></span>Еф. 6:16</a>). Точно также и в настоящем месте в выражении ἔργα πονηρά, отвечающем ἐκ τοῦ πονηροῦ ἠν, заключается указание на враждебность злого всему доброму, обнаруживающуюся в ненависти и убийстве. Каину, таким образом, не только недостает божественной δικαιοσύνη, но его неправедность вместе с тем есть злая, родственная диавольскому существу враждебность. Напротив, дела Авеля δίκαια, обнаруживающие в нем чадо Божие (II, 29). Праведность Авеля (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Верою Авель принес Богу жертву лучшую, нежели Каин; ею получил свидетельство, что он праведен, как засвидетельствовал Бог о дарах его; ею он и по смерти говорит еще.</span></span>Евр. 11:4</a>) возбудила братоубийственную ненависть Каина, дела которого были злы. Злой не может выносить вида добра, пред которым его собственное зло обнаруживается в своем истинном свете. Праведные дела служат для злого постоянным укором и напоминанием о богоустановленной норме праведной жизни и потерянном им блаженстве; отсюда развивается ненависть к носителям нравственности и враждебность даже в отношении к самому Богу. Пример взаимных отношений Канна и Авеля должен не только показать читателям, до чего доводит отсутствие любви, но и объяснить им нравственную противоположность между миром и христианами. Как Канн и Авель противоположны по всему строю нравственной жизни, так дети Божии и дети диавола; и если там сын лукавого, ослепленный ненавистью, убил родного брата, то что удивительного, если мир ненавидит чад Божиих? Это прямое следствие того, что их дела праведны, а дела мира злы. Отсюда совершенно естественно вытекают и следующие слова Апостола:</div></p>