<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Не дивитесь</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Не дивитесь сему; ибо наступает время, в которое все, находящиеся в гробах, услышат глас Сына Божия;</span></span>Ин. 5:28</a>): не смотрите, как на нечто странное и необыкновенное и новое; со времен Каина и Авеля началось то, что дети диавола ненавидят детей Божиих, мир ненавидит преданных Богу людей; это было всегда и будет, как противоположность света тьме, добра злу, образ праведника Авеля и злодея Каина. — <b>Братия мои:</b> выше апостол обращался к своим читателям со словами — чада, чадца (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дети мои! сие пишу вам, чтобы вы не согрешали; а если бы кто согрешил, то мы имеем ходатая пред Отцем, Иисуса Христа, праведника;</span></span>1 Ин. 2:1</a>, 12:18, 28), здесь со словом — братия мои, так как говорит о братской любви, как и несколько выше назвал их возлюбленными (ст. 2). — <b>Если мир ненавидит вас:</b> это — изречение Самого Господа, повторяемое здесь апостолом Иоанном (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если мир вас ненавидит, знайте, что Меня прежде вас возненавидел.</span></span>Ин. 15:18</a>). Мир, как совокупность всего противного Христу и Богу (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вас мир не может ненавидеть, а Меня ненавидит, потому что Я свидетельствую о нем, что дела его злы.</span></span>Ин. 7:7</a> и прим. и парал.), не только враждебен ученикам Христовым, как и Самому Христу, но положительно ненавидит их, гонит, и преследует, и убивает их (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Помните слово, которое Я сказал вам: раб не больше господина своего. Если Меня гнали, будут гнать и вас; если Мое слово соблюдали, будут соблюдать и ваше.</span></span>Ин. 15:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Изгонят вас из синагог; даже наступает время, когда всякий, убивающий вас, будет думать, что он тем служит Богу.</span></span>Ин. 16:2</a>), как Каин убил брата своего, которого возненавидел за добрые дела его, каких не имел сам, как злой. Ученики Христовы верою во Христа и единением с Ним в любви ко всем внесли в мир новое начало духовно-религиозной жизни; мир находит это новое начало жизни чуждым для себя, противным себе и стремится не допускать его в свою жизнь, подавить его насилием, уничтожить его и потому ненавидит учеников Христовых, как представителей этого нового начала жизни, ему враждебного и противного. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Μὴ θαυμάζετε, ἀδελφθὶ μοῦ, εἰ μισεῖ ὑμᾶς ὁ κόσμος. Антагонизм между детьми Божиими и детьми диавола, между Богом и миром не прекращался никогда с того печального момента, как начал существовать грех и когда явились δικαιοσύνη и ἁμαρτία (ἀνομία), эти два абсолютно противоположные проявления нравственной жизни. Мир и его чада не только обнаруживают недостаток праведности, но неправедность мира необходимым образом переходит во вражду, ненависть ко всему святому, праведному, что вполне согласно с происхождением этого миропорядка от врага Божия – диавола. Поэтому дети Божии не должны удивляться, если ὁ κόσμος ненавидит их; скорее должно было бы удивляться, если бы было иначе. Посему 13 стих стоит в самой тесной связи с 12 ст. Сказанное в 12 ст. Апостол прилагает к своим читателям, и так как ненависть мира была постоянным явлением особенно чувствительным и тягостным для христиан, то Апостол обращается к ним с любвеобильным ἀδελφοὶ μοῦ. Читатели не принадлежат к миру, но подобно Апостолу рождены от Бога, и с ними, братьями, Апостол разделяет ненависть мира. Εἰ в выражении εἰ μίσεῖ ὑμᾶς ὁ κόσμος не равняется ὅτι и не выражает сомнения или только возможности, но отмечает фактически всюду и необходимо наступающее явление, так как ненависть мира к детям Божиим не только возможна, но и по самому существу дела необходима. Известно, что εἰ cum indicativo указывает на факт, который несомненно наступит711 и употребляется там, где отношение между условием и следствием представляется, как необходимое (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Пилат удивился, что Он уже умер, и, призвав сотника, спросил его, давно ли умер?</span></span>Мк. 15:44</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если мир вас ненавидит, знайте, что Меня прежде вас возненавидел.</span></span>Ин. 15:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Что же? Неужели вы невероятным почитаете, что Бог воскрешает мертвых?</span></span>Деян. 26:8</a>). Невольно припоминаются слова Спасителя в прощальной беседе о ненависти мира к Его ученикам (Ин. 15 и след.; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы не соблазнились.</span></span>Ин. 16:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я передал им слово Твое; и мир возненавидел их, потому что они не от мира, как и Я не от мира.</span></span>Ин. 17:14</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Смотрите, какую любовь дал нам Отец, чтобы нам называться и быть детьми Божиими. Мир потому не знает нас, что не познал Его.</span></span>1 Ин. 3:1</a>).</div></p></div>