<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Величайший же образец истинной любви к ближним, которому мы должны следовать, это Сам Господь Иисус Христос, положивший за нас душу Свою.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Должни есмы по братии души полагати</b>. В противоположность тем, которые ненавидят ближних и делаются человекоубийцами, Апостол указывает на пример Иисуса Христа, Который из любви к людям положил душу — то есть жизнь Свою за них. Этим примером Апостол побуждает и людей к такой же любви. Любящий ближних не только не отнимает жизни у них, но и свою жизнь полагает за ближняго.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Указав на величайшее значение взаимной любви к ближнему, в противоположность ненависти, апостол указывает величайший образец любви, которому должны подражать все верующие христиане, — любовь Господа Христа, положившего душу Свою за всех людей. <b>Любовь познали мы в том</b> и проч.: мы, сначала мы — ученики Его и апостолы, Его видевшие и с Ним обращавшиеся (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо жизнь явилась, и мы видели и свидетельствуем, и возвещаем вам сию вечную жизнь, которая была у Отца и явилась нам, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> о том, что мы видели и слышали, возвещаем вам, чтобы и вы имели общение с нами: а наше общение - с Отцем и Сыном Его, Иисусом Христом.</span></span>1 Ин. 1:1—3</a>), а потом мы — все уверовавшие в Него, принявшие проповедь о Нем; мы все познали верою и внутренним опытом духовной жизни. <b>Любовь познали в том, что Он положил за нас душу Свою.</b> Полагать, или отдавать, душу свою значит умереть, как бы принесть себя в жертву за другого (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Потому любит Меня Отец, что Я отдаю жизнь Мою, чтобы опять принять ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:17—18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). Как Сам Господь положил душу Свою, или умер на кресте, принесши Себя в жертву за всех, так и христианин должен быть готов к такому же самоотвержению, следуя по стопам Христовым. Само собою разумеется, что христианин должен быть готов умереть за своего ближнего тогда лишь, когда потребуют того от него его обязанности, обусловливаемые и его собственным положением, и положением ближнего. — <b>Вы должны полагать души за братьев:</b> как отсутствие любви к брату рождает злобу и ненависть и доводит до человекоубийства, так любовь христианская питает к нему такое доброжелательство, что делает его готовым умереть за него, что означает уже высшую степень любви, по слову Самого Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Характер и силу этой истинно христианской любви Апостол выразительно определяет в ст. 16-м: мы не только не должны отнимать жизни у брата, но нравственно обязаны полагать за него собственную жизнь, если желаем сообразоваться с требованием нашего идеала, который для нас – христиан исторически осуществлен во Христе.<br /> Ἐν τούτῳ, как это ясно по ходу речи, указывает на следующее предложение с ὅτι; поэтому ὅτι значить не «потому что», но «что». Ἐγνώκαμεν в отличие от οἴδαμεν (οἴδατε) имеет в виду знание, достигнутое опытом, а не созерцательное, и правильнее было бы перевести его чрез «уразумели» (как в II, 29), т. е. проникли в истинное существо предмета, о котором идет речь. Этот предмет есть ἡ ἀγάπη – без всяких дальнейших определений: не любовь Бога к нам и не наша любовь к Богу, но любовь в себе, любовь вообще, в ее полном объеме и в ее истинном существе и характере. Ἡ ἀγάπη открылась и сделалась предметом нашего уразумения в том, что (ὅτι) Он (ἐκεῖνος) – Иисус Христос – так необходимо понимать ἐκεῖνος по употреблению этого местоимения у Апостола Иоанна и по ходу речи, – положил за нас душу Свою. Фактически совершенное Христом пожертвование Своей жизни для блага человечества нашему познанию является как объективное представление того, что есть любовь в собственном смысле. Ψυχή у LXX обозначает дыхание в человеке и во всяком живом существе, как признак жизни, непосредственное начало жизнедеятельности, источник всех жизненных отправлений, а отсюда уже ψυχὴ – целая жизнь человека (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а если будет вред, то отдай душу за душу,</span></span>Исх. 21:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я взыщу и вашу кровь, <i>в которой</i> жизнь ваша, взыщу ее от всякого зверя, взыщу также душу человека от руки человека, от руки брата его;</span></span>Быт. 9:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал Господь Моисею в [земле] Мадиамской: пойди, возвратись в Египет, ибо умерли все, искавшие души твоей.</span></span>Исх. 4:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а если так скажут: "поднимитесь к нам", то мы взойдем, ибо Господь предал их в руки наши; и это будет знаком для нас.</span></span>1 Цар. 14:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как от плавящего огня, как от кипятящего воду, чтобы имя Твое сделать известным врагам Твоим; от лица Твоего содрогнулись бы народы.</span></span>Ис. 64:2</a>). С тем же значением ψυχή выступает и в Новом Завете (cp. Mф. 2:20; Mф. 20:28; Лк. 12 и др.)712. Выражение τιθέναι τὴν ψυχήν принадлежит исключительно Апостолу Иоанну и, кроме рассматриваемого места, встречается часто в Евангелии (X, 11. 15. 17. 18; XIII, 37. 38; XV, 13; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Приветствуйте Асинкрита, Флегонта, Ерма, Патрова, Ермия и других с ними братьев.</span></span>Рим. 16:14</a>) и всюду обозначает пожертвование жизни, смерть. Смерть Иисуса Христа рассматривается, как проявление высочайшей любви Его к нам (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное.</span></span>Еф. 5:2</a>); об этой именно смерти Господа идет речь и в настоящем случае. При рассмотрении смерти Спасителя прежде всего открывается, что Он Сам положил Свою душу; это – жертва добровольная, обусловленная единственно любовью к нам, а не какими-либо сторонними соображениями. Никто же возмет ю (душу) от Мене: но Аз полагаю ю о Себе (ἀλλ’ ἐγὼ τίθιμι αὐτὴν ἀπ’ ἐμαυτοῦ). Область имам положити ю и область имам паки прияти ю (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). В данном месте на это самопожертвование указывает и ἐθηκε. Он положил жизнь не в своих собственных интересах, но ὑπὲρ ὑμῶν – для нашего блага. Ὑπέρ не равно ἀντί: однако представление о заместительстве лежит в самом существе дела, как необходимое. Добрый пастырь полагает душу свою ὑπὲρ τῶν προβάτων,чтобы они остались живыми, тогда как сам он умирает в борьбе с волками (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>). Друг спасает жизнь своего друга, жертвуя своею (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). Так и Христос умер за нас, чтобы мы чрез Его смерть получили жизнь (IV, 9; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>). Отсюда, сами по себе без сомнения различные представления ὑπἐρ ἡμῶν и ἀντὶ ἡμῶν оказываются в нераздельном соотношении. Поэтому на основании ὑπἐρ ἡμῶν ни в каком случае нельзя устранять представления о заместительном значении страданий и смерти Господа (cp. Кор. 5:21; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он грехи наши Сам вознес телом Своим на древо, дабы мы, избавившись от грехов, жили для правды: ранами Его вы исцелились.</span></span>1 Пет. 2:24</a>; Mф. 20:28). Таким образом, в деле Христа открылась любовь во всей своей чистоте и величии. Посему Христос поставлен как образец идеальнейшей любви; в то время как Каин является олицетворением братоубийственной ненависти. Несомненно, что эта противоположность предносилась уму Апостола и побудила его характеризовать существо любви, которая должна быть отличительным признаком истинной жизни, как пожертвование собственною жизнью для блага других. Да и по самому существу дела, если иметь в виду высочайшую степень энергии братской любви, нельзя выбрать более сильного и удобного выражения: любовь делится тем, что имеет наилучшего, наивысшего и дорогого – τιθέναι τὴν ψυχὴν (cp. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное.</span></span>Еф. 5:2</a>); это – пожертвование самим собою, своею собственною личностью. Такова должна быть любовь тех, которые, благодаря этой высочайшей любви Спасителя, сделались детьми Божиими: καὶ ἡμεῖς ὀφείλομεν ὑπἐρ τῶν ἀδελφῶν τὰς ψυχἀς τιθέναι. Если в отношении к нам может быть приложено: ἐγνώκαμεν τὴνἀγάπην – в полном значении этого выражения, то в этом уразумении или познании уже дан и нравственный долг наш (ὀφείλειν; cp. II, 6). Καὶ ἡμεῖς очень выразительно оттеняет этот долг. Обязательство основывается именно на понимании всей силы любви Христовой и возникающего из нее нашего отношения друг к другу и ко Христу. В 14 и 15 стихах Апостол твердо установил неразрывную связь между ἡ ζωὴ и ἡ ἀγάπη; если же верующие перешли из смерти в жизнь и имеют жизнь вечную пребывающею в них, то получили они ее не из другого какого источника, но из абсолютной ἡ ζωή, т. е. Христа Спасителя, и получили не вследствие каких-либо своих собственных заслуг, но единственно благодаря Его любви до самопожертвования. Отсюда: если они, именно благодаря этой любви, сделались детьми Божиими и обладают вечною жизнью, то они нравственно обязаны проникнуться тем же духом любви к братьям и служить· жизни других, полагая каждый свою душу (τὰς ψυχάς) за брата. Только такая любовь может показать, что христиане действительно перешли из смерти в жизнь и суть дети Божии. Но всюду, где речь идет о Господе, как образце для верующих, необходимо помнить, что такое отношение основывается на реальном обращении верующих с Господом; нигде Господь не представляется примером нравственного поведения в смысле внешнего образца, или формальной нормы. Существо любви уразумевает только тот, кто в себе самом опытно – согласно значению глагола γινώσκειν – познает дело любви Христовой. Апостол и обращается к тем, которых он назвал детьми Божиими (III, 1), рожденными от Бога (II, 29), и которые чрез Христа, и особенно чрез Его смерть, получили вечную жизнь. На том именно и основывается нравственная обязательность самоотверженной любви, что в общении с Отцем и Его Сыном мы находим все потребные средства для осуществления этого требования.</div></p>