<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Дерзновение, с каким возносят мольбы к Богу исполнители заповедей Его, и в частности заповеди о любви к ближним, не посрамляет их. Чего бы они ни попросили у Господа, даст им. Он исполняет их желания, потому что они исполняют волю Его, выражаемую в заповедях Его. Какие же эти заповеди?<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Егоже аще просим, приемлем от Него, яко заповеди Его соблюдаем</b>. Речь о Боге Отце, Который дал людям через Сына Своего заповедь о любви и обещал через Него же верующим исполнять все прошения их, если они будут просить чего от Отца во имя Сына, под условием исполнения заповедей Его (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И если чего попросите у Отца во имя Мое, то сделаю, да прославится Отец в Сыне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если чего попросите во имя Мое, Я то сделаю.</span></span>Ин. 14:13-14</a>). Повторяя для своих читателей сие обещание Спасителя и возбуждая в верующих надежду на исполнение всех своих прошений, Апостол повторяет и самую заповедь или, лучше, сокращает все заповеди, необходимыя для спасения, в одну заповедь о вере в Сына Божия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>И, чего ни попросим, получим от Него: это новый плод истинной и искренней любви нашей к ближним. Если в сердце, или совести нашей, мир, тишина и спокойствие от любви, то нам не будет отказа ни в какой молитве нашей, все получим от Него, чего бы ни попросили мы, всякая молитва наша будет услышана, по слову Самого Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и всё, чего ни попросите в молитве с верою, получите.</span></span>Мф. 21:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И если чего попросите у Отца во имя Мое, то сделаю, да прославится Отец в Сыне.</span></span>Ин. 14:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Доныне вы ничего не просили во имя Мое; просите, и получите, чтобы радость ваша была совершенна.</span></span>Ин. 16:24</a>). — Потому что соблюдаем и проч.: причина, почему нам не будет отказа ни в какой молитве нашей (разумеется, если молимся и о предмете, достойном молитвы, и если молитва наша сообразна с волею Божиею о нас), та, что мы соблюдаем заповеди Его, которые все заключаются в заповеди о любви к ближним, составляющей союз совершенства (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Более же всего <i>облекитесь</i> в любовь, которая есть совокупность совершенства.</span></span>Кол. 3:14</a>), и тем делаем благоугодное пред Ним. А соблюдающих по любви к Нему заповеди Его и тем благоугождающих Ему Он Сам любит и делает им по молитве их то, что Ему Самому благоугодно делать для них. «При дерзновении несомненно получим все, что ни попросим у Него. Почему? Потому, что соблюдаем заповеди Его. Ибо кого просят, того весьма много преклоняет к слушанию благопокорность просителей, только бы просили не сомневаясь. А как мы соблюдаем заповеди Его и делаем угодное пред Ним, то и будем надеяться, что молитвы наши будут не напрасны, потому что при искреннем взаимном расположении двоих один обыкновенно действует немедленно в пользу другого» (Феофилакт).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Из общего понятия παῤῥησία, обнимающего собою все стороны духовной жизни человека, Апостол выдвигает самый непосредственный и для всех понятный момент, с которым истинным христианам приходится иметь дело ежедневно и ежечасно, – именно дерзновение в молитве: καὶ ὃ ἐὰν αἰτῶμεν λαμβάνομεν παρ’ αὐτοῦ. Καί оттеняет этот новый момент, уже заключающийся в общем положении 21-го стиха, но здесь получающий самостоятельное значение. Praes, αἰτῶμεν и λαμβάνομεν сохраняют свое значение (не вместо futur.) и придают мысли особенную выразительность: как молитва ость постоянное выражение дерзновенного отношения к Богу, так исполнение ее всегда следует за нею. Ὅ ἐὰν указывает на всеобщность, без всяких произвольных ограничений: «о чем мы ни просим». Посему спрашивать о роде молитвы и ее предмете, значит, только упражняться в напрасной изобретательности (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И если чего попросите у Отца во имя Мое, то сделаю, да прославится Отец в Сыне.</span></span>Ин. 14:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и в тот день вы не спросите Меня ни о чем. Истинно, истинно говорю вам: о чем ни попросите Отца во имя Мое, даст вам.</span></span>Ин. 16:23</a>, 24; Mф. 7:7, 8). Дети, у которых сыновнее отношение к Отцу не нарушено, с детским доверием могут просить его обо всем; так и верующие, которых жизнь от истины, которые находят одобрение своему поведению во внутреннем голосе сердца, свободно обращаются к Богу с молитвою, Дитя наперед знает, что отец исполнит все, что служить ему во благо, и верующие, которых сердце не зазирает, уверены, что их просьба не останется не услышанною, что за молитвою последует и исполнение ее719. Основание для этого Апостол полагает в том, что мы соблюдаем Его заповеди и творим угодное пред Ним: ὅτι τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ τηροῦμεν καὶ τὰ ἁρεστἀ ἐνώπιον αὐτοῦ ποιοῦμεν720. Ὅτι – потому что. Но к чему собственно относится это обоснование и каким образом? К тому ли, что мы имеем дерзновение молиться, или к тому, что мы получаем? Παῤῥησίαν ἔχομεν и αἰτῶμεν имеют свое основание в условном предложении 21 стиха. Поэтому ὅτι относится к непосредственно предшествующему λαμβάνομεν: мы получаем, потому что соблюдаем и т. д.; Но далее: слова ὅτι τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ τηροῦμεν καὶ τὰ ἀρεστὰ ἐνώπιον αὐτοῦ ποιοῦμεν могут указывать или основание, почему наши молитвы будут исполнены, т. е. что наше делание того, что Бог заповедует, может удостоверять нас, что мы получим то, о чем мы просим; или же они могут указывать, какими средствами мы можем достигнуть того, чтобы получать просимое. В действительности обе эти точки зрения соединяются неразрывно. Но в данном случае несомненно имеется в виду то, что и соблюдением заповедей Божиих, и деланием угодного пред Ним свидетельствуется и вместе с тем создается такое состояние верующего, при котором он не только для себя самого делает возможным дерзновение, но и со стороны Бога признается чадом, как воплощающий в своей жизни Его волю и всецело проникнутый стремлением творить угодное пред Ним. Конечно, о воздаянии (ἀντιδιδόναι) со стороны Бога за добрые дела человека здесь не может быть и речи: Апостол никогда не становится на такую формальную точку зрения, но всюду имеет в виду внутреннее нравственное состояние христианина. Это есть божественный ответ на осуществление нами условий общения с Ним (cp. I, 5; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И если чего попросите у Отца во имя Мое, то сделаю, да прославится Отец в Сыне.</span></span>Ин. 14:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если пребудете во Мне и слова Мои в вас пребудут, то, чего ни пожелаете, просите, и будет вам.</span></span>Ин. 15:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и в тот день вы не спросите Меня ни о чем. Истинно, истинно говорю вам: о чем ни попросите Отца во имя Мое, даст вам.</span></span>Ин. 16:23</a>). Τηρεῖν τὰς ἐντολάς и ποιεῖν τὰ ἀρεστὰ ἐνώπιον αῦτοῦ различаются между собою тем, что второе показывает высшую ступень преданности воле Божией: соблюдение заповедей, как отдельных предписаний, может не обнимать собою всей жизни; между тем, как «творить угодное пред Ним», не только обнимает все требования божественной воли в полном объеме и единстве, но указывает, что это «делание» имеет свое глубокое основание во внутреннем чувстве человека; христианин любит Бога и движимый этим святым чувством старается узнать не только то, что выражается Им. как заповедь человеку, но и все то, что вообще ирод лицом Его представляется, как благо. Стремление благоугодить Богу проникает все помышления человека, все его действия, отпечатлевается на всей его жизни. Ἔμπροσθεν αὐτοῦ и ἐνώπιον αὐτοῦ заключают некоторые оттенки в значении: первое значит; «в Его присутствии», – второе: «пред Его взором» (cp. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Столько чудес сотворил Он пред ними, и они не веровали в Него,</span></span>Ин. 12:37</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Много сотворил Иисус пред учениками Своими и других чудес, о которых не писано в книге сей.</span></span>Ин. 20:30</a>).<br /> После этого понятно, почему Апостол говорит: ὃ ἐὰν αἰτῶμεν λαμβανόμεν παρ’ αὐτοῦ – без всякого ограничения. У человека, соблюдающего заповеди Божии и творящего угодное пред Богом, молитва не представляет собою чего-либо отдельного, но стоит в тесной связи со всем направлением, которое господствует над всею жизнью и управляет ею. Это направление определяется, как всецелая преданность Богу, согласие между человеческою и божественною волею, – согласие, основанное на любви. В таком случае молитва может простираться только на богоугодное.</div></p></div>