<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>За исполнение этой заповеди мы удостаиваемся тесного единения с Богом, свидетельством чего является обитание в нас Духа Божьего.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Благо тому, кто соблюдает заповеди Божьи о вере и любви. Он пребывает в Боге, т. е. находится в теснейшем общении с Ним, и Бог в нем. Об этом единении с Богом посредством веры и деятельной любви Иисус Христос учит: <i>Аще кто любит Мя, слово Мое соблюдет, и Отец Мой возлюбит Его, и к нему придем и обитель у него сотворим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:23</a>). Как можно увериться в этом таинственном теснейшем единении с Богом? Не есть ли это только мечта и самообольщение? Трудно судить о сем стороннему человеку. Жизнь человека в таинственном общении с Богом есть такое состояние, которое ближе всего известно ему самому по собственному опыту. Что же говорит ему собственный опыт? Он чувствует, что состоит под влиянием Духа Божия, иди благодати Его, дарованной со времени крещения и проявляющей в нем Свою силу в плодах её - духовном мире и радости (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Царствие Божие не пища и питие, но праведность и мир и радость во Святом Духе.</span></span>Рим. 14:17</a>). В сем случае Сам Дух свидетельствует духу нашему, что мы чада Божьи (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы - дети Божии.</span></span>Рим. 8:16</a>), стало быть находимся в родственной близости к Богу, выражающейся в том таинственном общении с Ним, которое называется пребыванием верующих в Бога и Бога в них. Но Дух Божий, Дух Святой, есть Дух истины (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>). Стало быть они не могут обманываться в своей уверенности, что пребывают в Боге и Бог с ними.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Уверенность в том, что Бог пребывает в нас, поддерживается теми дарованиями, Тем Духом, Который мы получаем от Него. Отсюда Апостол переходит к различению этих духовных дарований.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>И кто эти указанные сейчас заповеди Его, или даже одну эту заповедь, как сущность и совокупность всех заповедей Его, заповедь о вере в Бога и Единородного Сына Его Господа Иисуса Христа и неразрывно соединенную с нею заповедь о любви к Богу и ближним, соблюдает, или сохраняет (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И как недоставало вина, то Матерь Иисуса говорит Ему: вина нет у них.</span></span>Ин. 2:3</a>, 4), тот в духе своем пребывает в Нем, и Он в том в полном внутреннем нравственном единении, таинственным единением (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Всякий, пребывающий в Нем, не согрешает; всякий согрешающий не видел Его и не познал Его.</span></span>1 Ин. 3:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Было же тут шесть каменных водоносов, стоявших по обычаю очищения Иудейского, вмещавших по две или по три меры.</span></span>Ин. 2:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Духа истины, Которого мир не может принять, потому что не видит Его и не знает Его; а вы знаете Его, ибо Он с вами пребывает и в вас будет.</span></span>Ин. 14:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если пребудете во Мне и слова Мои в вас пребудут, то, чего ни пожелаете, просите, и будет вам.</span></span>Ин. 15:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Я в них, и Ты во Мне; да будут совершены воедино, и да познает мир, что Ты послал Меня и возлюбил их, как возлюбил Меня.</span></span>Ин. 17:21—23</a> и прим.). <b>А что Он пребывает в нас</b> и проч.: неложный признак, свидетельство и удостоверение в том, что Бог пребывает в нас, по которым можем мы познать и узнать пребывающего в нас Бога и вселение Его в нас (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span></span>Ин. 14:26</a> и прим.), есть то, что Он даровал нам как бы в залог и обеспечение Духа Святого (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал ей в ответ: если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую.</span></span>Ин. 4:10</a>, 13; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> На это сказали Иудеи: сей храм строился сорок шесть лет, и Ты в три дня воздвигнешь его?</span></span>Ин. 2:20</a>, 27; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Который и запечатлел нас и дал залог Духа в сердца наши.</span></span>2 Кор. 1:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В Нем и вы, услышав слово истины, благовествование вашего спасения, и уверовав в Него, запечатлены обетованным Святым Духом,</span></span>Еф. 1:13</a>), Которого силу, действия и дары мы получаем (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span></span>1 Кор. 12:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>, 14—16). «Целая мысль такая: мы должны веровать во имя Сына Его Иисуса Христа и любить друг друга истинно, как Он заповедал. Ибо соблюдающий заповеди Его в Нем пребывает, и Он в нем. А что Он пребывает в нас, это мы узнаем по Духу или по дарованию, которое Он дал нам» (Феофилакт). Так в верующего во Христа и любящего ближних вселяется и пребывает в нем вся достопоклоняемая Троица — Отец и Сын и Святой Дух (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=16&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Я умолю Отца, и даст вам другого Утешителя, да пребудет с вами вовек,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Духа истины, Которого мир не может принять, потому что не видит Его и не знает Его; а вы знаете Его, ибо Он с вами пребывает и в вас будет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не оставлю вас сиротами; приду к вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Еще немного, и мир уже не увидит Меня; а вы увидите Меня, ибо Я живу, и вы будете жить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иуда - не Искариот - говорит Ему: Господи! что это, что Ты хочешь явить Себя нам, а не миру?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Нелюбящий Меня не соблюдает слов Моих; слово же, которое вы слышите, не есть Мое, но пославшего Меня Отца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Сие сказал Я вам, находясь с вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вы слышали, что Я сказал вам: иду от вас и приду к вам. Если бы вы любили Меня, то возрадовались бы, что Я сказал: иду к Отцу; ибо Отец Мой более Меня.</span></span>Ин. 14:16—28</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>α. изъяснивши взаимное отношение заповедей о вере и любви, как составляющих одну нераздельную заповедь, Апостол возвращается к τηρεῖν τὰς ἐντολάς 22 стиха, конечно, разумея при этом и связанное с ним καὶ τὰ ἀρεστὰ ἐνώπιον αὐτοῦ ποιεῖν; но вместе с тем, заключая все сказанное в этой части послания, он вновь поднимает главные нити своей речи и говорит, что наличность соблюдения заповедей и делания благоугодного пред Богом свидетельствуют о высшей степени христианского совершенства, которая составляет цель их христианского течения: καὶ ὁ τηρῶν τὰς ἐντολάς αὐτοῦ ἐν αὐτῷ μένει καὶ αὐτὸς ἐν αὐτῷ. Καί простая связка. Plural, τὰς ἐντολάς взято из 22 стиха, поэтому и αὐτοῦ – τοῦ Θεοῦ, а не Χριστοῦ; ὁ Θεός разумеется и в следующих ἐν αὐτῷ и αὐτός; второе ἐν αὐτῷ указывает на ὁ τηρῶν τὰς ἐντολάς. Как у Христа Его бытие во Отце соединено с бытием Отца в Нем (Ин. 14след., cp. X, 38), чем выражается совершенное общение Сына с Отцем (I, 3; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:21</a>); так и тот, кто соблюдает заповеди Божии, не только пребывает в Боге, но и Бог в нем пребывает. Это взаимное пребывание выражает мысль о самом тесном общении (cp. IV, 13. 16; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span></span>Ин. 6:56</a>; XV, 45). Естественно, что соблюдение заповедей не производит описанного Апостолом состояния, но само является следствием, а отсюда и показателем последнего. Однако и соблюдение заповедей не остается без влияния на внутреннюю жизнь христианина, ибо укрепляет ого: связь между ними неразрывная, и взаимное воздействие их не отрицаемо. В 23 ст. Апостол указал место заповеди о любви и вообще о делании правды в ее отношении к вере в Иисуса Христа Сына Божия; по, как по состоянию верующих, так и в виду еретиков он продолжает настаивать на том, что нравственная деятельность, определяемая божественными заповедями, не безразлична, а имеет весьма важное значение (cp. I, 6; II, 4. 6. 29; III, 6. 7. 9). Только при соблюдении обеих заповедей – о вере в Иисуса Христа Сына Божия и братской любви – в их неразрывной связи возможно богообщение.<br />б. Речь Апостола о Духе от Бога имеет основание в личном опыте каждого верующего: καὶ ἐν τούτῳ γινώσκομεν, ὅτι μένει ἐν ἡμῖν, ἐκ τοῦ πνεύματος, οὗ ἡμῖν ἐδωκεν. Наше пребывание в Боге, наше богосыновство не мечта: доказательство его – в обладании Духом, Которого Он дал нам. Ἐν τούτῳ указывает на последующее, а не на предыдущее, так как в противном случае слова ἐκ τοῦ πνεύματος κτλ. остаются вне связи. Изменение конструкции ἐν τούτῳ в ἐκ τοῦ πνεύματος с особенною выразительностью указывает на Духа – основание и залог нашего общения с Богом, как на источник нашего личного опытного познания о пребывании Бога в нас: не только чрез существование Духа (ἐν), но от Него Самого (ἐκ) мы уразумеваем, постигаем (γινώσκομεν) о пребывании Бога в нас. Апостол как бы комбинирует две конструкции: а) ἐν τουτω γινώσκομεν, ὅτι.... ἐδωκεν и 6) γινώσκομεν ἐκ τοῦ πνεύματος, οὗ.... ἔδωκεν. Οὗпроизошло вследствие аттракции, вместо ὃ ἡμῖν ἔδωκεν, и не может быть истолковано в смысле genitivus partitivus, так как Дух есть личность и не может пребывать по частям. Аоr. ἔδωκεν указывает на определенный момент прошедшего, когда Бог дал и верующие приняли Св. Духа. Это отсылает нас к упомянутому раньше у Апостола τὸ χρίσμα, которое приняли читатели послания при крещении. Сообщение Св. Духа и его благодатных даров служит источником новой жизни, которая в истинном христианине и получает успешное развитие, так что для него становится совершенно очевидным, что он живет иною жизнью, чем прежде жил. Отыскивая причины этого явления, верующий приходит к источнику его в благодати Св. Духа, сообщенной ему от Бога; это и служит ясным признаком, что в нем пребывает сам Бог, Которому христианин обязан этою переменой в своей жизни. Дух Божий называется признаком пребывания Бога в нас не в том же смысле, как делание правды, на основании которого мы уразумеваем, что мы рождены от Бога; но Дух Сам свидетельствует о Себе (V, 6). По <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>, 16 и 2 Кор. 1 обладание Духом есть вернейшее ручательство в действительности общения между Богом и человеком. Данный нам от Бога Дух есть источник нашей веры и любви, божественный учитель, открывающий нам истинное познание (II, 20. 27). Если мы имеем Духа, то мы имеем истину, веру, любовь, жизнь, – мы дети Божии, мы стали в общение с Отцем и Его Сыном и имеем вечную жизнь. Нет сомнения, что эта точка зрения, именно личный внутренний опыт каждого, в высшей степени опасна; печальные результаты ее сказывались уже во время жизни Апостола Иоанна в гностических сектах: и ложный дух может быть принят за истинный. Поэтому необходим осязательный критерий для различия ложных духов от истинного. Такой критерий Апостол дает в первых стихах четвертой главы.</div></p></div>