<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Имеяй надежду на Нь</b> (на Бога), <b>очищает себе, якоже Он чист есть</b>. Как в обыкновенной жизни надежда поддерживает в страданиях, укрепляет в деятельности, содействует в достижении цели: так и в жизни религиозной надежды сделаться Богоподобным возвышает человека и очищает его от всякаго греха. «Как зеркало тогда отражает образы, когда чисто: так может созерцать Бога и разуметь Писания только чистая душа» (Феофилакт);<i> ибо чистии сердцем Бога узрят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Имеющий сию надежду:</b> надежду на то, что мы подобны Ему будем и достигнем такой чрезвычайной славы, что увидим Его как Он есть. Имеющий таковую надежду на Него, то есть на Бога, так как в Нем эта надежда имеет свое основание, очищает себя: более и более душу свою очищает от грехов, вольных и невольных, по немощи естества человеческого содеянных, омытых в купели возрождения, но приражающихся к чистой душе волею или неволею. Человек, имеющий таковую надежду на Бога, старается жить непорочно, и свято, и праведно, в чистоте совести и в правде и в преподобии истины, насколько только может жить так человек в греховной плоти своей. Так как, или, точнее, подобно тому, как, Он чист: то есть Христос чист от всякого греха и не причастен никакой нечистоте греховной. Только чистые сердцем могут видеть Бога и принимать озарение от света лица Божия (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a> и прим.), и потому от всякого требуется очищение себя. Выше апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если же ходим во свете, подобно как Он во свете, то имеем общение друг с другом, и Кровь Иисуса Христа, Сына Его, очищает нас от всякого греха.</span></span>1 Ин. 1:7</a>) учит, что очищает человека кровь Христова, здесь говорит, что очищает человек себя; разногласия в этом нет: человек очищает, или старается очищать, себя силою и действием искупительных заслуг Христовых, или, что то же, кровию Христа, пролитою на Голгофе за весь род человеческий, каковая кровь, или искупительная сила страданий Христовых, усвояется человеком верою в нее, действием благодати Всесвятого Духа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, возлюбленные, имея такие обетования, очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием.</span></span>2 Кор. 7:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях,</span></span>Еф. 4:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не говорите лжи друг другу, совлекшись ветхого человека с делами его</span></span>Кол. 3:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Послушанием истине чрез Духа, очистив души ваши к нелицемерному братолюбию, постоянно любите друг друга от чистого <br />сердца,</span></span>1 Пет. 1:22</a> и прим.). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Грядущая слава детей Божиих, в богоподобии имеющая достигнуть полной зрелости, обусловливается созерцанием Бога, как Он есть. Все это вместе взятое составляет предмет чаяний истинных христиан, как конечная цель и венец их жизненного течения. Одно без другого немыслимо, так как каждое в другом имеет или свое основание или ближайшее и непосредственное следствие. Об этой именно надежде и ее результатах для нравственной жизни и говорит Апостол в третьем стихе: καὶ πᾶς ὁ ἔχων τὴν ἐλπίδα ταύτην κτλ. Эти слова указывают не условие нашего обладания надеждою691, но следствие этого обладания. Апостол Иоанн всегда говорит о поведении христиан, обусловливаемом их благодатным состоянием, а не наоборот: он исходит от дара Божия к обязанностям людей, а не от обязанностей людей к дарам Божиим.692 Ограничивать эту надежду одним богосозерцанием, которым обусловливается богоподобие, или одним богоподобием, взятым в самом себе, – нет никаких оснований ни в тексте, ни в сущности самой христианской надежды. Несомненно, что богосозерцание ведет к богоподобию и в этом смысле может быть названо предметом надежды; но в мысли Апостола оно не имеет самостоятельного значения. Если ограничиваться чем-либо одним, то скорее всего можно ограничиться надеждою богоподобия; по и с ним неразрывно связано чаяние славы и блаженства. В виду этого под ταύτην ἐλπίδα правильнее понимать надежду на фактическое осуществление того τί ἐσόμεθα, которое некогда откроется и полного содержания которого ограниченный ум земного обитателя не может себе и представить вследствие его неизреченного величия.<br /> Ἔχειν ἐλπίδα ἐπὶ τινι в Новом Завете встречается только здесь и отличается от ἔχειν ἐλπίδα εῖς τινα (Дн. 24:15), выражая идею надежды, покоящейся на известном реальном основании, вместо надежды, направленной на что-либо, – и от простого ἐλπίζειν ἐπὶ (Pим. 15:12; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо мы для того и трудимся и поношения терпим, что уповаем на Бога живаго, Который есть Спаситель всех человеков, а наипаче верных.</span></span>1 Тим. 4:10</a>) тем, что дает мысль о внутреннем удовлетворении, полученном от обладания этою надеждою, в то же время отмечая ее, как постоянное свойство обладателя, как непрерывно продолжающийся акт. Тот, на ком эта надежда основывается, есть αὐτός, именно Бог, а не Христос: Он дал Свою любовь в нашу собственность; поэтому мы дети Его. Но если теперь Им сделано все, чтобы нам быть детьми Божиими, то на Нем непоколебимо может быть обоснована надежда на то, что и в будущем мы достигнем высшего совершенства нашего состояния чад Божиих. Что αὐτός – ὁ Θεός, на это указывает и дальнейшее ἐκεῖνος, обозначающее более отдаленный предмет речи, именно Христа. По всему строю речи ясно видно, что ἐλπίς здесь принимается в субъективном смысле. Апостол говорит: πᾶς ὁ ἔχων τὴν ἐλπίδα, – следовательно, надежда составляет не мимолетное или вообще случайное чувство, но нечто постоянное, неизменное обладание, и потому но может остаться без влияния на направление всей жизни. Раз кто-либо может быть характеризован как ὁ ἔχων τὴν ἐλπίδα ταύτην и знает истинный характер этой надежды и путь, ведущий к ее осуществлению, он, в силу внутренней необходимости, вступает на этот путь и употребляет те средства, которые обеспечивают собою достижение цели. Это – практическое следствие из предыдущего, но Апостол ставит его, как координированную мысль, присоединяя посредством союза καί.<br /> Конечная ступень человеческого совершенства – богоподобие; но Бог есть свет и нет в нем никакой тьмы (I, 5), – Он праведен (II, 29); поэтому только тот имеет общение с Ним, кто ходит во свете; рожден от Него только тот, кто делает правду. И этим уже сам собою намечается путь нравственного усовершенствования человека, имеющего надежду на достижение высшей степени совершенства и полного богоподобия. Эту мысль Апостол коротко, но точно выразил в следующих словах: ἀγνίζει ἑαυτὸν, καθώς ἐκεῖνος ἁγνός ἐστιν. Глагол ἀγνίζειν y LXX употребляется как технический термин для обозначения очищения священников пред совершением богослужения (Числ. 8:21; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=29&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сказал им: послушайте меня, левиты! Ныне освятитесь <i>сами</i> и освятите дом Господа Бога отцов ваших, и выбросьте нечистоту из святилища.</span></span>2 Пар. 29:5</a>), пророков пред созерцанием славы Иеговы (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал я: горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами, - и глаза мои видели Царя, Господа Саваофа.</span></span>Ис. 6:5</a>), или очищения всего народа (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Господь Моисею: вот, Я приду к тебе в густом облаке, дабы слышал народ, как Я буду говорить с тобою, и поверил тебе навсегда. И Моисей объявил слова народа Господу.</span></span>Исх. 19:9</a>, 10; ср. и в Новом Завете <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Приближалась Пасха Иудейская, и многие из всей страны пришли в Иерусалим перед Пасхою, чтобы очиститься.</span></span>Ин. 11:55</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Взяв их, очистись с ними, и возьми на себя издержки на <i>жертву</i> за них, чтобы остригли себе голову, и узнают все, что слышанное ими о тебе несправедливо, но что и сам ты продолжаешь соблюдать закон.</span></span>Деян. 21:24</a>. 26; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=24&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> При сем нашли меня, очистившегося в храме не с народом и не с шумом.</span></span>Деян. 24:18</a>); но он также заключает в себе идею очищения от всего скверного, нечистого. Если в Ветхом Завете господствующая идея – внешнее очищение (хотя и не исключительно), то у <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Приблизьтесь к Богу, и приблизится к вам; очистите руки, грешники, исправьте сердца, двоедушные.</span></span>Иак. 4:8</a>; 1 Пет. 2 глагол ἁγνίζειν имеет в виду только внутреннее освящение. Точный смысл ἁγνίζειν и производного от негоἁγνόςможет быть определенно установлен по сравнению с καθαρίζειν и καθαρός. Ἅγνίζειν заключает в себе указание на боязнь осквернения, чуткость к осквернению всякого рода, тогда как καθαρίζειν просто выражает акт очищения; поэтому ἀγνός есть результат внутренних усилий, καθαρός – применения преимущественно внешних средств. Тот, о ком говорится, что он ἁγνίζει ἑαυτόν, не только содержит себя действительно чисто, но дисциплинирует себя и все усилия прилагает к тому, чтобы в себе самом уничтожить все, в чем скверна мира могла бы найти для себя пункт соприкосновения с ним (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Рук ни на кого не возлагай поспешно, и не делайся участником в чужих грехах. Храни себя чистым.</span></span>1 Тим. 5:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> когда увидят ваше чистое, богобоязненное житие.</span></span>1 Пет. 3:2</a>). Αγνός отличается и от ἅγιος тем, что отмечает скорее отрицательную мысль о свободе от осквернения, чем положительную – о святости, и допускает возможность или даже факт искушения и осквернения, тогда как ἅγιος употребляется для обозначения того, что абсолютно свято или в себе самом или в идее. О Боге можно употреблять только ἀγιος, но не ἅγνός: об Иисусе Христе может быть сказано и ἁγνός в силу совершенной полноты Его человечества, которое в самом себе было по подобию плоти греховной (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span></span>Рим. 8:3</a>) и было доступно искушениям (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо, как Сам Он претерпел, быв искушен, то может и искушаемым помочь.</span></span>Евр. 2:18</a>). Очищение представляется делом самого человека: ἁγνίζει ἑαυτόν, – тогда как в I, 7 говорится, что кровь Иисуса Христа Сына Божия очищает нас от всякого греха, или в I, 9, – что Бог очистит нас от всякой неправды. То и другое совершенно правильно и только в своем соединении дает спасение человека. Бог не может спасти нас без нас; мы должны сами «содевать наше спасение», хотя, с другой стороны, несомненно, что «Бог есть действуяй в нас». Ἅγνίζει ἑαυτόν указывает на сознательные усилия, которые употребляет верующий, чтобы привести себя в согласие с святыми влияниями, всегда действующими в его душе. Человек должен принимать участие в своем спасении, как и Бог. Бог – уготовляет и дает все средства для спасения человека; но последний обязан воспринять их и, при помощи благодати Божией, деятельно провести в свою жизнь. В этом смысле может быть сказано, что человек сам «очищает себя», сам «содевает свое спасение» (Филип. 2:12). Предмет ἁγνίζειν – ἐαυτόν: вся личность, а не частности и не внешняя жизнь (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, возлюбленные, имея такие обетования, очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием.</span></span>2 Кор. 7:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Прежде всего знайте, что в последние дни явятся наглые ругатели, поступающие по собственным своим похотям</span></span>2 Пет. 3:3</a>, 14). Самоочищение Апостол представляет как необходимо связанное с христианскою надеждой действие ее, так как всякий недостаток в освящении необходимо предполагает ослабление и искажение указанной надежды. Praesens ἁγνίζει дает знать, что во всякий момент жизни человек нуждается в очищении и должен непрерывно бодрствовать над сохранением от всякой скверны своего внутреннего существа.<br /> Результат непрерывного ἁγνίζειν выражается в ἁγνός εἶναι. Апостол указывает, что этот идеал осуществлен в условиях человеческой жизни; в нем, в этом осуществлении, для христианина заключается и поддержка для надежды, и образец для подражания в постоянном очищении, и предел, до которого оно должно простираться: καθώς ἔκεῖνος ἁγνός ἐστιν. Местоимение здесь изменяется в ἐκεῖνος. В то время как контекст требует αὐτός относит к Богу, ἐκεῖνος несомненно указывает на Христа (ср. 5, 7, 16; II, 6; IV, 17). Всякий, кто имеет надежду на высочайшее совершенство и соединенное с этим блаженство, очищает себя сообразно с тем, как (καθώς) чист Христос. Он есть образец, который христианин должен точно воспроизвести в своей жизни (cp. II, 6): незапятнанная чистота образца обязывает и последователей к самоочищению. Но этот пример мыслится не как внешний образец, а непременно подражание, имеющее основание во внутреннейшем общении со Христом (ср. стрн. 317–318). Апостол не говорит: καθῶς ἐκεῖνος ἀγνίζει ἑαυτόν, потому что то нравственное совершенство, к которому христианин только стремится, есть постоянное свойство Христа.<br /> Следовательно, богоподобие, обусловленное созерцанием Бога, как Он есть, требует от человека абсолютной чистоты, какую представил в Своей земной жизни Иисус Христос. В этом сказывается необычайная нравственная высота воззрений Апостола: только то может быть названо истинно христианским, что стремится к совершенной чистоте и не удовлетворяется никакою, другою чистотой, кроме подобной чистоте Самого Искупителя; всякие иные нравственные требования, понижающие этот высокий идеал в угоду человеческой слабости, несовместимы с христианскою святостью.<br /> На основании II, 29 – III, 3 ход нравственной жизни христианина представляется в таком виде: начало всякого христианского развития лежит в γεγεννῆσθαι ἐκ τοῦ Θεοῦ, которое дает право быть τέκνα Θεοῦ. Рождение от Бога есть божественный дар (δέόωκε), совершенно независимый от деятельности человека: мы называемся детьми Божиими не ради собственных усилий, но единственно ради совершившегося в нас божественного дела. Но с другой стороны, для полного развития положенных в нас начал божественной жизни и завершения их развития в богоподобии от христианина требуется ἁγνίζειν ἐαυτόν. Между рождением от Бога и конечным прославлением чад Божиих лежит человеческое усердие, которое по своей внутренней стороне может быть названо ἁγνεία, а вовне обнаруживается в ποιεῖν τὴν δικαιοσύνην.</div></p>