<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Се дние грядут. Идет речь о днях новозаветной Церкви. Наступит время, когда завет, заключенный на Синае, будет отменен. Перед тем, как он был заключен с Израильтянами, они находились в самом жалком положении, живя в Египетской неволе. Господь сжалился над ними и взял их за руку, чтобы извести их из земли Египетской. Словами: емшу Ми за руку извести я из земли Египетския, обозначается с одной стороны то, что Евреи не могли избавиться от Египетской неволи собственными силами и средствами и были в сем отношении беспомощны как младенцы, не могущие ходить без поддержки, с другой — трогательное попечение о них Божие, подобное попечению отца и матери о своих беспомощных детях. — По силе завета с Богом на Синае, народ Израильский сделался избранным народом, особым достоянием Господним в среде народов, выделенным из этой среды для хранения истинного Богопочтения и обетований о Христе. Но те, с которым заключен был этот завет, когда пришло время исполнения пророчеств и обетований о Христе, не уверовали в Него, отвергли Его, и потому не пребыша в завете, исключены из завета, перестали быть избранным народом, и Аз небрегох их, глаголет Господь. На место отверженного народа призвано будет новое поколение людей дома Иудина и дома Израилева, с которыми заключен будет новый завет взамен ветхого. Люди этого нового поколения суть христиане из язычников. На них перейдут преимущества избранного народа, они войдут в церковь Христову в качестве новозаветного Израиля. Но можно также пророчество о завете с домом Иудиным относить к Апостолам, по происхождению Иудеям, — они первые вступили в новозаветную Церковь и введи в нее язычников. Что же касается дома Исраилева или десяти колен, рассеянных по лицу земли со времени Ассирийского плена, то наступит время, когда и они соберутся в новозаветную Церковь вместе с домом Иудиным. Это будет, по предречению Ап. Павла, тогда, когда ко Христу обратятся все язычники. «<i>Ожесточение произошло, говорит он, в Израиле отчасти, до времени, пока войдет полное число язычников, и таким образом весь Израиль спасется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и так весь Израиль спасется, как написано: придет от Сиона Избавитель, и отвратит нечестие от Иакова.</span></span>Рим. 11:25—26</a>). На этом основании можно полагать, что, если обращение Израиля последует за обращением язычников, в пророческих словах о новом завете с домом или родом Израилевым заключается пророчество о новозаветной Церкви из язычников. Язычники и Израильтяне соединятся в одной Церкви, сольются в один Богоизбранный народ.</div></p></div>