<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Идет речь об отличии нового завета от ветхого. Это отличие будет состоять не в том, чтобы новозаветные обязательства или заповеди были по существу своему противоположны ветхозаветным, — нет, Христос приходил не разорить закон, но исполнить (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>), — а в том, что последние начертаны были на каменных скрижалях, а первые написаны будут в мыслях и сердцах. Твердый материал, употребленный для начертания ветхозаветных заповедей, соответствовал духовному состоянию людей, которым они даны. Они даны людям с каменными сердцами, мало чувствительными к голосу совести, к требованиям естественного нравственного закона, жестким и холодным, как камень. Вследствие этого ветхозаветные заповеди или совсем не исполнялись людьми с каменными сердцами, или исполнялись неохотно, большею частью не по любви к Богу Законодателю, а по страху наказания за нарушение их. Одна благодать Св. Духа может устранить недостаток приемлемости к предписаниям закона Господня и возбудить в людях ревность к исполнению их. Для сего надлежало обновить самое сердце и ум, смягчить каменное сердце и наполнить душу благими сердечными помышлениями. Произвести эту благодатную перемену в сердцах Господь обещает чрез пророка Иезекииля в следующих сильных выражениях: и дам вам сердце новое и дух нов дам вам, и отыму от вас сердце каменное от плоти вашея и дам вам сердце плотяное (мягкое и теплое, как живая плоть), и Дух Мой дам в вас (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И дам вам сердце новое, и дух новый дам вам; и возьму из плоти вашей сердце каменное, и дам вам сердце плотяное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Вложу внутрь вас дух Мой и сделаю то, что вы будете ходить в заповедях Моих и уставы Мои будете соблюдать и выполнять.</span></span>Иез. 36:26-27</a>). Это же новое сердце имеет в виду Господь, когда говорить чрез Иеремию: дам законы Моя в мысли их и на сердцах их напишу я. Это значит, что Господь не только даст закон людям, не только предъявит им свои требования, но вместе даст им и благодатную силу к исполнению этого закона и этих требований, ибо умягчит и согреет благодатью сердце, напишет их на обновленном сердце для восприятия и возращения семян истины и правды действием Св. Духа. — Таковы условия нового завета, который Господь заключит с людьми: свойство ветхого завета — один закон, свойство нового — благодать. И благо будет тем, которые сподобятся сей благодати: и буду им, говорит Господь, в Бога, т. е. буду им покровительствовать, как их Бог, и тии будут Ми в люди, — т. е. усердно будут служить Мне.</div></p></div>