<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Те ладан, смирна и золото, которые маги принесли к колыбели Господа, означали как бы завершение священнодействий и мирской славы, которые должен был прекратить Христос. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Об идолопоклонстве". § 9.<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div><b>И, войдя в дом, увидели Младенца и Матерь Его.</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и, войдя в дом, увидели Младенца с Мариею, Матерью Его, и, пав, поклонились Ему; и, открыв сокровища свои, принесли Ему дары: золото, ладан и смирну.</span></span>Мф. 2:11</a>)<a href="#656103_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Давайте взглянем, что за [знамение] славы увидели в Младенце и возрадовались те, кто отправился в поисках Царя в столь трудный путь. Разве они увидели дворец в блеске мрамора? А Мать Его увенчанную диадемой и возлежавшую на золотом ложе? Или Младенца, окутанного в золото и пурпур? Или царский двор, полный народа? Но что же? [Они увидели] темный и грязный постоялый двор, подходящий скорее животным, чем людям, где никто не захотел бы задержаться, если не был вынужден дорогой. [Увидели], что Мать Его имела всего лишь одну тунику, не для украшения тела, а для прикрытия наготы, какую одежду могла иметь жена плотника, находящаяся в путешествии. Младенца же они нашли завернутого в грязное тряпье и положенного к тому же по причине тесноты места в еще более грязный загон для скота. Если бы они искали земного царя и нашли его таким, то были бы скорее смущены, чем обрадованы, поскольку напрасно претерпели тяготы такого путешествия. Но ныне они искали Царя Небесного, и, хотя не видели в Нем ничего царского, возрадовались, доверившись только свидетельству звезды. Их глаза не могли видеть жалкого ребенка, потому что Дух в сердцах их показывал, что Он страшен. К тому же, если бы они искали в Нем земного царя, то, найдя, остались бы при нем, как часто случается в этом мире, когда, оставив своего собственного царя, отдаются под власть другому. Но ныне и Ему поклонились, и к своему царю вернулись, чтобы иметь Этого Царя над своими душами, а того земного — над своими телами.<br /><br /><b>И поклонились Ему.</b> Как ты думаешь, поклонились бы они младенцу, не сознающему чести поклонения, если бы не верили, что в Нем есть нечто Божественное? Значит, они воздали почести не младенчеству, ничего не смыслящему, а Его всезнающей Божественности. И то, какие дары они принесли, подтверждало, что они сознавали Божественность Младенца.<br /><br /><b>И, открыв сокровища свои, принесли Ему дары: золото, ладан и смирну,</b> выполняя исповедание язычников Христу и показывая, что исполнено пророчество Исайи, сказавшего: Все они из Савы придут, принесут золото и камень драгоценный, чтобы возвестить славу Господа; и все овцы Кидарские будут собраны, и овны Неваиофские придут: <i>взойдут на алтарь Твой жертвою благоугодною </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Множество верблюдов покроет тебя - дромадеры из Мадиама и Ефы; все они из Савы придут, принесут золото и ладан и возвестят славу Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Все овцы Кидарские будут собраны к тебе; овны Неваиофские послужат тебе: взойдут на алтарь Мой жертвою благоугодною, и Я прославлю дом славы Моей.</span></span>Ис. 60:6-7</a>). И тотчас узнав [Его] и открыв свои сокровища, самими этими дарами они показали, что поклоняются Христу вместе со всеми языческими народами. Узнав в Нем Царя, они принесли Ему чистые начатки и драгоценность святых — сбереженное у себя <b>золото.</b> Постигнув Его Божественное и Небесное начало, принесли благоухание <b>ливана</b> — образ чистой молитвы в приятное благоухание Духа Святого. А постигнув Его человеческое и земное погребение, принесли <b>смирну.</b><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="656103_1" class="note-item" href="#656103_1">1</a> Мф. 2:11. В Синод. переводе: <i>И, войдя в дом, увидели Младенца с Мариею, Матерью Его. - Прим. пер.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:641. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Теперь давайте посмотрим, какое славное достоинство сопровождало родившегося Царя после служения звезды и пришествия волхвов. Ибо волхвы сразу же, упавши ниц, возносят молитвы родившемуся Господу и в самой колыбели, принеся дары, чтят младенчество кричащего Младенца. Одно они замечают очами тела, а другое — зрением разума. Видна слабость воспринятого тела, но не скрыта и Божественная слава. Виден Младенец, но молитвы возносятся Богу. И сколь невыразимо это таинство Божественного достоинства: незримая и вечная природа не презрела воспринять ради нас немощь нашей плоти. Сын Бога, Который есть Бог мира, рождается в человеческом теле. Тот, в Котором небеса, терпит лежать в яслях. Помещается в колыбели Тот, Кого не объемлет мир. И в голосе вопиющего Младенца слышится Тот, от голоса Которого содрогнулся весь мир во время страданий. Итак, этого Бога славы и Господа величия узнали волхвы, увидев Младенца, о Котором — Боге и вечном Царе — пророчествовал еще Исайя, говоря: <i>Ибо младенец родился вам, сын дан вам, владычество на раменах его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>).<a href="#656101_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="656101_1" class="note-item" href="#656101_1">1</a> Ис. 9:6. В Синод. переводе: <i>Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его</i>. - Прим. пер. </li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея.<br />С1. 0218, 5.2; CCSL 9А:216.<br /><br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Писание определяюще назвало <b>«дарами»</b> приносимое Господу, а «даяниями» – приносимое царю, поскольку, как говорят сведущие в этом люди, <b>«дарами»</b> метафорически обозначается то, что доставляется [людям] не нуждающимся [ни в чем], а «даяниями» – то, что дается нуждающимся. Поэтому в обычном словоупотреблении приносимое царям именуется <b>«дарами»,</b> поскольку здесь имеется в виду отсутствие нужды у принимающих. И если кто скажет, что именно по этой причине всё, щедро принесенное волхвами Господу, по [Своему] человеколюбию родившемуся ради нас, названо <b>«дарами»</b>, то он ни в чем не отступит от истины.<br /><br />Итак, принося Господу от созданных [вещей] духовные логосы, мы приносим [Ему] <b>дары,</b> поскольку Он по естеству [Своему] не нуждается во всем этом. Ибо не как нуждающемуся в других приносим мы Господу логосы сущих, но делаем [это для того], чтобы нам самим, насколько то возможно, воспеть Его, дающего нам в долг, от тварей Его. А даяния принимает тот, кто ревностно домогается божественного любомудрия, как нуждающийся по естеству и в способах [осуществления заповедей] для добродетели, и в логосах [тварей] для ведения.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Вопросоответы к Фалассию.</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Храминой (домом - ред.) он здесь называет пристанище (загон, устроенный в пещере), которое Лука противополагает гостинице. Это была храмина, потому что, во всяком случае, была обитаема; а пристанище, как убежище для путников. Пристанищами мы ведь называем и шатер. Так как все, происходящие от Давида, сошлись в Вифлееме для переписи согласно повелению кесаря, как повествует Лука, то бывшие с Девою не нашли свободной гостиницы; посему Она направилась к пристанищу, где были ясли для скота. Дева, тотчас родившая Христа, так как не было другого места в пристанище, спеленав положила Младенца в яслях, по рассказу Луки (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В те дни вышло от кесаря Августа повеление сделать перепись по всей земле.</span></span>Лк. 2:1</a>). Затем, как говорит Златоуст, Она взяла Его и имела на коленях, когда вошли волхвы. И не была Она в муках, как другие матери, потому что родила не от мужа.<br />И каким образом они были убеждены, что это – Он, когда не видели вокруг Него ничего великого, но пещеру, бедную Мать, и Младенца, убого повитого? Каким образом? Прежде всего от звезды, которая остановилась над Ним; затем и какое-то Божественное просвещение исполнило души их. Это видно из тех даров, которые они принесли. Именно золото есть символ царского достоинства, потому что подданные платят дань царям золотом; ливан (ладан) – символ Божества, так как ладан возжигают Богу; смирна же – смертности; ею издревле намащали мертвые тела, чтобы они не гнили и не издавали запаха. Своими приношениями они показали, что этот явившийся Младенец есть и Царь, и Бог, и что вкусит смерть за людей, как человек. Можно сказать и иначе. Так как цари Вавилонские, некогда разрушившие Иерусалим, ограбили божественные сокровища, прекратили жертвоприношение и истребили народ, а Вавилонское царство вместе со своими сокровищами перешло к персам, – то наследники Вавилонских царей персы приносят теперь Владыке некогда обесчещенного храма – золото, вместо отнятых сокровищ золота, ладан – вместо жертв, и смирну – вместо убитых. Ты же знай, что как волхвы не увидели бы Христа, если бы не ушли далеко от своей страны, так и ты не увидишь Его, если не уйдешь далеко от земных страстей. Оставь и ты задумывающего козни царя и смутившийся город, т.е. злоумышляющего князя мира сего и смятение города, – и спеши ко Христу. Будешь ли ты любознательным волхвом, или простым пастухом, ничто тебе не воспрепятствует, только бы ты, делая себя достойным такого видения, шел для поклонения, а не для бесчестия. А бесчестит Христа тот, кто недостойно Его принимает. И так принеси Ему, вместо золота, блеск чистых дел и слов; вместо ладана – молитву: да исправится молитва моя, говорит, яко кадило пред Тобою; вместо смирны – умерщвление страстей, которое наиболее сохраняет существо души и наполняет благоуханием. Обрати внимание на то, что когда волхвы пришли в Иерусалим и сказали о звезде, тотчас весь город смутился, были приведены слова пророка и объявлено место рождения и случилось многое другое, как относительно пастухов, обитавших на поле, как относительно Ангелов, хвалящих Бога, так и относительно Симеона и Анны, о чем написал Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=8&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В той стране были на поле пастухи, которые содержали ночную стражу у стада своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вдруг предстал им Ангел Господень, и слава Господня осияла их; и убоялись страхом великим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал им Ангел: не бойтесь; я возвещаю вам великую радость, которая будет всем людям:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо ныне родился вам в городе Давидовом Спаситель, Который есть Христос Господь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и вот вам знак: вы найдете Младенца в пеленах, лежащего в яслях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И внезапно явилось с Ангелом многочисленное воинство небесное, славящее Бога и взывающее:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> слава в вышних Богу, и на земле мир, в человеках благоволение!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда Ангелы отошли от них на небо, пастухи сказали друг другу: пойдем в Вифлеем и посмотрим, что там случилось, о чем возвестил нам Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, поспешив, пришли и нашли Марию и Иосифа, и Младенца, лежащего в яслях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Увидев же, рассказали о том, что было возвещено им о Младенце Сем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И все слышавшие дивились тому, что рассказывали им пастухи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> А Мария сохраняла все слова сии, слагая в сердце Своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И возвратились пастухи, славя и хваля Бога за всё то, что слышали и видели, как им сказано было.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> По прошествии восьми дней, когда надлежало обрезать <i>Младенца</i>, дали Ему имя Иисус, нареченное Ангелом прежде зачатия Его во чреве.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А когда исполнились дни очищения их по закону Моисееву, принесли Его в Иерусалим, чтобы представить пред Господа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> как предписано в законе Господнем, чтобы всякий младенец мужеского пола, разверзающий ложесна, был посвящен Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и чтобы принести в жертву, по реченному в законе Господнем, две горлицы или двух птенцов голубиных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда был в Иерусалиме человек, именем Симеон. Он был муж праведный и благочестивый, чающий утешения Израилева; и Дух Святый был на нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ему было предсказано Духом Святым, что он не увидит смерти, доколе не увидит Христа Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И пришел он по вдохновению в храм. И, когда родители принесли Младенца Иисуса, чтобы совершить над Ним законный обряд,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> он взял Его на руки, благословил Бога и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыко, по слову Твоему, с миром,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо видели очи мои спасение Твое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> которое Ты уготовал пред лицем всех народов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иосиф же и Матерь Его дивились сказанному о Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И благословил их Симеон и сказал Марии, Матери Его: се, лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в предмет пререканий, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и Тебе Самой оружие пройдет душу, - да откроются помышления многих сердец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тут была также Анна пророчица, дочь Фануилова, от колена Асирова, достигшая глубокой старости, прожив с мужем от девства своего семь лет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> вдова лет восьмидесяти четырех, которая не отходила от храма, постом и молитвою служа Богу день и ночь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И она в то время, подойдя, славила Господа и говорила о Нем всем, ожидавшим избавления в Иерусалиме.</span></span>Лк. 2:8-38</a>). Все же это совершилось, чтобы, как мы сказали выше, иудеи не могли впоследствии сказать, что они не знали, когда Христос родился. Ибо, как говорит Златоуст, Младенец оставался в Вифлееме до исполнения дней очищения, т.е. до сорока дней. И если бы они нарочито не закрывали своих ушей и глаз к тому, что было говорено и видено, то, конечно, пришли бы в Вифлеем и увидели бы Его. Персы пришли из пределов своей страны в Вифлеем, а евреи, живя кругом Вифлеема, не захотели войти в него и увидеть то, о чем говорили видевшие. Ибо и пастухи всем встречным возвещали о виденном, как сказал Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Итак, наблюдайте, как вы слушаете: ибо, кто имеет, тому дано будет, а кто не имеет, у того отнимется и то, что он думает иметь.</span></span>Лк. 8:18</a>). Персы, которые увидели Христа прежде еврейского народа, как бы символически выразили то, что язычники узнают Его прежде еврейского народа. Это и ап. Павел сказал иудеям: <i>вам бе лепо первее глаголати слово Божие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Тогда Павел и Варнава с дерзновением сказали: вам первым надлежало быть проповедану слову Божию, но как вы отвергаете его и сами себя делаете недостойными вечной жизни, то вот, мы обращаемся к язычникам.</span></span>Деян. 13:46</a>); но так как вы сочли себя недостойными, то вот мы обращаемся к язычникам.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>На вопрос твой: «Как Христос Господь нами принимается?» — по силе моей отвечаю тебе. Видел или, может быть, слышал ты, как граждане царя своего, в город их пришедшего, принимают: исходят из домов своих, встречают его с радостью и поклоняются ему, и всякий в дом свой желает его принять. Христос Господь Царь Небесный пришел в мир этот, как град великий, руками Его сотворенный, в котором мы живем. Выйдем же и мы к Нему навстречу, не ногами, но сердцами, и поклонимся Ему, и припадем со смирением, радостно сердцами и устами взывая к Нему: «Благословен Царь Израилев, пришедший спасти нас!» Только что пришел Он в мир, волхвы издалека пришли и поклонились Ему, и, «<b>открыв сокровища свои, принесли Ему дары: золото, и ладан, и смирну</b>». И так подобающей честью встретили Его как Царя. Так они показали образ нам, как Его встречать. Уподобимся же и мы этим верным рабам Его, и придем к Нему сердцами нашими (ибо Он ныне не на земле, как прежде, пребывает, но на небесах одесную Бога сидит), и примем Его как Царя нашего, и принесем Ему дары не вещественные, каковых Он не требует, но невещественные, как Богу: веру нелицемерную, благодарение сердечное и послушание из любви, как Царю своему; оставим мир с похотью своей, как дом, в котором ветхий наш человек упокоевается, и, покаянием и верою в Него очистив дома сердец наших, попросим Его со смирением, чтобы посетил нас. Читаем во святом Его Евангелии, что Он никем не гнушался, как человеколюбец, но к зовущим Его в дома входил, и вечерял, и с самыми грешными ел и обращался и беседовал, как Пришедший грешников спасти. Не возгнушается и нами, грешными, и придет к нам, и посетит нас Своим человеколюбием, если только очистим дома наши истинным покаянием, сокрушением и сожалением о прежних грехах, и приготовим их, как Царю таковому, который в чистых сердцах обитает и упокоевается, и попросим Его со смирением и верой. Ибо если и не видим Его этими глазами, но Он неотлучно пребывает с любящими Его и невидимо посещает их. Спасайся.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div><b>«Пришедше в храмину</b>»... Рожденный был уже в храмине. Или народ уже разъехался, или из уважения дали место Младенцу в храмине. Но видно, что в ней было не более места, как в яслях. Первый взор пришедших обращен был на Отроча, потом на Матерь; а где же Иосиф? О нем евангелист ничего не говорит. Вообще, об этом лице в Евангелии говорится весьма мало, упоминается только в случаях важнейших, и то ни больше ни меньше, сколько нужно. Святитель Иоанн Златоуст замечает, что Промысл распорядился здесь так, чтобы Иосифа тогда не было в храмине, дабы благочестие волхвов не омрачилось мыслью или недоумением, — не отец ли он Дитяти? «<b>Видеша</b>», — земного величия, конечно, они здесь не видели никакого. «<b>Поклонишася Ему</b>», — может быть как Богу, но во всяком случае — как Царю. <br />    <b>«И отверзше сокровища своя, принесоша Ему дары, злато и ливан и смирну»</b>. По обычаю восточному, с поклонением царям соединялось принесение даров. Бог Сам повелевает чрез пророка всякому Израильтянину: «<i>да не явишися пред Господем тощ»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Три раза в году весь мужеский пол должен являться пред лице Господа, Бога твоего, на место, которое изберет Он: в праздник опресноков, в праздник седмиц и в праздник кущей; и <i>никто</i> не должен являться пред лице Господа с пустыми <i>руками</i>,</span></span>Втор. 16:16</a>), — без какого-либо дара. «<b>Сокровища своя»</b> — свои мешки или что-либо подобное. «<b>Принесоша Ему»</b> — Младенцу, а не Матери; действие совершено в духе восточных жителей и в духе благоговейном. «<b>Ему</b>», — как будто бы Он понимал и принимал дары. «<b>Принесоша </b>не дань, а дары» — усерднейшее приношение. <b>«Злато и ливан и смирну»</b> — произведения своих стран, лучшие свои сокровища. Многие из отцов Церкви находят в сих дарах таинственное знаменование: «<b>ливан</b>» — благовонная смола, говорят, принесена была Иисусу как Богу, «<b>злато</b>» как Царю, а «<b>смирна</b>» потребна была при погребении: ею намащивали умершего. Но один учитель Церкви говорит, что смирна могла служить еще для подкрепления тела Младенца, она нередко употреблялась для сей цели; ливан — для очищения воздуха, который при яслях и в бедной храмине не мог быть чистым; злато нужно было по причине бедности. Иосиф и Мария были крайне бедны, притом сорок дней должны были находиться в чуждом городе. Некоторые еще из того, что здесь приносятся три дара, выводят мнение о троичности Лиц Божества. Дары сии, вероятно, были небольшие, ибо через несколько времени родители Иисуса Христа должны были принести жертву, и рука их не обретает довольно; они приносят жертву неполную, или жертву, требуемую от бедных. Волхвы, конечно, и не думали обогатить их, а только выразили свое усердие. <br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа, до вступления Его в открытое служение спасению рода человеческого. Путешествие волхвов и поклонение их Иисусу Христу.</i></div></p></div>