<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div><b>И беги в Египет</b>.<a href="#656117_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Он сошел в Египет, будто врач, чтобы посетить его, ослабевшего от своих заблуждений, но не для того, чтобы там оставаться. На первый взгляд, Он сошел в Египет, убегая от Ирода, но на самом деле — чтобы изгнать из него демонов египетского заблуждения, как свидетельствует пророк Исайя: <i>Вот, Господь сойдет в Египет, воссев на облаке легком. И падут идолы Египетские </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пророчество о Египте. - Вот, Господь восседит на облаке легком и грядет в Египет. И потрясутся от лица Его идолы Египетские, и сердце Египта растает в нем.</span></span>Ис. 19:1</a>)<a href="#656117_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Итак, ты видишь, что Он спустился в Египет не для того, чтобы избежать смерти, а чтобы рассеять смертоносных идолов. Ибо Господь никогда больше не нисходил [никуда], кроме как тогда. Еще надо заметить, что в Египет Он бежал ночью, а возвращался днем. Поскольку, убегая, избегал Иродова гонения, а возвращался, когда гонитель был уже мертв. Ибо ночь — это притеснение и гонение, а день — утешение.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="656117_1" class="note-item" href="#656117_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же они отошли, - се, Ангел Господень является во сне Иосифу и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и беги в Египет, и будь там, доколе не скажу тебе, ибо Ирод хочет искать Младенца, чтобы погубить Его.</span></span>Мф. 2:13</a>. У автора сказано: <i>Иди в землю Израильскую</i>, т.е. отсылка к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и иди в землю Израилеву, ибо умерли искавшие души Младенца.</span></span>Мф. 2:20</a>. Видимо, здесь перепутаны стихи <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же они отошли, - се, Ангел Господень является во сне Иосифу и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и беги в Египет, и будь там, доколе не скажу тебе, ибо Ирод хочет искать Младенца, чтобы погубить Его.</span></span>Мф. 2:13</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и иди в землю Израилеву, ибо умерли искавшие души Младенца.</span></span>Мф. 2:20</a>, которые имеют сходное начало. - Прим. пер. <br /></li><li><a id="656117_2" class="note-item" href="#656117_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пророчество о Египте. - Вот, Господь восседит на облаке легком и грядет в Египет. И потрясутся от лица Его идолы Египетские, и сердце Египта растает в нем.</span></span>Ис. 19:1</a>. В Синод. переводе: <i>Вот, Господь восседит на облаке легком и грядет в Египет. И потрясутся от лица Его идолы Египетские</i>. - Прим. пер.<br /><br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:646</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>И наконец, Его бегство случилось не из-за страха перед опасностью, но, как повествует евангелист, из-за таинственного проречения, гласившего: <b>Возьми Младенца и Матерь Его и беги в Египет</b>. И далее: <i>Да сбудется</i> написанное: <i>из Египта воззвал Я Сына Моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и там был до смерти Ирода, да сбудется реченное Господом через пророка, который говорит: из Египта воззвал Я Сына Моего.</span></span>Мф. 2:15</a>)<a href="#656116_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Следовательно, Христос бежит, чтобы подтвердилась истинность закона, вера в пророчество, свидетельство Псалтири, поскольку Сам Господь сказал: <i>Надлежит исполниться написанному обо Мне в законе, в пророчествах и в псалмах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И сказал им: вот то, о чем Я вам говорил, еще быв с вами, что надлежит исполниться всему, написанному о Мне в законе Моисеевом и в пророках и псалмах.</span></span>Лк. 24:44</a>). Христос бежит для нас, а не для Себя. Христос бежит, чтобы соблюсти таинство распределения времен. Христос бежит для того, чтобы благодаря будущим чудесам отнять у нечестивых повод к оправданию, а тем, кто уверует, явить доказательство веры. Но главная причина, по которой бежал Христос, заключается в том, что тем самым Он оправдал бегство для нас, поскольку во время гонений лучше бежать, нежели отречься. Ведь Петр отрекся, поскольку не хотел бежать, Иоанн же бежал, чтобы не отречься.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="656116_1" class="note-item" href="#656116_1">1</a> Мф. 2:15, <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На заре погибнет царь Израилев! Когда Израиль был юн, Я любил его и из Египта вызвал сына Моего.</span></span>Ос. 11:1</a><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собрание проповедей 150.1 1<br />С1. 0227 +, SL24B, 150.93; CCSL<br />24b:938-39.<br /><br /></i></div><br />***<br />…Ирод искал [Христа], но на самом деле дьявол искал через Ирода, который видел, что волхвы, на которых он более всего полагался в своих лукавствах, сбежали от него. Христос, хотя и завернутый в пеленки и питающийся от груди матери, и не умеющий говорить, и не известный делами, и не умеющий ходить, обращает знаменосцев дьявола, то есть волхвов, в своих вернейших вождей. Дьявол уже предвидел, что Христос сможет творить в совершенных летах, и поэтому умелый искуситель стал подговаривать иудеев и подстрекать Ирода, чтобы погубить внушающего ему опасения Младенца-Христа, предотвратить будущие знамения Его силы и отнять губительнейшее для него, но победоноснейшее для нас знамя креста. Предчувствовал дьявол, предчувствовал, что скоро Христос учением и чудесами восстановит жизнь и Тот, Кто пока еще только плачет, завладеет всем миром, как это и подобает Владыке мира. И об этом свидетельствуют пророки: <i>И прежде, чем научится ребенок призывать отца или мать, примет силу Дамаска и добычу Сирии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо прежде нежели дитя будет уметь выговорить: отец мой, мать моя, - богатства Дамаска и добычи Самарийские понесут перед царем Ассирийским.</span></span>Ис. 8:4</a>), и сами иудеи подтверждают это, говоря: <i>Видите ли, весь мир идет за ним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Фарисеи же говорили между собою: видите ли, что не успеваете ничего? весь мир идет за Ним.</span></span>Ин. 12:19</a>).<br /><br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собрание проповедей 150.9<br /> С1. 0227 +, SL 24В, 150.69 [*] - CCSL 24b:936-37. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Когда исполнилось сорок дней очищения, как говорит Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А когда исполнились дни очищения их по закону Моисееву, принесли Его в Иерусалим, чтобы представить пред Господа,</span></span>Лк. 2:22</a>), они пришли с Иисусом в Иерусалим, чтобы <i>поставити Его пред Господем, якоже есть писано в законе Господни </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А когда исполнились дни очищения их по закону Моисееву, принесли Его в Иерусалим, чтобы представить пред Господа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> как предписано в законе Господнем, чтобы всякий младенец мужеского пола, разверзающий ложесна, был посвящен Господу,</span></span>Лк. 2:22-23</a>). <i>И яко скончашася вся по закону Господню, возвратишася в Галилею, во град свой Назарет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И когда они совершили всё по закону Господню, возвратились в Галилею, в город свой Назарет.</span></span>Лк. 2:39</a>). И затем тотчас Ангел явился во сне Иосифу, приказывая им бежать в Египет. Итак, Матфей, как более краткий, опустил это, но Лука, как более точный, вписал. Но почему Христос не остался в Назарете так, чтобы Его не убили? Потому что если бы это случилось, то некоторые могли бы утверждать, что Он принял человечество призрачно, не подлежа человеческим страстям. Но Ирод избил только тех младенцев, которые были в Вифлееме и в его пределах, а не тех, которые были в Назарете. Бог предвидел, что Он необходимо был бы открыт Ироду, если бы остался в Назарете; посему Он повелел бежать оттуда. Посылается же Он в Египет, как по той причине, которую высказал евангелист, именно: чтобы исполнилось сказанное Господом чрез пророка, который говорит: <i>из Египта воззвах сына Моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На заре погибнет царь Израилев! Когда Израиль был юн, Я любил его и из Египта вызвал сына Моего.</span></span>Ос. 11:1</a>), так и потому, что Вавилон и Египет во всей вселенной наибольше горели пламенем нечестия. Посему из первого Он выслал волхвов, а во второй пошел Сам, желая и того, и другого направить на путь истины. Отсюда также Он научает нас тому, что верующий тотчас вначале должен ожидать испытаний. Смотри, как Он Сам еще с детства подвергается козням и бежит в изгнание; бежит также и Матерь, и Иосиф. И волхвы ушли тайно, наподобие убегающих, и все (праведные) подвергались бесчисленным испытаниям. Посему когда ты будешь служить духовному делу и подвергнешься испытаниям, имей пример и не негодуй, но знай, что испытания составляют участь добрых дел. Дьявол наводит их для претыкания, а Бог допускает для утверждения любящих Его. И обрати внимание на необычайность дела: Палестина злоумышляет, а Египет охраняет бегущего, чтобы ты знал, что Бог соединил радостное с прискорбным. Жизнь святых испытывается и тем и другим, – что также случилось и здесь. Сначала происходит подозрение относительно Девы, потом радость о рождении, – далее бегство в Египет, потом воззвание оттуда, – затем страх из-за Архелая, потом успокоение в Назарете. Еще не пришло время творить чудеса: если бы Он с первого детства показывал чудеса, то не поверили бы, как выше сказано, что Он человек. Посему Он был девять месяцев во чреве, родился, питался молоком, и все остальное произошло обычным порядком, чтобы чрез все это легче воспринялось Его воплощение. Ангел же не называет Деву женою Иосифа, но Матерью Младенца, потому что сомнение было уже разрешено и Иосиф был убежден, что это рождение Божественное. Говоря: <i>бежи во Египет</i>, он не обещал сопутствовать им, внушая этим, что они имеют великого спутника в Младенце. Кроме того, это бегство в Египет подало египтянам повод к тесной связи. Впоследствии все они, приняв евангельское благовестие, весьма хвалились тем, что приняли убегающего Господа.<br />"<b>И будь там</b>..." <i>Буди </i>вместо: обитай, находись. Иосиф, слыша это, не соблазнился. Он знал, что все совершается по Домостроительству (Божию), когда Ангелы дают наставления относительно Младенца; посему не должно быть пытливым, ни противоречить, но охотно повиноваться тому, что приказывает Бог.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Видим в святом Евангелии, что искали младенствующего Сына Божиего, чтобы убить. И, уклоняясь от злодейских рук, со святою Матерью Своею бежал Он в Египет и там некото­рое время скрывался...<br />Примечай, христианин:<br />2) Сын Божий, уклоняясь от напасти и смерти, подает и нам образ не вдаваться само­вольно в напасть, а уклоняться от нее. Он мог и там обезопасить Себя, где искали Его, что­бы убить, но бежал в Египет, в чужую землю, уча нас, чтобы и мы, <i>если гонят нас в одном городе, бежали в другой </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Когда же будут гнать вас в одном городе, бегите в другой. Ибо истинно говорю вам: не успеете обойти городов Израилевых, как приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 10:23</a>).<br />3) Христос, Сын Божий, как только родил­ся на земле, начал гонение терпеть. Отсюда видим, что Он от самого рождения начал, ради нашего спасения, крест нести. В вертепе ро­дился и в скотских яслях возлег Тот, Который сотворил всю землю и все, что в ней. Бегал, преследуемый убийцей, Тот, у Которого в ру­ках жизнь и смерть всех. Да постыдится гор­дость человеческая, которая хочет и ищет, как бы в богатых и красивых палатах покоиться, в богатстве и славе мира сего жить, и не терпит слышать противного себе слова. Да постыдит­ся, говорю, смотря на Небесного Царя, родив­шегося в вертепе, и в яслях почивающего, и дающего место гневу беззаконного царя, и ус­тупающего тому.<br /><br />Скажи, скажи, пожалуйста, христианин, не мог ли Христос Царь Небесный иметь для Себя места славного и великолепного для плотско­го Своего рождения и упокоения? Как не мог? Он – Господь всех. Его и небо, и земля, и все, что в них. Но Он избрал вертеп, как прекрас­ную Палату, и ясли скотские, как многоцен­ный одр, чтобы научить нас Своим примером не искать в мире сем богатства и славы, но быть странниками и пришельцами на земле (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле;</span></span>Евр. 11:13</a>) чужой и искать небесное отечество (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо те, которые так говорят, показывают, что они ищут отечества.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И если бы они в мыслях имели то <i>отечество</i>, из которого вышли, то имели бы время возвратиться;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но они стремились к лучшему, то есть к небесному; посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом: ибо Он приготовил им город.</span></span>Евр. 11:14-16</a>), для которого мы и созданы.<br /><br />Беден тот христианин, который многого в мире сем ищет и впрок запасает. Это несом­ненный знак того, что он только желает и ищет то, что видит, а чего не видит, того не желает и не ищет. Мог Христос не только обезопасить Себя от беззаконных убийц, но и силой боже­ственной и праведным судом Своим поразить их, но не хотел этого. Ибо пришел в мир не погубить, а спасти души человеческие (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> ибо Сын Человеческий пришел не губить души человеческие, а спасать. И пошли в другое селение.</span></span>Лк. 9:56</a>). Ради этого уклонился и бежал от врагов Сво­их, и так подал нам пример давать место гневу и ненавидящим и обидящим нас уступать. Царь славы и Всесильный Господь уступал. Что же мы будем делать, смиренные, бедные и немощные? Будем ли мстить, всякого нака­зания достойные? И мщение не наше, а Божие дело. <i>Мне отмщение, Я воздам</i> – говорит Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу <i>Божию</i>. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь.</span></span>Рим. 12:19</a>).<br /><br />4) Отсюда видим, что мир, прелестью ос­лепленный, как Христа Истины не любил, так и истинных христиан ненавидит. Христос Гос­подь как только явился на землю с небес, так и гонение начал терпеть от злого мира. Также и того, кто начнет приходить ко Христу и при­ближаться к Нему верой и любовью, мир с не­навистью гонит и уже не принимает как свое­го, но изгоняет. Душа благочестивая в глазах нечестивых кажется врагом и злодеем, хотя никакого зла им не делает и вообще не мыс­лит зла. Но то им одно не нравится, что пра­ведный человек от прихотей их уклоняется и своей святой жизнью злобу их, как светильник, обнаруживает и обличает тьму. Об этом-то и говорит Господь: <i>Будете ненавидимы всеми за имя Мое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мф. 10:22</a>). И Апостол Павел напи­сал:<i> Все, желающие жить благочестиво во Хри­сте Иисусе, будут гонимы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы.</span></span>2 Тим. 3:12</a>).<br /><br />Однако, душа благочестивая, не смущай­ся от этого, не унывай и не бойся. Без Божия совета ничего с нами не случается. Бог попус­кает скорби благочестивым, но попускает в та­кой мере, в какой они могут понести, и попус­кает на великую пользу для них, и не оставляет их, как чад Своих, без утешения, которое бы­вает для них, как прохлаждение во время зноя.<br /><br />Действительно, <i>многи скорби праведным </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Много скорбей у праведного, и от всех их избавит его Господь.</span></span>Пс. 33:20</a>). Но у нечестивых намного больше и тем более ввиду вечного их мучения во аде. Хотя они и свирепствуют здесь, но там будут вкушать плоды гордости и нечестия своего. Но и здесь они во всяком беспокойстве и мятеже живут: друг у друга отнимают, друг друга ли­шают, друг на друга жалуются, поносят и ру­гают, и хитросплетенными и язвительными жалобами суды наполняют. Чего в таких слу­чаях и обстоятельствах ожидать, кроме смуще­ния и беспокойства? А если в совесть их по­смотреть, что иное там делается, как только непрестанный суд, осуждение, мятеж и муче­ние? Злая совесть больше всякой скорби оскор­­бляет и больше всякого мучителя мучит че­ловека. Цветут внешне нечестивые в своем благополучии, но внутри они, как цветы чер­вивые. Напротив, благочестивые хотя внеш­не и беспокоятся, но внутри покойны, мирны и тихи. И здесь утешаются, и в будущем веке преизобильно и вечно утешатся.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Сокровище духовное, от мира собираемое". <br />108. Он сделал дело свое — и ушел</i></div></div></p>