<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Ты видишь, что Иосиф избран был не в супружество Марии, а в служение Ей? Ведь когда она шла в Египет и возвращалась оттуда, то кто бы исполнил столь необходимое ей служение, если бы Она не была ему обручена? Ибо, на первый взгляд, Мария питала Младенца, а Иосиф Ее охранял. В действительности же Младенец питал Мать, а Иосиф их защищал. Поэтому ангел не сказал: «Возьми Мать и Младенца Ее», а: <i>Возьми Младенца и Матерь Его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же они отошли, - се, Ангел Господень является во сне Иосифу и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и беги в Египет, и будь там, доколе не скажу тебе, ибо Ирод хочет искать Младенца, чтобы погубить Его.</span></span>Мф. 2:13</a>). Потому что не ради той Матери родился Этот Сын, но ради Этого Сына она стала Матерью. Не для Сына славой было иметь эту Мать, а для Матери блаженством иметь Этого Сына. По Ее слову: <i>Ибо отныне будут ублажать Меня все роды </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> что призрел Он на смирение Рабы Своей, ибо отныне будут ублажать Меня все роды;</span></span>Лк. 1:48</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:645</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Землею Израилевою он просто назвал Палестину, а ищущими души Младенца, чтобы отнять и отделить ее от тела, он называет окружавших Ирода. Горькую кончину имел Ирод. Он изверг нечистую душу, был поражен горячкой, болью в животе, чесоткой, подагрой, гниением тайного уда, порождавшим червей, одышкой и трясением членов тела.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Видим в святом Евангелии, что о тех, ко­торые искали младенствующего Иисуса, что­бы убить, написано: <b>Умерли искавшие души Младенца</b>. Так суд Божий постига­ет всех тех, кто благочестивых озло­бляет и го­нит. Души благочестивые, как овцы, смирен­ны, кротки и безоружны, но Бог за них стоит и защищает их и своевольных и нечестивых смиряет. Отсюда видим, что дивные Божии суды их постигают, и там падают в ров, где не чают, и ту яму, которую для благочестивых выкапывают, приготавливают самим себе. Так Авессалом, сын Давидов, искал, как бы свято­го своего отца убить и царством Израилевым завладеть, но вместо этого погибель себе на­шел (см. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=1&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего Авессалом завел у себя колесницы и лошадей и пятьдесят скороходов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вставал Авессалом рано утром, и становился при дороге у ворот, и когда кто-нибудь, имея тяжбу, шел к царю на суд, то Авессалом подзывал его к себе и спрашивал: из какого города ты? И когда тот отвечал: из такого-то колена Израилева раб твой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> тогда говорил ему Авессалом: вот, дело твое доброе и справедливое, но у царя некому выслушать тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И говорил Авессалом: о, если бы меня поставили судьею в этой земле! ко мне приходил бы всякий, кто имеет спор и тяжбу, и я судил бы его по правде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда подходил кто-нибудь поклониться ему, то он простирал руку свою и обнимал его и целовал его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так поступал Авессалом со всяким Израильтянином, приходившим на суд к царю, и вкрадывался Авессалом в сердце Израильтян.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> По прошествии сорока лет <i>царствования Давида</i>, Авессалом сказал царю: пойду я и исполню обет мой, который я дал Господу, в Хевроне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо я, раб твой, живя в Гессуре в Сирии, дал обет: если Господь возвратит меня в Иерусалим, то я принесу жертву Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал ему царь: иди с миром. И встал он и пошел в Хеврон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И разослал Авессалом лазутчиков во все колена Израилевы, сказав: когда вы услышите звук трубы, то говорите: Авессалом воцарился в Хевроне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> С Авессаломом пошли из Иерусалима двести человек, которые были приглашены им, и пошли по простоте своей, не зная, в чем дело.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Во время жертвоприношения Авессалом послал и призвал Ахитофела Гилонянина, советника Давидова, из его города Гило. И составился сильный заговор, и народ стекался и умножался около Авессалома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И пришел вестник к Давиду и сказал: сердце Израильтян уклонилось на сторону Авессалома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Давид всем слугам своим, которые были при нем в Иерусалиме: встаньте, убежим, ибо не будет нам спасения от Авессалома; спешите, чтобы нам уйти, чтоб он не застиг и не захватил нас, и не навел на нас беды и не истребил города мечом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказали слуги царские царю: во всем, что угодно господину нашему царю, мы - рабы твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вышел царь и весь дом его за ним пешком. Оставил же царь десять жен, наложниц [своих], для хранения дома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И вышел царь и весь народ пешие, и остановились у Беф-Мерхата.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И все слуги его шли по сторонам его, и все Хелефеи, и все Фелефеи, и все Гефяне до шестисот человек, пришедшие вместе с ним из Гефа, шли впереди царя.</span></span>2 Цар. 15:1-18</a>). Аман приготовил было виселицу неповинному Мардохею, но на той виселице сам был повешен (см. <a href="/bible-index/bible/?b=190&c=3&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего возвеличил царь Артаксеркс Амана, сына Амадафа, Вугеянина, и вознес его, и поставил седалище его выше всех князей, которые у него;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и все служащие при царе, которые <i>были</i> у царских ворот, кланялись и падали ниц пред Аманом, ибо так приказал царь. А Мардохей не кланялся и не падал ниц.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И говорили служащие при царе, которые у царских ворот, Мардохею: зачем ты преступаешь повеление царское?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И как они говорили ему каждый день, а он не слушал их, то они донесли Аману, чтобы посмотреть, устоит ли в слове <i>своем</i> Мардохей, ибо он сообщил им, что он Иудеянин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда увидел Аман, что Мардохей не кланяется и не падает ниц пред ним, то исполнился гнева Аман.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И показалось ему ничтожным наложить руку на одного Мардохея; но так как сказали ему, из какого народа Мардохей, то задумал Аман истребить всех Иудеев, которые <i>были</i> во всем царстве Артаксеркса, как народ Мардохеев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> [И сделал совет] в первый месяц, который есть месяц Нисан, в двенадцатый год царя Артаксеркса, и бросали пур, то есть жребий, пред лицем Амана изо дня в день и из месяца в месяц, [чтобы в один день погубить народ Мардохеев, и пал жребий] на двенадцатый <i>месяц</i>, то есть на месяц Адар.</span></span>Есф. 3:1-7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=190&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И повесили Амана на дереве, которое он приготовил для Мардохея. И гнев царя утих.</span></span>Есф. 7:10</a>). Фараон, царь египетский, гнался сле­дом за Израилем и хотел опять мучительством своим озлобить его, но узнал на себе правед­ный суд Божий и в море со всем воинством сво­им потонул (см. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=5&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И возвещено было царю Египетскому, что народ бежал; и обратилось сердце фараона и рабов его против народа сего, и они сказали: что это мы сделали? зачем отпустили Израильтян, чтобы они не работали нам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> [Фараон] запряг колесницу свою и народ свой взял с собою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и взял шестьсот колесниц отборных и все колесницы Египетские, и начальников над всеми ими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И ожесточил Господь сердце фараона, царя Египетского [и рабов его], и он погнался за сынами Израилевыми; сыны же Израилевы шли под рукою высокою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И погнались за ними Египтяне, и все кони с колесницами фараона, и всадники, и всё войско его, и настигли их расположившихся у моря, при Пи-Гахирофе пред Ваал-Цефоном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Фараон приблизился, и сыны Израилевы оглянулись, и вот, Египтяне идут за ними: и весьма устрашились и возопили сыны Израилевы к Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и сказали Моисею: разве нет гробов в Египте, что ты привел нас умирать в пустыне? что это ты сделал с нами, выведя нас из Египта?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Не это ли самое говорили мы тебе в Египте, сказав: оставь нас, пусть мы работаем Египтянам? Ибо лучше быть нам в рабстве у Египтян, нежели умереть в пустыне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но Моисей сказал народу: не бойтесь, стойте - и увидите спасение Господне, которое Он соделает вам ныне, ибо Египтян, которых видите вы ныне, более не увидите во веки;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Господь будет поборать за вас, а вы будьте спокойны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал Господь Моисею: что ты вопиешь ко Мне? скажи сынам Израилевым, чтоб они шли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а ты подними жезл твой и простри руку твою на море, и раздели его, и пройдут сыны Израилевы среди моря по суше;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Я же ожесточу сердце [фараона и всех] Египтян, и они пойдут вслед за ними; и покажу славу Мою на фараоне и на всем войске его, на колесницах его и на всадниках его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и узнают [все] Египтяне, что Я Господь, когда покажу славу Мою на фараоне, на колесницах его и на всадниках его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И двинулся Ангел Божий, шедший пред станом [сынов] Израилевых, и пошел позади их; двинулся и столп облачный от лица их и стал позади их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и вошел в средину между станом Египетским и между станом [сынов] Израилевых, и был облаком и мраком <i>для одних</i> и освещал ночь <i>для других</i>, и не сблизились одни с другими во всю ночь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И простер Моисей руку свою на море, и гнал Господь море сильным восточным ветром всю ночь и сделал море сушею, и расступились воды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И пошли сыны Израилевы среди моря по суше: воды же были им стеною по правую и по левую сторону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Погнались Египтяне, и вошли за ними в средину моря все кони фараона, колесницы его и всадники его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И в утреннюю стражу воззрел Господь на стан Египтян из столпа огненного и облачного и привел в замешательство стан Египтян;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и отнял колеса у колесниц их, так что они влекли их с трудом. И сказали Египтяне: побежим от Израильтян, потому что Господь поборает за них против Египтян.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Господь Моисею: простри руку твою на море, и да обратятся воды на Египтян, на колесницы их и на всадников их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И простер Моисей руку свою на море, и к утру вода возвратилась в свое место; а Египтяне бежали навстречу [воде]. Так потопил Господь Египтян среди моря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И вода возвратилась и покрыла колесницы и всадников всего войска фараонова, вошедших за ними в море; не осталось ни одного из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> А сыны Израилевы прошли по суше среди моря: воды [были] им стеною по правую и [стеною] по левую сторону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И избавил Господь в день тот Израильтян из рук Египтян, и увидели [сыны] Израилевы Египтян мертвыми на берегу моря.</span></span>Исх. 14:5-30</a>). Подобный суд Божий и ныне постигает всех своевольных, которые озлобляют и гонят благочестивых.<br /><i>Сокровище духовное, от мира собираемое, 108</i></div></p></div>