<div><p ><div><i>Так говорит Господь: где разводное письмо матери вашей, с которым Я отпустил ее? Или кто заимодавец Мой, которому Я продал вас? Вот вы проданы за беззакония ваши, и за преступленя ваши Я отпустил мать вашу. Ибо Я пришел, и не было мужа; Я звал и никто не слушал.</i> <br />После призвания язычников и царей и князей, питателей и кормилиц, и плена у того, кто прежде был сильным и крепким и добыча котораго распределена апостолам, и после безумия демонов, насыщавшихся собственною плотию и упивавшихся своею кровию; когда вся плоть узнала, что Искупителем и сильным был сам Бог Израилев: говорит народу иудейскому о Сионе, который прежде говорил: <i>оставил меня Господь, и Господь забыл меня</i>. Вы думаете, что вследствие Моей жестокости оставлена мать ваша, земной Иерусалпм, и что по жестокосердию Я дал ей разводное письмо, и не знаете того, что было в действительности, — что она сама отступила от Меня.<br />Ибо когда Я говорил ей: перестаньте поступать беззаконно, научитесь делать добро, она не захотела слушать, но отвернулась от Меня. Поэтому Я сказал сыновьям ея: горе им, ибо они отступили от Меня, уличены поступавшие нечестиво в отношении κо Мне, — и ей [сказал]: научит тебя отступление твое и злоба твоя вразумит тебя, и ты узнаешь, какое зло для тебя в том, что ты оставила Меня. Но, может быть, вы не можете показать разводное письмо, и кто либо из заимодавцев Моих, требуя деньги, взял вас в уплату долга, когда Я не имел чем заплатить? Это не так, но Я покажу вам, почему Я оставил мать с детьми. <br />Преступления и грехи ваши продали вас демонам, чтобы, опутанные наслаждениями века сего, вы оставили отца, а мать — супруга. Поэтому Я не мог более держать прелюбодейную мать вашу, но отпустил ее, когда она хотела уйдти.<br />А что каждый продается грехами своими, — так как мы, предоставленные собственному решению, по своей воле стремимся или к добру или к злу, — этому учит и апостол Павел: <b>аз же плотян есмь, продан под грех</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо мы знаем, что закон духовен, а я плотян, продан греху.</span></span>Рим. 7:14</a>). <b>Ибо всяк творяй грех раб есть греха</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал им: истинно, истинно говорю вам: всякий, делающий грех, есть раб греха.</span></span>Ин. 8:34</a>). И как корыстолюбцы и хищники служат рабами мамоны; так всякий грех господствует над грешниками, коим говорится: <b>да не царствует грех в мертвеннем вашем теле</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак да не царствует грех в смертном вашем теле, чтобы вам повиноваться ему в похотях его;</span></span>Рим. 6:12</a>). А чтобы вы знали, что не Мною отвергнута мать ваша, но что она отступила по собственной воле, Я, после многих благодеяний, принял тело человеческое и не чрез пророков, но лично говорил.<br />Я <i>пришел</i>, и не было <i>мужа</i> или <i>человека</i>. Ибо все, оставив образ мужа и человека, приняли образы зверей и змиев. Поэтому и к Ироду говорится по причине злобы его: <b>шедше рцыте лису тому</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И сказал им: пойдите, скажите этой лисице: се, изгоняю бесов и совершаю исцеления сегодня и завтра, и в третий <i>день</i> кончу;</span></span>Лк. 13:32</a>), и к Фарисеям: <b>порождения ехиднова</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Змии, порождения ехиднины! как убежите вы от осуждения в геенну?</span></span>Мф. 23:33</a>), и к похотливым: <b>кони женонеистовни сотворишася</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Это откормленные кони: каждый из них ржет на жену другого.</span></span>Иер. 5:8</a>), и о развратных: <b>не пометайте бисер ваших пред свиньями</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>), и безстыдным: <b>не дадите святая псом</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>), и вообще о всех: <b>видение четвероногих, иже в пустыни</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Все они будут постыжены из-за народа, [<i>который</i>] бесполезен для них; не будет от него ни помощи, ни пользы, но - стыд и срам.</span></span>Ис. 30:5</a>). Таким образом приходит Господь и не находит человека. <br /><b>Ибо человек в чести сый не разуме, приложися скотом безсмысленным и уподобися им</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но человек в чести не пребудет; он уподобится животным, которые погибают.</span></span>Пс. 48:13</a>). Я звал их, говорит, как разумное существо, и сказал: <b>приклоните ухо ваше во глаголы уст Моих</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Учение Асафа. Внимай, народ мой, закону моему, приклоните ухо ваше к словам уст моих.</span></span>Пс. 77:1</a>), но народ Мой не слушал голоса Моего. Я воззвал и сказал: <b>аще кто жаждет, да приидет ко Мне и пиет</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>), и в другом месте: <b>приидите ко Мне вси труждающиися и обремененнии</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>): <i>и никто не слушал</i>. По этому Я в Евангелии сказал им: <b>ни видения Божия видите, ни гласа Его слышите, ибо словесе Его не имате пребывающа в вас</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И пославший Меня Отец Сам засвидетельствовал о Мне. А вы ни гласа Его никогда не слышали, ни лица Его не видели;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и не имеете слова Его пребывающего в вас, потому что вы не веруете Тому, Которого Он послал.</span></span>Ин. 5:37-38</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 258-260. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>