<p ><div><i>Кто из вас боится Господа, слушается гласа раба Его? Кто ходит во мраке и не имеет света, да уповает на имя Господа и да утверждается в Боге своем.</i><br />Вы бичевали Меня, заплевывали Меня; однако Я призываю своих преследователей к покаянию. Ибо Я не хочу смерти грешнаго народа, а чтобы только он обратился и жив был (Иез. гл. 33), и говорю: кто среди вас боится Господа и слушается голоса Раба или Отрока, то есть Сына Его, из коих одно свойственно воспринятой плоти, а другое природе. И мы не должны считать маловажным страх Господень, по оному, что говорится в Притчах: <b>начало премудрости страх Господен</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Начало мудрости - страх Господень, и познание Святаго - разум;</span></span>Притч. 9:10</a>).<br />Совершенная же любовь изгоняет <i>страх</i>, потому что в страхе есть мучение. А кто боится, тот не имеет совершенной любви. Но здесь страх принимается в смысле <i>боязливости</i> и ευλαβεια (опасения), о котором и в другом месте читаем: "блажен, кто всего боится", то есть вследствие ευλαβεια <i>опасения</i>, коих обыкновенно называют богобоязненными. Ибо Господь охраняет путь их и оберегает стезю богобоязненных. Об этом страхе написано: "страх Господен все превосходит" (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=25&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Страх Господень все превосходит, и имеющий его с кем может быть сравнен?</span></span>Сир. 25:14</a>), и в другом месте: <b>несть лишения боящымся Его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Бойтесь Господа, святые Его, ибо нет скудости у боящихся Его.</span></span>Пс. 33:10</a>).<br />Только после многих ступеней добродетелей достигают до такого рода страха Господня. Ибо слово божественное говорит от лица учителя и отца, дающаго наставление ученику и сыну: <b>аще премудрость призовеши и разуму даси глас твой и аще взыщеши ея, аки сребра и якоже сокровища испитаеши ю: тогда уразумееши страх Господень и познание Божие обрящеши</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=2&s=3&e=1">Притч. 2:3-1</a>).<br />Это есть тот страх, который соблюдает невинными, целомудренными и чистыми души святых, о котором говорится: <b>страх Господен чист пребывает в век века</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Страх Господень чист, пребывает вовек. Суды Господни истина, все праведны;</span></span>Пс. 18:10</a>). К нему увещавают нас божественныя изречения: <b>убойтеся Господа и дадите Ему славу</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и говорил он громким голосом: убойтесь Бога и воздайте Ему славу, ибо наступил час суда Его, и поклонитесь Сотворившему небо и землю, и море и источники вод.</span></span>Откр. 14:7</a>). Итак, кто так боится Господа, тот пусть слушается голоса раба или отрока Его, который ходил во тьме и не имел света, который не имел ни вида, ни славы, но в подобии плоти греховной принял образ раба, чтобы победить грех во плоти. О нем говорится, что он уповает на имя Господа и утверждается на Боге своем, чтобы все человеческое и бренное укрепить и поддержать божественным величием.<br />Это—по еврейскому тексту. По Семидесяти же говорится о грешниках, которые не захотели повиноваться голосу сына Его, и ходят во тьме заблуждения, и посему не имеют света. Ибо не может быть, чтобы в развращенную душу проникла мудрость. Они не познали и не уразумели, и поэтому ходят во тьме. Ибо они не исполняли дел и заповедей Господних и не сеяли у себя правду и не делали сбора с виноградной лозы, чтобы зажечь у себя свет знания. Ибо кто желает мудрости, тот пусть соблюдает заповеди, и Господь дает ее ему. Поэтому и к Богу говорится: «заповеди Твои свет» (Притч. гл. 6), и в другом месте: <b>заповедь Господня свет просвещающая очи</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Повеления Господа праведны, веселят сердце; заповедь Господа светла, просвещает очи.</span></span>Пс. 18:9</a>). И заповедуется нечестивым, чтобы уповали на Господа и, оставив грехи, утверждались и опирались на помощь Его.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 267-268. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
