<p ><div><i>Разве стала короткою и малою рука Моя, так что не может (вульгата: не могу) искупить, или нет силы во Мне для избавления? Вот прещением Моим Я сделаю море пустым, изсушу реки: рыбы будут гнить без воды, умирать от жажды. Я облеку небеса мраком и вретище сделаю покровом их.</i><br />Против тех, кои думали, что Господь не мог освободить народ Свой из плена, представляет доказательство и многочисленные примеры: что кто сделал Чермное море удобопроходимым для народа Своего (Исх. 14), изсушил воды Иордана и, по изсушении рек в Египте, сделал рыб сгнившими (Исх. 7) и кто совершил то, что в течение трех дней была густая тьма и небо казалось покрытым как бы вретищем и тьмою: тот, конечно, мог и избавить народ Свой от опасности, или, так как выше сказал: <i>Я пришел, и не было человека, Я звал, и никто не слушал</i>, то мы можем сказать, что кто был совершителем таких знамений и кто делает небо, и земли и море служащими Его воле, тот мог также избежать креста, как он говорит в Евангелии: <b>или мнится вам, яко не могу умолити Отца Моего, и представит Ми вящше дванадесяте легеона ангел</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> или думаешь, что Я не могу теперь умолить Отца Моего, и Он представит Мне более, нежели двенадцать легионов Ангелов?</span></span>Мф. 26:53</a>).<br />В иносказательном смысле, море делается по прещению Господню пустым тогда, когда изсушается вся горечь мира сего и оставляются реки, о которых духовный дракон говорил в Египте: <b>реки моя суть, и аз сотворих я</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=29&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! обрати лице твое к фараону, царю Египетскому, и изреки пророчество на него и на весь Египет.</span></span>Иез. 29:2</a>) и о которых в другом месте мы читаем: <b>что тебе и пути ассирискому, да пиеши воду речную</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И ныне для чего тебе путь в Египет, чтобы пить воду из Нила? и для чего тебе путь в Ассирию, чтобы пить воду из реки ее?</span></span>Иер. 2:18</a>). Также согнивают, после закидывания невода в море, те рыбы, которыя отделяются от хороших рыб. <br />В следующем же далее: <i>Я облеку небо мраком и как бы вретище сделаю покровом его</i>, под небом мы можем понимать или все то, что находится над нами, подобно тому как птицы, летающия по воздуху, называются небесными, и о противных силах, находящихся между небом и землею, говорится, что оне — небесныя. Или небо облекается мраком, когда оно закрывается облаками, согласно с оным написанным: <b>одевающему небо облака, уготовляющему земли дождь</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он покрывает небо облаками, приготовляет для земли дождь, произращает на горах траву;</span></span>Пс. 146:8</a>).<br />И угрожая засухою, Бог говорит: <b>будет небо медяно и земля железна</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Плоды земли твоей и все труды твои будет есть народ, которого ты не знал; и ты будешь только притесняем и мучим во все дни.</span></span>Втор. 28:33</a>), — не в том смысле, что изменится природа стихий, а потому, что чрез медь и железо указывается на тяжесть наказаний. Философы утверждают, что облака возвышаются над землею не более, как на десять стадий, и скрывают блеск солнца. Следовательно не небо закрывается вретищем, но, по заграждении небеснаго светила, воздух, который находится ниже его, затмевается темнотою облака. Мы можем небеса, покрытыя мраком и закрытыя вретищем, и таким образом объяснить, если скажем, что все находятся под грехом и что также святые нуждаются в милосердии Божием.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 261-262. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
