<p ><div><i>Господь дал мне язык искусный, чтоб я мог поддерживать утомленнаго словом. Утром он пробуждает, утром пробуждает у меня ухо, чтобы я слушал [Его], как учителя. Господь Бог открыл мне ухо: я же не противоречу, не отступил назад. Тело мое я дал бьющим и ланиты мой терзающим. Лица моего я не отворачивал от ругающихся и оплевывающих. Господь Бог (в вульгате прибавлено: Мой) помощник мой; поэтому я не постыжен: поэтому я держал лицо мое, как камень весьма твердый, и знаю, что не буду постыжен.</i><br />Иудеи, отделяя это место от предшествующаго, хотят относить его к лицу Исаии, будто бы он говорит, что он получил слово от Господа, как поддержать изнемогший и блуждающий народ и призвать ко спасению, и подобно детям, учащимся в утренние часы, выслушивает от Духа Святаго то, что должен говорить, и он не противоречил повелению Его, но когда Господь спрашивал: <b>кого послю и кто пойдет к людем сим</b>? то отвечал: <b>се аз есмь, посли мя</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышал я голос Господа, говорящего: кого Мне послать? и кто пойдет для Нас? И я сказал: вот я, пошли меня.</span></span>Ис. 6:8</a>) <br />И так как он сказал: <b>услышите слово Господне, князи Содомстии, внемлете закону Божию, людие Гоморрстии</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Слушайте слово Господне, князья Содомские; внимай закону Бога нашего, народ Гоморрский!</span></span>Ис. 1:10</a>), то претерпел столько бедствий, что был подвергнут не только оскорблению словами, но и мучительным побоям. Однако он, в сознании того, что это повелевается ему Богом, не устрашился, но согласно с тем, что говорится Иезекиилю: <b>«вот я сделал лице твое более крепким, нежели лица их, и чело твое более твердым, нежели чело их, как алмаз и кремень Я сделал лицо твое»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, Я сделал и твое лице крепким против лиц их, и твое чело крепким против их лба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как алмаз, который крепче камня, сделал Я чело твое; не бойся их и не страшись перед лицем их, ибо они мятежный дом.</span></span>Иез. 3:8-9</a>), отразил все их нападения. Так говорят те, кои всячески стараются уничтожить пророчества о Христе и чрез превратное истолкование придать им извращенный смысл, как будто бы если и это написано об Исаии, то можно уничтожить другия свидетельства о Христе, которыя так ясны, что ясный свет от себя проливают на глаза всех.<br />Таким образом и это также должно относить к лицу Господа, которым была закончена и предшествующая книга, что по домостроительству воплощения он был научен и получил язык научения, чтобы знать, когда должно говорить, когда молчать. Далее, молчавший во время страдания, говорит теперь во всем мире чрез апостолов и мужей апостольских. И много знания требуется для того, чтобы давать сослужителям пищу в надлежащее время и применяться к лицаъ слушающих. Поэтому и апостол Павел тем, кои не имели доверия к пророкам, говорит свидетельствами из их авторов: <b>якоже неции от ваших</b> поэтов<b> рекоша: сего и род есмы</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</span></span>Деян. 17:28</a>), указывая на Арата, и еще из комика: <b>тлят обычаи плохи беседы зли</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Не обманывайтесь: худые сообщества развращают добрые нравы.</span></span>1 Кор. 15:33</a>), и геометрическим стихом Епименида: <b>критяне присно лживы, злые звери, утробы праздныя</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Из них же самих один стихотворец сказал: "Критяне всегда лжецы, злые звери, утробы ленивые".</span></span>Тит. 1:12</a>). Хотя в переводе [эти слова] не удерживают метрическаго порядка и меры; но нужно знать, что на греческом языке они имеют форму стихов.<br />Делал же он это потому, что получил язык научения, чтобы знать, когда сказать слово. Ему по благодати дано ухо, котораго он не имел по природе, чтобы мы знали, что должно разуметь уши не телесныя, а духовныя, о которых и Господь говорил в Евангелии: <b>имеяй уши слышати, да слышит</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а иное упало на добрую землю и, взойдя, принесло плод сторичный. Сказав сие, возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Лк. 8:8</a>). Это знание и научение открыло уши Его, чтобы передал ведение Отца нам тот, кто не противоречил Ему, но был послушен даже до смерти, и смерти крестной (Флп. 2), так что предал тело или хребет свой на раны, и грудь Божию во множестве поражали удары и не отвратил Он ланит своих от заушений. Это без сомнения Он претерпел от слуги первосвященническаго, так что один перед другим ругался над Ним и народ иудейский. Подвергнутый биению и заплеванию, Он не стыдился, но как агнец был веден на заклание и подобно овце пред стригущим не открывал уст своих. <br />А что Сын, вследствие таинства воплощения, слушал от Отца то, что говорить, это подробнее мы узнаем из Евангелия, в котором Он сам говорит: <b>пославый мя Отец, той мне заповедь даде, что реку и что возглаголю</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Ибо Я говорил не от Себя; но пославший Меня Отец, Он дал Мне заповедь, что сказать и что говорить.</span></span>Ин. 12:49</a>). И еще: <b>якоже слышу, сужду</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я ничего не могу творить Сам от Себя. Как слышу, так и сужу, и суд Мой праведен; ибо не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 5:30</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 263-266. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
