<div><p ><div><i>Близок оправдывающий меня. Кто препирается</i> (вульгата: <i>будет препираться</i>) <i>со Мною? станем вместе. Кто противник Мой? Пусть подойдет ко Мне. Вот Господь Бог помощник Мой: кто осудит Меня? Вот все, как одежда, истлеют; моль поест их.</i> <br /><br />Если кто считает Меня справедливо присужденным к кресту, говорит Он, совершившим какой либо грех, тот пусть противостанет Мне. <i>Кто будет судиться со Мною</i>, чтобы быть побежденным не могуществом Моего величия, но разумом? Судится же кто либо с Господом не властию царскою, но сравнением добродетелей, как и апостолы судят двенадцать колен израилевых, и ниневитяне и царица савская — народ Иудейский. В этом смысле и к Иерусалиму говорится: "оправдана Содома тобою" (Иез. 16).<br />Итак, поелику никто не может оправдаться пред Господом, то все как одежда обветшают (Пс. 101). А что ветшает, то близко к погибели. И, говорит, <i>как моль поест их</i>, то есть сознание грехов и зависть к спасенным язычникам, о чем в конце этой книги говорится: <b>червь их не скончается</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И будут выходить и увидят трупы людей, отступивших от Меня: ибо червь их не умрет, и огонь их не угаснет; и будут они мерзостью для всякой плоти.</span></span>Ис. 66:24</a>), и у Михея против развращенных князей: <b>отъиму благая их, яко моль поядаяй и ходяй по привилам в день стражбы</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Лучший из них - как терн, и справедливый - хуже колючей изгороди, день провозвестников Твоих, посещение Твое наступает; ныне постигнет их смятение.</span></span>Мих. 7:4</a>). И в Притчах: моль костем сердце чувственно (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Кроткое сердце - жизнь для тела, а зависть - гниль для костей.</span></span>Притч. 14:30</a>). Вместо <i>моли</i> Симмах в настоящем месте перевел: <i>ржавчина</i>, Акила: <i>червь</i>. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 266-267. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>