<div><p ><div>Вглядитесь в красоту высшего Возлюбленного вашего (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Там были также и смотрели издали многие женщины, которые следовали за Иисусом из Галилеи, служа Ему;</span></span>Мф. 27:55</a>.), рассудите о Равном Отцу и о Том, Кто явился от Матери, царит на небесах и служит рабом на земле, Кто творит все и рожден посреди всего! Взгляните, как красиво все то, что осмеивают в Нем гордецы! Очами души взгляните на раны Висящего, на рубцы Восстающего, на кровь Умирающего, на плату Верящего, на выкуп Искупающего! (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Впрочем никто не отягощай меня, ибо я ношу язвы Господа Иисуса на теле моем.</span></span>Гал. 6:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> чтобы познать Его, и силу воскресения Его, и участие в страданиях Его, сообразуясь смерти Его,</span></span>Флп. 3:10</a>.) Об этом помышляйте, это полагайте на весы любви, и всю любовь, которую вы берегли для брака, отдавайте Ему! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, О святом девстве. С1. 0300, 54.55.300.12.</span></div><br />***<br />Каким образом понимать, что одна и та же Мария Магдалина стояла поодаль с другими женщинами, как сообщают Матфей и Лука (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=55&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Там были также и смотрели издали многие женщины, которые следовали за Иисусом из Галилеи, служа Ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> между ними были Мария Магдалина и Мария, мать Иакова и Иосии, и мать сыновей Зеведеевых.</span></span>Мф. 27:55-56</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Все же, знавшие Его, и женщины, следовавшие за Ним из Галилеи, стояли вдали и смотрели на это.</span></span>Лк. 23:49</a>.), и была у креста, как говорит Иоанн? (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> При кресте Иисуса стояли Матерь Его и сестра Матери Его, Мария Клеопова, и Мария Магдалина.</span></span>Ин. 19:25</a>.) Значит, они находились на таком расстоянии, что можно было сказать «у креста», поскольку они были перед Его глазами, но и «поодаль», если сравнивать с толпой, окружавшей Его, где были и сотник, и воины. Можно понимать это и так, что бывшие с Матерью Господа женщины, когда Он передал ее ученику (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус, увидев Матерь и ученика тут стоящего, которого любил, говорит Матери Своей: Жено! се, сын Твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Потом говорит ученику: се, Матерь твоя! И с этого времени ученик сей взял Ее к себе.</span></span>Ин. 19:26-27</a>.), начали отступать под натиском толпы, а происходившее затем наблюдали, удаляясь. Евангелисты, которые уже после смерти Господа рассказывали о женщинах, могли сказать, что они находились поодаль.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, О согласии евангелистов. С1. 0273, 3.21.58.348.4.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=15&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=15&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>