<div><p ><div>Молчание Господа нашего Иисуса Христа не было однократным. От разных евангелистов мы знаем, что Он молчал при первосвященниках, при Ироде, к которому, согласно рассказу Луки, послал Его Пилат, и при самом Пилате (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Иисус молчал. И первосвященник сказал Ему: заклинаю Тебя Богом живым, скажи нам, Ты ли Христос, Сын Божий?</span></span>Мф. 26:63</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И не отвечал ему ни на одно слово, так что правитель весьма дивился.</span></span>Мф. 27:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Но Он молчал и не отвечал ничего. Опять первосвященник спросил Его и сказал Ему: Ты ли Христос, Сын Благословенного?</span></span>Мк. 14:61</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Иисус и на это ничего не отвечал, так что Пилат дивился.</span></span>Мк. 15:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И, узнав, что Он из области Иродовой, послал Его к Ироду, который в эти дни был также в Иерусалиме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ирод, увидев Иисуса, очень обрадовался, ибо давно желал видеть Его, потому что много слышал о Нем, и надеялся увидеть от Него какое-нибудь чудо,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и предлагал Ему многие вопросы, но Он ничего не отвечал ему.</span></span>Лк. 23:7-9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И опять вошел в преторию и сказал Иисусу: откуда Ты? Но Иисус не дал ему ответа.</span></span>Ин. 19:9</a>.). Всякий раз, когда Он не отвечал спрашивающим Его, было не напрасным предшествующее пророчество: <i>Как агнец пред стригущим его безгласен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>.). И хотя Он обычно отвечал спрашивающим Его, здесь Он не захотел отвечать. Образ агнца указывает, что молчание Его предполагает невинность, а не вину. Во время суда Он, подобно агнцу, не открывал уста Свои не потому, что связан был Своими грехами, но потому, что смиренно приносил Себя в жертву за грехи других.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Трактат на Евангелие от Иоанна. С1. 1278, 116.4.4 [CCSL 36:648].</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=14&v=72">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=15&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>