<p ><div>Потом опасаясь, чтобы Израиль, увлеченный воспоминанием о законном служении и о праздниках, совершаемых в Иерусалиме, не решился возвратиться к прежнему и не подчиниться владычеству Ровоама, — Иеровоам сделал две золотые телицы и, побуждая Израиля к почитанию их, повелевал поклоняться им и приносить всесожжение. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Предисловие к книге пророка Осии</i></span></div><br />***<br /> Случилось, что во время святого праздника, установленного законом, говорю, праздника кущей, когда все отовсюду обыкновенно приходили во Иерусалим, как требовал того закон, – и некоторые из Сихемлян, или вследствие мучений совести и раскаяния в своем заблуждении, или вследствие призвания Богом к благоразумию, пожелали наконец показать повиновение законам и постарались прийти во Иерусалим и совершить там праздник по закону. Это было некоторым началом как бы обращения и прекращения привязанности к служению идолам. Чтобы некоторые из Израильтян, то есть, принадлежащих к десяти коленам, не приходили из Самарии во Иерусалим для совершения жертвы и праздников, установленных законами, и потом мало-помалу не возвращались к древней религии и не делались подданными царства Иудейского, Иеровоам с самого начала измыслил телиц и повелел жалкий совершать им все установленное законом, воздавая собственным изобретениям славу, подобающую Богу. С целью доставить безопасность своему царствованию, он отнял у Бога как бы собственных Его подданных. Итак некоторые из Сихемлян пытались ходить во Иерусалим, но жители соседнего Галаада удерживали их от этого, хотя они, как я сказал, происходя от племени левитского, поставлены были на священнослужение по закону. Так как они делали суетная (ибо были художники идолов): то приходили в гнев при опасении, как бы не пришло в совершенный упадок их искусство, если бы Израиль наконец отвратился от служения идолам. А когда не повиновались их словам, прибегали к нечестивым замыслам и действиям. Стали подговаривать некоторых делать разбойнические нападения на средине пути (во Иерусалим) и зверски избивали Сихемлян, если они решались идти во Иерусалим, вопреки их желанию. И таким образом очень многие погибли. Иные же спасались и имели возможность избежать их руки, но лишившись того, что несли с собою для жертвы, едва-едва возвращались в свое отечество. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толковние на <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как разбойники подстерегают человека, так сборище священников убивают на пути в Сихем и совершают мерзости.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В доме Израиля Я вижу ужасное; там блудодеяние у Ефрема, осквернился Израиль.</span></span>Ос. 6:9-10</a></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=12&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=12&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
