<div>Божественный ответ на мольбу Иисуса Навина последовал ему непосредственно. Он начинается повелением ему, как неповинному в совершившемся, <i>встать</i> с земли, но вместе с тем и упреком, выразившимся в вопросе: <i>для чего ты пал на лице твое?</i> То есть почему овладел тобой такой страх, явились такие мрачные мысли? Разве это согласимо с твердой верой в божественные обетования? Затем в сильных выражениях, состоящих из подобных слов (<i>согрешил, преступили, взяли…</i>) с присоединением еврейской частицы (гам — <i>даже</i>), усиливающей значение слов, указывается на великое преступление, совершенное народом, как на причину постигшего его поражения, вместе с угрозою лишить народ божественной помощи, если он не <i>истребит</i> из среды своей <i>заклятого</i>, т. е. если то, что взято из посвященного Богу, не будет возвращено к своему назначению (<a href='B:60 6:18'>Нав 6:18</a>). Ответ оканчивается повелением — <i>встать, освятить народ</i> (<i>см.</i> <a href='B:60 3:5'>Нав 3:5</a>) <i>к утру</i> следующего дня, объявить ему о совершенном кем то из его среды преступлении и о способе, посредством которого будет найден виновник этого. Ст. 14-й замечателен в том отношении, что в нем с особенной ясностью указан состав израильского народа, как состоявшего из колен, поколений, <i>домов</i> или родов и отдельных семейств; главами последних были «мужи» (по еврейскому тексту и греко-славянскому переводу: <i>по мужем</i>, вместо: <i>по одному человеку</i>). Где именно и как производилось расследование виновного в преступлении, в повествовании особо не указано. Но так как повелено было народу освятиться, а явление народа на место расследования выражено глаголом <i>«приближаться»</i> (по еврейскому тексту вместо <i>подходите</i>), употреблявшимся, хотя и не исключительно, о явлении пред Господом (<a href='B:30 16:1'>Лев 16:1</a>), так как указание виновного принадлежало Самому Богу (<i>укажет Господь</i>), то на основании этого можно думать, что местом этого народного собрания служил двор Скинии. Соответствующий слову: <i>укажет</i> еврейский глагол «лакад» способствует определению и самого способа, посредством которого найден виновный. Дело здесь в том, что этот глагол в других местах ветхозаветных книг употребляется для обозначения указания, получаемого посредством жребия. Так, в <a href='B:90 14:42'>1Цар 14:42</a> Саул говорит: <i>бросьте жребий между мною и Ионафаном… и</i> (по буквальному переводу с еврейского) <i>«указан</i> (иллакед) <i>Ионафан»</i> (чему в русском переводе соответствует: <i>Жребий пал на Ионафана</i>. Этот же глагол употреблен при избрании Саула на царство в <a href='B:90 10:20,21'>1Цар 10:20,21</a>, где сказано <i>и указано колено Вениаминово… и указано племя Матриево…</i> Такое значение еврейского глагола, употребленного в данном месте кн. Иисуса Навина, делает весьма правдоподобным то представление, что, при разыскании виновного в святотатстве, употреблен был жребий, согласно с чем слова: <i>укажет Господь</i> (14) и переведены в Вульгате (sors invenerit =) <i>«жребий покажет»</i>. При этом решение посредством жребия принималось за решение Божие (<i>ср.</i> <a href='B:240 16:33'>Притч 16:33</a>). Само бросание жребия, нигде не указанное в священных книгах, состояло, вероятно, в том, что дощечки с надписями имен или предметов, подлежавших выбору или решению, или камешки различных цветов клались в ящик или полу (<a href='B:240 16:33'>Притч 16:33</a>) и вынутая дощечка или камешек, согласно с наперед условленным значением, служили указанием положительного или отрицательного ответа. Виновному в святотатстве назначена самая тяжкая и позорная казнь через сожжение (<i>ср.</i> <a href='B:30 20:14'>Лев 20:14</a>), которое совершалось, однако, не над живым, а над умершим, как видно из <a href='B:60 7:25'>Нав 7:25</a>. Причина назначения этой казни указана в том, что совершивший это преступление сделал двойной грех: против Бога, дерзко нарушив Его заповеди о заклятом, как великой святыне Господней (<a href='B:30 27:28'>Лев 27:28</a>; <a href='B:50 13:17'>Втор 13:17</a>), и вместе с тем нарушив завет с Богом (<a href='B:20 19:8'>Исх 19:8</a>) и против своего народа, совершив среди него беззаконие, или — ближе к знамению употребленного здесь еврейского слова «невала» — <i>«позорное дело»</i>, унижающее достоинство его, как народа Божия.</div>