<p ><div>...Если вы настолько преданы душой этим тиранам, то предайте меня в их руки, но сами не убивайте! Не смерть я отвергаю, но не желаю принять ее от вашей руки. Если же вы подчиняетесь этим деспотам из страха, то свяжите мне руки цепями! Пусть не будет оружия, мои руки сами найдут его, когда освободятся от уз. Без сомнения, филистимляне будут довольны, если вы отдадите им меня живым». Услышав это — а на скалу поднялись три тысячи мужей! — они дали клятву, что не причинят ему насилия, если он позволит им связать себя и выдать, чтобы они освободились от выдвинутых против них обвинений.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письмо 62.</span></div><br />***<br />(иной перевод)<br />Самсон остался все же неудовлетворенным ни тем злом, которое он причинил филистимлянам, ни тем, как он отмстил им. Он перебил их в великой кровавой резне, и многие погибли от его меча. Затем он пошел в Етам, к ручью в пустыне. Там было ущелье, которое служило укреплением, принадлежащим племени иудеев. Филистимляне, которые не осмеливались ни напасть на него, ни взобраться на крутую и опасную скалу, осудили племя иудеев и поднялись, побуждая это племя к войне. Они увидели, что люди, которые были их подданными и платили дань, могут потерять правое и честное отношение к общественным делам из-за преступления лишь одного человека. В утешение они потребовали, чтобы они передали виновного в таком преступлении, и на таких условиях им не будет причинен вред.<br />Услышав такое условие, жители Иудеи собрали три тысячи человек и пошли к нему, говоря, что они являются подданными филистимлян и обязаны слушаться их не по собственному желанию, а из страха. Они возложили ответственность за их поступок на тех, кто имели право их заставить. Тогда он сказал: «И что же это за справедливость, о племя сынов Авраама, что зло - сначала дать в жены, а потом украсть супругу - должно быть моим наказанием и что человеку нельзя безнаказанно отомстить за зло, причиненное его дому? А вы унижаетесь покорно, как ничтожные домашние рабы? Превратите ли вы себя в орудие чужой наглости и повернетесь против самих себя? Если я должен умереть за печаль, которая, понятно, является моей собственной, то я с радостью умру от рук филистимлян. На мой дом напали, мою жену соблазнили. Если я не могу жить без их злых дел, по крайней мере, я могу умереть без преступлений, совершаемых моим народом. Разве я не отплатил за зло, мне причиненное? Разве я причинил его? Подумайте, не уместен ли мой ответ им? Они жалуются, что урожаю нанесен урон; я же потерял жену. Сравните снопы пшеницы и брачный союз. Они сами увидели доказательство моей боли. Подумайте, какую услугу они ожидают от вас! Они хотят предать смерти того, которому, как они думают, нужно отомстить, которого они оскорбили и которому сами дали орудие мести. Если вы заставляете мою шею склониться перед гордецами, передайте меня врагу, но не убивайте меня сами. Я не избегаю смерти, но страшусь вашего осквернения. Если вы подчиняетесь этим наглым людям из страха, свяжите мои руки веревками. Даже если они будут безоружными, оружием им станут узлы верёвок. Они, конечно, сочтут, что вы достаточно заплатили за свое обещание, если предадите меня живого их власти».<br />В ответ три сотни людей, которые забрались на скалу, дали ему клятву, что они не посягнут на его жизнь, при условии, что он будет в узах, и они передадут его и освободятся от преступления, в котором их обвиняют.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания.<br />Сl. 0160, 9.62.19.82/2.132.221. </span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=15&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=15&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
