<p ><div> К чудесам присоединяются чудеса, как и во время Авраама. Не будем спрашивать о порядке, потому что таков обычай пророков, которые, когда говорят о чем-либо, то обращаются и к другим предметам. Таким образом и здесь, сказавши о плене и о возвращении, пророк обращает речь к иному предмету:<b> раб Мой будет благоуспешен</b>. О ком, думают иудеи, сказано это: о Зоровавеле, о Данииле, или о народе? Мы, напротив, говорим, что это утверждается о Христе. Пусть не указывают нам на порядок. Из многих мест пророков мы можем показать, что порядок не сохраняется, и разные предметы связываются вместе. Теперь же мы сопоставим со Христом одного из тех, к которому думают относить ска­занное, и посмотрим: к кому из них все это более применимо, того мы и возьмем; вы же будьте судьями по данному вопросу. Что значит: <b>уразуметь,</b> т.е., постичь? Уразуметь писание: таково, мне кажется, значение данного слова; это говорит и Акила: се уразумеет отрок Мой; еврейский же текст полагает то же, что и Акила. Я утверждаю, что пророк сказал это во всяком случае о Христе, чтобы показать, что все совершалось по Его желанию, так как Христос говорит: <i>очень желал Я есть с вами сию пасху</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал им: очень желал Я есть с вами сию пасху прежде Моего страдания,</span></span>Лк. 22:15</a>). Хотя это было и тяжело, однако было желаемым ради того, что должно было совершиться. Чтобы показать, что Он добровольно и по любви, а не по необходимости или против воли взошел на него (крест), и что этот был для Него желательным, и весьма приятным, Христос говорит: <i>нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). Видишь ли, как Он открывает Свое желание, по которому Он желал креста, который Он называет даже славою (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Отче! прославь имя Твое. Тогда пришел с неба глас: и прославил и еще прославлю.</span></span>Ин. 12:28</a>, 32). <b>И вознесется, и возвеличится.</b> Прочие же говорят: и подымется. Не со всеми поднятыми, т.е., распятыми, пребывает слава, но напротив им принадлежит презрение. Свое возношение Он отделяет от прочих, говоря: <i>когда вознесете Сына Человеческого, тогда узнаете, что это Я</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак Иисус сказал им: когда вознесете Сына Человеческого, тогда узнаете, что это Я и что ничего не делаю от Себя, но как научил Меня Отец Мой, так и говорю.</span></span>Ин. 8:28</a>); потом: <i>когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>). То, что для остальных было причиною проклятия, разрешало все проклятия.<br /><br />Возвысится и вознесется, и возвеличится: это указывает великое возношение; потом говорит: возвеличится. Итак, кто вознесся и кто прославился, когда был вознесен? К кому желают иудеи применить все эти слова: к Зоровавелю, или к Даниилу, или к народу, или к Богу, Которого почитает весь мир? </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
