<div><p ><div><b>Как многие изумлялись, смотря на Тебя. </b>Акила говорит: удивились. Симмах: изумились. Столько был обезображен паче всякого человека лик Его. А другие говорят: так поврежден. И вид Его – паче сынов человеческих. Акила называет вид его лицом. Кто удивлялся Зоровавелю или народу? Хотя многие удивлялись Даниилу, но вид его, который всегда считали прекрасным, не был бесславным. Во Христе же совершились оба эти чуда, потому что одни удивлялись Ему, а другие имели к Нему презрение. Справедливо также говорится: вид Его, потому что ради него, т.е., вида, они пренебрегали Его, говоря: <i>не сей ли есть тектонов сын? Не называется ли мати Его Мария</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не плотник ли Он, сын Марии, брат Иакова, Иосии, Иуды и Симона? Не здесь ли, между нами, Его сестры? И соблазнялись о Нем.</span></span>Мк. 6:3</a>)? То, что они удивлялись Ему, ясно из следующих слов: <i>никогда не бывало такого явления в Израиле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И когда бес был изгнан, немой стал говорить. И народ, удивляясь, говорил: никогда не бывало такого явления в Израиле.</span></span>Мф. 9:33</a>), а потом: <i> воистину Он был Сын Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Сотник же и те, которые с ним стерегли Иисуса, видя землетрясение и все бывшее, устрашились весьма и говорили: воистину Он был Сын Божий.</span></span>Мф. 27:54</a>). Для того, чтобы все это не считалось за невероятное нами, имеющими впоследствии говорить об этом, пророк наперед сказал об этом: обезображен, говорит. Его считали имеющим демонов, неистовым, считали соблазнителем народа, однако, Он никогда не показывал им лица Своего страшным. Справедливо также сказано: был обезображен паче всякого человека лик Его, и вид Его, – так как Богом Он не был презрен, но был прославлен. Свидетельствует об этом голос с неба: <i>Сей есть Сын Мой возлюбленный; Его слушайте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И явилось облако, осеняющее их, и из облака исшел глас, глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный; Его слушайте.</span></span>Мк. 9:7</a>). Не был презрен Богом тот, Кто все знает ясно. Не был презрен и людьми, почитателями благочестия, но презрен теми, которые были только людьми, людьми, живущими не религиозною жизнью. Таковые в Его бесславном лице встретили преткновение, – бесславном, говорю, по человечеству, но не по божеству. Вид Христа не был безобразным более, чем вид всех людей. Но слава Его божества не настолько являлась в Его виде, насколько он (вид Его) был прекрасен по человечеству. Какое большее бесславие, как Богу показывать Себя человеком, Владыке облекаться в образ раба? То и другое не исполнилось на Данииле, потому что все ему удивлялись, никто его не пренебрегал. Смотри теперь сперва на чудеса, потом на бесславие. Справедливо говорит пророк: вид Его, потому что вид креста был бесславен и позорен. Когда видишь Его подверженным оплеванию и заушению, связанным в узах, терпящим бесславие креста и презренным, то и тогда обращай внимание сперва на чудеса, а потом на бесславие. Сами творения познали распятого Господа, так как они подвиглись и пришли в смущение. Теперь же уразумей Его могущество: если Он, бывший в таком бесславии, привел в такое замешательство твари, то тем более это совершится тогда, когда Он придет в величии Своем, со славою Отца и с ангелами.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>