<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 1:13'>Мк 1:13</a>.)<p/>Слова <a href='B:490 4:13'>Лк 4:13</a>: <i>«до времени»</i>, бросают некоторый свет на характер всех трех искушений, показывая, что они были главными, выдающимися и самыми сильными, но что диавол искушал Христа и после. Так как мы не знаем, чтобы диавол после являлся Христу для искушений в каком-либо чувственном виде, то отсюда можно было бы заключить, что и первые три главные искушенияне были также грубо чувственными, т. е. что диавол и в это время не являлся Ему в каком-либо чувственном виде.<p/><i>«И се, Ангелы приступили и служили Ему»</i>. У Луки нет ни слова о служении Ангелов, у Марка слово Ангелы поставлено с артиклем, у Матфея - без артикля. Трудно объяснить, отчего зависела подобная разница, но она едва ли дает право считать встречающиеся у Матфея и Марка сходные выражения (Марк: <b>κα&#8054; ο&#7985; &#7940;γγελοι διηκ&#8057;νουν α&#8016;τ&#8183;</b>; Матфей: <b>κα&#8054; &#7984;δο&#8058; &#7940;γγελοι προσ&#8134;λθον κα&#8054; διηκ&#8057;νουν α&#8016;τ&#8183;</b>) доказательством, что со второй половины 11-го стиха Матфей, раньше вместе с Лукой следовавший неизвестному источнику, теперь снова возвращается к <a href='B:480 1:12-13'>Мк 1:12-13</a>. Было ли явление Ангелов видимым или только духовным, неизвестно. Но каково бы оно ни было, по-видимому, произвольно присоединять к евангельскому рассказу прибавку, что Ангелы <i>«служили»</i> Христу аllato cibo, - тем, что принесли Ему пищи. Может быть, было и так, но об этом ничего в Евангелиях не говорится и потому нам об этом ничего не известно. Логическое ударение как у Матфея, так и Луки стоит, по-видимому, не над тем, чем служили Христу Ангелы, а над тем, что они Ему именно служили. Диавол требовал от Него поклонения, Ангелы служили. Такая резкая перемена в указании отношений едва ли может считаться только метафорической. Выражение <b>διηκ&#8057;νουν</b> (служили) означает некоторую продолжительность служения, а не кратковременный акт поклонения. В некоторых случаях оно указывает на «служение» или «прислуживание» за столом (<a href='B:490 4:39'>Лк 4:39</a>; <a href='B:490 10:40'>Лк 10:40</a>; <a href='B:490 12:37'>Лк 12:37</a>; <a href='B:490 17:8'>Лк 17:8</a>; <a href='B:470 8:15'>Мф 8:15</a>; <a href='B:480 1:31'>Мк 1:31</a>; <a href='B:500 12:2'>Ин 12:2</a>), но употребляется не всегда в таком значении, а означает и более общие услуги. Здесь можно наблюдать, что служение Ангелов соответствовало намерению Самого Христа «служить». В отличие от <b>δουλε&#8059;ειν</b> - <b>διακονε&#8150;ν</b> означает служение непринужденное, с любовью. Когда не было нужно, Христос не пользовался служением Ангелов (<i>см.</i> стих 6; <a href='B:470 26:53'>Мф 26:53</a>), но в нужное время они начали служить Ему, как рабу Иеговы, по воле Самого же Иеговы.</div>