<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 1:16'>Мк 1:16</a>.)<p/>Слово <i>«проходя»</i> (<b>περιπατ&#8182;ν</b>) указывает на неоднократное посещение Галилейского озера, хотя и не имеет здесь того смысла, какой придавался ему в греческой классической прозе - для обозначения учительского общения философов (перипатетики) со своими учениками, и в это время - обучения их и споров. Галилейское озеро называется морем (<b>θ&#8049;λασσα</b>) вместо «озеро» (<b>λ&#8055;μνη</b>). Оно имеет овальную форму. Длина его с севера на юг около 18 верст, ширина - около двенадцати. На западной его стороне, где был Капернаум, от самого берега начинаются закругленные холмы с длинными спусками. Самый высокий из них - Гаттин. В одном только месте известковая скала выдается в виде мыса в озеро. Тут проходит тропинка, существовавшая задолго до Христа и бывшая тогда, как и теперь, единственным путем к северу, так что в этом месте всякий чувствует, что он касается почвы, по которой много раз ходили Спаситель и его ученики. Из Евангелия Иоанна мы знаем, что Симон и Андрей были призваны Христом раньше, вскоре после искушения, причем Симон (= евр. Симеон) был переименован в Петра. Здесь отметим факт, что Матфей уже знает, что Симон назывался Петром (<i>ср.</i> <a href='B:500 1:42'>Ин 1:42</a>). Вопрос о том, сопутствовали ли избранные Христом ученики Ему, когда Он ходил на праздник Пасхи, и находились ли постоянно с Ним после призвания, один из труднейших, потому что при чтении Евангелий Матфея и Марка (<a href='B:480 1:16'>Мк 1:16</a>) создается впечатление, что Иисус Христос в первый раз <i>«увидел Симона и Андрея»</i> (так у Марка - без прибавки имени Петр) и призвал их к Себе. Непонятно далее, почему Матфей и Марк не упоминают о других учениках, призванных Спасителем, - Иоанне, Филиппе и Нафанаиле. Думают только, что рассказ евангелиста Иоанна превосходно дополняет рассказы синоптиков и при помощи Иоанна мы можем хорошо понимать их рассказы. Апостолы, может быть, отправлялись и в Иерусалим на праздник Пасхи, но не вместе с Христом. Они после призвания занимались прежним своим делом, рыболовством, как это было и после воскресения.<p/><i>«Ибо они были рыболовы»</i>. У Иоанна слово <i>«рыболовы»</i> (<b>&#7936;λιε&#8150;ς</b>) не встречается, но есть глагол «ловить рыбу» (<b>&#7936;λιε&#8059;ειν</b>), отнесенный к апостолам (<a href='B:500 21:3'>Ин 21:3</a>).</div>