<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1135">Игнатий Антиохийский сщмч.</a><div>Итак, на пятницу приходится страдание, на субботу - погребение, а на День Господень - воскресение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Игнатий Антиохийский, Послания. TLG 1443.002, 2.9.6.1-2.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Подобно тому, как в самом начале жена стала автором вины перед мужем, а муж соучастником этой вины (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказала жена змею: плоды с дерев мы можем есть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> только плодов дерева, которое среди рая, сказал Бог, не ешьте их и не прикасайтесь к ним, чтобы вам не умереть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал змей жене: нет, не умрете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно, потому что дает знание; и взяла плодов его и ела; и дала также мужу своему, и он ел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышали голос Господа Бога, ходящего в раю во время прохлады дня; и скрылся Адам и жена его от лица Господа Бога между деревьями рая.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И воззвал Господь Бог к Адаму и сказал ему: [Адам,] где ты?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он сказал: голос Твой я услышал в раю, и убоялся, потому что я наг, и скрылся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал [Бог]: кто сказал тебе, что ты наг? не ел ли ты от дерева, с которого Я запретил тебе есть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Адам сказал: жена, которую Ты мне дал, она дала мне от дерева, и я ел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь Бог жене: что ты это сделала? Жена сказала: змей обольстил меня, и я ела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Бог змею: за то, что ты сделал это, проклят ты пред всеми скотами и пред всеми зверями полевыми; ты будешь ходить на чреве твоем, и будешь есть прах во все дни жизни твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Жене сказал: умножая умножу скорбь твою в беременности твоей; в болезни будешь рождать детей; и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> терния и волчцы произрастит она тебе; и будешь питаться полевою травою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И нарек Адам имя жене своей: Ева, ибо она стала матерью всех живущих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сделал Господь Бог Адаму и жене его одежды кожаные и одел их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Господь Бог: вот, Адам стал как один из Нас, зная добро и зло; и теперь как бы не простер он руки своей, и не взял также от дерева жизни, и не вкусил, и не стал жить вечно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И выслал его Господь Бог из сада Едемского, чтобы возделывать землю, из которой он взят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И изгнал Адама, и поставил на востоке у сада Едемского Херувима и пламенный меч обращающийся, чтобы охранять путь к дереву жизни.</span></span>Быт. 3:1-24</a>.), так теперь вкусившая первой смерть первой видит и воскресение, дабы ей не быть вечно виновной в грехе перед мужчинами. Жена, принесшая мужу вину, теперь принесла ему благодать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Изложение Евангелия от Марка. С1. 1355, 4.16.1860 [CCSL 120:643].</div><br />***<br />О том, что Господь вышел из закрытого гроба, первой ученикам поведала женщина (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Она пошла и возвестила бывшим с Ним, плачущим и рыдающим;</span></span>Мк. 16:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мария Магдалина идет и возвещает ученикам, что видела Господа и что Он это сказал ей.</span></span>Ин. 20:18</a>.), чтобы там, где царствовал грех, стала изобиловать благодать (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Изложение Деяний апостолов. C1. 1357, 12.52 [CCSL 121:59].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1280">Исидор Севильский свт.</a><div>В Священном Писании этот день изображен как торжественный. Это был первый день мира: в этот день образованы элементы мира, в этот день сотворены ангелы, в этот день из мертвых воскрес Христос, в этот день с небес на апостолов сошел Дух Святой. И в этот же день впервые в пустыне дана была манна небесная. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Исидор Севильский, О церковных служениях. С1. 1207, 1.25.16 [CCSL 113:28].</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и некоторые женщины, которых Он исцелил от злых духов и болезней: Мария, называемая Магдалиною, из которой вышли семь бесов,</span></span>Лк. 8:2</a></div></p></div>