<div><p ><div><i>Почему Илий понес наказание за детей, хотя делал им приличные увещания?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=23&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал им: для чего вы делаете такие дела? ибо я слышу худые речи о вас от всего народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Нет, дети мои, нехороша молва, которую я слышу: вы развращаете народ Господень;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> если согрешит человек против человека, то помолятся о нем Богу; если же человек согрешит против Господа, то кто будет ходатаем о нем? Но они не слушали голоса отца своего, ибо Господь решил уже предать их смерти.</span></span>1 Цар. 2:23-25</a>)<br /><br />Беззаконие детей требовало не слабых, но самых суровых и крепких врачевств. Посему их, после первого и второго увещания не оставлявших порочной жизни, надлежало изгнать из священных оград: потому что не только сами нарушали закон, но и для других служили образцем беззакония. Поелику же Илий естество свое предпочел Сотворшему; то лишен богоданной благодати. Сие объявил ему и Бог чрез Пророка. Ибо сказано: <i>«почто ты воззрел еси на фимиам Мой и на жертву Мою безстудным оком? и прославил сыны твоя паче Мене, еже благословляти начаток всякия жертвы Израилевы предо Мною? Сего ради сия глаголет Господь Бог Израилев: рекох, дом твой, и дом отца твоего прейдет предо Мною до века: a ныне не тако, глаголет Господь: никакоже Мне, зане токмо прославляющия Мя прославлю, а уничижающия Мя уничижатся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Для чего же вы попираете ногами жертвы Мои и хлебные приношения Мои, которые заповедал Я для жилища [<i>Моего</i>], и для чего ты предпочитаешь Мне сыновей своих, утучняя себя начатками всех приношений народа Моего - Израиля?</span></span>1 Цар. 2:29</a>, 30). Хотя, по-видимому, предречение сие только род Илиев лишает первосвященства; однако же дает разуметь и прекращение всего иудейского священства. Ибо сказано: рекох дом твой, и дом отца твоего преидет предо Мною до века. Обетование же о священстве дано не Ифамару, но Аарону. Посему произнес приговор на все их колено. И свидетельствует о сем видимое. Ибо, после того, как распят Владыка Христос, разорен их храм, опустело Святое Святых, и лишены они и первосвященства и пророчества. Сие выражают и последующие слова: <i>«се дние идут, и потреблю семя твое, и семя дому отца твоего, и не будет старца в дому твоем во вся дни. И узриши державу сущую во всех, ими же разблажает Израиля, и не будет старца в дому твоем во вся дни»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот, наступают дни, в [<i>которые</i>] Я подсеку мышцу твою и мышцу дома отца твоего, так что не будет старца в доме твоем;</span></span>1 Цар. 2:31</a>, 32). Разумеет же: державу сущую Бога, Который есть Сын. Ибо Сам говорит: <i>«Аз есмь Сый»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх. 3:14</a>); и Иеремия: <i>«о Сый Владыко Господи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А я сказал: о, Господи Боже! я не умею говорить, ибо я еще молод.</span></span>Иер. 1:6</a>). Его державою назвал священство по чину Мельхиседекову. Сие же яснее выразил чрез несколько слов. Ибо сказал: <i>«возставлю себе Жерца верна, Иже вся, яже в сердце Моем и яже в души Моей, сотворит: и созижду Ему дом верен, и предыдет пред помазанными Моими во вся дни»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И поставлю Себе священника верного; он будет поступать по сердцу Моему и по душе Моей; и дом его сделаю твердым, и он будет ходить пред помазанником Моим во все дни;</span></span>1 Цар. 2:35</a>). Сие приличествует не кому-либо из людей, а единому только Господу нашему Иисусу Христу, Который по человечеству наименован нашим Архиереем. Ибо сказано: <i>«имуще… Архиерея великаго, прошедшаго небеса Иисуса Господа нашего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак, имея Первосвященника великого, прошедшего небеса, Иисуса Сына Божия, будем твердо держаться исповедания <i>нашего</i>.</span></span>Евр. 4:14</a>); и еще: <i>«не имамы бо Архиерея немогуща спострадати немощем нашим, но искушена по всяческим по подобию, разве греха»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших, но Который, подобно <i>нам</i>, искушен во всем, кроме греха.</span></span>Евр. 4:15</a>). Сказанное: по вся дни – не прилично людям смертным, живущим малое время. Помазанными же назвал самих святых Апостолов и преемственно приявших их учение. Посему предречение сие собственно относится к Спасителю Христу, в смысле же историческом – к Садоку, который, ведя род от Елеазара, приял священство чрез Соломона.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>