<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Для чего Господь под страхом смерти заповедует Адаму не вкушать от плодов древа познания добра? Для того, чтобы дать Адаму возможность и случай чрез исполнение сей заповеди засвидетельствовать свое послушание воле Божией, и чрез сие послушание утвердиться в добре. Обязанность послушания Богу, без сомнения, внушаема была Адаму внутренним, нравственным законом, ибо сам этот закон есть воля Божия; человек, по самой природе своей, как созданный по образу Божию, расположен был к сообразованию своей деятельности с волею Божией. Но в природном расположении не заключалось принуждение, так чтобы человек и не мог иначе поступать. Творец с самого начала предоставил человека своему произволению (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он от начала сотворил человека и оставил его в руке произволения его.</span></span>Сир. 15:14</a>), – о сем свидетельствует и рассматриваемая нами заповедь: она была бы не нужна, если бы человек не мог сделать что-нибудь противное воле Божией. Как существо, одаренное произволением или свободою, человек хотя имел природное влечение к исполнению воли Божией, но мог и не последовать сему влечению: воля его могла вступить на путь противления Богу, принять злое направление. Она еще не была утверждена в добром направлении, в направлении, сообразном с волею Божией; она еще далека была от того, чтобы для нее было нравственно невозможно уклонение ко злу. Утверждение в добре и неуклонной преданности Богу могло быть плодом навыка к добру, а навык не вдруг мог быть приобретен: для его приобретения потребны были упражнения в исполнении воли Божией, потребны были подвиги нравственного самоусовершенствования. И вот Господь, чтобы не оставить первозданного без упражнения в добре, дает ему заповедь, исполнение которой служило условием дальнейшего нравственного преуспеяния; а для того, чтобы облегчить человеку, еще не крепкому в силах, труд в этом деле, дает ему заповедь легкую: ибо тому, в полную власть которого отданы все древа райские, без сомнения нетрудно было не касаться только одного из них. С другой стороны, исполнение заповеди, как ни легка она казалась, требовало от первозданных некоторого самоотвержения. Запрещением касаться плода от древа познания добра и зла естественно в душе Адама мог быть возбужден помысл о возможности поступить вопреки запрещению. В помысле этом, самом по себе, еще нет греха, – греховны те помыслы, которые мы вызываем произвольно и которым соуслаждаемся. Адам должен был бдительно смотреть за возникшим в нем помыслом, не должен был останавливаться на нем с сочувствием, с услаждением, и с возникающим сочувствием обязан был бороться, чтобы не быть побеждену грехом. Для всего этого, очевидно, требовалось самообладание, некоторый подвиг самоотвержения, и как благотворны были бы последствия этого самоотвержения! Успев в сем деле на первый раз, Адам облегчил бы себе дальнейшие труды в ис­полнении воли Божией с покорением ей личной своей воли. От первого удачного опыта зависело дальнейшее преуспеяние в подвигах добра. Но скажут: зачем Бог дал заповедь, которая могла подать повод к возбуждению в Адаме, чрез помысл, неправильных желаний? – Но заповедь ли в этом виновна? «В худом употреблении лекарства, – говорит св. Златоуст, – виновен не врач, а больной. Бог не для того дал закон, чтоб им воспламенять похоть, а для того, чтоб угашать ее. Хотя вышло и противное, но виновен в том не закон. Несправедливо было бы винить того, кто больному горячкой, который рад непрестанно пить холодное, не дает много пить и тем усиливает в нем столь пагубное желание. Что из этого, что грех получил повод посредством закона? Худому человеку и доброе приказание часто служит поводом сделаться еще порочнее. Так, диавол погубил Иуду и соделал татем принадлежащего нищим. Но не вверенный ему денежный ящик был причиною его погибели, а худое расположение воли. Оно же изгнало из рая Адама и Еву, побудив их вкусить от древа; и не древо было в том виною, хотя им подан повод... Посему и апостол сказал: «<i>и обретеся ми заповедь, яже в живот, сия в смерть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а я умер; и таким образом заповедь, <i>данная</i> для жизни, послужила мне к смерти,</span></span>Рим. 7:10</a>). Заповедь, данная Адаму, имела целию вывести его из опасного неведения зла и предостеречь его от зла. В этом польза заповеди, а не вред. Если б Адам последовал предостере­жению, то естественное расположение его к добру возвысилось бы на степень сознательного предпочтения добра злу, и обратилось бы в непобедимый навык к сообразованию во всем своей воли с волею Божиею. <br /><br />Заповедь Господь оградил угрозою смерти с тою целию, чтобы в минуты искушения человека, если поколеблется в нем любовь и благодарность к Творцу, по крайней мере страх мог удержать его от вкушения плода от запрещенного древа. Древо познания добра и зла, как и все древа райские, по природе своей было добрым в снедь и отнюдь не смертоносно. Но как древо жизни не само по себе было животворно, а по благодати Божией, так и древо познания добра и зла могло сделаться смертоносным единственно по действию правосудия Божия. Гнев Божий на грешников всегда может превратить в отраву и добрую по природе снедь. – Господь грозил Адаму поразить его смертию в тот день, в который нарушена будет заповедь. Нельзя думать, что Господь грозил немедленною смертию. Известно, что прародитель наш прожил более 900 лет после нарушения заповеди. Слова: «<b>в оньже аще день снесте</b>» – равносильны словам: «если вкусите», или «когда вкусите». В подобном неопределенном смысле слово «<b>день</b>» встречается и в других местах Писания (наприм. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот происхождение неба и земли, при сотворении их, в то время, когда Господь Бог создал землю и небо,</span></span>Быт. 2:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=10&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал ему фараон: пойди от меня; берегись, не являйся более пред лице мое; в тот день, когда ты увидишь лице мое, умрешь.</span></span>Исх. 10:28</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и знай, что в тот день, в который ты выйдешь и перейдешь поток Кедрон, непременно умрешь; кровь твоя будет на голове твоей.</span></span>3 Цар. 2:37</a>, 42). Впрочем, смерть телесная, которою грозит Господь, есть только следствие смерти духовной. Первая состоит в разлучении души с телом, последняя состоит в разъединении ее с Богом, в лишении Его благодати, без которой душа хотя сохраняет бытие, но не имеет способности правильно и согласно со своим назначением действовать своими силами, в конец расстроенными.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Посреди рая посадил Бог древо познания, окружил его страхом, оградил ужасом, чтобы подобно ограде охраняли его окрестность. В одной заповеди, которою воспрещалось вкушать плодов сего древа, Адам услышал две заповеди: надлежало ему бояться древа и почувствовать, что не позволительно даже подходить к нему...<br /><br />Бог поставил древо как бы судиею, что бы оно, если человек вкусит плода его, показало ему достоинство, которое им утрачено по высокомерию, а равно, показало и бесславие, какое нашел он в наказание себе, а если одержит победу, облекло бы славою и открыло ему, что такое стыд; и тогда человек, оставаясь здоровым, имел бы понятие и о болезни...<br /><br />Насадивший древо познания поставил его посреди, что бы отделяло оно и высшее и низшее; и светлое, и святое святых. Адам приступил, дерзнул войти и пришел в ужас. Как царь Озия покрылся проказою, так обнажил себя Адам; и поелику поражен был подобно Озии, то спешил удалиться. Оба бежали и скрылись, потому что оба устыдились плоти своей. (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но когда он сделался силен, возгордилось сердце его на погибель <i>его</i>, и он сделался преступником пред Господом Богом своим, ибо вошел в храм Господень, чтобы воскурить <i>фимиам</i> на алтаре кадильном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пошел за ним Азария священник, и с ним восемьдесят священников Господних, людей отличных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и воспротивились Озии царю и сказали ему: не тебе, Озия, кадить Господу; это <i>дело</i> священников, сынов Аароновых, посвященных для каждения; выйди из святилища, ибо ты поступил беззаконно, и не [будет] тебе это в честь у Господа Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И разгневался Озия, - а в руке у него кадильница для каждения; и когда разгневался он на священников, проказа явилась на челе его, пред лицем священников, в доме Господнем, у алтаря кадильного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взглянул на него Азария первосвященник и все священники; и вот у него проказа на челе его. И понуждали его выйти оттуда, да и сам он спешил удалиться, так как поразил его Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И был царь Озия прокаженным до дня смерти своей, и жил в отдельном доме и отлучен был от дома Господня. А Иоафам, сын его, начальствовал над домом царским и управлял народом земли.</span></span>2 Пар. 26:16-21</a>)...<br /><br />Поелику Адаму не был дозволен вход во внутренний храм (т.е. к древу жизни - Д.Д.); то храм сей был охраняем, чтобы довольствовался Адам служением во внешнем храме, и как служит священник, принося кадило, так служил и он, соблюдая заповедь (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сделай жертвенник для приношения курений, из дерева ситтим сделай его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> длина ему локоть, и ширина ему локоть; он должен быть четыреугольный; а вышина ему два локтя; из него <i>должны выходить</i> роги его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> обложи его чистым золотом, верх его и бока его кругом, и роги его; и сделай к нему золотой венец вокруг;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> под венцом его на двух углах его сделай два кольца из [чистого] золота; сделай их с двух сторон его; и будут они влагалищем для шестов, чтобы носить его на них;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> шесты сделай из дерева ситтим и обложи их золотом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И поставь его пред завесою, которая пред ковчегом откровения, против крышки, которая на <i>ковчеге</i> откровения, где Я буду открываться тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> На нем Аарон будет курить благовонным курением; каждое утро, когда он приготовляет лампады, будет курить им;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и когда Аарон зажигает лампады вечером, он будет курить им: <i>это</i> - всегдашнее курение пред Господом в роды ваши.</span></span>Исх. 30:1-8</a>). Заповедь для Адама была кадилом, чтобы его вошел и пред лице Сокровенного, в сокровенный храм...<br /><br />Адам в нечистоте своей хотел войти во святое святых, которое любит только подобных ему; и поелику отважился войти во внутреннее святилище, то не оставлен и во внешнем".<br /><br />Итак, по словам мудрейшего Ефрема, сутью грехопадения было недостойное Причащение, попытка стать богом без Бога. Как в новом Раю-Церкви "<i>кто ест и пьет недостойно, тот ест и пьет осуждение себе, не рассуждая о Теле Господнем. Оттого многие немощны и больны, и немало умирает</i>" (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо, кто ест и пьет недостойно, тот ест и пьет осуждение себе, не рассуждая о Теле Господнем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает.</span></span>1 Кор. 11:29-30</a>); так и первом саду недостойное причащение привело к тому, что наши души заболели грехом и мы подверглись смерти.<br /><br />Такое толкование основано на самом Писании. — "<i>Премудрость — древо жизни для тех, которые приобретают ее, — и блаженны, которые сохраняют Ее!</i> " (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Она - древо жизни для тех, которые приобретают ее, - и блаженны, которые сохраняют ее!</span></span>Притч. 3:18</a>)<br /><br />Истинная Премудрость Божия - это Сам Господь Иисус Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>). Он — плод праведника (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Плод праведника - древо жизни, и мудрый привлекает души.</span></span>Притч. 11:30</a>), ибо Сам дает Себя ему в награду. Он — исполнившееся желание всех алчущих и жаждущих правды (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Надежда, долго не сбывающаяся, томит сердце, а исполнившееся желание - [<i>как</i>] древо жизни.</span></span>Притч. 13:12</a>). Он — источник кротости, ибо Сам кроток и смирен сердцем (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кроткий язык - древо жизни, но необузданный - сокрушение духа.</span></span>Притч. 15:4</a>). Во всех этих изречениях Соломона, говорящих о древе жизни подразумевается Христос — Начальник жизни.<br /><br />Священное дерево, растущее в райском саду давало вечную жизнь не само по себе, а потому что сопряжено было с нетварной силой Иисусовой, прогоняющей тление. Как сейчас в таинствах Православной Церкви человек чрез видимое посредство получает боготворящую его благодать, так было и в раю. Пусть же каждый услышит в своем сердце слова Откровения:<br /><br />"<i>Имеющий ухо да слышит, что Дух говорит церквам: Побеждающему дам вкушать от древа жизни, которое посреди рая Божия</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Имеющий ухо да слышит, что Дух говорит церквам: побеждающему дам вкушать от древа жизни, которое посреди рая Божия.</span></span>Откр. 2:7</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно, потому что дает знание; и взяла плодов его и ела; и дала также мужу своему, и он ел.</span></span>Быт. 3:6</a><br /> Следствия падения наших прародителей<br /> Следствия эти прежде всего обнаружились в душе прародителей, потом простерлись на тело и на все внешнее их благосостояние. <br /> Следствия в душе: это — <br /> 1) Расторжение союза с Богом (религии), потеря благодати, смерть духовная. Лишь только пали Адам и Ева, и омрачились грехом, тотчас неизбежно прервалось их общение с Богом и оставила их благодать Святого Духа, обитавшая в их сердце: ибо нет и не может быть ничего общего у света с тьмою даже на одну минуту (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span></span>2 Кор. 6:14</a>). А вслед за тем над ними немедленно исполнилась угроза Бога-законодателя: в день в который ты вкусишь от него <b>смертью умрешь</b>. Они умерли тогда душой, которая не может жить в отчуждении от Бога, источника жизни, не может жить без благодати, как тело без воздуха и пищи. На это следствие грехопадения Адама единодушно указывали учители Церкви, например:<br /> а) Тациан (до своего отпадения): «когда люди последовали хитрейшему обольстителю и, хотя он противился заповеди Божией, почли его за бога, тогда Бог могуществом своего слова лишил общения с Собой и виновника такого безрассудства, и последователей его, и созданный по образу Божию человек, по удалении от него всесильного Духа, сделался мертвым»;<br /> б) Василий Великий: «Адам, как согрешил по причине худого произволения, так умер по причине греха: <i>возмездие за грех смерть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо возмездие за грех - смерть, а дар Божий - жизнь вечная во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>Рим. 6:23</a>); в какой мере удалился от жизни, в такой приблизился к смерти: потому что Бог — жизнь, а лишение жизни — смерть; потому Адам сам себе уготовал смерть чрез удаление от Бога, по написанному: удаляющие себя от Тебя гибнут (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо вот, удаляющие себя от Тебя гибнут; Ты истребляешь всякого отступающего от Тебя.</span></span>Пс. 72:27</a>)»;<br /> в) Григорий Нисский: «по падении своем первый человек жил еще многие сотни лет; но не солгал Бог когда сказал:<b> в день в который вкусите от него, смертью умрете</b>, — ибо вследствие того, что человек отчуждился от истинной жизни, над ним в тот же день исполнился приговор смерти, а через некоторое время постигла Адами и смерть телесная»;<br /> г) Августин: «как только совершилось нарушение заповеди, тотчас оставили праотцев благодать Божия, и, они устыдились наготы своих тел.»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Православно-Догматическое Богословие, 90</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Чем же тогда было <b>древо познания добра и зла</b>, и почему оно было запрещено для Адама? В классическом толковании свят. Григория Богослова, в раю Бог дал Адаму <br /><br />«закон для упражнения свободы. Законом же была заповедь: какими растениями ему пользоваться, и какого растения не касаться. А последним было древо познания, и насажденное вначале не злонамеренно, и запрещенное не по зависти (да не отверзают при сем уст богоборцы, и да не подражают змию!); напротив того оно было хорошо для употребляющих благовременно (потому что древо сие, по моему умозрению, было созерцание, к которому безопасно приступать могут только опытно усовершившиеся), но не хорошо для простых еще и для неумеренных в своем желании, подобно как и совершенная пища не полезна для слабых и требующих молока» (Второе слово на Пасху, VIII, с. 129). <br /><br />А преп. Иоанн Дамаскин пишет: <br /><br />«Древо же познания и добра, и зла есть рассмотрение многоразличного зрелища, то есть, познание собственной природы, которое – прекрасно для людей совершенных и твердо стоящих в Божественном созерцании, обнару­живая собою великолепие Творца; для людей, не боящихся перехода в другое, т. е. худшее, состояние вследствие того, что, в силу продолжительного упражнения, они дошли до некоторого навыка к такого рода созерцанию; но не прекрасно для людей еще юных и в очень большой степени обладающих сластолюбивым желанием, которых обыкновенно влечет к себе и отвлекает попечение о собственном теле, вследствие нетвердости пребывания их в том, что – более превосходно, и вследствие того, что они еще не крепко утвердились в привязанности к одному только прекрасному» (Точное изложение Православной Веры, II, 11,с.77). <br /><br />Чтобы подвести итог православному учению об этих двух райских деревьях, приведем слова свят. Иоанна Златоустого: «Древо жизни находилось среди рая, как награда; древо познания – как предмет состязания, подвига. Сохранив заповедь относительно этого дерева, ты получаешь награду. И посмотри на дивное дело. Повсюду в раю цветут всякие деревья, повсюду изобилую плодами; только в середине два дерева как предмет борьбы и упражнения» (О творении мира, V, 7, сс. 793–794). <br /><br />Эта глубокая тема, тесно связанная с нашей человеческой природой.* Действительно, сегодня мы видим в человеческой жизни нечто от того же самого искушения, которое постигло Адама. Хотя Адам тогда не был падшим – и в этом отношении его состояние отличалось от нашего нынешнего состояния – тем не менее, его положение напоминает положение молодого человека лет шестнадцати, семнадцати или восемнадцати, который воспитан в добре, а затем вступает в возраст, когда сам должен делать выбор, жить ли ему по доброй воле или нет. Это происходит так потому, что вы свободны, значит должен быть выбор. Нужно сознательно хотеть делать добро. Нельзя просто быть хорошим, потому что кто-то говорит вам быть хорошим. Рано или поздно ваша свобода обязывает вас активно выбирать добро, или иначе оно не станет частью вас самих. Это верно для всякого, кроме, конечно, ребенка, который умирает малолетним. <br /><br />Поэтому, когда достигают возраста, в котором нужно становиться взрослым человеком, тогда нужно становиться перед выбором Адама: или свободно выбирать совершать добро, или совершать ошибку вступления во зло, в «жизнь» греха. <br /><br />Святые Отцы говорят, что древо познания добра и зла есть нечто только для зрелых людей. Так как мы имеем свободу, то не может быть, чтобы не имели знания о зле. Выбор остается за нами – иметь знание о зле по ошибкам других или получать это знание, преодолевая зло. <br /><br />Каждому, чтобы стать зрелым христианином и утвердиться в совершении добра, нужно знать о зле. Нужно знать, что же выбрано не совершать. И такое знание можно приобрести без собственного впадения в тяжкие грехи, если вы избрали для себя учиться на примерах других. Если вы в состоянии увидеть и понять почти также ясно, как если бы это был ваш собственный опыт, когда кто-то совершает тяжкую ошибку, впадая во грех, и если вы в состоянии увидеть результат этого греха, тогда это может стать частью вашего опыта, без собственного падения во грех. <br /><br />Очевидно это то, что мог сделать Адам. Если бы он противостоял этому искушению, он бы мог понять, что это было искушение, то есть, все было далеко не так совершенно, и что был там на его пути тот, кто желал уловить его. Тогда, если второе искушение подступило, он увидел бы змия (или что бы ни использовал диавол), который готовил ему падение. <br /><br />Он бы начал тогда понимать, что существует и зло: злая воля, принуждающая его к желанию потерять рай. Он мог бы получить знание о зле и таким образом, не вкусив от этого древа, противостав искушению. <br /><br />Само древо было познанием зла, так как есть от него означало нарушить заповедь. Адам узнал о зле через непослушание. Он выбрал путь греха и таким образом ему открылся горький опыт, что означает жить во зле, а затем раскаяться в этом зле и вернуться к благу. <br /><br />Такова дорога, которую выбрал Адам; и поэтому вся наша природа была изменена. Каждый человек свободен – также как Адам, – но мы уже рождены в грехах. Даже маленькие дети полны всякого рода зла. Однако настоящее зло не является до того момента, как кто-то сознательно не избирает зло. И этот выбор принадлежит зрелому возрасту. <br /><br />Таким образом, в определенном смысле, каждый вкушает от этого древа, а если отказывается есть от него – направляется по дороге к добродетели. К сожалению, перевес в большинстве случаев не на стороне выживания без подпадения под эти грехи, хотя есть основательная причина и для иного выбора. Мы сейчас видим, как зло везде вокруг нас, но у нас есть наставники и святые Отцы, которые удерживают нас на пути к добру. Человек может быть воспитан в Христианстве, как преп. Сергий Радонежский или другие святые, которые жили в монастырях с самого детства, и тогда человек окружен добрыми примерами. Он может видеть результаты греха в других и может избрать для себя путь так не поступать. Теоретически это вполне возможно. На горькой практике, однако, обычно получается так, что мы вкушаем от этого древа, согрешая сами.<br />*Это размышление было взято из беседы отца Серафима. Среди молодых слу­шателей в основном были подростки, старшим – лет до двадцати, и он соотносил данную тему с их собственным положением</div></p>