<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1359">Андрей Кураев протодиак.</a><div>«Седьмой день», в отличие от всех предыдущих, не завершен традиционной заставкой: «и был вечер, и было утро…». Этот «день» еще не закончился. В христианском понимании — это «день» человеческой истории охватывает время от создания человека до конца света. Шесть дней творения — это шесть предшествующих эпох становления мира, в котором еще не было человека. Седьмой день — это время человеческой истории и человеческого творчества. «Восьмой день» — это День Пришествия, день всеобщего Воскресения и Суда, День невечернего Царствия Божия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Школьное богословие: кн. для учителей и родителей — М.: Норма, 2005</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«<b>И почи</b>». <br /><br />Сие выражение нельзя разуметь об отдыхе Творца, – отдыху предшествует утомление, которое Богу несвойственно (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Разве ты не знаешь? разве ты не слышал, что вечный Господь Бог, сотворивший концы земли, не утомляется и не изнемогает? разум Его неисследим.</span></span>Ис. 40:28</a>). «<i>Почи</i>» значит: перестал. От чего перестал? От всех дел своих, яже сотвори. Т. е. Богу не угодно было продолжать творение, не угодно было творить новые виды существ. Но это не значит, что Он прекратил всякую деятельность. О сотворенном надлежало промыш­лять, – без Промышления Божия о тварях, без попечения о их сохранении, без содействия их силам они не могут продолжать своего существования: «<i>отвращщу Тебе лице, возмятутся: отъимеши дух их и изчезнут и в персть свою возвратятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> скроешь лице Твое - мятутся, отнимешь дух их - умирают и в персть свою возвращаются;</span></span>Пс. 103:29</a>). Посему, почив, престав от дел творения. Господь не престал от дел Промышления: «<i>Отец Мой доселе делает</i>», сказал Господь Иисус о промыслитель­ной деятельности Отца Своего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Часто возникает вопрос: "Как согласовать утверждение Бытия, что Бог почил от всех дел Своих, со словами Христа: "<i>Отец Мой до ныне делает, и Я делаю</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>)?" На это затруднение блестяще ответил преп. Максим Исповедник: "Бог, сразу образовав, как знает Сам, логосы всего произшедшего и общие сущности сущего, до сих пор еще осуществляет не только сохранение их для бытия, но и созидание, выхождение и устроение содержащихся в них в возможности частей. Кроме того, Бог чрез Свой Промысел уподобляет отдельные существа общим видам до тех пор, пока через движение отдельных существ к благобытию не объединит их произвольное стремление с присущим им по естеству общим логосом разумной сущности и не сделает их тождественнодвижущимися и созвучными друг другу и целому так, чтобы отдельные существа не имели произвольного различия по отношению к общему виду, но чтобы единый и тот же самый логос созерцался у всех, не будучи разделяем способами осуществления тех, в ком он равно сказывается, и пока Он не покажет действенной обоживающию всех благодать." <br /><br />Этот, достаточно трудный для понимания, текст однако раскрывает основные действия Промысла в мире. Бог покоится, ибо не творит более ничего из небытия, но действует во-первых сохраняя сотворенное, во-вторых раскрывая в нем заложенную идею-логос, и, наконец, устремляя все сущности мира к соединению с Собою по благодати в той мере, в какой каждая из них может вместить в себя Божественную энергию, дабы был "<i>Бог все во всем</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>).<br /><br />Однако, богомудрые Отцы не ограничиваются столь высокими толкованиями этих слов. Они видели в них и установление праздника, необходимого для падшего человека, который из-за суеты и погони за богатством готов загонять до смерти и себя, и своих слуг (или рабочих), и животных, не давая им роздыха, и за этой суетой забывшего совсем о Боге. И ради того. чтоб человек сам не замучил себя Бог установил обязательный день покоя, наказывая не исполняющих эту заповедь смертию (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=31&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и соблюдайте субботу, ибо она свята для вас: кто осквернит ее, тот да будет предан смерти; кто станет в оную делать дело, та душа должна быть истреблена из среды народа своего;</span></span>Исх. 31:14</a>), "<i>чтобы отдохнул вол твой и осел твой, и успокоился сын рабы твоей и пришелец</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Шесть дней делай дела твои, а в седьмой день покойся, чтобы отдохнул вол твой и осел твой и успокоился сын рабы твоей и пришлец.</span></span>Исх. 23:12</a>), и "<i>дабы вы знали, что Я Господь освящающий вас</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=31&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> скажи сынам Израилевым так: субботы Мои соблюдайте, ибо это - знамение между Мною и вами в роды ваши, дабы вы знали, что Я Господь, освящающий вас;</span></span>Исх. 31:13</a>). Когда же иудеи стали неправильно почитать субботы, ограничиваясь лишь формальным бездельем, Господь чрез пророка вразумлял их, как должно праздновать этот день Божий: "<i>Если ты удержишь ногу твою ради субботы от исполнения похотей твоих во святый день Мой, и будешь называть субботу отрадою, святым днем Господним, чествуемым, и почтишь ее тем, что не будешь заниматься обычными твоими делами, угождать твоей прихоти и пустословить, то будешь иметь радость в Господе, и Я возведу тебя на высоты земли, и дам вкусить тебе наследие Иакова, отца твоего: уста Господни изрекли это</i>". (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Если ты удержишь ногу твою ради субботы от исполнения прихотей твоих во святый день Мой, и будешь называть субботу отрадою, святым днем Господним, чествуемым, и почтишь ее тем, что не будешь заниматься обычными твоими делами, угождать твоей прихоти и пустословить, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то будешь иметь радость в Господе, и Я возведу тебя на высоты земли и дам вкусить тебе наследие Иакова, отца твоего: уста Господни изрекли это.</span></span>Ис. 58:13-14</a>) — Прекраснейшее объяснение для христианина, как нужно праздновать дни Господни, — субботы, воскресения и праздники.<br /><br />Когда же пришел на землю Господин Субботы, то Он прямо сказал что "<i>можно в субботы делать добро</i>".(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сколько же лучше человек овцы! Итак можно в субботы делать добро.</span></span>Мф. 12:12</a>), и сим дал Своим воскресением начало нового праздника — Дня Господня, Воскресения, начала нового творения, и в свете этого дня померкло торжество в честь ветхозаветной субботы. Но сам праздник этот не исчез. До ныне Православная Церковь запрещает пост в субботу, уменьшается число земных поклонов и всегда служится (по Типикону) Божественная Литургия, что является для христианина величайшей радостью.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Об этом «субботнем» покое Божием после творения свят. Иоанн Златоуст пишет: <br /><br />«...Божественное Писание здесь показывает, что Бог почил отдел Своих, а в Евангелии Христос говорит: «<i>Отец Мой доселе делает, и Аз делаю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>); при снесении этих изречений не представляется ли какого-нибудь противоречия в них? Да не будет: в словах Божественного Писания нет никакого противоречия. Когда Писание здесь говорит: «<b>и почи</b>» Бог «<b>от (...) дел Своих</b>», то этим научает нас, что Он перестал в седьмой день творить и производить из небытия в бытие; а когда Христос говорит: «<i>Отец Мой доселе делает, и Аз делаю</i>», то этим указывает нам на непрерывный Его промысел, и деланием называет сохранение существующего, дарование ему продолжения (в бытии) и управление им во все время. В противном случае, как могла бы существовать вселенная, когда бы верховная рука не управляла и не распоряжалась всем видимым и человеческим родом?» (Беседы на книгу Бытия, X, 7, с. 82) <br /><br />Видя совершающиеся каждый день чудеса, к которым мы так привыкли, что называем их «природой» – например, развитие полностью зрелого растения, животного или даже человеческого тела из крошечного семени – мы не можем не видеть продолжающуюся творческую деятельность Божества. Но это вовсе не то же самое, что было в те шесть дней, когда впервые пришло в бытие все. Первая глава книги Бытия описывает уникальное и неповторимое творение. <br /><br />Привыкши к «делам» Бога в нынешнем мире, мы едва можем постигнуть тот, иной вид «дел», которые Он делал в те шесть дней. Затем, мир, хотя совершенный и полностью сформированный, был все еще «новым», свят. Григорий Богослов подчеркивает, что когда Бог восхотел сотворить Адама из персти, «Слово, взяв часть новосозданной земли, бессмертными руками составило мой образ» (Слово 7, О душе). Преп. Ефрем Сирин учит: <br /><br />«Как дерева, травы, животные, птицы и человек были вместе и стары и молоды: стары по виду членов и составов их, молоды по времени своего сотворения; так и луна была вместе и стара и молода; молода, потому что едва была сотворена, стара, потому что была полна, как в пятнадцатый день» (Толкование на книгу Бытия, гл. 1, с.224). <br /><br />Преп. Ефрем (Толкование, гл. 1, с. 214) и другие Отцы подчеркивают эту новизну, утверждая свою веру в то, что мир был сотворен весной. Свят. Амвросий связывает это с тем фактом, что среди иудеев год начинался весной: <br /><br />«Он сотворил небо и землю во время, когда начались месяцы, с коего времени подобает миру взять свое начало. Тогда было благорастворение весны, времени года, подходящего для всего. Следовательно, год также имеет печать нарождающегося мира... Чтобы показать, что сотворение мира имело место весной, Писание говорит: «<i>Месяц сей вам начало месяцей, первый будет вам в месяцех лета</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> месяц сей <i>да будет</i> у вас началом месяцев, первым <i>да будет</i> он у вас между месяцами года.</span></span>Исх. 12:2</a>). Подобало, чтобы начало года было началом происхождения» (Six Days, 1:13, p. 13).</div></p></div>