<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>...человек, поставленный перед лицом всех земных существ, Человек с большой буквы, взятый от земли, обнаруживает, что он - одинок, что нет у него спутника, и Бог избавляет его от этого одиночества сотворением Евы. Этот акт не имеет никакого отношения к деторождению, он стоит в иной перспективе, в контексте иного повествования, здесь перед нами совершенно новая ситуация. И брак связан именно с этой ситуацией - ситуацией человека, достигшего такой зрелости, когда он не может более существовать в одиночестве, и тогда ему предлагается преодоление этой ситуации, имеющее, однако, с самого начала двойственный характер. Двойственность эта связана с тем, что и здесь полностью соблюдается уважение к человеческой свободе, так что и преодоление это может быть подлинным или ложным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Человек пред Богом" М. "Паломникъ" 2000 г., с. 383</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Господь самым образом создания жены для Адама показывает, что они предназначены для сожития более тесного, чем четы животных. Если животные женского пола произошли не от животных мужеского пола, а отдельно от них, из одинакового с ними вещества, это значит, что те и другие не связаны законом неразрывного сожития, что единственная цель создания животных по четам есть распространение рода, а для достижения ее четам животных нет необходимости в неразрывном сожительстве. Не таковы отношения мужа и жены в человеческом роде. Происхождение жены от мужа знаменует, что они сотворены для неразрывного единения не только физического, но и нравственного, что они должны блюсти супружескую верность друг другу до самой смерти, и сожительствовать не для рождения только детей, а вместе для воспитания их общи­ми усилиями. А то обстоятельство, что жена создана не из другой какой-либо части тела Адамова, а из боковой, из ребра, – указывает, что она создана в помощь мужу, должна занимать положение «о страну» его, и не мечтать о первенствующем значении в семействе и обществе. Зависимость ее от мужа, как помощницы его, открывается, впрочем, вообще из того, что, по слову Апостола, доказывающего ту же истину, – «<i>не муж произошел от жены, но жена от мужа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо не муж от жены, но жена от мужа;</span></span>1 Кор. 11:8</a>). – Сотворив жену, Господь «<b>приведе ее к Адаму</b>». Если Господь не только создал жену, но и Сам привел ее к Адаму, это значит, что Он сообщил особенное благословение и освящение их супружескому союзу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Ребро было взято Господом потому что эта кость ближе всего к сердцу, поэтому и жена создана для того, чтобы знать сердечные желания мужа и быть ему советницей и ближайшим другом. Часто спрашивают: "Почему Ева не была создана, как и Адам, из праха земного?" Ответ прост - тогда она была бы другой природы, нежели Адам. Святой Златоуст подчеркивает, что по отношению к Богу слово "взял" необходимо принимать богоприлично, а не так, будто у Высочайшей Природы есть телесные руки и она нуждается каком-то физическом действии для чуда создания. Это слово употребляется для нашего ограниченного ума немогушего вместить таинственных действий всемогущества Всесоздателя. Как витийствует святейший Иоанн Златоуст - какое слово может выразить это? Какой ум - постигнуть? Одно ребро, сказано, взял Бог: как же из этого одного ребра Бог образовал целое живое создание? Скажи мне, как совершилось отнятие ребра? Как Адам не чувствовал этого отнятия? Но ты не можешь сказать: знает это один Тот, Кто совершил создание... Обрати внимание на точность Писания. Оно не сказало: "сотворил", но: "<b>создал</b>". Поелику Бог взял часть от сотворенного уже и, так сказать, дал только, чего недоставало, - поэтому и говорит Писание: "и создал" - не другое творение произвел, но, взяв уже от готового творения некоторую малую часть, из этой части построил целое животное. Какова сила высочайшего Худажника Бога, чтобы из этой малой части (ребра) произвести состав стольких членов, устроить столько органов чувств и образовать целое, совершенное и полное существо, которое могло бы и беседовать и, по единству природы, доставлять мужу великое утешение!" <br />Современные богословы-эволюционисты конечно не могут вписать в свою систему этого библейского повествования. Ведь, если верить их божеству-духу века, первый настоящий человек эволюционно возник во чреве женщины. Тем более этот дух не может признать того, что творение Евы произошло чудесным способом, ибо тогда тоже нужно сказать и про Адама, и про другие создания Божии. Ведь, если Бог счел возможным создать необычным и чудесным образом женщину, то какие у нас могут быть основания считать, что все остальное эволюционировало при помощи случайных мутаций, иногда подправляемых неумелым Демиургом. Но тут у наших "богословов" возникла проблема; Что же делать с Откровением? Нельзя же просто закрыть глаза на это повествование. И они тотчас стали изобретать символическое понимание этого текста долженствующее заменить собою буквальный смысл. Ребро по их толкованию, означает не только определенную кость, но и определенную грань человеческого существа (эмоциональность особенно свойственную женщине). Указывалось на сходство этого рассказа с шумерскими легендами. (На шумерском языке слово "нинти" значит и женщина из ребра и "дарующая жизнь"). Все это действительно так. Нельзя библейское сказание свести к букве. В нем есть и духовный смысл. И предание это не выдумано Моисеем, а известно было и древнейшим патриархом, поэтому его знали и в Шумере. Но из всего этого вовсе не следует, будто само создание жены произошло где-то в "метаистории", а не так, как оно здесь описано. Наличие символического толкования не предполагает отрицания буквального смысла, как не означает, например, тот факт, что Крещение прообразованно переходом Израиля чрез Чермное море того, что события этого вовсе не было, а евреи совершили лишь легкую прогулку по камышовым зарослям (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не хочу оставить вас, братия, в неведении, что отцы наши все были под облаком, и все прошли сквозь море;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и все крестились в Моисея в облаке и в море;</span></span>1 Кор. 10:1-2</a>).<br /><br />Библия взятая во всей целости подтверждает буквальную подлинность повествования о создании Евы из ребра Адама. Апостол Павел учит коринфян: "<i>Не муж от жены, но жена от мужа; и не муж создан для жены, но жена для мужа. Посему жена и должна носить на голове знак власти над нею, для Ангелов</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо не муж от жены, но жена от мужа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не муж создан для жены, но жена для мужа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему жена и должна иметь на голове своей <i>знак</i> власти <i>над нею</i>, для Ангелов.</span></span>1 Кор. 11:8-10</a>). В любом православном храме можно увидеть этот знак на голове благочестивой христианки, делом свидетельствующий реальность события произошедшего 7500 лет назад. Поэтому остается только удивляться, как некоторые барышни делом показывая веру в одно, словами учит совсем другому. Таким надо вспомнить слова апостола Иакова: "<i>Человек с двоящимися мыслями нетверд во всех путях своих</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Человек с двоящимися мыслями не тверд во всех путях своих.</span></span>Иак. 1:8</a>).<br /><br />В другом месте первоверховный Апостол запрещая женщине учить в церкви и властвовать над мужем, пишет: "<i>Прежде создан Адам, а потом Ева</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо прежде создан Адам, а потом Ева;</span></span>1 Тим. 2:13</a>).<br /><br />И, наконец, выступая с проповедью в Афинском Ареопаге, он говорит: "<i>От ОДНОЙ КРОВИ Он (Бог) произвел весь род человеческий для обитания по всему лицу земли</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> От одной крови Он произвел весь род человеческий для обитания по всему лицу земли, назначив предопределенные времена и пределы их обитанию,</span></span>Деян. 17:26</a>). Это выражение невозможно адекватно понять, не веря в библейское повествование о сотворении Евы от Адама (иначе было бы сказано- "из двух кровей"). Таким образом все попытки отклонить буквальный смысл повествования книги Бытия приводят к отвержению всего, как Ветхозаветного, так и Новозаветного Откровения.<br /><br />При модернистском понимании священных текстов пропадает святоотеческое понимание Христа, как нового Адама, и становится непонятной глубокая символика Страстей. - Уснул Адам и из его ребра возникает Ева-мать всех живущих; умер Христос, прободен в ребро - и из Него истекает Кровь и вода, порождающие Церковь, в Которой текут источники вечной жизни. Кровь питает нас в Евхаристии, вода же омывает в Крещении. Само это толкование имеет твердое основание в священном Писании. Апостол Павел сравнивая семью с союзом Христа и Церкви цитирует пророчество Адама и относит его к этому таинству. - "<i>Посему оставит человек отца своего и мать, и прилепится к жене своей, и будут двое одна плоть. Тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему оставит человек отца своего и мать и прилепится к жене своей, и будут двое одна плоть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви.</span></span>Еф. 5:31-32</a>).<br /><br />От этих таинственных высот скрытых в этом тексте вернемся к букве.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Наверное, ни один фрагмент Бытия не может служить таким хорошим пробным камнем для нашего толкования всей книги, как этот краткий отрывок о создании Евы из ребра Адама. Если мы поймем его так, «как написано» и как делали это св. Отцы, у нас не возникнет трудностей с подобным же пониманием остальной части книги. Но если нам тяжело будет в такой простоте понимать это – а наш современный ум почти инстинктивно восстает против этого простого толкования – несомненно, мы найдем в книге Бытия еще много такого, что нам будет трудно понять так, как это делали Отцы. <br /><br />Этот отрывок является также камнем преткновения для тех, кто желает поддерживать эволюционистскую точку зрения на происхождение жизни и человечества. С этой точки зрения, человек (по крайней мере, его тело) – потомок низших животных; «отцом» первого человека, таким образом, видимо, было нечеловеческое создание, близко родственное высшим обезья­нам. Вся суть эволюционной точки зрения в том, что человек и любое живое существо развились из более примитивных организмов по известным ныне (или гипотетическим) законам природы; допустить эволюцию первого человека из низших животных, а затем снабдить его женою через чудесное изъятие одного из ребер его – на такое, конечно, ни один эволюционист не согласился бы. Если Адам «естественно эволюционировал» из зверя, тогда с Евой должно было бы произойти то же самое; но если вы принимаете чудесное повествование о создании Евы, как оно описано в Бытии, тем самым вы открываете себя для понимания всех шести дней творения в святоотеческом, а не натуралистическом, духе. <br /><br />Что говорят о сотворении Евы св. Отцы? Свят. Амвросий пишет: <br /><br />«Жена была создана из ребра Адама. Не была она создана из той же земли, из которой был составлен он, чтобы мы могли осознать, что телесное естество и мужа и жены тождественно, и что был один источник размножения человеческого рода. По сей причине не был муж сотворен вместе с женою, и вначале не были сотворены два мужа и две жены, но сперва муж, а после сего жена. Бог восхотел, чтобы человеческое естество было установлено как единое. Итак, с самого начала человеческого племени Он исключил возможность возникновения множества резко различных естеств... Помыслы о том, что Он не взял часть души Адама, но ребро от тела его, иными словами, не душою от души, но «кость от костей моих и плот от плоти моея» будет названа сия жена» (Paradise, ch. 10–11, pp. 327, 329). <br /><br />Свят. Кирилл Иерусалимский, стараясь сделать понятным для новокрещенных христиан девственное рождение Христа, пишет: «Кем рождена вначале Ева? Какая матерь зачала ее безматернюю? Писание говорит, что произошла она из ребра Адамова. Итак, Ева из мужеского ребра рождается без матери; а из девического чрева не может Младенец родиться без мужа? Женский род обязан был благодарностью мужам, потому что Ева получила бытие от Адама, не материю будучи зачата, но как бы родившись от одного мужа» (Огласительные поучения, XII, Творения, СПб., б/г, с.138). <br /><br />(Позднее мы увидим, каким образом Церковь усматривает параллель между Евой и Девой Марией, и между чудесами первого творения и чудесами воссоздания во Христе). <br /><br />Свят. Иоанн Златоуст, предупреждая нас, что слово «<i>взя</i>» следует понимать как подобает Богу, Который не имеет «рук», ясно показывает свое буквальное понимание этого отрывка: <br /><br />«Велика сила этих слов, она превосходит всякий разум человеческий: не иначе можно понять величие их, как только рассмотрев их очами веры... Наложи, сказано, изступление на Адама, и успе. Это было не простое исступление и не обыкновенный сон; но так как премудрый и благоискусный Создатель нашей природы хотел взять у Адама одно из ребр его, то чтобы он не почувствовал боли и затем враждебного расположения к созидаемой из его ребра, чтобы, помня боль, не возненавидел создаваемое животное, для этого (Бог), погрузив (Адама) в исступление и как бы повелев ему быть объяту некоторого рода оцепенением, навел на него такой сон, что он совсем не чувствовал, что происходило (с ним)... Взяв уже от готового творения некоторую малую часть, из этой части построил целое животное. Какова сила высочайшего Художника Бога, чтобы из этой малой части произвести состав стольких членов, устроить столько органов чувств и образовать целое, совершенное и полное существо, которое могло бы и бесе­довать, и, по единству природы, доставлять мужу великое утешение!» (Беседы на книгу Бытия, XV, 2–3, сс. 121–122). <br /><br />В другом трактате тот же Отец пишет: <br /><br />«Как Адам не почувствовал боли? Как он не страдал? Один волос вырывается из тела, и мы испытываем боль, и хотя бы кто был погружен в глубокий сон, он просыпается от боли. Между тем вынимается такой большой член, вырывается ребро, а спящий не просыпается? Бог извлек ребро не насильно, чтобы Адам проснулся, не вырвал. Писание, желая показать быстроту действия Зиждителя, говорит: «<i>взя</i>»». (О творении мира, V, 8, с.796). <br /><br />А преп. Ефрем пишет: <br /><br />«Муж дотоле бодрственный, услаждавшийся сиянием света и не знавший, что такое успокоение, теперь обнаженный распростирается по земле и предается сну. Вероятно, Адам во сне видел то самое, что тогда происходило с ним. Когда во мгновение ока извлечено ребро, и так же мгновенно заняла место его плоть, и обнаженная кость прияла полный вид и всю красоту жены; тогда Бог приводит и представляет ее Адаму» (Толкование на книгу Бытия, гл. 2, с. 234–235). <br /><br />Все это произошло в самый день сотворения человека, в день шестой. Для наших ограниченных умов создание мужа и жены столь же немыслимо, чудесно, «театрально», как и все создания Божий, когда они были созданы вначале.</div></p></div>