<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«Сего ради», т. е. вследствие того, что «жена от мужа взята бысть», союз между ними теснее, чем между родителями и детьми. Отца с матерью без греха может, иногда должен, оставлять сын, когда вступит в брак, – как глава отдельного семейства; но бросить жену или променять ее на другую, по произволу, муж не может без греха. Союз между ними, однажды заключенный, неразрывен, Муж «<b>прилепится к жене своей, и будета два в плоть едину</b>», т. е. общение между ними должно быть так тесно, как бы они были одним человеком, одним лицом. Посему и сказано у Апостола: «<i>жена не властна над своим телом, но муж; равно и муж не властен над своим телом, но жена</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Жена не властна над своим телом, но муж; равно и муж не властен над своим телом, но жена.</span></span>1 Кор. 7:4</a>). И это не есть только обычай или закон человеческий, это есть установление Божие. Слова: «<b>оставит человек отца своего и матерь, и прилепится к жене своей, и будета два в плоть едину</b>», – слова сии, по свидетельству Иисуса Христа, изрек сам Творец (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что Сотворивший вначале мужчину и женщину сотворил их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал: посему оставит человек отца и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью,</span></span>Мф. 19:4-5</a>), чрез Адама, или чрез Моисея – все равно; сам Творец установил неразрывные отношения между мужем и женой; и потому развод кроме случаев, означенных в законе, есть беззаконие, про­тивление воле Божией: «<i>еже Бог сочета, человек да не разлучает</i>», сказал Иисус Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> так что они уже не двое, но одна плоть. Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает.</span></span>Мф. 19:6</a>). Равно и многоженство противно этому закону Божию, ибо к многоженству неприменимы ясные слова: «<b>будут два</b>, «именно двое, а не несколько лиц», <b>одною плотию</b>».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>По словам Господа Иисуса слова эти сказал Адам не от себя, но его устами говорил Бог (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что Сотворивший вначале мужчину и женщину сотворил их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал: посему оставит человек отца и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> так что они уже не двое, но одна плоть. Итак, что Бог сочетал, того человек да не разлучает.</span></span>Мф. 19:4-6</a>). Ими было установлено нерасторжимое таинство брака, так "<i>что Бог сочетал, того человек да не разлучает</i>". В Новом Завете этот союз преображается в священнодействии Венчания. Заметим, что если брак был установлен Самим Создателем еще в раю до падения, то пусть умолкнут все, кто считает его чем-то скверным или нечистым. По священным правилам Гангрского Собора они должны быть преданы анафеме!<br /><br />Однако должно помнить, что это Господне повеление вложенное в нашу природу, действует и при незаконном плотском общении, когда блудники также становятся друг с другом в одну плоть. Апостол Павел учит нас: "<i>Разве вы не знаете, что тела ваши суть члены Христовы? Итак отниму ли члены у Христа, чтобы сделать их членами блудницы? Да не будет! Или не знаете, что совокупляющийся с блудницей становится одно тело с нею? Ибо сказано: "два будут одна плоть". А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом. Бегайте блуда; всякий грех, какой делает человек, есть вне тела; а блудник грешит против собственного тела</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=15&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Разве не знаете, что тела ваши суть члены Христовы? Итак отниму ли члены у Христа, чтобы сделать <i>их</i> членами блудницы? Да не будет!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Или не знаете, что совокупляющийся с блудницею становится одно тело <i>с нею</i>? ибо сказано: два будут одна плоть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бегайте блуда; всякий грех, какой делает человек, есть вне тела, а блудник грешит против собственного тела.</span></span>1 Кор. 6:15-18</a>). Поэтому всякий совершающий этот страшный грех выпадает из Церкви Божией и попадает в антицерковь блуда! От чего да избавит нас Бог!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>...И устанавливая брак, ибо он пророчески предвидел, что брачный союз станет необходимым из-за грехопадения...<br />Об этом же отрывке свят. Иоанн Златоуст говорит: <br /><br />«Откуда... пришло ему на ум сказать это? Откуда узнал он будущее, и – то, что род человеческий размножится? Откуда известно ему стало, что будет совокупление между мужем и женою? Ведь оно произошло после падения; а до того люди жили в раю, как ангелы, не разжигались похотию, не распалялись и другими страстями, не обременялись нуждами телесными, но, будучи созданы вполне нетленными и бессмертными, не нуждались даже в прикрытии одеждою... Теперь откуда же, скажи мне, пришло ему на мысль говорить это? Не явно ли, что он, будучи прежде преслушания причастен пророческой благодати, видел все это духовными очами» (Беседы на книгу Бытия, XV, 4, сс. 123–124). <br /><br />Итак, мы видим, что Адам обладал не только великой мудростью, он – великий созерцатель настоящего мира, которому дана была способность наречь имена всем животным. Он был также и пророком, который видел будущее.</div></p></div>