<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сих словах содержится сокращенное повторение предшествовавшего сказания о шестидневном творении. «<b>Сия книга бытия небесе и земли, егда бысть, в оньже день сотвори Господь небо и землю</b>», т. е. таково сказание о происхождении всего мира, – небесе и земли, – о происхождении не предвечном, а временном, не самобытном по законам природы, а единственно по воле Творца, от Которого все существующее получило свое бытие в известное время. Что небо и земля произошли не от вечности, не сами собою и не по законам природы, но во времени и по воле Творца, эта истина очевидна для читателя из предшествовавшего рассказа Моисеева о творении; но бытописатель почитает нужным снова указать на нее читателю, как на такую истину, которую нужно твердо помнить, чтобы не увлечься ложными учениями язычников о довременном и самобытном существовании мира, и чтобы вследствие того не обоготворить твари вместо Творца. – Творение мира продолжалось шесть дней. Сему не противоречит свидетельство Бытописателя как бы об одном дне: «<b>егда бысть, в онъже день сотвори Господь Бог небо и землю</b>». Ибо здесь под днем разумеется не день в тесном смысле, не сутки, а вообще время, в каковом смысле это слово употребляется и в других местах Писания, например: «<i>Грядет день Иеговы воинств на все высокомерное и выспреннее. – И един Иегова будет высок в оный день. – В тот день (т. е. в то время) человек бросит... идолов своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо [<i>грядет</i>] день Господа Саваофа на все гордое и высокомерное и на все превознесенное, - и оно будет унижено, -</span></span>Ис. 2:12</a>, 17, 20). – Господь сотворил не только небо и землю, но и все, что на них. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Вот краткое описание состояния мира перед появлением человека. Оно подчеркивает, что без Бога ничего не было бы, что Он привел все из небытия в бытие.<br />Свят. Иоанн Златоуст толкует этот фрагмент: <br /><br />«Когда оно (Писание) говорит о небе и о земле, то разумеет все в совокупности, что есть на земле и на небе. Поэтому, как при повествовании о тварях (в первой гла­ве) оно не говорит обо всех их по порядку, но упомянув о главнейших, затем не повествует нам о каждой в отдельности, так и всю эту книгу, хотя она содержит в себе много другого, называет <b>книгою бытия небесе и земли</b>, предоставляя нам из упоминания об них заключать, что в этой книге должно содержаться все видимое, что только есть и на небе, и на земле... Дух Святый... (показал) то, ... что произошло прежде, что потом, равно и то, что земля произрастила семена свои по слову и велению Господа и стала рождать, не имея нужды ни в содействии солнца..., ни в дождевой влаге, ни в возделывании со стороны человека, который еще не был сотворен... А все это для того, чтобы мы знали, что земля, для произращения своих семян, не нуждалась в содействии других стихий, но ей довольно было повеления Создателя» (Беседы на книгу Бытия, XII, 2, сс. 95–96).</div></p>