<div><p ><div> И Павел взывает так: <b>"все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:11</a>). <b>"Как Ему угодно"</b>, говорит он, а не как Ему повелевается; <b>"разделяя"</b>, а не подвергаясь разделению; "властвуя сам", а не подлежа власти. Таким образом, Павел приписывает и Духу Святому такую же власть, какую по свидетельству его, имеет Отец. Как об Отце он говорит: <i>"Бог один и тот же, производящий все во всех"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</span></span>1 Кор. 12:6</a>), так и о Святом Духе: <b>"вся же сие"</b>, говорит, "производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно". Видишь ли совершенную власть? У кого одна сущность, у тех, очевидно, одна и самобытность; у кого равночестно достоинство, у тех одна и сила и власть. Через Него мы получили отпущение грехов; через Него мы смыли всякую нечистоту; по Его дару мы, притекшие к благодати, стали из людей ангелами, не переменившись по естеству, но, что гораздо удивительнее, оставаясь в естестве человеческом проявляем жизнь ангельскую. Такова сила Святого Духа. Как чувственный огонь, приняв мягкую глину, делает ее твердой черепицей, так точно и огонь Духа, объяв благомыслящую душу, хотя бы нашел ее мягче глины, делает ее тверже железа, и того, кто незадолго был осквернен нечистотой греховной, вдруг являет светлейшим солнца. Этому научая нас, блаженный Павел взывал так: "<i>не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники, ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Или не знаете, что неправедные Царства Божия не наследуют? Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют.</span></span>1 Кор. 6:9-10</a>). Исчислив, так сказать, все виды нечестия и научив, что виновные в таких грехах чужды царствия, он тотчас прибавил: "и такими были некоторые из вас; но омылись, но освятились, но оправдались". Как и каким образом? Скажи, – в этом и вопрос. "<i>Именем Господа нашего Иисуса Христа и Духом Бога нашего</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И такими были некоторые из вас; но омылись, но освятились, но оправдались именем Господа нашего Иисуса Христа и Духом Бога нашего.</span></span>1 Кор. 6:11</a>). Видишь ли, что Дух Святый истребил все это нечестие и тех, которые прежде погибали от собственных грехов, вдруг возвел до высочайших почестей.<br /> <br />***<br /><br />"...<b>«все же сие производит один и тот же Дух»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:11</a>). Дух. Вот всеобщее врачевство утешения: все мы получаем от одного и того же корня, из одной и той же сокровищницы, из одного и того же источника! Поэтому-то он непрестанно употребляет это слово и тем уравнивает мнимое неравенство и утешает. Выше он говорил, что и Дух и Сын и Отец подают дарования; а здесь говорит только о Духе, чтобы ты и отсюда познал, что у них одно и то же достоинство." </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=12&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=12&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>