<p ><div>Он и теперь делает то же, о чем я сказал прежде; коринфяне превозносились даром языков, потому он везде поставляет его на последнем месте. Не напрасно он говорит здесь: во-первых, во-вторых, но поставляет превосходнейший дар выше, а потом указывает на низший. Потому сначала он именует апостолов, которые имели в себе все дары. Не сказал просто: иных Бог поставил в Церкви апостолами, или пророками, но присовокупил: во-первых, во-вторых, в-третьих, выражая именно то, что я сказал.<br /><br />‹…›<br />«<b>Во-вторых пророками</b>». Тогда пророчествовали, например, дочери Филиппа, Агав и те из самих коринфян, о которых он говорит: «<i>и пророки пусть говорят двое или трое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И пророки пусть говорят двое или трое, а прочие пусть рассуждают.</span></span>1 Кор. 14:29</a>), и в послании к Тимофею: «<i>не неради о пребывающем в тебе даровании, которое дано тебе по пророчеству</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не неради о пребывающем в тебе даровании, которое дано тебе по пророчеству с возложением рук священства.</span></span>1 Тим. 4:14</a>).<br /> Вообще тогда было гораздо больше пророков, нежели в Ветхом Завете, потому что этот дар был ниспосылаем не на десять, двадцать, пятьдесят или сто (человек), но обильно изливалась эта благодать, и каждая церковь имела много пророков. Если же Христос говорит: «<i>все пророки и закон... до Иоанна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо все пророки и закон прорекли до Иоанна.</span></span>Мф. 11:13</a>), то говорит о тех пророках, которые предвозвещали Его пришествие. «<b>В-третьих учителями</b>». Пророчествующий говорит все от Духа, а учащий говорит иногда и от собственного разума. Почему (апостол) и говорит: «<i>достойно начальствующим пресвитерам должно оказывать сугубую честь, особенно тем, которые трудятся в слове и учении</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Достойно начальствующим пресвитерам должно оказывать сугубую честь, особенно тем, которые трудятся в слове и учении.</span></span>1 Тим. 5:17</a>). Кто говорит все от Духа, тот не трудится; потому (апостол) и поставил учителя после пророка, так как дело последнего всецело есть дар, а первого и труд человеческий; он (учитель) говорит многое и от себя, хотя конечно согласно с божественными Писаниями. «<b>Далее, иным дал силы чудодейственные, также дары исцелений</b>». Видишь ли, как он опять отделяет дар исцелений от силы, подобно как сделал и прежде? Это потому, что сила больше исцеления. Имеющий силу и поражает и исцеляет; а имеющий дар исцелений только исцеляет. И смотри, какой точный порядок наблюдает (апостол), поставляя пророчество прежде сил и исцелений. Выше, когда говорил: «<i>одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span></span>1 Кор. 12:8</a>), он поставлял (дары) не по порядку, но говорил безразлично; а здесь ставит (одно) выше и (другое) ниже. Почему же пророчество он поставляет выше? Потому, что и в Ветхом Завете оно занимало такое же место. Так, когда Исаия беседовал с иудеями, представлял доказательства силы Божией и обличал ничтожность демонов, то на предсказание будущего указывал, как на самое большое свидетельство божественности. И Христос, сотворивший столько чудес, поставляет то же немаловажным признаком своей божественности и часто заключает свою речь так: «<i>теперь сказываю вам,... дабы, когда сбудется, вы поверили, что это Я</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Теперь сказываю вам, прежде нежели то сбылось, дабы, когда сбудется, вы поверили, что это Я.</span></span>Ин. 13:19</a>). Но положим, что по отношению к пророчеству дар исцелений справедливо занимает второе место; а почему то же и по отношению к учению? Потому, что не одинаковое дело — проповедовать учение и насаждать благочестие в душах слушателей, или совершать чудеса; и самые чудеса совершаютея для научения.<br /> 2. Потому, кто учит и словом и жизнью, тот выше всех. (Павел) разумеет именно тех учителей, которые и делами учат и словом назидают. Это и апостолов сделало апостолами. Те (дары пророчества и чудотворений) сначала получили некоторые и не совсем достойные, как например те, которые говорили: «<i>Господи! не от Твоего ли имени мы пророчествовали?... и не Твоим ли именем многие чудеса творили?</i>», а потом услышали: «<i>Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Многие скажут Мне в тот день: Господи! Господи! не от Твоего ли имени мы пророчествовали? и не Твоим ли именем бесов изгоняли? и не Твоим ли именем многие чудеса творили?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И тогда объявлю им: Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие.</span></span>Мф. 7:22-23</a>). Но слово учения, и именно двойственного — делами и словами, никогда не может получить человек порочный. А что пророков он поставляет прежде, не удивляйся; он разумеет не просто пророков, но таких, которые посредством пророчества и учат и говорят все к общему назиданию, что далее он излагает яснее. «<b>Вспоможения, управления</b>». Что такое вспоможения? То, чтобы помогать слабым. Неужели, скажи мне, и это дар? Без сомнения, это дар Божий — помогать и распоряжаться духовными предметами. Впрочем апостол и многие из наших добродетелей называет дарами, не с тем, чтобы мы предавались беспечности, но чтобы показать, что мы всегда имеем нужду в помощи Божией, и чтобы расположить к благодарности, сделать более ревностными и возбудить их помыслы. «<b>Разные языки</b>». Видишь ли, где он поставил этот дар, и как он везде отводит ему последнее место? <br /> Далее, так как перечислением (даров) он опять показал великое различие и возбудил болезнь тех, которые получили меньшие дары, то наконец, после того как представил множество доказательств на то, что они не слишком унижены, обращается к ним с весьма сильным обличением. Услышав вышесказанные слова, они могли сказать: почему же не все мы сделаны апостолами? Прежде он предлагал им утешение и многими доводами доказал, что это сделано по необходимости, и во-первых — примером тела: «тело, — говорит, — не из одного члена», и еще: «<i>если бы все были один член, то где было бы тело</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> А если бы все были один член, то где <i>было бы</i> тело?</span></span>1 Кор. 12:19</a>); во-вторых — тем, что все дается на пользу: «<i>каждому</i>, — говорит, — <i>дается проявление Духа на пользу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но каждому дается проявление Духа на пользу.</span></span>1 Кор. 12:7</a>), в третьих — тем, что все получают от одного и того же Духа и что получаемое есть дар, а не долг: «Дары, — говорит, — различны, но Дух один и тот же»; в-четвертых — тем, что Дух открывается равно во всем: «каждому, — говорит, — дается проявление Духа»; в-пятых — тем, что все это устрояется по воле Духа и Бога: «<i>все же сие</i>, — говорит, — <i>производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:11</a>); и: «<i>Бог расположил члены, каждый в составе тела, как Ему было угодно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но Бог расположил члены, каждый в <i>составе</i> тела, как Ему было угодно.</span></span>1 Кор. 12:18</a>); в-шестых — тем, что и низшие члены необходимы: «члены тела, — говорит, — которые кажутся слабейшими, гораздо нужнее»; далее — тем, что и низшие члены необходимы одинаково с высшими, так как одинаково с ними составляют тело: «тело, — говорит, — не из одного члена, но из многих»; далее — тем, что и высшие члены имеют нужду в низших: «<i>не может</i>, — говорит, — ...<i>сказать... голова ногам: вы мне не нужны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не может глаз сказать руке: ты мне не надобна; или также голова ногам: вы мне не нужны.</span></span>1 Кор. 12:21</a>): потом — тем, что низшие члены пользуются большей честью: «менее совершенному, — говорит, — большую дав честь»; еще — тем, что они имеют общее и одинаковое попечение друг о друге: «все члены, — говорит, — одинаково заботятся друг о друге»; наконец — тем, что все они вместе и прославляются и страдают: «страдает ли, — говорит, — один член, страдают с ним все члены; славится ли один член, с ним радуются все члены». Такими доказательствами (апостол) прежде утешал (коринфян); а теперь употребляет слово сильное и обличительное. Не должно, как я сказал прежде, ни постоянно утешать, ни постоянно заграждать уста.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=12&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=12&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
