<p ><div>«<b>И служения различны, а Господь один и тот же</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и служения различны, а Господь один и тот же;</span></span>1 Кор. 12:5</a>). Чтобы усилить утешение, (апостол) приводит и Сына и Отца. Самые дары называет здесь другим именем, желая и чрез это доставить большее утешение. Потому и говорит: «<i>служения различны, а Господь один и тот же</i>». Услышав о даровании, получивший меньше, может быть, стал бы скорбеть; но, услышав о служении, не станет, потому что это слово означает труд и работу. Что ты скорбишь, говорит, если Бог другому повелел трудиться больше, а тебя пощадил? «<i>И действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех. Но каждому дается проявление Духа на пользу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но каждому дается проявление Духа на пользу.</span></span>1 Кор. 12:6-7</a>). Что такое, скажешь, действие? Что такое – дарование? Что такое – служение? Только различные названия, а предметы одни и те же. Он называет и дарование и служение действием. «<i>Исполняй</i>, – говорит, – <i>служение твое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но ты будь бдителен во всем, переноси скорби, совершай дело благовестника, исполняй служение твое.</span></span>2 Тим. 4:5</a>); и: «<i>я прославляю служение мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вам говорю, язычникам. Как Апостол язычников, я прославляю служение мое.</span></span>Рим. 11:13</a>); также к Тимофею: «<i>по сей причине напоминаю тебе возгревать дар Божий, который в тебе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По сей причине напоминаю тебе возгревать дар Божий, который в тебе через мое рукоположение;</span></span>2 Тим. 1:6</a>); и к Галатам: «<i>ибо Содействовавший Петру в апостольстве… содействовал и мне у язычников</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> [ибо Содействовавший Петру в апостольстве у обрезанных содействовал и мне у язычников],</span></span>Гал. 2:8</a>). Видишь ли, как он не полагает никакого различия между дарами Отца (и Сына) и Св. Духа, не смешивая Их ипостасей, – да не будет! – но показывая равночестие существа? Что дарует Дух, говорит он, то производит Бог (Отец), а распределяет и назначает Сын. Если бы одно было меньше другого, то он не сказал бы этого так и не стал бы таким образом утешать скорбящего. Далее утешает его еще другим образом, именно тем, что сообщенная ему мера дарований, хотя и малая, служит ему в пользу. Сказав: «<b>Дух один и тот же</b>», «<b>Господь один и тот же</b>», «<b>Бог один и тот же</b>», и тем успокоив его, присовокупляет еще другое утешение в словах: «<i>но каждому дается проявление Духа на пользу</i>». Чтобы кто-нибудь не сказал: чтож из того, что один и тот же Дух, один и тот же Господь, один и тот же Бог, когда я получил меньше? – (апостол) говорит, что, это на пользу. Явлением Духа он называет знамения, и справедливо. Мне верующему известно, кто имеет Духа, – именно тот, кто крещен; а для неверующего это ниоткуда не видно, как только из знамений. И отсюда опять следует не малое утешение: хотя дарования различны, но обнаружение одинаково; хотя бы ты имел много, хотя бы мало, ты равно обнаруживаешься, так что, если хочешь показать, что ты имеешь Духа, для этого ты имеешь достаточно.<br /><br />Итак, если один есть Даровавший, и данное тебе дар, и обнаружение может быть, и это наиболее полезно тебе, то не скорби, как будто бы ты был презрен. Не в бесчестие тебе, не для унижения тебя пред другим Бог поступил так, но из снисхождения к тебе и желания тебе пользы. Получить больше и не быть в состоянии вынести – вот что бесполезно, и пагубно, и достойно скорби!<br /><br /><a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но каждому дается проявление Духа на пользу.</span></span>1 Кор. 12:7</a> - см. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> при засвидетельствовании от Бога знамениями и чудесами, и различными силами, и раздаянием Духа Святаго по Его воле?</span></span>Евр. 2:4</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=12&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=12&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
