<i>Но</i> - правильнее: <i>и</i>.<p/><i>Вы видите</i> - т. е. обращаете особенное внимание на непорядки в охране города, тогда как - говорит пророк далее - не это должно бы более всего вас озабочивать, а другое - именно испрошение себе прощения и защиты у Господа.<p/><i>Город Давидов</i> - Сионская крепость, находившаяся на южном склоне восточного холма Сионской горы.<p/><i>Нижний пруд</i>. Положение Иерусалима было очень выгодное в общем, но недостаток в воде представлял собою большое неудобство. В настоящее время около Иерусалима имеется только один источник - Геон (<a href='B:110 1:33'>3Цар 1:33</a>), называемый источником Марии, но он находится на Кедронской долине, за стенами города. Вода его уже давно посредством подземного канала была проведена внутрь стен, в <i>Силоамский пруд</i> (<i>ср.</i> <a href='B:500 9:1'>Ин 9:1</a>). Иначе городу пришлось бы пользоваться только дождевой водой, которая и хранилась постоянно в особых бассейнах. Кроме этого пруда, который, по своему местоположению назывался <i>верхним</i> (<a href='B:290 7:3'>Ис 7:3</a>), существовал в Иерусалиме еще пруд, называемый теперь Султанским. Этот пруд теперь представляет собою огромный резервуар, в 245 ф. ширины в своей верхней и 275 ф. - в нижней части. Длина его 592 ф., а глубина около 40 ф. Летом дно пруда служит отличным гумном, так как трава, весною покрывающая его каменистую поверхность, бывает совершенно спалена солнцем. Воды в нем почти никогда не бывает, но в древние времена он, несомненно, содержал в себе около миллиона ведер воды. Этот Султанский пруд находится <i>за</i> городскою стеною.<p/>Некоторые (напр., Робинзон) считают этот пруд тем <i>нижним</i> прудом, о котором в 9 ст. говорит Исаия, но это едва ли вероятно. По словам Исаии, осажденные иерусалимляне собирают воду <i>для себя</i>, след., в таком месте, которое находилось в пределах городских стен, между тем Султанский пруд находится за стеною Иерусалима. Поэтому правильнее под нижним прудом разуметь так называемый пруд Езекии, лежащий между первою и второю стеною. В этот пруд, который в 11 ст. пророк называет <i>хранилищем для вод старого пруда</i>, действительно стекала вода из верхнего или старого пруда Силоамского. Пруд этот находится на западной стороне Иерусалима, тогда как верхний - на восточной.<p/><i>Отмечаете... разрушаете</i> - для добывания кирпичей и камней, необходимых для починки стен.