<div><p ><div>И сие говорит: «<b>всякий человек сначала подает... хорошее вино, потом худшее</b>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и говорит ему: всякий человек подает сперва хорошее вино, а когда напьются, тогда худшее; а ты хорошее вино сберег доселе.</span></span>Ин. 2:10</a>), дабы сделать ясным, что то, что предшествовало, было как бы житницей<a href="#612084_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, поскольку «<i>закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a>). Жених земной призвал Жениха небесного, и Господь, уготовив Себя к браку, пришел на брак. Призван был возлежащими Тот, Кто для всей вселенной приготовил трапезу в Царстве Своем, и даровал им брачный дар, дабы им они утешились. Не возгнушалось Его богатство бедности тех, которые даже худшего вина не могли предложить сообразно числу приглашенных, и если бы нечто от обилия Его не излилось на них, восстали бы от пира жаждущими и печальными. <br /><br />Но в Свою очередь, и Господь призвал их на брак, как был призван и Сам вместе с учениками. Однако, хотя Он многократно возлежал за трапезой их, души их презрели Его трапезу, подобно тому, как и отцы их отвратились от манны в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пришельцы между ними стали обнаруживать прихоти; а с ними и сыны Израилевы сидели и плакали и говорили: кто накормит нас мясом?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Мы помним рыбу, которую в Египте мы ели даром, огурцы и дыни, и лук, и репчатый лук и чеснок;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а ныне душа наша изнывает; ничего нет, только манна в глазах наших.</span></span>Чис. 11:4-6</a>). Ангелы ели от трапезы Авраама и Лота (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И явился ему Господь у дубравы Мамре, когда он сидел при входе в шатер [свой], во время зноя дневного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он возвел очи свои и взглянул, и вот, три мужа стоят против него. Увидев, он побежал навстречу им от входа в шатер [свой] и поклонился до земли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: Владыка! если я обрел благоволение пред очами Твоими, не пройди мимо раба Твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и принесут немного воды, и омоют ноги ваши; и отдохните под сим деревом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а я принесу хлеба, и вы подкрепите сердца ваши; потом пойдите [в путь свой]; так как вы идете мимо раба вашего. Они сказали: сделай так, как говоришь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И поспешил Авраам в шатер к Сарре и сказал [ей]: поскорее замеси три саты лучшей муки и сделай пресные хлебы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И побежал Авраам к стаду, и взял теленка нежного и хорошего, и дал отроку, и тот поспешил приготовить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И взял масла и молока и теленка приготовленного, и поставил перед ними, а сам стоял подле них под деревом. И они ели.</span></span>Быт. 18:1-8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли те два Ангела в Содом вечером, когда Лот сидел у ворот Содома. Лот увидел, и встал, чтобы встретить их, и поклонился лицем до земли</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал: государи мои! зайдите в дом раба вашего и ночуйте, и умойте ноги ваши, и встаньте поутру и пойдете в путь свой. Но они сказали: нет, мы ночуем на улице.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же сильно упрашивал их; и они пошли к нему и пришли в дом его. Он сделал им угощение и испек пресные хлебы, и они ели.</span></span>Быт. 19:1-3</a>), так и Господь не погнушался есть и пить с ними. Они призвали Его, и пришел к ним, а (когда) Он их призвал, не пожелали прийти к Нему на брак. Они позвали Его, и не отрекся; Он позвал их, и они отказались от пира Его (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=15&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Услышав это, некто из возлежащих с Ним сказал Ему: блажен, кто вкусит хлеба в Царствии Божием!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Он же сказал ему: один человек сделал большой ужин и звал многих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и когда наступило время ужина, послал раба своего сказать званым: идите, ибо уже всё готово.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И начали все, как бы сговорившись, извиняться. Первый сказал ему: я купил землю и мне нужно пойти посмотреть ее; прошу тебя, извини меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Другой сказал: я купил пять пар волов и иду испытать их; прошу тебя, извини меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Третий сказал: я женился и потому не могу придти.</span></span>Лк. 14:15-20</a>). Он почтил приглашавших, они же презрели приглашателей. Он даровал радость призванным (на брак), а они убили слуг Его. Он восполнил недостаток (вина) на браке, а они отвергли всю трапезу Его. Он возвеселил их вином добрым; они же огорчили и прогневали Его; вместо приятнейшего вина дали Ему желчь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> дали Ему пить уксуса, смешанного с желчью; и, отведав, не хотел пить.</span></span>Мф. 27:34</a>) и уксус (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И тотчас побежал один из них, взял губку, наполнил уксусом и, наложив на трость, давал Ему пить;</span></span>Мф. 27:48</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> А один побежал, наполнил губку уксусом и, наложив на трость, давал Ему пить, говоря: постойте, посмотрим, придет ли Илия снять Его.</span></span>Мк. 15:36</a> и др.) <br /><br />Будучи призван, Господь не пришел с прочими званными, которые Его предварили, дабы истребить вино первое и худшее, потом пришел Он, дабы принести (с Собой) вино приятнейшее. Вместе с другими был зван Господь, так как внешностью Своей не различествовал от них, и сотворил чудесное знамение, посредством которого узнали, что по Своей природе Он не равен им. Ибо если видом Своим приводил их к мысли о Своем равенстве с ними, то, вместе с тем, Своим чудесным знамением научил их, что Он – больше их. Молча сделал воду вином, дабы Его Божественное молчание обратило распорядителя пира в вестника, с радостью возвестившего возлежащим о сем веселии. Ибо вино по своей природе веселит (человека). Поскольку Его повеление быстро сделало вино, которое приятностью вкуса превосходило все роды вина, потому ради (этого) превосходства его, спросили и разузнали, Кто был господин и творец его. <br /><br />Победителя, возвращающегося с битвы, принял на третий день брак своим пиршеством, дабы научить, что после победы победителям предстоит радость. Этим случаем, вместе с тем, ясно показано, что Христос, хотя и приглашен был как сторонний гость, однако (на самом деле) есть Господин брака, ибо недостаток на браке пополнил Своим словом, которое восполняет все несовершенное. Кроме того, в том чуде Господь не произвел совершенно новой вещи и не ограничил Своего действия той же самой старой вещью, как она была и ранее, ибо не воду вместо вина предложил им для питья, но и не вышел совершенно за пределы той вещи, ибо вино, которое сделал, произвел из сотворенной (ранее) воды. Итак, не вновь сотворенную вещь там явил, но ту же самую прежнюю вещь изменил, дабы посредством того, что изменил ее, показать Себя Господином ее, и дабы из того, что не сделал ее иной, уразумели, что она не презирается и не отвергается (Им). Точно так же и в конце времен те же самые твари будут обновлены, поскольку та воля, которая одним повелением тотчас же изменила простую воду в приятное вино, в конце времен всему творению возможет восставить вид, доброта которого неизреченна<a href="#612084_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. И, наконец, это чудо соделал для того, чтобы через изменение грубых вещей в привлекательные научить, что они не суть зло от природы, но что Творец их по Своей природе премудр, ибо знал, что необходимо создать вещи на испытание и исправление, то есть чтобы праведники искушались и достигали награды, преступники же исправлялись и таким образом получали пользу. Ибо Кто всеистребляющий огонь повелением Своим из губителя сделал сладостным утешителем<a href="#612084_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, Тот в конце времен повелит вредоносным вещам, и станут полезными, и злым вещам даст повеление, и произведут веселие. Сначала уста людей приучил к вкусу вина Своего, дабы потом победить и слух их, и привести (его) к восприятию сладостного Своего учения.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="612084_1" class="note-item" href="#612084_1">1</a> Т.е. подготовлением. <br /><br /></li><li><a id="612084_2" class="note-item" href="#612084_2">2</a> Буквально: «восставить вкус, сладость коего неизреченна». <br /><br /></li><li><a id="612084_3" class="note-item" href="#612084_3">3</a> Т.е. отрокам в пещи (Дан.2).<br />См. также <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус, взяв хлебы и воздав благодарение, раздал ученикам, а ученики возлежавшим, также и рыбы, сколько кто хотел.</span></span>Ин. 6:11</a></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>