<div><p ><div>Для чего Господь вначале Своих знамений превратил (изменил) природу воды? Чтобы показать, что Божество, которое превратило природу в водоносах, изменило природу также и в утробе Девы, подобно тому, как и в конце Своих знамений отверз гроб, дабы показать, что жадность смерти не превозмогла Его. Обе великие перемены, то есть в рождестве и смерти Своей, как бы печатью утвердил, когда вода, которая сообразно своей природе подвергается превращению (в вино) в виноградной лозе, превратилась (в него) в каменных водоносах без всякого содействия природы, подобно тому, как и плоть Его была чудесно зачата в Деве и дивным образом создана без мужа. Итак, из воды сделал вино (для того), чтобы всех уверить в том, каким образом произошло Его зачатие и рождество. Шесть водоносов (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Было же тут шесть каменных водоносов, стоявших по обычаю очищения Иудейского, вмещавших по две или по три меры.</span></span>Ин. 2:6</a>) призвал в свидетельство одной Девы, Которая Его родила. Водоносы новым способом, не по обычаю своему, зачали и родили вино, и более уже не рождали. Так и Дева зачала и родила Еммануила, и более уже не рождала. Рождение (вина) водоносами было рождением из малого во многое, из недостатка – в изобилие, из чистой воды – в доброе вино; зачатие же Марии произошло из обилия в бедность, из славы в бесславие. Кроме того, водоносы эти были как бы источниками, представлявшими и обозначавшими собой очищение Иудейское; к ним-то Господь примешал ведение Своего учения, дабы показать, что Он пришел, конечно, путем закона и пророков, но на тот конец (для того), чтобы все так же изменить Своим учением, как там изменил воду в вино.<br />См. также <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус, взяв хлебы и воздав благодарение, раздал ученикам, а ученики возлежавшим, также и рыбы, сколько кто хотел.</span></span>Ин. 6:11</a><br />***<br />Пусть Кана возблагодарит Тебя за то,<br /> что Ты сделал веселым ее пир!<br /> Венец жениха вознес Тебя за то,<br />что Ты вознес его.<br />А невеста... бывший у нее венец<br />принадлежит Твоей победе. <br />В ее зеркале притчи истолкованы<br />и запечатлены.<br />Поскольку в невесте<br />Ты изобразил Церковь Твою, <br />А в гостях [на пиру] ее показаны<br />званые Твои.<br />В ее торжественной процессии<br />Ты изобразил Свое Пришествие.<br />‹…›<br />Вот, шесть удивительных чудес<br />были там,<br />Шесть винных сосудов,<br />отделенные с водой,<br /> Которые призывают Царя,<br />чтобы он наполнил сосуды Свои.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Гимны о девственности 33.1-2,CSCO 223/224:119-120.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>