<i>Но внезапно, в один день, придет к тебе то и другое - потеря детей и вдовство...</i> Мы видим, что в подобных же красках Библия, вообще, изображает гибель каких бы то ни было народов и государств (<a href='B:300 1:10-15'>Иер 1:10-15</a>; <a href='B:300 51:36-43'>Иер 51:36-43</a> и др.). Очевидно, для чадолюбивого Израиля не было большего горя, как печальное вдовство и потеря детей, или вынужденное бездетность, вообще. А потому эти именно образы и выступают самыми яркими символами безнадежного отчаяния и горя.<p/><i>В полной мере придут они на тебя...</i> Слова эти, вполне понятные сами по себе, вызывают сильное возражение со стороны их исторической достоверности. Ведь известно, что Кир завоевал Вавилон совершенно без кровопролития и отнесся к его пленению в высокой степени великодушно и гуманно. Что же, в таком случае, означают слова пророка о полной мере наказания? А они означают то, что пророк писал не точную будущую историю Вавилона, а его наиболее вероятную, гадательную участь. Точного и несомненного во всем его пророчестве был лишь один факт - самое завоевание Вавилона Киром. Все дальнейшее - только правдоподобные выводы из этого бесспорного факта. Но последние сделали здесь резкий уклон от своего обычного течения; и пророчество автора книги, проигравшее в этих второстепенных деталях, сильно выиграло в главном, так как дало ясное доказательство того, что оно истинное пророчество; записано до начала завоевание Вавилона, а не после него, как утверждает отрицательная критика. <SMALL>[Думается, что эти стихи лучше истолковать как неотвратимость Божиего суда над нечестивыми, в приложении к приходу Мессии и грядущему тогда внезапному наказанию нечестивых. <b>Прим. ред.</b>]</SMALL><p/><i>Несмотря на множество чародейств твоих и на великую силу волшебств твоих...</i> Из всех стран древнего Востока - Халдея и Вавилон, преимущественно - страны магии и заклинаний. Из свидетельств классических писателей (Диодор Сиц., Герод.) и из данных новейших раскопок в ассиро-вавилонской территории мы знаем, что там практиковались три следующих главных формы магии: <b>1)</b> приготовление и употребление особых амулетов и талисманов с выгравированными на них священными изображениями или словами, <b>2)</b> составление и чтение или пение особых заклинательных формул, с целью отогнания злых демонов и <b>3)</b> изготовление специальных гороскопов, предсказывающих судьбу их обладателей. (<i>Bawliason</i> "Egipt and Babylon", p. 58; <i>Lenormant</i> "La Magie chez tes Chakteens"; <i>Sayce</i> "Transactions of Soctet. of Вibl. Archeol", vol. III, 145; IV, 302 - The pulp. Comm. 205). На первую и вторую форму магии указывается в данном стихе, на третью - в 13-м стихе: "утомлена множеством советов твоих..."