<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Стяжавшие Духа Святого исследуют глубины Божии (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:9-10</a>.), то есть добираются до скрытого смысла пророчеств. Давать же святыню псам им запрещается, пока эти последние остаются в своем зверином состоянии. Ибо никогда не подобает примешивать божественную и чистую влагу, эту живую воду (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал ей в ответ: если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую.</span></span>Ин. 4:10</a>.), к нраву завистливому, смятенному и неверующему, чьи допытывания подобны бесстыдному лаю.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Строматы. TLG 0555.004, 2.2.7.3.4-8.1.1.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div>Ужасный ответ! Искать милосердия и дождаться такого ответа — это все равно, что получить удар бича по обнаженным нервам. Вряд ли многие могли выдержать подобный ответ и, наверное, немедленно ушли бы прочь со злобой или с горечью обиды, во всяком случае, с чувством полного разочарования.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Суровое слово, но справедливое — и как осуждение иудейских старейшин, исключительно лишь себя считавших детьми Божиими, а всех язычников — псами, и как похвала крепкой вере той женщины. <br /><i>Феодул, гл. Изгоняющий бесов</i></div></p>