<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1047">Климент Римский сщмч.</a><div>Итак, прилепимся к тем, кто живет в мире и благочестии, а не к лицемерно желающим мира. Ибо сказано негде: <i>Люди сии... чтут Меня языком; сердце же их далеко отстоит от Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> приближаются ко Мне люди сии устами своими, и чтут Меня языком, сердце же их далеко отстоит от Меня;</span></span>Мф. 15:8</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь: так как этот народ приближается ко Мне устами своими, и языком своим чтит Меня, сердце же его далеко отстоит от Меня, и благоговение их предо Мною есть изучение заповедей человеческих;</span></span>Ис. 29:13</a>.), и опять: <i>Устами благословляют, а в сердце своем клянут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они задумали свергнуть его с высоты, прибегли ко лжи; устами благословляют, а в сердце своем клянут.</span></span>Пс. 61:5</a>.).<br />И еще раз говорит псалмопевец:<br /><i>И льстили Ему устами своими, и языком своим лгали перед Ним; сердце же их выло не право перед Ним, и они не выли верны завету Его</i> ( <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и льстили Ему устами своими и языком своим лгали пред Ним;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> сердце же их было неправо пред Ним, и они не были верны завету Его.</span></span>Пс. 77:36-37</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Первое послание к Коринфянам. TLG 1271.001, 15.1-4</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Бог смотрит на само намерение, поскольку и жену Лота, которая по своей доброй воле обернулась взглянуть на мирское зло, Он оставил бесчувственной, превратив как бы в соляной камень и остановив, чтобы она не шла дальше (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Жена же <i>Лотова</i> оглянулась позади его, и стала соляным столпом.</span></span>Быт. 19:26</a>.) . Не глупый и не бесполезный в ней заключен образ, но терпкая приправа для тех, кто способен прозревать духовно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Строматы . TLG 0555.004, 2.14.61.4.1-5.</i><br /></div></div></p>