<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Хотя сии слова, по-видимому, подобны выше сказанным, однако они выражают и нечто большее, т. е. что Бог, по естеству, щедр и милостив, подобно тому, как и свет, по природе, светел, и огонь естественно жжет. Посему, будучи таковым, Бог не отринет естественной своей милости. Из сих слов Давид понял, как разрешить недоумение свое, то есть, что Бог не отвратится от иудеев на веки и не отсечет от них милости своей и не прекратит слова и не забудет ущедрить, но что только по множеству и великости грехов предает их наказанию.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1091">Амвросий Оптинский прп.</a><div>Этими словами святой Давид упрекает нас за слабость человеческую и малодушие в скорбях и болезнях, когда кто говорит: забыл меня Бог. Господь столь милостив, что изливает щедроты Свои на создание Свое даже тогда, когда люди прогневляют Его: солнце Свое сияет на злыя и благия, и дождит на праведныя и на неправедныя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>). Ошибка и заблуждение человечества происходит от того, что мы не понимаем намерения Божьего о нас. Господь хочет даровать нам вечное блаженство в Царстве Небесном, а мы, по слепоте своей, ищем благополучия временного на земле. Поэтому Он и вразумляет нас разными скорбями, бедствиями и болезнями, чтобы мы, безропотно пострадавши ради Него, – с Ним (бы) и прославились в вечной жизни (см. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</span></span>Рим. 8:17</a>)<br /></div></p>