<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Глас грома твоего в колеси</b>.<br /><br />В 14-й главе, Исхода написано: <i>и привел Господь в смятениe полк Египтян и связал оси в колесницах их и вел их принужденно</i>. Сиe-то имея в виду, Давид говорит, что голос грома Твоего ударил на всякую колесницу, по выражению <i>Феодорита</i>, ибо колесом называет колесницу — частно — целое, потому что колесница, говорит, везется на колесах. Поелику же от грома сего устрашились кони, везшие колесницы; то от сего связались и сплелись одна с другою оси, на которых обращались колеса. Можно понимать сии слова и в высшем смысли, что голос Богословия находится в колесе — в таком человеке, который мало прикасается к земли, как и колесо мало, или одною только чертою прикасается к земли, иначе в том человеке, который не более заботится о земном, как сколько требует того удовлетворение крайним нуждам тела его, а в отношении ко всему прочему он выше дольнего и земного.<br /><br />Слова Божествен. <i>Василия</i>: А что Евангелие есть гром, то сие показывает переименование от Господа учеников названных сынами грома. Посему голос грома сего находится не во всяком, но только в том, который достоин называться колесом, ибо, говорит, голос Твой в колесе — в том, который простирается вперед, малою только частью, на подобие колеса, прикасаясь к земле. <i>Оригена</i>: Каждый святый не угловиден и не имеет ничего искривленного, но подобен колесу тем, что прикасается в земле малою частью и в таком только (человеке) бывает голос мудрости, который ничего не имеет искривленного. А грешник то в том, то в другом не прям, и если молится, то в углах молится. — <i>Безыменного</i>: Колесом называет весь мир: и у Иезекииля колесом в колесе названа человеческая жизнь. Ибо небо имеет круглый вид; солнце также непрестанное имеет кругообращениe; почему и Зоровавель говорит в книге Ездры: <i>высоко небо и быстро в течении солнце, потому что обращается вокруг неба и опять возвращается на свое место в один день</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=165&c=4&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> О, мужи! Не сильны ли женщины? Велика земля, и высоко небо, и быстро в своем течении солнце, ибо оно в один день обходит круг неба и опять возвращается на свое место.</span></span>2 Езд. 4:34</a>). Слова <i>Олимпиодора</i>: Жизнь называется колесом по причине движения и круговращения, как сказано: голос грома Твоего в колесе. Итак прежде нежели вращающееся сие колесо, т. е. жизнь низринет нас в ров, позаботимся, говорит, о своем спасении. Святаго <i>Нила</i>: Презирай колесо жизни, беспорядочно вращающееся, и берегись ямы, в которую оно ввергает дремлющих в ней. <i>Григория Богослова</i> в ямбических стихах: Колесо непостоянное — эта краткая и многообразная жизнь. То движется вверх, то увлекается вниз, ибо не стоит, хотя и кажется твердо стоящею. — Когда бежит, останавливается, и когда останавливается — бежит, много скачет, a успеха в беге не имеет. Влечет и увлекает своим движением все стоящее, изображая сим ничтожество жизни, или что она дым или сон или цвет травный.<br /><br /><b>Осветиша молния Твоя вселенную</b>.<br /><br />Блистательность, говорит, чуда на Чермном море сделалась видимою для всей вселенной.<br /><br /><i>Другой</i> говорит: Чувственные молнии и громы пусть обращают нас к производящему громы и молнии Богу. Ибо чудо в них то, что внезапно появляющаяся озарения освещают вселенную, так что разодевается ночная тьма, ибо не только солнце разсеевает тьму, но и молния. А о силе громов говорит Иов: <i>силу грома Его кто знает, когда Он его производит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=26&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вот, это части путей Его; и как мало мы слышали о Нем! А гром могущества Его кто может уразуметь?</span></span>Иов. 26:14</a>). <i>Безыменный</i> писатель молниями называет дарования Святаго Духа, освящающие всю вселенную. Слова <i>Афанасия</i>: Кто такие суть молнии, как не те, которые производят в нас умственный свет — святые Апостолы и Евангелисты, которым Спаситель говорил: вы свет миpa. А слышною по всей земле была спасительная проповедь, от которой чистый страх объял всех, как сказано: <i>работайте Господу со страхом, и радуйтесь Ему с трепетом</i>.<br /><br /><b>Подвижеся и трепетна бысть земля</b>.<br /><br />Земля, говорит, то есть, все люди на земли поколебались и устрашились, когда услышали и узнали о произведенных Тобою, Господи, чудесах в Египте и на Чермном Mopе и в пустыне для народа Твоего — Израиля.<br /><br />Посему и Раав блудница говорила к соглядатаям Иисуса: <i>страх ваш напал на всех; ибо мы услышали, что Господь Бог изсушил Чермное море пред лицем вашим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сказала им: я знаю, что Господь отдал землю сию вам, ибо вы навели на нас ужас, и все жители земли сей пришли от вас в робость;</span></span>Нав. 2:9</a>). Также было и в пришествие Христово: от пречудного Его голоса и блистания дел Его и сияния чудес поколебалась земля, т. е. стала слышною по всей земле спасительная проповедь о Боге.</div></p>