<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Выражение: <b>в море пути Твоя</b>, есть указание на чудо, бывшее на Чермном море: Ты говорит, Господи, когда Тебе благоугодно, ходишь по водам. Тоже самое выражает и в следующих словах: <b>стези Твои в водах многих</b>, для большей славы чуда. А выражение: <b>следы Твои не узнаются</b>, означает то, что две части моря, которые находились отдельно, опять соединились, и таким образом море возвратилось на прежнее место, так что ни следа, ни знака не оказалось, что оно было разделено.<br /><br />Слова <i>Феодора</i>: Как бы так сказал: не телесно видим был Твой путь, но посредством чудес. Безумными ударение стоп Твоих не узнается, а нами узнается, потому что мы знаем, что море не было бы рассечено, если бы Твои следы не разделили его. Ибо проходя невидимым некиим шествием, Ты производишь путь, присутствуя действуя и не бывая видим, как имеющий бестелесное естество. <i>Афанасия</i>: Морем называет мир, а многими водами — существующее в нем различные роды людей. Поелику же Христос заповедал ученикам своим, говоря: <i>идите и научите все народы, и се Я с вами есмь</i>, и они прошли поднебесную, проповедуя всем народам при невидимом шествии с ними Господа, по неложным обетованиям Его: то посему присовокупил: <b>следы Его не узнаются</b>, по причине невидимого шествия с ними Иисуса, ибо один только Он, как Бог, творил путь по чувственному морю, как говорит Евангелист (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В четвертую же стражу ночи пошел к ним Иисус, идя по морю.</span></span>Мф. 14:25</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div> Идет (Христос) через поток скорбей, чтобы и нам оставить в нем Свои следы. «<b>Стези в глубоких водах»</b> – во многих скорбях, чтобы и мы путем многих скорбей шли за Ним к небесному царствию, чтобы поток бед прошла душа наша, то есть <i>«воду стремительную»</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> воды потопили бы нас, поток прошел бы над душею нашею;</span></span>Пс. 123:4</a>) гонений, преследований, нападений от мира, плоти и дьявола.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>35. Поучение на страсти Господа нашего Иисуса Христа («Все проходящие путем, взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Свыше послал Он огонь в кости мои, и он овладел ими; раскинул сеть для ног моих, опрокинул меня, сделал меня бедным и томящимся всякий день.</span></span>Плач. 1:13</a>))</div></div></p>