<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Помянух Бога и возвеселихся</b>.<br /><br />Единственным, говорит. утешением в толиких скорбях моих я имел воспоминание о Боге. Ибо, памятуя, что Бог может освободить меня, я утешался, и, по словам <i>Феодорита</i>, радовался. Какое удобоприобретаемое утешение! (1)<br />______<br /><br />(1) Слова <i>Григория Богослова</i>: Отреклась от утешения душа моя. Видишь ли в сих словах беспечность и отчаяние? Что говоришь? Ты не приемлешь утешения? не надеешься отрады? так говорит великий Давид. который в скорбях распространяется. Что же делать мне малому, слабому, не имеющему такого духа? Давид колеблется, кто же спасется? Какую помощь найду в злостраданиях, или какое утешение? На сие ответствует тебе Давид, великий врач. К кому прибегнуть? от меня хочешь знать сие? надобно только пожелать, только устремиться. Утешение близко, – я помянул Бога и возвеселился. Что легче воспоминания? Воспомяни и ты, и возвеселись. Какое удобное врачевство? какое скорое врачевание! какое величие дара! Воспомяни о Боге; и Он не только успокаивает малодушие и скорбь, но производит и радость (Слово к жителям Haзианза). Слова <i>Оригена</i>: Где воспоминание о Боге, там страсть исчезает, напротив где страсть, там нет памятования о Боге. Посему-то не в смерти тот, кто воспоминает о Боге. Итак если и памятование о Боге веселит, то что доставит самое явление Его тому, кто чувствует его? к сему прибавлю: и имя весьма веселит. Слова <i>Афанасия</i>: Я не принимал никакого человеческого утешения, но веселие сердца было для него одно только воспоминание о Боге. И слова <i>Аполлинария</i> в пророческом стихе: я отрекся умом внимать утешающему.<br /><br /><b>Размышлях и малодушствоваше дух мой</b>.<br /><br />Άδολεσχία (размышление) собственно значит многословие и пустословие, как сказано: <i>«сказывали мне беззаконники пустых много слов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=85"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">85</span> Яму вырыли мне гордые, вопреки закону Твоему.</span></span>Пс. 118:85</a>); означает также и размышление и беспокойство, в каковом значении стоит и здесь: я говорит, размышлял в самом себе и беспокоился, как бы мне освободиться от скорбей, и поелику я не находил свободы от них, то унывала и упадала в духе душа моя. В таковом значении размышления и беспокойства принимается άδολεσχία и в следующем месте: о заповедях Твоих я буду размышлять, и в следующем: раб Твой размышлял об оправданиях Твоих, и во многих других изречениях 118-го псалма. Называется также άδολεσχία и молитва, как в словах Анны: <i>от множества углубления моего</i>, (то есть в прилежной молитве моей) <i>я истаивала доселе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> не считай рабы твоей негодною женщиною, ибо от великой печали моей и от скорби моей я говорила доселе.</span></span>1 Цар. 1:16</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1059">Петр Дамаскин прп.</a><div>Самая природа учит нас более плакать, ибо жизнь эта многоболезненна и многотрудна, и, как изгнание, полна грехов. Но если кто постоянно помнит Бога, тот веселится, по слову Псалмопевца: <b>помянух Бога и возвеселихся</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вспоминаю о Боге и трепещу; помышляю, и изнемогает дух мой.</span></span>Пс. 76:4</a>) Ум, увеселяемый памятью о Боге, забывает скорби мира, и от этого памятования уповает на Бога и бывает беспопечителен. Беспопечительность доставляет радость и располагает к благодарению; а чрез благодарение, соединенное с благоразумием, возрастают дары и дарования. По мере того как умножаются благодеяния, возрастает благодарение и чистая молитва со слезами радости, и вскоре человек избавляется от слез печали и страстных; выходит из (под власти) страстей и так приходит в духовную радость от всякого случая. Чрез приятное смиряется и благодарит, а чрез искушения укрепляется в нем надежда на будущее; и о том и о другом радуется, и любит Бога и всех естественно, как благодетелей, и не встречает во всем творении чего-либо могущего повредить ему. Но, просвещаемый ведением Бога, радуется о Господе о всех творениях, удивляясь Его промышлению о Своих созданиях.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Слово 22. О духовной радости</i></div></div></p></div>