<div><p ><div>Опасности, говорит, угрожали мне смертью; но я не умру, но жив буду, т. е. такова чудодейственность Господа, что Он исхитил из уст самой смерти, предначертав, в избавлении от необычайных опасностей, еще прежде нового завета, образ воскресения. Знамение этого воскресения он дал нам еще в начале, когда преложил Еноха (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И ходил Енох пред Богом; и не стало его, потому что Бог взял его.</span></span>Быт. 5:24</a>). Если ты не веришь, что тела могут воскреснуть, то уверься его примером. Как могло бы тело его оставаться целым столь долгое время? Не одно и тоже — восстановить разрушенный дом, или сохранить ветхий и близкий к разрушению столь долгое время. Или ты не знаешь, что Господь же сотворил и несуществовавшее? Тем более Он может воскресить. Есть для тебя и другой образ воскресения; разумею взятие Илии, который не умер даже доныне. Для Бога все удобно и легко. «<i>У Бога не останется бессильным никакое слово</i>», говорит Писание (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо у Бога не останется бессильным никакое слово.</span></span>Лк. 1:37</a>); «<i>все, что захотел, сотворил</i>», говорит пророк (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Бог наш на небесах; творит все, что хочет.</span></span>Пс. 113:11</a>). Не видишь ли, как трудны для тебя дела художника? Однако ты доверяешь его искусству. Почему же, доверяя искусству подобного тебе раба, ты требуешь отчета у премудрости Божией и не принимаешь верою совершаемого Им? Не крайне ли это безрассудно? «<b>Не умру, но жив буду</b>». Не погрешит и тот, кто будет принимать эти слова в переносном смысле. Хотя здесь сказано о воскресении, — слово: «<b>не умру</b>» значит, что смерть будет не в смерть, — но можно разуметь это и иначе. Не умру, говорит, другою смертью, на которую указывал Христос, когда говорил: «<i>верующий в Меня, если и умрет, оживет. И всякий, живущий и верующий в Меня, не умрет вовек</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>). <br /><br />«<b>И поведаю дела Господни</b>». В том и состоит жизнь, чтобы хвалить Его и всем возвещать дела Его. Какие, скажи мне, дела? Те, о которых он намеревается говорить, продолжая: «<i>научая, наказал меня Господь, смерти же не предал меня</i>»</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=117&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=117&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>