<div><p ><div>В этом псалме есть следующее изречение, которое обыкновенно поет народ: «<b>сей день сотворил Господь: возрадуемся и возвеселимся в оный</b>»; оно во многих производит восторг, и потому народ имеет обыкновение петь его особенно во время духовного и небесного праздника (Пасхи). Но мы, если хотите, рассмотрим весь псалом с начала и объясним его не со стиха воспеваемого, но с самого начала. Отцы заповедали народу петь этот стих, как благозвучнейший и заключающий в себе некоторую высокую истину, чтобы он, и не зная всего псалма, получал отсюда совершенное наставление; а нам нужно рассмотреть весь псалом, потому что и в средине его находится важное пророчество.<br />Под «<b>днем</b>» он разумеет здесь не течение солнца, но важные дела, совершившиеся в продолжение его, как, называя день худым, разумеют не течение солнца, а случившиеся в про­должение его бедствия, так и под днем хорошим разумеют совершившиеся в продолжение его хорошие дела. Смысл слов его следующий: дивные дела, совершившиеся в этот день, совершил сам Бог, потому что совершать подобные дела свой­ственно только Его единой деснице.<br /> Так, что может сравниться с тем днем, в который совершилось примирение Бога с людьми, прекращена долговременная борьба, земля сделалась небом, люди, недостойные земли, явились достойными царства (небесного), начаток нашего естества вознесен превыше небес, отверст рай, возвращено нам древнее отечество, уничтожено проклятие, изглажден грех, осужденные законом получили спасение без закона, вся земля и море познали своего Господа, совершилось множество и дру­гих дел, которых теперь исчислить невозможно? Представляя все это, пророк приписывает все Богу и внушает, что эти события суть дела Божии.<br /> «<b>Возрадуемся и возвеселимся в оный</b>». Говорит здесь о радости духовной, разумной, сердечной. «<i>Возрадуемся и возвеселимся в оный</i>», потому что мы сподобились столь великих благ. И это нема­лая добродетель — радоваться о благах, ликовать, веселиться, с удовольствием принимать благодеяния Божии. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Псалмы". Беседа 28 на псалом 117. § 1, 5, 6.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=117&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=117&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>