<div><p ><div>Такие люди особенно способны видеть человеколюбие Его и во всем познавать благость Его. Что значит: «<b>ибо во век милость Его</b>»? Значит: постоянная, непрерывная, во всем сияющая и проявляющаяся. Если же многие не видят ее, то не видят по слабости собственного разумения. Как больные глазами не видят солнца по тому самому, и здоровые не всегда могут смотреть на него по причине чрезмерного блеска, так невозможно знать вполне и всего промышления Божия, потому что величие Его разума и премудрости много превосходит понятия человеческие.<br /><br />Притом многие страсти ослепляют неразумных так, что они совершенно не видят Его. И, во–первых, страсть к удовольствиям, при которой не замечают и того, что для всех ясно. Затем, во–вторых, невежество и развращение ума. В самом деле, не безумно ли — отца, который наказывает сына, одобрять и хвалить, и за это особенно почитать отцом, а на Бога, когда Он наказывает за грехи, роптать и жаловаться? Что может быть хуже развращения — жаловаться на действия противоположные, то роптать, что Бог наказывает, то — что не наказывает? Когда видят грабителей и корыстолюбцев, то хотят, чтобы они были наказаны; а когда сами грешат, то не хотят; это — знак развращения ума. Кроме того, в–третьих, люди иногда и не знают, что хорошо и что худо, но ошибаются в суждении о вещах, по причине своего пристрастия ко злу и наклонности к порокам. В–четвертых, даже и не помышляют о своих грехах. В–пятых, невыразимо велико расстояние между Богом и людьми. В–шестых, Бог не желает открывать всего и везде, потому что нам достаточно знать и немногие частности.<br /> Не должно стараться узнавать распоряжения Божии во всем (это значило бы домогаться невозможного и совершенно превышающего всякую созданную тварь), а те, которые хотят познать их отчасти, должны быть свободными от упомянутых страстей, и тогда они увидят их яснее солнца, хотя не вполне, а только отчасти, и будут благодарить Его за все. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=117&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=117&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>