<div><p ><div><b> И, Господь Бог твой, выведший тебя из земли египетские, опять поселю тебя в кущах, как из дни праздники, и Я говорил пророкам и умножил видение и уподоблялся чрез пророков. LXX Я, Господь Бог твои, вывел тебя из земли египетской; опять поселю тебя в кущах, как во дни праздника, и буду говорить пророкам, и Я умножил видения и уподоблялся чрез пророков.</b><br />Ты столько согрешил, что радовался преступлению, и множество грехов считал богатством и говорил: я разбогател, нашел идола для себя, во всех трудах моих не могут найти грехов моих. Но Я, Господь Бог твой, выведший тебя из земли египетской, когда ты был в рабстве у Фараона и строил города из глины и соломы (Исх. гл. 5), опять даю тебе место для покаяния и чрез великие обетования увешаю тебя обратиться во Мне, ибо Я дам тебе возможность сидеть, как во дни праздника. Днем праздника называет праздник кущей, в пятнадцатый день седьмого месяца, когда сыны Израилевы вышли из Египта. Как в то время, говорит, Я избавил тебя из Египта, и ты жил в кущах, спеша отправиться в святую землю и к месту для храма; так и теперь Я избавлю тебя от скорби, бедствий и угрожающего плена, если, впрочем, ты будешь исполнять заповеди Мои. Ибо Я — Тот, Который чрез всех пророков и различные роды видений уподоблялся людям и призывал тебя в покаянию. Не человеческое ли это уподобление, когда Моисей, поднимая руки к небу, молится, чтобы Иисус победил Амалика (Исх. гл. 17), и этим изображает таинство креста? Не уподобляется ли Бог чрез пророков, когда Иова три дня и три ночи остается во глубине, предзнаменуя воскресение Господа в третий день из преисподней? Об умножении же видений мы читаем у всех пророков. Так, Иезекииль видит Господа, сидящего на херувимах подобно вознице (Иезек гл. 10). И Исаия говорит: видех Господи, седяща на престоле высоце и превознесеине, и серафими два вокруг Его, и взываху друг ко другу: свят, свят, свят Господь Бог Саваоф (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span></span>Ис. 6:1—3</a>); и Аввакум стоял на сторожевой башне, еже видети рози в руках Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На стражу мою стал я и, стоя на башне, наблюдал, чтобы узнать, что скажет Он во мне, и что мне отвечать по жалобе моей?</span></span>Авв. 2:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блеск ее - как солнечный свет; от руки Его лучи, и здесь тайник Его силы!</span></span>Авв. 3:4</a>), в которых сокрыта сила Его. Поэтому и псалмоцевец взывает: услышу, что речет о мне Господь Бог (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> отъял всю ярость Твою, отвратил лютость гнева Твоего.</span></span>Пс. 84:4</a>). Впрочем, мы должны знать, что всякое пророчество называется в Священных Писаниях видением. И вси людие, говорится в них, <i>зряху глас Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Весь народ видел громы и пламя, и звук трубный, и гору дымящуюся; и увидев <i>то</i>, [весь] народ отступил и стал вдали.</span></span>Исх. 20:18</a>). Поэтому и пророки прежде назывались видящими. Также к тем, кои обольщены еретиками, говорится, чтобы они обратились к Господу, который более желает покаяния, нежели смерти грешника (Иезек. гл. 18); ибо Он Сам вывел их из земли египетской, то есть из тьмы и заблуждения языческого. А чтобы они, помня о грехах, не обратились слишком поздно, Он говорит: опять поселю вас в кущах, как во дни праздника, так что следствие крещения будет следствием покаяния, и они поселятся в кущах Спасителя, то есть в церквах, о которых говорится: насаждени в дому Господни во дворех Бога нашего процветут (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=91&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Насажденные в доме Господнем, они цветут во дворах Бога нашего;</span></span>Пс. 91:14</a>). Но чтобы ересиархи и стоящие во главе заблуждения не воображали, что они говорили по внушению Духа Божия, Он говорит: Я говорил пророкам, а не учителям вашим, и Я умножил видения и уподоблялся чрез пророков Моих, поставленных в Церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 321-323 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=12&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=12&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>