<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Вопрос 26. Если царь Вавилонский аллегорически толкуется как диавол, то что такое слово, которое через пророка Иеремию грозит царям языков и царю Иудейскому ярмом, узами, голодом, смертью, мечом и пленом, если они не будут служить царю Вавилонскому, а тем, кто будет добровольно служить ему, [обещалось] вместе с облегчением [невзгод] и пребывание на земле своей (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=27&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале царствования Иоакима*, сына Иосии, царя Иудейского, было слово сие к Иеремии от Господа: <i>//*Седекии.</i></span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так сказал мне Господь: сделай себе узы и ярмо и возложи их себе на выю;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и пошли такие же к царю Идумейскому, и к царю Моавитскому, и к царю сыновей Аммоновых, и к царю Тира, и к царю Сидона, через послов, пришедших в Иерусалим к Седекии, царю Иудейскому;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и накажи им сказать государям их: так говорит Господь Саваоф, Бог Израилев: так скажите государям вашим:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я сотворил землю, человека и животных, которые на лице земли, великим могуществом Моим и простертою мышцею Моею, и отдал ее, кому Мне благоугодно было.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И ныне Я отдаю все земли сии в руку Навуходоносора, царя Вавилонского, раба Моего, и даже зверей полевых отдаю ему на служение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И все народы будут служить ему и сыну его и сыну сына его, доколе не придет время и его земле и ему самому; и будут служить ему народы многие и цари великие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И если какой народ и царство не захочет служить ему, Навуходоносору, царю Вавилонскому, и не подклонит выи своей под ярмо царя Вавилонского, - этот народ Я накажу мечом, голодом и моровою язвою, говорит Господь, доколе не истреблю их рукою его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И вы не слушайте своих пророков и своих гадателей, и своих сновидцев, и своих волшебников, и своих звездочетов, которые говорят вам: "не будете служить царю Вавилонскому".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо они пророчествуют вам ложь, чтобы удалить вас из земли вашей, и чтобы Я изгнал вас и вы погибли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Народ же, который подклонит выю свою под ярмо царя Вавилонского и станет служить ему, Я оставлю на земле своей, говорит Господь, и он будет возделывать ее и жить на ней.</span></span>Иер. 27:1-11</a>)? И почему [слово сие], называя этого царя рабом, гласит: <b>«Аз дах всю землю сию в руце Навуходоносору царю Вавилонску, да ему работают, и звери сельныя дах делати ему»</b>? Что это за служение диаволу, что за звери, что такое шесть видов угроз, каковы цари языков и кто есть царь Иудейский? <br /><br /> <br />Ответ. Диавол есть и враг и мститель Божий; враг, когда, как ненавистник Божий, он стяжал к нам, людям, мнимую любовь, убеждая наше произволение, через наслаждение [различными] способами добровольных страстей, предпочитать временные блага вечным, благодаря чему, расхищая все [духовные] порывы души, он удаляет нас полностью от Божественной любви, превращая [нас] в добровольных врагов Творца; а мститель, когда, обнажая [свою] ненависть к нам, как к уже ставшим подвластными ему через грех, он требует кары для нас. Ибо ничто так не доставляет удовольствие диаволу, как [зрелище] наказуемого человека. И поддавшийся этому осознает беды, вытекающие из добровольных страстей и, подобно жестокому смерчу, обрушивающиеся на тех, против которых, по попущению Божиему, направляется могущество диавола, желающего не исполнить Божественное повеление, но стремящегося насытить собственную страстную ненависть к нам, чтобы душа, бессильно согнувшись под гнетом мучительных несчастий, отсекла от себя божественную надежду, творя вместо увещания причину безбожия, влекущую за собой тягостные беды. <br /><br />Ибо Бог, будучи благим и желая полностью вырвать из нас семя зла, то есть наслаждение, отнимающее ум от Божественной любви, попускает диаволу наводить на нас муки и кары, тем самым через муки души вытравливая яд наслаждения, уже ранее завладевшего ею, а также [внушая] нам совершенное отвращение и ненависть к [вещам] преходящим и ласкающим только чувство, так что [в душе не остается] больше ничего [заслуживающего] наказания за стяжаемое ради корыстолюбия при их использовании. [Бог еще] желает создать и соделать карающую и человеконенавистническую силу диавола принудительной причиной обращения к добродетели для тех, кто добровольно отпал от нее. <br /><br />Стало быть, поскольку диавол по попущению [Божиему] наказывает грешников, он и был назван «рабом Божиим», будучи отступником, лукавым разбойником и обладая волей, полностью соответствующей тем, кто добровольно отпал от Бога через наслаждение, – ибо подобающим образом карается диаволом и праведник за охотно воспринимаемые им от него лукавые залоги добровольных грехов. Таким образом, диавол есть и сеятель наслаждения через добровольные страсти, и возбудитель муки через [страсти] невольные. <br /><br />Следовательно, когда населяющие Иудею и Иерусалим, то есть усвоившие навык [духовного] делания и достигшие созерцательного знания, домогаются их ради славы человеческой, то они только внешним образом создают иллюзию добродетельных нравов и болтливо изрекают словеса мудрости и ведения без праведных дел, обнаруживая перед другими, словно ради добродетели и ведения, [одну только свою] спесь. [Таковые люди] по справедливости отдаются подобающим им скорбям и через страдание научаются неведомому им ранее, вследствие суетного тщеславия, смирению. Видя это, удивительный Апостол предал сатане преступившего закон коринфянина «<i>во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:5</a>). Поэтому царь Иудейский и Иерусалима предается царю Ассирийцев, то есть созерцательный и умозрительный ум отдается на кару диаволу, справедливо наводящему на него мучения и несчастья, дабы, страдая, он более научился мужественному терпению и стал бы скорее любомудрствовать о [достойном] перенесении скорбей, чем напрасно и надменно предаваться суете в не-сущем. <br /><br /><br /><br />‹…›<br /><br />Звери же, которых Бог отдает царю Вавилонскому, суть бесы, каждый из которых, в соответствии со своей внутренней склонностью, служит для наведения того или иного искушения. Ибо один есть производитель одного порока, другой с очевидностью является наводящим скверну иного порока, будучи пригодным именно для этого вида зла. Ведь сами бесы без попущения Божиего ничем не могут услужить диаволу – родоначальнику зла, а поэтому Бог, как то Он ведает Сам при Своем надлежащем Человеколюбии и благом Промысле, попускает диаволу через его прислужников причинять [нам] различные кары за наши прегрешения. И это отчетливо проявляется в повествовании об Иове (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=6&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И был день, когда пришли сыны Божии предстать пред Господа; между ними пришел и сатана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь сатане: откуда ты пришел? И отвечал сатана Господу и сказал: я ходил по земле и обошел ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Господь сатане: обратил ли ты внимание твое на раба Моего Иова? ибо нет такого, как он, на земле: человек непорочный, справедливый, богобоязненный и удаляющийся от зла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И отвечал сатана Господу и сказал: разве даром богобоязнен Иов?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не Ты ли кругом оградил его и дом его и все, что у него? Дело рук его Ты благословил, и стада его распространяются по земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> но простри руку Твою и коснись всего, что у него, - благословит ли он Тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь сатане: вот, все, что у него, в руке твоей; только на него не простирай руки твоей. И отошел сатана от лица Господня.</span></span>Иов. 1:6-12</a>), где описывается, что диавол вовсе не мог приблизиться к Иову без Божиего соизволения. <br /><br />Однако и сам Навуходоносор, царь Вавилонский, [в Священном Писании] часто понимается как естественный закон. (см. продолжение в <a href="/bible-index/bible/?b=320&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и молитесь о жизни Навуходоносора, царя Вавилонского, и о жизни Валтасара, сына его, чтобы дни их были, как дни неба, на земле.</span></span>Вар. 1:11</a>)<br /><br />С этим связано и таинственно сказанное Навуходоносору великим Даниилом, соответственно божественной угрозе толкующим виденное во сне (см. продолжение в <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=4&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> тебя отлучат от людей, и обитание твое будет с полевыми зверями; травою будут кормить тебя, как вола, росою небесною ты будешь орошаем, и семь времен пройдут над тобою, доколе познаешь, что Всевышний владычествует над царством человеческим и дает его, кому хочет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> А что повелено было оставить главный корень дерева, это значит, что царство твое останется при тебе, когда ты познаешь власть небесную.</span></span>Дан. 4:22-23</a>): <br /><br />‹…›<br />В соответствии с вышеизложенным способом [толкования], диавол называется рабом Божиим и ему предаются цари языков, царь Иудейский и звери полевые.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Вопросоответы к Фалассию, 26</div></div></p>