<p ><div>«В конец»<a href="#697797_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> «<b>о наследствующем</b>»<a href="#697797_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, «<b>псалом Давиду</b>». <br />Так перевели сие надписание и прочие. Посему явно, что наследствующею Слово Божие называет вообще Церковь Божию, а в частности душу, живущую благочестно. Ибо, как слышим, и Господь говорит в Священном Евангелии: «<i>приидите благословеннии Отца Моего, наследуйте уготованное вам царствие от сложения мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). И божественный Павел говорит то же: «<i>Дух спослушествует духови нашему, яко есмы чада Божия. Аще же чада, и наследницы: наследницы убо Богу, снаследницы же Христу: если с Ним страждем, да и с Ним прославимся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы - дети Божии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</span></span>Рим. 8:16-17</a>); и еще: «<i>темже уже неси раб, но сын: аще ли же сын, и наследник Божий Иисус Христом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Посему ты уже не раб, но сын; а если сын, то и наследник Божий через Иисуса Христа.</span></span>Гал. 4:7</a>). Но в Божественном Писании можно найдти и иныя многия подобныя места, руководствуясь которыми в состоянии будем уразуметь смысл сего псалма. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="697797_1" class="note-item" href="#697797_1">1</a> По Слав. переводу в надписании сего псалма недостает сего выражения: «в конец».<br /></li><li><a id="697797_2" class="note-item" href="#697797_2">2</a> В греч. переводе седмидесяти читается: «ὑπὲρ της κληρονομούσης – «о наследствующей».<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=4&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=5&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
