<div><i>Иерусалим - прелюбодейца.</i><p/>Показав необходимость падения для Иерусалима и Иудейского царства из их теперешнего нравственного состояния (<a href='B:330 14:12-27'>Иез 14:12-27</a>), из природной низости еврейского народа (гл. <a href='B:330 15:1'>Иез 15:1</a>), пророк теперь дает обширное обозрение всей истории народа, имеющее целью показать, что в гибели царства только находит свое необходимое завершение длинная историческая цепь нечестия и особенно идолопоклонства Израилева. Взгляд на прошлое родного народа у пророка самый мрачный. Пользуясь любимым и принятым в Ветхом Завете образом брака для обозначения заветных отношений Израиля к Иегове, Иезекииль подобно другим пророкам, неверность Израиля завету представляет под видом прелюбодеяния, так что вся эта большая глава есть как бы бесконечный парафраз к <a href='B:290 1:21'>Ис 1:21</a>: <i>“како бысть блудница град верный”</i>. Но по Исаии, Иерусалим, прежде чем стать блудницей, был верным, полным правды, горою Божией, городом правосудия (<a href='B:290 1:26,27'>Ис 1:26,27</a>); точно также для пророка Амоса странствование по пустыне было идеальным временем (<a href='B:370 5:25'>Ам 5:25</a>); Осия начинает греховный период с отпадения к Вавилону (<a href='B:350 9:10'>Ос 9:10</a>) и еще Иеремия знает время, когда народ был невестой, полной любви к Иегове (<a href='B:300 2:2'>Иер 2:2</a> и д.). Напротив Иезекииль выслеживает грех Иерусалима до его первых источников: уже происхождение Иерусалима языческое; идолопоклонство началось с колыбели - с египетского рабства. Весь исторический обзор написан под подавляющим впечатлением страшной вины народа, которая, постоянно возобновляясь, пересаживалась от поколения в поколение. Вся прошлая жизнь народа переходила от идолослужения к идолослужению, которое в погибели Иерусалима должно было найти свой конец. Когда с Иудейским царством исчезал с земли последний остаток старого Израиля, стало ясно, каково было прошлое народа, если оно привело к такому концу (Иерусалим здесь тоже, что весь Израиль). Такое же огульное осуждение на прошлое Израиля произносит Иезекииль в <a href='B:330 20:1'>Иез 20:1</a> и <a href='B:330 23:1'>Иез 23:1</a> гл., очень близких к настоящей (задатки мысли в <a href='B:330 6:9'>Иез 6:9</a>). Но изображая так мрачно прошлое и настоящее Израиля, пророк тем отраднейшую картину рисует для будущего (с 53 ст.), переходя при конце глав по обыкновению в эсхатологию (что может быть может говорить за составление этой речи после падения Иерусалима; на настоящем же месте она могла быть поставлена по родству с <a href='B:330 15:1'>Иез 15:1</a> гл. и всем этим отделом. К народу эта речь едва ли была произнесена обращения к соплеменникам нигде нет; <i>ср.</i> <a href='B:330 12:1'>Иез 12:1</a>). Частнее речь естественно распадается на следующие 5 отделов: благодеяниям Божиим (<i>ст.</i> 2-14) противопоставляется вина народа (15-34), которая должна повлечь за собою тягчайшую кару (35-43); народ должен быть приведен в глубочайшее сокрушение (44-58), прежде, чем возможно будет наступление лучшего времени (59-63).</div>