Пророк мог сказать об Иерусалиме, что он происхождения <i>ханаанского</i>, на том основании, что первоначально он был ханаанским, именно иевусейским городом; да и колено Иудино с самого начала приняло в себя много не израильских элементов. Но выражение имеет не столько этнографический, сколько религиозный смысл и относится к народу в целом: все религиозные и нравственные склонности у Израиля таковы, как будто он был ханаанского происхождения; он духовный сын Ханаана; <i>ср.</i> <a href='B:290 1:10'>Ис 1:10</a>; <a href='B:500 8:44'>Ин 8:44</a>. Пророк Иезекииль здесь предвосхищает Иоанна Крестителя и Спасителя в борьбе с еврейской гордостью благочестивыми предками, особенно Авраамом, следы которой хотя не такие сильные, как во время Христа, указывает <i>напр.</i>, <a href='B:330 23:27'>Иез 23:27</a>. Сам Иезекииль об этих предках, как ни часто был к тому повод, говорит только совершенно случайно: <a href='B:330 28:25'>Иез 28:25</a>; <a href='B:330 37:25'>Иез 37:25</a>, что и вполне естественно при учении <a href='B:330 18:1'>Иез 18:1</a> гл. Из ханаанских народов у пророка названы главнейшие аморреи и хеттеи в качестве представителей всех. <i>Аморреи</i>, хотя жили и по ту сторону Иордана, но главным образом по эту и именно в области колена Иудина (<a href='B:50 1:19'>Втор 1:19</a> и д. <a href='B:60 10:5'>Нав 10:5</a>); наиболее могущественный и развитый из ханаанских народов, он поэтому был и более других испорчен, и должно быть дал из себя Содом и Гоморру, хотя при Аврааме <i>“мера беззакония его еще не исполнилась”</i> (<a href='B:10 15:16'>Быт 15:16</a>); именем его часто называются все ханаанские племена. <i>Хеттеи</i> по египетским и ассирийским известиям жили между Евфратом и Оронтом, но сфера их влияния простиралась и на Ханаан, который со времени Саргона включался ассириянами в понятие “Хати”, “Хеттей”; во всяком случае хеттеи жили севернее аморреев и иевусейский Иерусалим может быть приходился на границе этих двух племен; хеттеянкой была жена Исава, причинявшая огорчение Ревекке (<a href='B:10 27:46'>Быт 27:46</a>). <i>“Корень”</i> соответствует <i>“отец”, “родина”</i> - <i>“мать”</i>.