Израиль в начале своего существования подобен был подкидышу, выброшенному как он вышел из чрева матери, лишенному самых необходимых для сохранения жизни первых забот. Ребенок, у которого <i>“не отрезали”</i> или плохо отрезали <i>“пуп”</i>, может погибнуть, когда начнется разложение последа. LXX вместо этой естественной и сильной мысли имеют “странное” (Кречм.): <i>“не обязаша сосец твоих”</i> (не названа ли так здесь пуповина за ее роль в питании плода?). - <i>“Водою ты не была омыта для очищения”</i>. Последнее слово предположительный перевод темного евр. слова (“лемишьи”), не передаваемого <i>греч.</i>, но <i>слав.</i> по Акиле, Феодотиону и Вульгате: <i>“во спасение”</i>, т. е. для сохранения жизни. - <i>“Солью не была осилена”</i>. “Нежные тела детей, пока они сохраняют еще теплоту матернего чрева и первым плачем отзываются на начало многотрудной жизни, обыкновенно солятся акушерками, чтобы сделать суше и сжать” (блаж. Иероним). Этот обычай, упоминаемый Галеном, и теперь в употреблении на Востоке; феллахи думают, что дитя через это укрепляется и закаляется (Nowack. Archaol, I, &#167; 28). Кроме диэтетического, он мог иметь и символическое значение, служа выражением пожелания здоровой бодрости новорожденному или указывая на вступление его в завет с Богом, который Ветхий Завет называется иногда “заветом соли” (<a href='B:30 2:13'>Лев 2:13</a>; <a href='B:40 18:19'>Чис 18:19</a>; <a href='B:140 13:5'>2Пар 13:5</a>). Что касается смысла этой аллегории по отношению к Израилю, то надо заметить, прежде всего, что в притче не каждая частность должна иметь символическое значение и заключать какую-либо мысль. Так и в этом изображении первоначальной судьбы Израиля может заключаться лишь та общая мысль, что Израиль на первых порах своей истории, <i>напр.</i>, во время египетского рабства, был беспомощнее, чем другие народы, и если б его не взял под свое попечение Бог, то погиб бы, как брошенный на произвол судьбы ребенок. Может разуметься здесь и то время, когда Израиль был еще семейством Иакова, едва не погибшим от голода.