<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Заповедь о всецелой, безраздельной любви к Господу Богу проистекает из догмата о Его безусловном единстве. Если Господь Бог есть единственное существо, которому нет ни одного равного на свете, от которого все существа происходят, и в котором заключается источник жизни и всех благ для всего сущего, то, само собою разумеется, это единственное существо должно любить больше всего на свете. Ни на небе, ни на земле нет ничего, что стоило бы любить в той же мере, как единого Бога. Какими бы совершенствами ни были одарены сотворенные существа, но несравненно совершеннее Творец, даровавший им эти совершенства. Сколько бы ни было благ на свете, и как бы они ни были велики в отдельности и в совокупности, – они меркнут пред величием верховного блага, которое заключается в едином Боге. Поэтому Его единого должно любить от всего сердца, – всею полнотою сердечной жизни, наше сердце должно безраздельно принадлежать Ему и ничем на свете не услаждаться больше. – От всея души не только сердце, способность чувствований, но все силы души, – память, воображение, разум, воля должны быть всецело устремляемы к Нему, как такому существу, которое несравненно больше всего на свете достойно нашего памятования, нашего представления, нашего размышления, наших желаний. – От всея силы твоея, все усилия должны быть направлены к тому, чтобы любовь к Нему наполняла все наше существо, всецело и безраздельно, чтобы любовь и преданность Ему мы научились предпочитать всему на свете, изгонять из себя всякую привязанность, которая противна любви к Нему, и чтобы все другое позволяли себе любить настолько, насколько это совместно с любовью к Нему. – Господь Иисус заповедь о любви к Богу называет самою высшею в законе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душею твоею и всем разумением твоим:</span></span>Мф. 22:37</a>). Выше ее нет и в Новом Завете. Но в Новом Завете к исполнению этой заповеди дано гораздо большее побуждение – в той любви к нам Господа, по которой Он Сына Своего Единородного послал для нашего спасения.<br /></div></p>