<div><p ><div>Христос сказал: <i>"в мире будете иметь скорбь"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>). Блаженный Павел сказал: <i>"и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы.</span></span>2 Тим. 3:12</a>), разумея не только гонения от людей, но и козни демонов. Иов сказал:<i> "искушение есть житие человеку на земли"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не определено ли человеку время на земле, и дни его не то же ли, что дни наемника?</span></span>Иов. 7:1</a>). Что же ты сетуешь, претерпевая скорби во время скорбей... <br />Состояние здешней жизни нисколько не разнится от гостиницы и пребывания в постоялом доме: это и желали выразить святые, называя себя странниками и пришельцами, и такими словами научая нас пренебрегать и удовольствиями и неприятностями настоящей жизни и, отрешившись от земли, всею душою прилепляться к небу...<br />Не знаю, как между пророками я пропустил одну небесную душу, - того, кто на земле жил как на небе, у которого не было ничего, кроме милоти. Что же этот великий и дивный человек, если только можно назвать его человеком? После смелой речи пред Ахавом, после низведения огня, после избиения жрецов, после того, как он заключил и отверз небо во время, назначенное по его желанию, после столь многих и столь великих подвигов он подвергся такому страху и такому чрезмерному унынию, что сказал такие слова: <b>"возьми душу мою, ибо я не лучше отцов моих"</b>. Это говорил тот, кто и теперь еще не умер.... Изображая этих пророков для нас и перечисляя их бедствия, блаженный Павел несколько раньше сказал: "<i>те, которых весь мир не был достоин</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> те, которых весь мир не был достоин, скитались по пустыням и горам, по пещерам и ущельям земли.</span></span>Евр. 11:38</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>К Стагирию, об унынии 2 и 3</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=19&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=19&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>