<i>“Было слово Господне”</i>. Как ни чудесно и беспримерно во всей ветхозаветной истории было видение пророка Иезекииля на р. Ховар, видение это наибольшую важность для него имело не со стороны своей необычайности, и с той стороны, что посредством этого видения он был призван к своему служению, что оно сделало его пророком; через него Бог впервые заговорил к нему тем голосом, которым говорил к своим пророкам. Торжественно звучит выражение <i>“было слово Господне к Иезекиилю”</i>, поставленное здесь так по-видимому не на месте. Читатель ожидает после такого выражения изложения того, что же именно сказал Бог пророку, - а вместо этого перед ним развертывается ужасная в своем величии картина видения, и читатель начинает понимать, что слово Господне, которое слышал пророк, было первоначально словом безмолвным, словом без слов, но тем более потрясающим и сильным. В целях этой торжественности выражение <i>“было”</i> в евр. выражено двукратно, через неопределенное с изъявительным, как в <a href='B:10 18:8'>Быт 18:8</a>: “Авраам бывая будет в язык велик” - эмфатический (усиленный, энергичный) оборот, не передаваемый почему-то здесь как в Быт, у LXX. Торжественностью речи объясняется и то, что пророк заменяет здесь (<i>ср.</i> <a href='B:330 24:24'>Иез 24:24</a>) личное местоимение “я”, которым он обозначал себя в 1 ст., своим именем и притом полным - с присоединением имени отца и даже звания священник: <i>“к Иезекиилю, сыну Вузия, священнику”</i>. - Имя <i>“Иезекииль”</i> не в приложении к настоящему пророку (который в Ветхом Завете нигде не назван, исключая Сир 49:10) встречается только в <a href='B:130 24:16'>1Пар 24:16</a>, как имя предка 2-ой священнической чреды при Давиде (там оно передается по <i>слав.</i> “Езекииль” по <i>греч.</i> <b>&#917;&#950;εκηλ</b>). Имя (точное произношение - Йехецкел, в евр. жаргоне - Хацкель) состоит из глагола <i>хазак</i> “быть сильным” и имени Божия <i>Ел</i> (= Елогим) и значит (как, и имя Езекиа из “хазак” и “Иегова”): “Бог сила”, “Бог сделает, делает или сделай сильным”; Ориген (homil in Ez. 1) объясняет его, как “владычество Божие”, а в Hieron. Onom. Sacr. (II, 12) оно объяснено, как “храбрый Божий” или “овладевающий Богом”. “Имя заключает в себе верование благочестивых родителей при рождении их сына” (Креч.). Оно означало, что “у Иезекииля не будет сердечной нежности и сладости его современника Иеремии, но за то удивительная сила духа (<i>ср.</i> там же с именем “Исаия” - “спасение Божие”. <i>Гэффник</i>). Может быть, это было имя пророка не от рождения, а официальное, принятое, когда он получил призвание от Бога (<i>Генгстенберг</i>. Die Weissangungen des Pr. Ezechiels erklarte, 1867-1868). Намек на имя пророка находится у него в <a href='B:330 3:8'>Иез 3:8</a>. Имя отца Иезекиилева <i>Вузий</i> значит “пренебреженный”, указывая может быть на низкое положение, которое почему-либо занимал род пророка в Иерусалиме (вопреки утверждению некоторых, основанному на <a href='B:330 44:10-14'>Иез 44:10-14</a>, что пророк принадлежал к аристократическому священническому роду садокидов, занимавшему лучшие места); ни на чем не основано мнение раввинов, что Вузий тожествен с Иеремией, получившим такое прозвание от недовольных его обличениями. - Приложение <i>“священнику”</i> грамматически в евр. яз. может быть отнесено и к ближайшему существительному <i>“Вузий”</i>, и к Иезекиилю. LXX, Иерон и все древние переводы относит его к Иезекиилю и справедливо, потому что сам пророк, а не его отец должен ближайшим образом быть определен (<i>ср.</i> <a href='B:300 1:1'>Иер 1:1</a>; <a href='B:300 28:1'>Иер 28:1</a>). Если Иезекииль и не проходил должности священника, то что звание неотъемлемо было от него в силу происхождения по известной линии от Левии. С Иехонией отведены были в плен и священники (<a href='B:300 29:1'>Иер 29:1</a>). Священническое происхождение пророка объясняет многое в его книге; но пророк упоминает о нем не потому только, а и потому что дорожил этим званием. - <i>В земле Халдейской, при реке Ховар”</i>. Неоднократное указание пророка на место, где последовало призвание его, служит одним из главных оснований для критика заподозривать неповрежденность 1, 2 и 3 ст. Действительно в 3 ст. это указание несколько неожиданно. Эвальд (Die Propheten des Alten Bundes. 2 Aus. 2 В. Jeremja und Heseqiel, 1868) объясняет такое повторение тем, что при написании книги пророк жил уже в другом месте. - <i>“И была на нем там рука Господня</i>. Это выражение употребляется в Библии о всяком непосредственном, чудесном и особенно сильном воздействии Бога на человека (<a href='B:110 18:46'>3Цар 18:46</a>; <a href='B:140 30:12'>2Пар 30:12</a>; <a href='B:120 3:15'>4Цар 3:15</a>; <a href='B:330 3:14'>Иез 3:14</a>; <a href='B:510 13:11'>Деян 13:11</a>); но у Иезекииля оно неизменно предшествует описанию каждого из его видений (<a href='B:330 1:3'>Иез 1:3</a>; <a href='B:330 3:22'>Иез 3:22</a>; <a href='B:330 8:1'>Иез 8:1</a>; <a href='B:330 37:1'>Иез 37:1</a>; <a href='B:330 40:1'>Иез 40:1</a>); след. он им обозначает состояние свое при наступлении видения (экстаз), как производимое явно непосредственною силою Божией и несколько тяжелое для человека (<i>ср.</i> <a href='B:340 10:8'>Дан 10:8</a> и выражение псалмов: “отяготела на мне рука Господня”).