<div>Начинается описание таинственного видения пророка на р. Ховаре. Видение это, в котором пророку показаны небесные существа (херувимы) и их надмирная деятельность и отношения, открылось чисто земными явлениями, явлениями природы, хотя достигавшими необычной и даже невозможной в естественном течении природы степени: бурным ветром, большим облаком (тучей) и появлением какого-то особого огня. Все эти явления могут быть объединены в понятие бури, каковое понятие употребляет и сам пророк в качестве определения к первому из указанных явлений - ветру (<i>“бурный”</i>). Само собою разумеется, что предшествовала настоящему Божиему видению не простая и естественная буря, а буря, которую можно назвать бурей богоявления. Такою бурею сопровождались или предшествовались многие богоявления в Ветхом Завете именно наиболее важные из них - синайское (<a href='B:20 19:16-18'>Исх 19:16-18</a>), пророку Илии (<a href='B:110 19:11,12'>3Цар 19:11,12</a>); Иову Бог тоже говорил из бури (<a href='B:220 38:1'>Иов 38:1</a>; <i>ср.</i> <a href='B:450 9:14'>Зах 9:14</a>; <a href='B:230 49:3'>Пс 49:3</a>). Появление бури перед и во время богоявления понятно. Если Бог может явиться и быть на известном месте земли, то земля в том месте, как и человек, если не совсем не может, то по крайней мере с трудом может стерпеть присутствие на ней Бога; в том месте, куда “сходит” Бог, природа не может ни придти в некоторое замешательство. - Потрясение и содрогание природы при богоявлении выражается прежде всего в <i>ветре</i>, который есть не что иное, как волнение, дрожание воздуха. Посему богоявления часто сопровождаются, как и настоящее, ветром: так ветром сопровождалось явление Бога в раю после грехопадения (“и прохладе”, как и <i>слав.</i> “пополудни” неточный перевод евр. <i>ларуах</i> - “при ветре” в <a href='B:10 3:1'>Быт 3:1</a>), богоявление Давиду при одном сражении с филистимлянами (<a href='B:130 14:14,15'>1Пар 14:14,15</a>) явление Илии на Хориве. В ст. 12 увидим, что ветер, виденный пророком на Ховаре, обладал столь необыкновенным качеством, что к нему едва приложимо название ветра и LXX недаром перевели здесь евр. руах не <b>ανεμος</b> “ветер” как в <a href='B:330 13:11'>Иез 13:11</a>, а <b>πνευμα</b>, “дух”. - <i>“Шел с севера”</i>. Так как в ветре шел к пророку сам Бог, Слава Господня (<i>ст.</i> <a href='B:330 1:28'>28</a>), то все толкователи считают не без основания весьма знаменательным то обстоятельство, что ветер этот шел с севера, но объясняют его различно. <b>1)</b> Большинство думает, что север берется, как такое место, откуда делались на евреев самые гибельные нашествия, откуда и теперь грозило нападение Навуходоносора; <i>ср.</i> <a href='B:300 1:13,14,14'>Иер 1:13,14</a>. Но пророк находится в моменте видения именно на том самом севере, откуда готовилось нашествие Навуходоносора; север по отношению к этому северу будет уже Мидия и другие области, откуда не грозило Иудее тогда ничего. <b>2)</b> Другие думают, что упоминание о севере касается того распространенного тогда мнения, будто в северной части неба находится вход в жилище и замок богов; так как течение солнца заставляет предполагать юг наклоненным вниз, то север представляется лежащим выше и своими высокими горами - Ливаном, Кавказом - достигающим неба. Обыкновенно древние воображали богов обитающими на одной из этих гор, подпирающей небо под самым полюсом (греки на Олимпе). Эту гору, говорят, имел в виду пророка Исаия в <a href='B:290 14:13,14'>Ис 14:13,14</a> (<i>ср.</i> <a href='B:230 17:3'>Пс 17:3</a>; <a href='B:220 37:22'>Иов 37:22</a>; <a href='B:220 38:1'>Иов 38:1</a>; <a href='B:330 28:14'>Иез 28:14</a>). Но если существовала и была известна евреям гора, с которой связаны были подобные верования языческого Востока, то каждому благочестивому еврею такая гора могла представляться разве местом особого действия темных сил, горою бесов (которые суть боги язычников); мог ли во мнении древнего еврея Иегова приходить с такой горы? <b>3)</b> Наконец думают, что пророк представляет Иегову идущим к нему из не оставленного пока (<i>ср.</i> X-XI гл.) жилища Его в Иерусалиме, из храма. Но Иерусалим приходится к западу от Вавилона, а не к северу. - Вопрос несколько осветится, если сопоставить этот случай появления Славы Божией с другими случаями ее явления. По крайней мере, в некоторых из этих случаев Бог выбирал для шествия своего по земле как бы нарочито известное направление и в выборе этих направлений нельзя не заметить некоторого правильного чередования и последовательности. Так до пророка Иезекииля и его столь критической для Израиля эпохи свящ. писатели, если говорят когда-либо о том, откуда идет Господь и Его слава, то всегда в качестве такого места указывают юг: <a href='B:50 33:2'>Втор 33:2</a>; <a href='B:420 3:3'>Авв 3:3</a>. В конце же книги Иезекииля, где пророк говорит о будущем славном св. земли, будущем далеком, Слава Господня, направляющаяся к новому храму для всегдашнего обитания в нем, идет уже с Востока Только с запада, страны мрака и зла, Господь не шел никогда. - <i>“Великое облако”</i>. Бог неоднократно являлся на земле в облаке: так Он вел Израиля по пустыне, присутствовал в скинии (<a href='B:20 40:34,38'>Исх 40:34,38</a>, <i>ср.</i> <a href='B:330 33:9-10'>Иез 33:9-10</a>) и в храме (<a href='B:110 8:10,11'>3Цар 8:10,11</a>). Участие облака в богоявлении имело тот смысл, что им Бог закрывал себя от тех, кому являлся. В данном случае, как и при Синае (<a href='B:70 5:4'>Суд 5:4</a>; <a href='B:230 67:9,10'>Пс 67:9,10</a>), теофаническое облако входило в состав той бури, которая сопровождала богоявление (<i>ср.</i> <a href='B:220 38:1'>Иов 38:1</a>), было тучею этой бури. Но конечно насколько буря богоявления превосходила обыкновенную бурю, настолько теофаническое облако превосходило простую, хотя бы то самую большую тучу (пророк дает понять это определением “великое”), превосходило <b>а)</b> густотою, доходящею до полного погружения земли в мрак (<a href='B:230 17:10,12'>Пс 17:10,12</a>; <a href='B:230 96:2'>Пс 96:2</a>; <a href='B:360 2:2'>Иоил 2:2</a>; <a href='B:430 1:15'>Соф 1:15</a>; <a href='B:50 4:11'>Втор 4:11</a>; <a href='B:50 5:22'>Втор 5:22</a>; <a href='B:650 12:18'>Евр 12:18</a>); <b>б)</b> низостью над землей, доходившею до полного опускания на землю (<a href='B:230 17:10'>Пс 17:10</a> и др.), почему такое облако, след. и настоящее, должно было походить на смерч. (Кук в The Holy Bible 1876 ставит это слово в текст Иез); отсюда понятна прибавка LXX об этом облаке, что оно находилось “в нем”, т. е. в ветре, кружилось и неслось им. - <i>“И клубящийся огонь”</i>. Вместе с ветром и облаком шел на пророка и огонь. Это были три великих целых видения, равных между собою, страшные каждый по себе и ужасные в своем соединении. Различно объясняют определение, какое дает пророк этому огню - по евр. <i>митлакахат</i> (рус. “клубящийся”). Это слово встречается еще только в <a href='B:20 9:24'>Исх 9:24</a> и тоже в приложении к огню, который вместо с градом, 7-ю казнью Египта, разливался по земле. LXX, переводя это слово <b>ε&#958;αστραπτων</b>, “блистаяйся” (огонь из молний), думают, что это частая молния; но для обозначения молнии в евр. яз. есть особое слово (<i>барак</i>), употребляемое сплошь и рядом даже в псалмах с их образным языком. <i>“Митлакахат”</i> взаимновозвратная форма от глагола <i>лаках</i> “брать”. Но трудно подыскать значение для такой формы от этого глагола. Большинство, в том числе и наш русский перевод Библии, вслед за Вульгатой понимают эту форму от глагола “лаках” о внешнем виде, очертании, образе горения огня, что это был огонь клубящийся, свертывавшийся, завивающийся, а не разливающийся (возможно, говорят, что клубы огня пробирались по всему облаку): другие - непрестанно там и здесь возникающий. Эти объяснения грешат против значения глагола “лаках”, который никогда не теряет своего основного значения “брать” и ни в каком залоге не может иметь столь отдаленного и искусственного значения, как русские “браться”, в смысле “цепляться друг за друга”, “составлять круг”. А в отношении огня “лаках” может иметь только одно значение - “охватывать” горящее вещество, “пожирать его”; да и огонь, который шел к пророку, не мог не жечь чего-либо и об этом должно быть сказано в даваемом огню определении. Так как этот огонь шел к пророку, как шел ветер и облако, то горело им все, что было на его пути, а след. самый путь ветра и облака; он охватывал их общую дорогу (отсюда и взаимно - возвр. форма); это была след. такая же огненая река, какая текла в видении Даниила перед престолом Божиим. Как ветер и облако он возник не от естественной причины, а воспламенится от сошествия Бога и им горело место, через которое шел Бог. Так горели некогда гора Синай “схождения ради наню Божия”, путь, по которому проходил Бог перед Илиею в Хориве, терновый куст, из которого Бог делал откровение Моисею; огонь и дым проходили между рассеченными частями животных при богоявлении Аврааму (<a href='B:10 15:17'>Быт 15:17</a>); когда Бог называется <i>“огнем поядающим”</i>, м. пр. имеется в виду этот признак явления Его. В таком огне, как в ветре, грозе, землетрясении, проявляется потрясение природы при явлении в ней Бога: в воздухе это потрясение производит сильный, бурный ветер; земля от явления Бога колеблется и трясется; воды волнуются и шумят (<a href='B:420 3:10'>Авв 3:10</a>); горючие вещества воспламеняются и горят. Известно, что и последнее пришествие Бога на землю будет в “огне пламенном”. (<a href='B:600 1:8'>2Фес 1:8</a>). - <i>“И сияние вокруг него”</i>, т. е. огонь распространял кругом себя сияние. Чтобы это замечание не было праздным, нужно предположить, что пророк хочет обратить им внимание на особенную яркость и силу сияния, распространяемого вышеописанным огнем, а также на то, что это сияние слишком резко выделялось в мраке, которым окутала окрестность громадная туча богоявления. У LXX это замечание стоит перед словами “огнь блистаяйся”, где оно по-видимому уместнее; тогда местоимение “его” (“вокруг него”) будет относиться к облаку, а не к огню, к которому оно и не может относиться в евр. т. благодаря своему грамматическому роду - мужескому.</div>