<p ><div><b>Яже</b> — тайна Христова и вообще домостроительство спасения во Христе Иисусе, и особенно та его сила, что оно обнимает все человечество. «Тайна Христова обнимает воплощение, крест, воскресение, одесную седение, призвание языков, Церковь верою спасаемых, отстранение плотского иудея, сочетание двух народов во едино тело Христово, второе пришествие и воздаяние каждому по достоянию» (Экумений). <b>Во инех родех</b>, то есть поколениях, кои приходят и отходят, по выражению Соломона, и определяют тем периоды времени. <b>Род</b> можно счесть равнозначительным <b>веку</b>. Во инех — не тех, кои тогда были на земле, когда Апостол писал сие, но кои предшествовали. Как <b>во инех родех</b> противополагается тому, что ныне совершается, то этим выражается: в предшествовавших веках. <b>Не сказася</b> — ουκ εγνωρισθη — не доведена до сведения, не дана знать. <b>Сыном человеческим</b>, то есть людям вообще, ни иудеям, ни язычникам не сказася. Зачем такой оборот речи, когда при слове об откровении язычники и не пришли бы никому на мысль, а только одни иудеи? — За тем, может быть, что иные роды — предшествующие века — обнимают все время до пришествия Христова и, следовательно, то, когда не было разделения, а все были едино. Разделение началось с Авраама. Чтоб не исключить предшествующие ему роды, Апостол сказал: сынам человеческим не сказася, чтоб дать понять — как от Адама до Авраама, так и после. К тому же Апостол ведет здесь речь к язычникам. Язычники не считали себя чуждыми Божия промышления, хотя не понимали его как следует, и святой Павел сам не считал их чуждыми его. Взор Апостола обнимает весь род человеческий, и он говорит: <i>Бог, не несвидетелъствована Себе оставивший в прежние роды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> хотя и не переставал свидетельствовать о Себе благодеяниями, подавая нам с неба дожди и времена плодоносные и исполняя <br />пищею и веселием сердца наши.</span></span>Деян. 14:17</a>), не благоволил, однако ж, никому сказать тайны сей. Такая мысль понятнее для язычников, которые не знали, как и в какой мере шло откровение среди иудеев. И еще: Апостол говорит здесь не то, что совсем <b>не сказася</b>, — но <b>не сказася</b> в такой мере, <b>якоже ныне открыся</b>. Но своя мера ведения о Христе Избавителе была и среди язычников. По разделении языков и отособлении иудеев, язычники взяли с собою все предшествовавшие откровения и держались их; только как они оставались у них без подновления и пояснений, то они исказили их. Общее, однако ж, чаяние об обновлении человечества осталось и среди их, и оно стало живее, когда между ними рассеялись иудеи в последнее время. Таким образом, имея в мысли сказать о мере предшествовавшего откровения, святой Апостол не мог останавливаться вниманием на одних иудеях, а рассудил обнять всех людей, сказав: <b>сыном человеческим не сказася</b>. <br /><b>Якоже ныне открыся</b>. Язычники темно гадали; иудеям определеннее дана была знать тайна Христова — и о лице Христа Спасителя, и о деле Его — устроении спасения, и о спасаемых Им, даже о том, что и язычники будут призваны; но и это все незначительно в сравнении с нынешним откровением, говорит Апостол. Уже по тому самому так это есть, что духом прозреть что, и самым делом видеть то совершающимся, — большую дает разность в определенности знания. От этого многие пророки и цари желали видеть относящееся к Господу и не видели (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо сказываю вам, что многие пророки и цари желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали.</span></span>Лк. 10:24</a>). Отчего и Иоанн Предтеча выше других пророков? — Оттого, что руками осязал спасение, которое другие издали только видели (блаженный Иероним). Так вообще о домостроительстве спасения. Но в отношении к тайне призвания языков это всего очевиднее. Пророки предвидели, что и язычники познают Бога Истинного, как, например, Исайя говорит: <i>се языцы, иже не ведяху Тебе, призовут Тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, ты призовешь народ, которого ты не знал, и народы, которые тебя не знали, поспешат к тебе ради Господа Бога твоего и ради Святаго Израилева, ибо Он прославил тебя.</span></span>Ис. 55:5</a>). Но чтобы они были призваны в одинаковое с иудеями участие в Царстве Христовом, это не только не было ведомо ветхозаветными, но и новозаветными не вдруг понято. «Несмотря на то, что пророки говорили о призвании языков, это оставалось все еще тайною. Почему изумились те, кои были с Петром (у Корнилия). Да и сам Петр чрез откровение от Духа познал тогда, что и язычников принял Бог. Дотоле еще в прикровенности лежали словеса пророков, гадательными представлялись и прояснения ожидали от самого дела исполнения их» (святой Дамаскин). <br /><b>Ныне открыся святым Апостолом и пророком Духом Святым</b>. Пророков разумеет он здесь не ветхозаветных, ибо вместе с Апостолами противополагает их последним, а новозаветных. «Ибо во время Апостолов многие имели пророческую благодать» (Феодорит). Говоря, что ныне яснее открыл Дух Святой, Апостол разумеет или вообще сошествие Святого Духа на Апостолов, яко окончательного и последнего их руководителя в разумении дела спасения и утверждении его на земле, или частнее то указание, которое свыше дано было Апостолу Петру, — не колеблясь принять язычников в общение благодати. Святой Златоуст говорит: «Петр не пошел бы к язычникам, как только по указанию Святого Духа. Ибо послушай, что он говорит: <i>они</i> (язычники) <i>Дух Святый прияша, якоже и мы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> кто может запретить креститься водою тем, которые, как и мы, получили Святаго Духа?</span></span>Деян. 10:47</a>). Слово Апостола Павла: Духом Святым значит то, что Бог чрез Святого Духа удостоил их участия в такой благодати. Говорили о сем и пророки, но люди никогда бы с такою ясностию не узнали этого, как узнали, услышав Апостолов, которые превзошли всякий человеческий ум и общие ожидания, когда говорили: яко быти языком снаследником, и проч.». <br />Цель же у Апостола, чего ради говорит сие, та, чтобы такою необычайностию тайны, на язычниках уже исполнившейся, усугубить их внимание к явленному им благодеянию Божию и тем подкрепить свое завещание: помните же! </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
