<p ><div>«Какая же это тайна, которая прежним родам не была открыта, как ныне? — Та, о которой следует речь: <i>яко быти</i>»... (Иероним). «Это и есть та тайна (о которой он столько раз поминал выше), чтоб язычникам вместе с Израилем быть снаследниками и спричастниками обетования» (Феофилакт). «Что язычники призваны будут, об этом знали пророки, а что они будут снаследниками и спричастниками, этого не знали» (Экумений). «Израильтяне стали причастниками обетования, яко народ святой; но вместе с ними сопричастились его и язычники, бывшие дотоле нечистыми. Апостол не удовольствовался сказать, что и они сделались снаследниками и спричастниками, но, желая показать большее еще их сближение и единение, сказал стелесниками. Ибо язычники со святым Израилем стали едино тело, устрояемое и содержимое единою главою — Христом» (Феофилакт). <br />Можно и не доискиваться, что в особенности значит каждое из сих слов — <i>снаследники, стелесники, спричастники</i>. Все они одно значат — крайнее сближение иудеев и язычников в Царстве Христовом, где всякое между ними различие исчезает. И какую бы сторону преимущества иудеев, представленного прежде, ни взял ты, всякая из них теперь имеется и у язычников, не особенно восприявших ее, но вместе с иудеями. Блаженный Феодорит объясняет, почему сказаны некоторые из них: «Поелику нарек верных единым телом, то говорит, что язычники соделались <i>стелесниками</i>. И поелику наследие почиталось принадлежащим иудеям, то наименовал еще язычников <i>сонаследниками</i>. И как иудеи думали, что им одним даны обетования, о чем сказал Апостол и в послании к Римлянам: <i>ихже обетования</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то есть Израильтян, которым принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования;</span></span>Рим. 9:4</a>), то назвал также язычников <i>спричастниками обетования</i>». <br />Святой Златоуст не дает объяснения, почему то или другое сказано, а всем им дает один смысл, означение тесного союза иудеев и язычников. «Что значит быть снаследниками, сопричастниками обетования и стелесниками? — Значение сих слов высоко: они означают то, что язычники и иудеи соединены в одно тело, означают тесный союз их. Что язычники будут призваны, это известно было и прежде, но к чему именно они будут призваны, этого до тех пор никто не знал. Потому-то Апостол и называет это <i>тайною обетования Божия</i>. Израильтяне и прежде были причастниками обетования; теперь сопричастниками сего обетования соделаны и язычники». <br />Но можно в каждом из сих слов видеть и некоторые особенности. Так можно думать, что словом <b>снаследники</b> означается восприятие того, что древле обетовано Израилю как наследие; словом <b>стелесники</b> означается, что вновь получено в благодатном Царстве Христовом; а словом <b>спричастники обетования</b> то, что имеет быть всеми получено в будущем. Живописуется лествица благ, от лица Иисус Христова истекающих на род наш. <br />Блага ветхозаветные, и полученные тогдашними, и обетованные будущим поколениям, — первая степень; блага, полученные от Господа, по воплощении Его в Святой Его Церкви, в нынешний период бытия, до второго пришествия, — вторая степень; а то, что обещается в будущем веке и получится по возустроении всяческих, — третья степень, неизглаголемая. Апостол хочет сказать язычникам: ничем вы не заделены; и то, что Израилю было обетовано, вы получили вместе с ним, и то, что сверх того обетования дано вере, подается вам по вере, и то, что уготовано в будущем, ваше будет. Что все и есть дивная тайна, которой никто постичь не мог и которая едва вместилась в умах избранных Апостолов, и то чрез особое уже действие совне и воздействие внутри Пресвятого Духа. Вот чего вы удостоились! Помните же! <br /><b>О Христе Иисусе благовествованием</b>. На такую высоту вы возведены, таких сподобились благ, так сошлись с Израилем о <i>Христе Иисусе</i> верою в Него и ради веры получаемою благодатию Святого Духа, которая, всех пересозидая, делает всех одинаковыми. Привлечены же вы к участию в этом — благовестием, ибо вера от слуха. «Язычники сопричастились обетованию чрез то, что к ним посланы были благовестники, и они им поверили. Не просто соделались они сопричастниками обетования, но чрез благовествование» (Златоуст). «Верою во Христа соделались они сопричастниками, но вера прибыла к ним чрез благовествование» (Феофилакт). <br />Но все побуждение к: помните же. Ибо благовестие само не пришло бы. Надлежало избрать и образовать благовестников и, снарядив их всякою силою, послать благовестить, руководя и всячески вспомоществуя в сем благовестии. Израильтяне все это у себя имели дома, а к вам надо было нарочитого посылать в такую даль. Об этом намекая, Апостол и говорит: </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
