<p ><div>Следовательно, одержана истинная победа Господа нашего Иисуса Христа, поскольку Он воскрес и взошел на небо. А потому исполнено то, что вы услышали, когда читался Апокалипсис: <i><b>победил лев от колена Иудина</b>. </i>Он назван <i>львом, </i>и Он назван<i> агнцем:</i> львом - из-за доблести, агнцем - из-за невинности. Потому что лев непобедим, а агнец кроток.<br />Этот закланный Агнец своей смертью победил льва,<i> искавшего кого поглотить</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>). Ведь дьявол назван <i>львом</i> по дикости, а не по доблести. Апостол же Петр говорит: нам следует беречься искушений, <i>потому что,</i> - говорит, - <i>противник ваш дьявол ходит, ища кого поглотить. </i>Но каким образом ходит? Он говорит: <i>как рыкающий лев </i>ходит, <i>ища кого поглотить.</i> Кто избежал бы зубов этого льва, если бы не победил <i><b>Лев от колена Иудина?</b> </i>Лев против льва, агнец против волка. Возликовал дьявол, когда умер Христос, но в самой смерти Христа дьявол побежден - будто получил приманку в мышеловке. Радовался смерти, словно поставленный во главе смерти: чему радовался, оттуда к тому и направлен. Мышеловка дьявола - крест Господа: приманка, на которую он ловится - смерть Господня. Но гляди, восстал Господь наш, Иисус Христос!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Проповеди. Сl. 0284, 263.1.508.11</i>.</span></div><br />***<br />О ком прежде пророк предрекал: как овен, назначенный в жертву, и как агнец перед тем, кто стриг его, остался безгласным, так и Он не отверз уст Своих. Кто Он? Разве не Тот, о Ком пророк рассказывает и говорит: <i>в смирении суда Своего Он был взят; но род Его кто изъяснит? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:7-8</a>). Я вижу пример такого [безграничного] смирения [лишь] у Царя такой [безграничной] власти. Ибо Он <i>как агнец перед стригущими, не отверзающий уст Своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>), Сам есть <i><b>лев от колена Иудина</b>. </i>Кто этот <i>агнец </i>и <i>лев</i>? - Он принял смерть, как агнец, и попрал, как лев. Кто этот агнец и лев? - Кроткий и отважный, любезный и ужасающий, безобидный и могущественный, безмолвствующий осужденный (См. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Иисус и на это ничего не отвечал, так что Пилат дивился.</span></span>Мк. 15:5</a>) и негодующий Обвинитель. Кто сей агнец и лев? Он есть агнец - в страдании, лев - в воскресении. А быть может, и в страдании агнец и лев, и в воскресении агнец и лев?<br />Давайте посмотрим на<i> агнца </i>в страдании. Только что уже сказано: как <i>агнец перед стригущим его безгласен, так и Он не отверзал уст своих.</i> Давайте посмотрим на <i>льва </i>в страдании. Иаков сказал: поднимается, спит, преклонившись, как лев<a href="#679823_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> . Давайте посмотрим на <i>агнца </i>в воскресении. Апокалипсис, поскольку рассказывает о вечной славе жен, говорит: <i>следуют за Агнцем, куда бы Он ни пошел </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Это те, которые не осквернились с женами, ибо они девственники; это те, которые следуют за Агнцем, куда бы Он ни пошел. Они искуплены из людей, как первенцу Богу и Агнцу,</span></span>Откр. 14:4</a>). Давайте посмотрим на льва в воскресении. То же самое Апокалипсис говорит, что я выше уже сказал:<i> <b>лев от колена Иудина... победил, и может раскрыть сию книгу</b>.</i> Почему <i>агнец</i> в страдании? Потому что без вины виноватый принял смерть. Почему <i>лев </i>в страдании? Потому что убитый уничтожил смерть. Почему <i>агнец</i> в воскресении? Потому что извечна Его невинность Почему <i>лев </i>в воскресении? Потому что извечна его власть.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="679823_1" class="note-item" href="#679823_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молодой лев Иуда, с добычи, сын мой, поднимается. Преклонился он, лег, как лев и как львица: кто поднимет его?</span></span>Быт. 49:9</a>: <i>Молодой лев Иуда, с добычи, сын мой, поднимается. Преклонился он, лег, как лее и как львица: кто поднимет его?</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Проповеди. Cl. 0284, 375A.1.21.4</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=10&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
