<div><p ><div>Ты возразишь, пожалуй, что землей обетованной называется та, о которой говорится в книге Числ, – страна, которая простирается с юга от моря Соленого чрез Син и Кадис-Варни до потока египетского, впадающего около Ринокоруры<a href="#576014_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> в великое море; – которая с запада граничит с этим морем, омывающим Палестину, Финикию, Келесирию и Киликию; с севера простирается от горы Тавра и Зефрона до Емафа, который теперь называется Сирией Епифановой; а к востоку от Антиохии и озера Хенериф, которое теперь называется Тивериадским, до Иордана, впадающего в Соленое море, называемое теперь Мертвым; за Иорданом же находятся владения двух с половиной колен: Рувимова и Гадова и половины колена Манассиина. И я сознаюсь, что это тебе было обещано, но не дано: – обещано, если бы ты хранил заповеди Божьи и в путях Его ходил, если б вместо всемогущего Бога не покланялся Веельфегору и Ваалу, Веельзевулу и Хамосу; а так как ты предпочел их Богу, то потерял все, что было тебе обещано. И мне в Евангелии обещается царство небесное, о котором совершенно не упоминает Ветхий Завет. Но если я не исполню того, что заповедано, то вина будет не на обещающем, а на мне, не заслужившем получить обещанное. Ибо когда при выборе предполагается свободная деятельность, то ты, не желающий трудится, напрасно и надеешься получить обещанное. Читай книгу Иисуса и Судей и ты узнаешь, какими тесными пределами ты ограничен в своих владениях. Зачем упоминать об инородцах, которые жили в разных городах, и которых народ иудейский не мог выгнать из своих городов и поселений, – когда самая столица твоя, сначала Иевус, затем Салим, потом Иерусалим и наконец Элия, не могла выгнать иевусеев, и жила вместе с ними в соблазн и пример для соседей; так что и храм твой построен был там, где было гумно Орны Иевусея, да и самый храм, по множеству живущих с тобой необрезанных был выстроен язычниками – семьюдесятью тысячами каменосечцев и восьмьюдесятью тысячами носильщиков<a href="#576014_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, т.е. сто пятьюдесятью тысячами, не считая надзирателей за работами.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="576014_1" class="note-item" href="#576014_1">1</a> Город палестинский на границе египетской или город египетский на границе палестинской.<br /></li><li><a id="576014_2" class="note-item" href="#576014_2">2</a> Числа каменщиков и носильщиков в переводе Иеронима представляются наоборот сравнительно с нашим переводом (см. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Еще у Соломона было семьдесят тысяч носящих тяжести и восемьдесят тысяч каменосеков в горах,</span></span>3 Цар. 5:15</a>).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>105. Письмо к Дардану</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=48">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=34&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>