<p ><div>[Апостол] также говорит фессалоникийцам: <b>Итак молитесь за нас, братия, чтобы слово Господне распространялось и прославлялось, как и у вас</b>, <i>и чтобы нам избавиться от беспорядочных и лукавых людей; ибо не во всех вера</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак молитесь за нас, братия, чтобы слово Господне распространялось и прославлялось, как и у вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и чтобы нам избавиться от беспорядочных и лукавых людей, ибо не во всех вера.</span></span>2 Фес. 3:1-2</a>). Каким же образом распространялось бы и прославлялось слово Божие, если не через обращение к вере тех, кому оно проповедовалось, поскольку он ведь говорит уже верующим - таким образом, <b>как и у вас</b>? Он, безусловно, знает, что это осуществляется Тем, Кого он хочет попросить это сделать, а также избавить его от беспорядочных и лукавых людей, которые, конечно же, не склонны были уверовать, хотя те и молились. Вот почему он добавляет: <i>ибо не во всех вера</i>, - словно тем самым хочет сказать: ведь не у всех, хоть вы и молитесь, будет прославляться слово Божие, потому что уверовать были склонны именно те, которые <i>были уставлены<a href="#551644_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> к вечной жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Язычники, слыша это, радовались и прославляли слово Господне, и уверовали все, которые были предуставлены к вечной жизни.</span></span>Деян. 13:48</a>), предопределены усыновиться Им чрез Иисуса Христа<a href="#551644_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> , избраны <i>в Нем прежде создания мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так как Он избрал нас в Нем прежде создания мира, чтобы мы были святы и непорочны пред Ним в любви,</span></span>Еф. 1:4</a>). Но Бог через молитвы верующих заставляет уверовать еще не верующих затем, чтобы показать, что это осуществляет Он Сам. Ведь нет людей столь невежественных, плотских и тугодумных, чтобы не понимать, что это Бог осуществляет то, что Он повелевает просить Его выполнить.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="551644_1" class="note-item" href="#551644_1">1</a> У Августина бесприставочная форма глагола ordinati (уставлены), тогда как в Вульгате, как и в Синод. переводе, стоит praeordinati (предуставлены).<br /></li><li><a id="551644_2" class="note-item" href="#551644_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предопределив усыновить нас Себе чрез Иисуса Христа, по благоволению воли Своей,</span></span>Еф. 1:5</a>. </li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 217, Сl. 0262, 217.57.7.422.16. </span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
