<p ><div>Итак, прежде всего мы должны показать, что блаженный апостол Павел хотел, чтобы рабы Божии выполняли физическую работу, которая имела бы своей целью великую духовную награду, так чтобы и само пропитание, и одежду они ни от кого не получали, а добывали собственными руками. Затем мы должны показать, что те евангельские заповеди, исходя из которых некоторые лелеют не только свою лень, но и свою гордыню, не противоречат апостольскому завету и апостольскому примеру. А посему давайте посмотрим, от каких слов апостол переходит к словам: <b>если кто не хочет трудиться, тот и не ешь</b>, и что добавляет потом, чтобы из самого контекста высказывания стало ясно данное изречение... Что можно сказать по этому поводу, если он своим собственным примером учил тому, что заповедовал, чтобы потом никому не повадно было это истолковывать как проявление воли, а не как проявление любви? Ведь ему, как апостолу, проповеднику Евангелия(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> для которого я поставлен проповедником и Апостолом, - истину говорю во Христе, не лгу, - учителем язычников в вере и истине.</span></span>1 Тим. 2:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> для которого я поставлен проповедником и Апостолом и учителем язычников.</span></span>2 Тим. 1:11</a>), воину Христову(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Помни Господа Иисуса Христа от семени Давидова, воскресшего из мертвых, по благовествованию моему,</span></span>2 Тим. 2:8</a>), насадителю винограда(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Какой воин служит когда-либо на своем содержании? Кто, насадив виноград, не ест плодов его? Кто, пася стадо, не ест молока от <br />стада?</span></span>1 Кор. 9:7</a>) , пастырю стада(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И Он поставил одних Апостолами, других пророками, иных Евангелистами, иных пастырями и учителями,</span></span>Еф. 4:11</a>), Господь определил жить от благовествования(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так и Господь повелел проповедующим Евангелие жить от благовествования.</span></span>1 Кор. 9:14</a>), и, тем не менее, он сам не взыскивал положенное ему содержание, чтобы подавать пример тем, кто стремился требовать себе неположенное.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О труде монахов 3.4, Сl. 0305, 3.4.535.21.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
