<p ><div>Посмотрите на ссору голубей. Апостол сказал: <b>Если же кто не послушает слова нашего в сем послании,того имейте на замечании и не сообщайтесь с ним</b>. Это ссора. Но надо иметь в виду, что это ссора голубей, не волков. Павел здесь же добавляет: <i>но не считайте его за врага, а вразумляйте, как брата</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но не считайте его за врага, а вразумляйте, как брата.</span></span>2 Фес. 3:15</a>). Голубь, и когда наносит удар, любит. Волк же ненавидит и когда ласкается<a href="#551660_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="551660_1" class="note-item" href="#551660_1">1</a> Надо заметить, что рассуждения подобного рода подчас выглядят достаточно наивно, поскольку основаны на поверхностном знании мира природы. Голуби очень часто заклевывают друг друга насмерть, тогда как волку порой достаточно подставить шею, признавая себя подчиненным, чтобы собрат тут же оставил его в покое. </li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 64, Cl.0284, 64.RB51.14.96.</span></div><br />***<br />Некоторые понимают слова <i>из среды вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Внешних же судит Бог. Итак, извергните развращенного из среды вас.</span></span>1 Кор. 5:13</a>) таким образом, что каждому надлежит извергнуть развращенного из себя самого, чтобы стать добрым. Но каким бы образом ни понимались эти слова - в том ли смысле, что развращенные наказываются Церковью со всей строгостью путем отлучения, или в том, что каждый, себя вразумляя и исправляя, извергает из себя развращенного, - приведенные выше слова не содержат двусмысленности, поскольку предписывают не сообщаться с братьями, замеченными в каком-нибудь из вышеперечисленных пороков, то есть с имеющими дурную славу. А с каким намерением и с какой любовью эта милосердная строгость должна применяться, он ясно показывает не только в том месте, в котором говорит: <i>чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:5</a>), но также и в другом: <b>Если же кто не послушает слова нашего в сем послании, того имейте в виду на замечании и не сообщайтесь с ним, чтобы он устыдился</b><a href="#551660_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>;<b> но не считайте его за врага, а вразумляйте, как брата</b>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="551660_2" class="note-item" href="#551660_2">2</a> В Синод. переводе: <i>чтобы устыдить его</i>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О вере и делах 2.3, Cl. 0294.2.3.38.10.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
