<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1151">Мефодий Патарский сщмч.</a><div>Очевидно, что это сказано не о деревьях, растущих из земли. Ибо деревья, бездушные и корнями прикрепленные к земле, не могли собираться сами по себе для избрания царя. Но этот рассказ, конечно, о душах, которые прежде вочеловечения Христа, изобилуя грехопадениями, с мольбою приступали к Богу, что Он внял их стенанию и царствовал над ними с милостью и кротостью, которую Писание представило под видом маслины, потому что масло полезно для тела, облегчает страдания и болезни и служит для освещения. Ведь всякий огонь в светильниках увеличивается от подливаемого масла; и всякое милосердие Божье избавляет от смерти и грехов, и помогает человечеству, и питает свет сердца.<br />И рассудите, не обозначает ли этим Писание законоположения от первозданнанного [человека] до Христа, в подражание которым дьявол своими вымыслами обольщал человеческий род. Смоковнице оно уподобило заповедь, данную человеку в раю, потому что после обольщения он прикрыл свою наготу листьями смоковницы <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.</span></span>Быт. 3:7</a>, а виноградной лозе – заповедь, данную Ною при потопе, за то, что он был осмеян, уснув от вина <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И увидел Хам, отец Ханаана, наготу отца своего, и выйдя рассказал двум братьям своим.</span></span>Быт. 9:22</a>; маслине же – заповеди, данные Моисею в пустыне, потому что пророческое помазание, этот святой елей, оскудевал в наследии иудеев, за то, что они предавались беззакониям; а терновнику – заповеди, данные апостолам для спасения мира, потому что через них мы научились девству, которому одному дьявол не мог противопоставить никакое обольстительное подобие. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Библейские комментарии отцов Церкви и других авторов I-VIII веков. Ветхий Завет. Исторические книги (часть 1). 2009, Герменевтика. С. 170. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Вспомнить здесь еще и ту древнюю басню, написанную в книгах Судей израилевых, в которой говорится, как все деревья, леса, сады и виноградники, собравшись в одно общество, избирали для себя царя. Когда многие отказывались, тогда они решили избрать терний, чтобы он царствовал над ними, и посему сказали тернию: «Прийди и царствуй над нами». Что, если бы кто сказал деревьям: «Послушайте, деревья! Что вы делаете?! Кого выбираете?! Разве нет среди вас славных кедров, высокорослых фиников, благоплодных маслин и других замечательных и полезных деревьев? А какая вам выгода от терния, какая польза? Евангелие никогда не похвалит этого, но скажет: <i>«Еда ли собирают от терния грозды?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> По плодам их узнаете их. Собирают ли с терновника виноград, или с репейника смоквы?</span></span>Мф. 7:16</a>). Но пусть не будет унижен согласный совет деревьев. Я похвалю их доброе намерение и рассуждение. Хорошо они поступили, избравши себе царем терний, ибо хотя он и терний, однако же в ветвях своих он имеет уже готовый венец себе и в своей терновной колючести и жестокости имеет свою природную славу и украшение. По своей природе он родит красные цветы. Когда же терний порастет вокруг садов и виноградников, тогда получается готовое ограждение и защита от обид, ибо чрез шипы его, как чрез острое оружие, никто не решится переступить.<br /><br />Итак, царствуй, терний, над деревьями; а вы, прекрасные и высокие деревья, склоните свои верхушки пред тернием и поклонитесь ему. Придите и войдите под тень его.<br /><br />Различные деревья знаменуют собою различных святых. Кедр, финик знаменуют праведников: <i>«Праведник, яко финик, процветет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=91&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Праведник цветет, как пальма, возвышается подобно кедру на Ливане.</span></span>Пс. 91:13</a>). Благоплодная маслина означает учителей церковных, насыщающих души верующих людей духовными плодами слова Божия. Виноград означает всех вообще людей, живущих по Боге. Виноград Господа Саваофа есть дом израилев. Что же знаменует терний? Он знаменует страдание: <i>«Возвратихся,</i> – сказано, – <i>на страсть, егда унзе ми терн»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо день и ночь тяготела надо мною рука Твоя; свежесть моя исчезла, как в летнюю засуху.</span></span>Пс. 31:4</a>); знаменует и мученичество, ибо бедствия подобны острым шипам, а скорби – терновным ранам. Тот, кто терпит ради Бога, тот посреди всего является как крин в тернии и уже посреди самих страданий начинает получать начатки вечной славы; ибо как свойство терния заключается в том, чтобы производить красные цветы, так и свойство страданий и скорбей в том, чтобы порождать славу, и как все деревья избрали себе царем терний, так и все лики святых усовершили себя страданиями и венец царства небесного заслужили многими скорбями.<br /><br />Высок лик апостолов, высок и лик пророков; не низкий чин и учителей, преподобных, девственников, пустынников и прочих святых; однако же все они своего совершенства достигли не без малых страданий. Примером же для всех их явился Господь наш Иисус Христос. Он был пророк, ибо предсказывал будущее – о разорении Иерусалима и о дне страшного суда. Он был и апостол, ибо, будучи послан от Бога Отца, ходил с проповедию всюду. Был Он и врач безмездный, и весь народ искал прикоснуться к Нему и исцелиться от недугов своих. Он был и постник, и пустынник, ибо «восхищен бысть духом в пустыню и постися дней четыре-десять». Он был и великий чудотворец, воскрешавший мертвых. Но не здесь Он утвердил венец царствия Своего, венец славы Своей. Где же? В страдании, в венце терновном, в излиянии крови Своей: «<i>Яко тако подобаше пострадати Христу и внити в славу Свою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда Он сказал им: о, несмысленные и медлительные сердцем, чтобы веровать всему, что предсказывали пророки!</span></span>Лк. 24:25</a>). Вот вы видите, как царствует терний, как страдание порождает славу. Видите, что и для Самого Господа был не иной какой путь к вечной славе, как только в страданиях. Итак,<i> «видим Иисуса за приятие смерти славою и честию венчанна»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но видим, что за претерпение смерти увенчан славою и честью Иисус, Который не много был унижен пред Ангелами, дабы Ему, по благодати Божией, вкусить смерть за всех.</span></span>Евр. 2:9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>14. Поучение на воскресение Христово</div></div></p></div>