<div>Собственное свое имя - Иоанн - Апостол и евангелист Иоанн Богослов называет только в Апокалипсисе (<a href='B:730 1:9'>Откр 1:9</a>; <a href='B:730 22:8'>Откр 22:8</a>); в Евангелии и первом послании он совсем не называет себя, а во втором и третьем посланиях он именует себя старцем, о <b>πρεσβυτερος</b>, - несомненно, ввиду своего преклонного возраста, старцам в собственном смысле (как подобным образом и Ап. Павел в послании к Филиппу, написанном под конец его жизни, называл себя старцем, <a href='B:640 1:9'>Флм 1:9</a>), а не пресвитером в смысле иерархической должности. Выражение <i>«избранной госпоже»</i> лучше понимать, как уже сказали мы во введении к посланию, в нарицательном смысле - именно некоей благочестивой христианке, называемой избранною - в значении высоты христианского призвания людей в Церковь Христову (<i>ср.</i> <a href='B:670 2:7-10'>1Пет 2:7-10</a>; <a href='B:520 8:33'>Рим 8:33</a> и др.). Если в названии <i>«избранной»</i> таким образом заключается понятие о жене-христианке, украшенной добродетелями, то наименование <i>«госпожа»</i> может указывать на знатность происхождения и высоту общественного положения этой христианки, - по-видимому, вдовы (не упоминается о муже ее, а только о детях). "Пишет к верной женщине и этим нисколько не унижает себя, потому что во Христе Иисусе не имеет различия ни мужеский пол, ни женский" (<a href='B:550 3:18'>Гал 3:18</a>).<p/>Вторая половина ст. 1 и стих 2-й содержат в себе высокую похвалу благочестию "избранной госпожи" и ее детей: не только сам Апостол, но и другие истинные христиане чистою любовью во Христе, любовью дела и истины (<a href='B:690 3:18'>1Ин 3:18</a>), любят богобоязненное семейство "избранной госпожи", ради вечно пребывающей в христианах истины" (<i>ст.</i> 2; <i>см.</i> <a href='B:500 3:19,24'>Ин 3:19,24</a>), той истины, которая пребывает с учениками Господа, по обетованию Его о Духе истины (<a href='B:500 14:16-17'>Ин 14:16-17</a>). Апостол преподает благословение своим первым читателям: благодать, милость и мир, - благодать (<b>καρις</b>) - совокупность всех, подаваемых от Бога духовных дарований, потребных для преуспеяния в благочестивой жизни (<i>ср.</i> <a href='B:520 3:24'>Рим 3:24</a>; <a href='B:560 2:4-10'>Еф 2:4-10</a>); милость (<b>ελες</b>) - сострадающая немощному человеку любовь Божия (<i>ср.</i> <a href='B:490 10:30-37'>Лк 10:30-37</a>); мир (<b>ειρηνη</b>) - успокоение духа примирению с Богом через искупительную жертву Христа (<i>ср.</i> <a href='B:670 1:2'>1Пет 1:2</a>). Источником этих великих благ является Пресвятая Троица, причем Господа Иисуса Христа Апостол называет Сыном Отчим (<b>του υιου του &#928;ατρος</b>), - "ибо один только Бог в собственном смысле есть Отец Сына. Посему и Павел говорит: "от которого именуется всякое отечество на небесах и на земле" (<a href='B:560 3:15'>Еф 3:15</a>) (блаж. Феофил.).<p/>Заключительными словами ст. 3 <i>«в истине и любви»</i> <b>εν αληθεια και αγαπη</b>) Апостол выражает образ и цель проявления в христианах благодати, милости и мира; эта цель - дух истины и любви, как постоянное начало жизни и деятельности христиан.</div>