<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Сии слова Господа имеют обличительный смысл. Господь как бы так говорит: «как тебе, Иона, не стыдно роптать на Меня за Мое милосердие к Ниневии! Тебе жаль было лишиться тенистого растения, ничего не стоющего, которое в одну ночь выросло, в другую погибло: как же Мне не пожалеть разумных созданий Моих, как не пожалеть города, населенного сотнями тысяч людей, между которыми есть больше ста двадцати тысяч детей первого возраста, не умеющих отличить правой руки от левой, существ совершенно невинных? Погубить невинных вместе с виновными было бы не только немилосердо, но и несправедливо. Нельзя было также без нарушения милосердия и справедливости погубить и виновных, коль скоро они принесли покаяние. Кающихся должно прощать и миловать, а не казнить. Равно надлежало пощадить и бессловесные твари, непричастные вине людей, каковых великое множество в Ниневии». — Таков урок, преподанный Господом нетерпеливому и малодушному пророку. Неизвестно, как воспользовался он этим уроком. Можно полагать, что преисполненный благоговения к судьбам Божиим, Иона возвратился в Ниневию, возвестил ей помилование и удалился из города в мире, сопровождаемый благодарностью вразумленных его проповедью жителей.<br /> Рассмотренная паримия читается в день погребения Христа, в навечерие праздника воскресения Христова потому, что тридневное пребывание Ионы во чреве кита представляет образ тридневного погребения во гробе Христа и воскресения Его. На этот образ или предызображение Сам Христос указал книжникам и фарисеям, просившим у Него знамения. Род лукав и прелюбодей, сказал Он, знамения ищет, и знамения не дастся ему, токмо знамение Ионы пророка: <i>якоже бо Иона бе во чреве китове три дни и три нощи, тако подобает быти Сыну человеческому в сердце земли три дня и три нощи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но Он сказал им в ответ: род лукавый и прелюбодейный ищет знамения; и знамение не дастся ему, кроме знамения Ионы пророка;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> ибо как Иона был во чреве кита три дня и три ночи, так и Сын Человеческий будет в сердце земли три дня и три ночи.</span></span>Мф. 12:39-40</a>). Три дня и три ночи, по употреблению сего выражения у Евреев (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=30&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и дали ему часть связки смокв и две связки изюму, и он ел и укрепился, ибо он не ел хлеба и не пил воды три дня и три ночи.</span></span>1 Цар. 30:12</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=42&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И отдал их под стражу на три дня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал им Иосиф в третий день: вот что сделайте, и останетесь живы, ибо я боюсь Бога:</span></span>Быт. 42:17—18</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=10&s=5&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал им <i>Ровоам</i>: через три дня придите опять ко мне. И разошелся народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И советовался царь Ровоам со старейшинами, которые предстояли пред лицем Соломона, отца его, при жизни его, и говорил: как вы посоветуете отвечать народу сему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они сказали ему: если ты [ныне] будешь добр к народу сему и угодишь им и будешь говорить с ними ласково, то они будут тебе рабами на все дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но он оставил совет старейшин, который они давали ему, и стал советоваться с людьми молодыми, которые выросли вместе с ним, предстоящими пред лицем его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сказал им: что вы посоветуете мне отвечать народу сему, говорившему мне так: облегчи иго, которое наложил на нас отец твой?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И говорили ему молодые люди, выросшие вместе с ним, и сказали: так скажи народу, говорившему тебе: отец твой наложил на нас тяжкое иго, а ты облегчи нас, - так скажи им: мизинец мой толще чресл отца моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Отец мой наложил на вас тяжкое иго, а я увеличу иго ваше; отец мой наказывал вас бичами, а я [буду бить вас] скорпионами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И пришел Иеровоам и весь народ к Ровоаму на третий день, как приказал царь, сказав: придите ко мне опять чрез три дня.</span></span>2 Пар. 10:5—12</a>), означало не всегда полные три дня и три ночи, но время, принадлежащее трем суткам. Таким образом Иона мог пробыть во чреве кита одни только сутки и несколько часов предшествующего и последующего дня, так же точно, как и Христос Спаситель был во гробе малую часть пятка, всю субботу, и короткое время первого дня недели.</div></p></div>