<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1015">Астерий Амасийский свт.</a><div>Слово [<i>Текст этого слова Астерия известен по автографу Сирмунда с codex'a Soguierianus'a и no выдержкам в Библиотеке Фотия Cod. 271. ср. Migne Patr. Gr. t. XL. col. 153 и 250, not. 37.</i> ] о слепом от рождения [<i>ἐϰ ϰοιλίας — от чрева, вместо Иоан. 9, 1: ἐϰ γενετῆς — от рождения</i>.] <br />Только что выслушали мы сына Громова Иоанна [<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иакова Зеведеева и Иоанна, брата Иакова, нарекши им имена Воанергес, то есть "сыны громовы",</span></span>Мк. 3:17</a>], вернее же — Святого Духа, Который рыбаря и ремесленника соделал бытописателем и повествователем истинно божественных и возвышенных предметов. Они (Святый Дух и Иоанн Богословъ) поведали нам великую и продолжительную беседу Господа, которою Он непокорный и непослушный народ наставлял богопознанию Отца и Сына, отклоняя умы евреев от мысли о единоначалии [<i>Т. е. единоипостасности божества.</i>], отверзая им дверь благодати (для выхода) из предания подзаконного и мало по малу приводя (ихъ) к Новому Завету из Ветхаго, как прежде — из пустыни в землю богатую и плодородную. Но между тем как Он многообразно научал их тому, что Его собственное существование превечно и всегда соединено с Отцем, и громко и ясно говорил глухим: прежде нежели был Авраам, Я есмь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Иисус сказал им: истинно, истинно говорю вам: прежде нежели был Авраам, Я есмь.</span></span>Ин. 8:58</a>), — они, не поняв смысл этого изречения и недоказав его неудобоприемлемость никаким разумным возражением, обращались вместо слов к камням и задолго до креста приготовляли к кровопролитию свои смертоубийственные руки. Он же, решив относиться со всяким великодушием к народу дерзкому и богохульному, отклонил гнев их и смятение, удаляясь не униженно как либо, но по божески: Тот, Который схоял среди них и был в руках у них [<i>ψηλαϕώμενος — букв.: будучи осязаем.</i>], (вдругъ) сделался невидим, и Споривший с воспламененными от гнева (иудеями) скрылся из глаз. Стояли они в изумлении, намереваясь совершить убийство и не находя средства удовлетворить гнев свой, — подобно неопытным охотникам, которые, прежде времени спугнув добычу, если лань скроется в какой либо чаще и незаметно уйдет (из нея), тщетно блуждают по ущелью, нося сети как излишнюю тяжесть и всуе таская при себе ошейники. <br />Я же, хотя в прочем и худой слуга, не забываю однакож того, что раб есмь и что лежит долг на мне возстать за Владыку против оскорбителей. Посему и вопию к евреям, как бы присутствующим сегодня (здесь) и одержимых неистовством: преступные! вы бросаете камни в своего Благодетеля? [<i>Cod. Seg. прибавляет: «ибо кто напоил вас от скалы? бросаете в Того, Кто на каменных досках дал вам законы жизни?» </i>] бросаете в Камень избранный и дрогоценный, о Коем вам пророчествовал Исаия? (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>) бросаете в Камень духовный, отторженный от крутой скалы без руки человеческой, как научил вас божественный Даниил? (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И во дни тех царств Бог небесный воздвигнет царство, которое вовеки не разрушится, и царство это не будет передано другому народу; оно сокрушит и разрушит все царства, а само будет стоять вечно,</span></span>Дан. 2:44</a>) бросаете камнями в Краеугольный Камень (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> О сем радуйтесь, поскорбев теперь немного, если нужно, от различных искушений,</span></span>1 Пет. 1:6</a>), соединяющий две стены Ветхого и Нового Завета? ибо если вы и не уверуете, то может Бог от камней этих воздвигнуть чад Аврааму (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Мф. 3:9</a>), то есть собрать Христу народ особенный (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Который дал Себя за нас, чтобы избавить нас от всякого беззакония и очистить Себе народ особенный, ревностный к добрым делам.</span></span>Тит. 2:14</a>) [<i>περιούσιον ср.</i> <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> итак, если вы будете слушаться гласа Моего и соблюдать завет Мой, то будете Моим уделом из всех народов, ибо Моя вся земля,</span></span>Исх. 19:5</a>.], из язычников и необрезанный, о коем и приял Авраам обетование, когда Бог сказал ему, что благословятся о тебе все племена (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я благословлю благословляющих тебя, и злословящих тебя прокляну; и благословятся в тебе все племена земные.</span></span>Быт. 12:3</a>). Неизреченным знанием [<i>γνώσει, Cod. Seg. προγνώσει.</i>] Своим видя будущее, Бог в качестве чад Начальнику веры уделил всех имеющих уверовать впоследствии; ибо уже тогда созерцал возстание евреев, зрел камни и лжеименных сынов считал лишенными наследства. Когда же, возвещая им истину словом, не убедил их к благочестию, то, находясь среди них, скрылся от их взоров и, присутствуя, не был доступен зрению их, дабы таковым чудотворением привлечь их [<i>αὐτούς, но Фотий читает; αὐτοῦ — чудотворением Его (т. е. Христа</i>).] к признанию того, что Он есть Христос [<i>Так у Фотия; в Cod. Seg. Θεός.</i>] и Бог старейший Авраама (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Иисус сказал им: истинно, истинно говорю вам: прежде нежели был Авраам, Я есмь.</span></span>Ин. 8:58</a>). Итак внемлите, говорит, о истинно сленые и не смысленные! Кто Сей и присутствущий с вами, и не видимый? He Тот ли, быть может, это, Кто и с Моисеем говорил, хотя и не был видим? [<i>ϰαὶ μὴ ϕαινόμενος; y Фотия: ϰαὶ ϕαινόμενος; латинский переводчик у Миня из двух составляет одно: ϰαὶ μὴ βλεπόμενος ϰαὶ ϕαινόμενος: не был видим, хотя и являлся (присутствовалъ). См.</i> <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господь увидел, что он идет смотреть, и воззвал к нему Бог из среды куста, и сказал: Моисей! Моисей! Он сказал: вот я, [Господи]!</span></span>Исх. 3:4</a>.] ибо тогда видны были огонь и купина, оба безгласные, и однакож был слышен глас, и слово давало наставление, и верно предрекалось будущее. Ведь ум имеющим должно узнавать личность по сродству дел. <br />Так как евреи оказались столь неразумными и безсмысленными, то Господь наш и Спаситель, как некий врач заботливый [<i>Cod. Seg. прибавляет: «и вместе».</i>] и премудрый, если болезнь не поддается первому опыту, обращается к другому способу лечения. Духовно слепых Он хочет исцелит при помощи встреченного по пути слепца, который страдал слепотою не всдедствие какого либо случайного повреждения, но из чрева матери явился на свет с таким прирожденным недостатком. <br />Увидав человека (слепца), Он остановился и был готов к исцелению, превышающему человеческий разум [<i>ἀνϑρωπιϰοῦ λόγου, Фот. ἀνϑρωπίνης σοϕίας — человеческую мудрость.</i>] и искусство. Ведь врачебная наука занимается изследованием тех болезней, которые по каким либо обстоятельствам приключаются в последствии времени уже после того, как природа окончит рождение живого существа и произведет оное на свет. Лечение же какого либо прирожденного телу порока она не выдает за свое дело, — а также впрочем и не всех вообще болезней, приключающихся в последствии. Свидетели сего — те из людей, которые искалечены и которым ни один врач не возстановил недостающих членов. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Печатается по изданию: Святого Астерия Амасийского Слово о слепом от рождения. / [Перевод с греческого и примечания М. Д. Муретова.] / Журнал «Богословскiй Вестникъ», издаваемый Московскою Духовною Академiею. Сергiев Посад: «2=я типографiя А. И. Снегиревой». – 1894. – Том II. – Май. – с. 169-182.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Мы слышали... что Иисус одарил зрением слепого от рождения. Чему вы удивляетесь? Иисус — это Спаситель. Если Иисус — Спаситель, Он сделал дело, достойное Своего имени: этим благодеянием Он возвратил то, что не сделал во чреве матери. Ведь когда Он не давал ему зрения, Он ни в коем случае не ошибался, но откладывал до чуда... Вот почему Христос откладывал, когда во чреве лишил его зрения. Но не думайте, братья, что родители этого слепого не имели никакого греха и что сам тот слепой, когда родился, не имел первородного греха; по этой причине даже младенцев крестят во искупление первородного греха. Но эта слепота была не по причине греха родителей или греха этого слепого, но <i>«чтобы на нем явились дела Божии»</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус отвечал: не согрешил ни он, ни родители его, но это для того, чтобы на нем явились дела Божии.</span></span>Ин. 9:3</a>). Ведь все мы, когда рождаемся, имеем первородный грех, и, тем не менее, мы не рождаемся слепыми телесно. Этот слепой, братья, приготовлен человеческому роду как мазь. Он для того был слепым телесно, чтобы мы, размышляя о самом чуде, были исцелены от слепоты в сердце.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>См. также: Афанасий Александрийский, <i>О воплощении 18.</i><br /></li></ul></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 172.1.<br />Сl. 1008, SL 104.172.1.2. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Подтверждая то, что прежде сказал, и укрепляя веру в то, что Он Бог, Иисус Христос тотчас переходит к величайшему и до того времени еще небывалому чуду. Другие слепые получали зрение, но слепой от рождения еще никогда. Поэтому, исцелившись, этот слепой говорил: <i>от века несть слышано, яко кто отверзе очи слепу рождену</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> От века не слыхано, чтобы кто отверз очи слепорожденному.</span></span>Ин. 9:32</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>И мимоидый виде человека слепа ото рождества</b>. Слово: <i>мимоидый</i>, не показывает собою ни времени, ни места события. У евангелиста замечено ст. 14 что событие совершалось в субботу: но скоро ли, или долго после беседы с фарисеями, не определено. По той известной особенности что близ храма всегда было много слепых, хромых, бедных, ожидавших милостыни <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Петр и Иоанн шли вместе в храм в час молитвы девятый.</span></span>Деян. 3:1</a>, 2 можем положить, что слепой встречен был у храма; да и если ученикам известно было, что этот слепой слеп от рождения, то это конечно от того, что часто видели они этого слепца при храме и знали историю его. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>До этого рассказывается о том, как иудеи взяли каменья, чтобы бросить на Господа в самом храме за то, что Он говорил им истину. Но в то время как злобные иудеи думали только о том, как бы навредить Господу, Сам Он думал лишь о том, как сделать людям добро. У храма сидел человек, слепой от рождения, и просил милостыни. Никто из сих злобных гонителей Христа, жалких вождей и старейшин народных, не желал даже взглянуть на этого несчастного. И если кто-либо из них и бросал ему на колени какую-нибудь мелкую монету, то скорее напоказ людям, чем из человеколюбия и милосердия. Еще во времена Моисея изрек Бог о людях сих: «они род развращенный; дети, в которых нет верности» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и сказал: сокрою лице Мое от них [и] увижу, какой будет конец их; ибо они род развращенный; дети, в которых нет верности;</span></span>Втор. 32:20</a>). Милосердный же Господь остановился рядом с этим человеком, дабы по-настоящему помочь ему.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский. Неделя шестая по Пасхе. Евангелие о чудесном исцелении слепорожденного.</div></div></p>