<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1015">Астерий Амасийский свт.</a><div>Посему и ученики, почувствовав жалость к страданию и взирая на человека, не вкусившего наивысшей сладости (от видения) света, суетно любопытствовали о причине бедствия и не очень искусно вопрошали Господа: по собственной ли вине или за грехи родителей он родился на свет таковым? В том и другом случае вопрос этот заключает в себе нечто достойное порицания: ибо ни за родителей [У Фотия прибавлено: «ни в чем не будучи повиненъ».] не был бы осужден он, так как Бог не наказывает одного за другого [Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Душа согрешающая, она умрет; сын не понесет вины отца, и отец не понесет вины сына, правда праведного при нем и остается, и беззаконие беззаконного при нем и остается.</span></span>Иез. 18:20</a>: "<i>сын не понесет вины отца</i>", чему кажущееся противоречие представляет <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не поклоняйся им и не служи им; ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, за вину отцов наказывающий детей до третьего и четвертого рода, ненавидящих Меня,</span></span>Втор. 5:9</a>: "<i>Я Господь Бог твой, Бог ревнитель, за вину отцев наказывающий детей до третьяго и четвертого рода ненавидяших Меня</i>", устраняющееся тем, что в последнем случае предполагается деятельное и свободно-сознательное причастие детей унаследованным от отцев греховным склонностям и страстям. Так и в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=29&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что строите гробницы пророкам и украшаете памятники праведников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и говорите: если бы мы были во дни отцов наших, то не были бы сообщниками их в <i>пролитии</i> крови пророков;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> таким образом вы сами против себя свидетельствуете, что вы сыновья тех, которые избили пророков;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> дополняйте же меру отцов ваших.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Змии, порождения ехиднины! как убежите вы от осуждения в геенну?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Посему, вот, Я посылаю к вам пророков, и мудрых, и книжников; и вы иных убьете и распнете, а иных будете бить в синагогах ваших и гнать из города в город;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да придет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле, от крови Авеля праведного до крови Захарии, сына Варахиина, которого вы убили между храмом и жертвенником.</span></span>Мф. 23:29-35</a>) Господь говорит, что неверующие иудеи сами против себя свидетельствуют, что суть сыновья убийц пророков, так как и сами будут дополнять меру отцев своих совершением таковых же злодейств, а именно: убиения, распятия, мучений, и преследований пророков и мудрых книжников.], — ни за собственные грехи [У Фотия приблвлено: «еще не явившийся на светъ».] он не нес наказание, хотя и родился слепым, — ведь никто не грешен прежде рождения. <br /><b>Печатается по изданию</b>: Святого Астерия Амасийского Слово о слепом от рождения. / [Перевод с греческого и примечания М. Д. Муретова.] / Журнал «Богословскiй Вестникъ», издаваемый Московскою Духовною Академiею. Сергiев Посад: «2=я типографiя А. И. Снегиревой». – 1894. – Том II. – Май. – с. 169-182.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Апостолы, как ученики премудрости и любители истины, видя, что Спаситель внимательно смотрит на слепого и как бы вызывает их на вопрос, предлагают Ему два общеизвестных учения, над исследованием которых трудились люди. <br />Еллины утверждали, что согрешила душа и в наказание за это послана в тело, а Иудеи признавали, что грехи предков переходят на потомков, по написанному:<i> грехи отцев на чада до третияго и четвертого рода </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не поклоняйся им и не служи им; ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, за вину отцов наказывающий детей до третьего и четвертого рода, ненавидящих Меня,</span></span>Втор. 5:9</a>). Посему ученики, как знающему все прежде рождения, говорили Господу: <b>кто согреши,</b> сей ли, как говорят Еллины, <b>или родители его</b>, как говорят Иудеи,<b> яко слеп родися?</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 1.62. Диакону Исидору. На слова: <i>сей ли согреши или родители его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ученики Его спросили у Него: Равви! кто согрешил, он или родители его, что родился слепым?</span></span>Ин. 9:2</a>)?</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Спрашивали не потому, что непременно предполагали то или другое, как неразумные иудеи, так как грешить до рождения – невозможно, а терпеть наказание за родителей – несправедливо, – но цель этих слов была такая: расслабленный болел за свои грехи, как мы тогда узнали; что же Ты скажешь об этом: кто согреши, сей ли, или родителя его? Мы совершенно недоумеваем и не можем сказать ни того, ни другого.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Равви! кто согреши, сей ли, или родители его, яко слеп родися?</b> спросили ученики. Вопрос возбужден был тем наблюдением, что физические беды, особенно болезни, часто бывают плодом грешной жизни. И опыт и писание <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И прошел Господь пред лицем его и возгласил: Господь, Господь, Бог человеколюбивый и милосердый, долготерпеливый и многомилостивый и истинный,</span></span>Исх. 34:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Проклят [будет] плод чрева твоего и плод земли твоей, плод твоих волов и плод овец твоих.</span></span>Втор. 28:18</a>. говорят, что грехи родителей наказываются в детях. Если же слепота слепца была делом самого слепца, в летах свободной деятельности его: почему терпел он несчастье от самого рождения? Грех был предвиден? Наклонность к греху с начала развития жизни его сдерживалась слепотою? Конечно, так рассуждали ученики Иисуса, но вовсе не могли соединять со своими словами мысли о переселении души из одного тела в другое, как напротив думали иные. Поздние иудеи усвояли себе эту языческую глупость: но она неизвестна была даже сочинителям Каббалы (Eisenmenger iudenthum 11, 85 – 88).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>До того Господь исцелил близ купальни у Овечьих ворот расслабленного и сказал ему: «не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Потом Иисус встретил его в храме и сказал ему: вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже.</span></span>Ин. 5:14</a>), из чего ясно: человек сей, болевший долгие годы, навлек на себя страдания своим собственным грехом. Но случай со слепым от рождения был непонятен, почему ученики и просили объяснить: кто согрешил? То, что дети часто страдают из-за грехов своих родителей, было ясно всегда. И то, что Бог иногда попускает детям страдать за грехи их родителей, ясно из Священного Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> но во дни твои Я не сделаю сего ради Давида, отца твоего; из руки сына твоего исторгну его;</span></span>3 Цар. 11:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=21&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> видишь, как смирился предо Мною Ахав? За то, что он смирился предо Мною, Я не наведу бед в его дни; во дни сына его наведу беды на дом его.</span></span>3 Цар. 21:29</a>). Это может показаться несправедливым лишь тому, кто привык смотреть на людей как на осколки жизни, полностью отделенные друг от друга. Но тому, кто смотрит на род человеческий как на единый организм, это не покажется ни несправедливым, ни неестественным. Когда один член, будучи должным, болит, тогда и прочие, не должные, страдают. Намного труднее объяснить, как и когда рожденный слепым мог согрешить и сам стать причиною собственной слепоты. Люди простые, ученики предположили такую возможность, не обдумав ее, как следует, и не зная о существовании какой-либо еще. В случае сем им казалось самым вероятным, что согрешили родители слепорожденного. Но помня о словах Христовых, сказанных расслабленному: не греши больше, – они словно связывают два этих случая и хотят сказать: «Там нам ясно было из Твоих слов, что сам страждущий явился причиною своих страданий; но можно ли сие применить и здесь? Сам ли этот слепой согрешил или, если не он, тогда, конечно, родители его?» Если бы Господь в ту минуту поставил ученикам вопрос: «Как, по-вашему, он мог согрешить, что родился слепым?» – ученики бы оказались в недоумении и могли бы, в крайнем случае, сослаться на всеобщую греховность рода человеческого по причине греха Адамова, как говорит псалмопевец: «Се бо в беззакониих зачат есмь, и во гресех роди мя мати моя» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.</span></span>Пс. 50:7</a>). Намного меньше вероятность того, что ученики сослались бы на мнение некоторых фарисеев и книжников – мнение не их собственное, но заимствованное с далекого Востока – будто душа человеческая жила до сего рождения в некоем другом теле и в той, прежней жизни заслужила награду или наказание, полученные в жизни теперешней. Ибо вряд ли подобное философское предположение было известно простодушным и правоверным рыбакам галилейским.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский. Неделя шестая по Пасхе. Евангелие о чудесном исцелении слепорожденного.</div></div></p></div>