<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1015">Астерий Амасийский свт.</a><div>Итак, хотя любопытство [<i>πτέσις, Cod. Seg. πεῦσις.</i>] и не очень одобрительно, но мы должны узнать, как Истина, Господь наш, ответила на вопрос. Порок сей (говорит Онъ), о ученики, не есть воздаяние за грехи, но уготовление будущего домостроительства, дабы [<i>Cod. Seg. прибавляет: «дотоле».</i>] Считавшийся обыкновенным человеком совершил вышечеловеческое, — дабы Создатель всяческих, после первого творения, обрел и теперь побуждение к деланию, — а также чтобы из частного удостоверить и общее и убедить жестокий и непослушный народ отбросить камни и поклониться (Ему). <br /><b>Печатается по изданию</b>: Святого Астерия Амасийского Слово о слепом от рождения. / [Перевод с греческого и примечания М. Д. Муретова.] / Журнал «Богословскiй Вестникъ», издаваемый Московскою Духовною Академiею. Сергiев Посад: «2=я типографiя А. И. Снегиревой». – 1894. – Том II. – Май. – с. 169-182.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Истина же дала не темный, не уклончивый, не загадочный ответ, но прямой, превосходящий всякую ясность, потому что отвергла то и другое, сказав: <b>ни сей согреши </b>(ибо мог ли он согрешить до рождения?), <b>ни родители его</b>, не согрешили очевидно, в том, <b>яко слеп родися</b>, так как ответ дан на вопрос. Хотя вероятно, что они согрешили и действительно были грешны, но и при этом не они виновны в несчастии. Для чего же слеп родися? <b>Да явятся дела Божия на </b>нем, то есть природа допустила недостаток, чтобы проповедан был Художник.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 1.62. Диакону Исидору. <br />На слова: <i>сей ли согреши или родители его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ученики Его спросили у Него: Равви! кто согрешил, он или родители его, что родился слепым?</span></span>Ин. 9:2</a>)?</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Отвеща Иисус: ни сей согреши, ни родителя его...</b> Не совершенно безгрешными называет их, но утверждает, что ни они, ни он не виновны в том, что он родился слепым. Отсюда также мы узнаем, что дети не наказываются за грехи родителей. Хотя в книге Исход (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:5</a>) написано о Боге: <i>отдаяй грехи отец на чада до третияго и четвертаго рода</i>..., но это сказано было только относительно тех израильтян, которые будут служить идолам. Так как они подражали нечестию своих отцов, служивших идолам в Египте, то Бог по справедливости посылал на них такое же наказание: у кого равные преступления, у тех, конечно, равные и наказания. Но после, давая закон через Моисея, Бог сказал: <i>да не умрут отцы за сыны, и сынове да не умрут за отцы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Отцы не должны быть наказываемы смертью за детей, и дети не должны быть наказываемы смертью за отцов; каждый должен быть наказываем смертью за свое преступление.</span></span>Втор. 24:16</a>). И через Иезекииля (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> зачем вы употребляете в земле Израилевой эту пословицу, говоря: "отцы ели кислый виноград, а у детей на зубах оскомина"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Живу Я! говорит Господь Бог, - не будут вперед говорить пословицу эту в Израиле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо вот, все души - Мои: как душа отца, так и душа сына - Мои: душа согрешающая, та умрет.</span></span>Иез. 18:2-4</a>) еще говорит: что вам притча сия на земли Израилеве, глаголющым: <i>отцы ядоша терпкое, а зубом чад их оскомины быша; живу Аз, глаголет Адонаи Господь, аще будет еще глаголема притча сия,... зобавшаго пародки зубы оскоминны будут.</i><br /><b>... Но да явятся дела Божия на нем</b>. Делами Божиими называет здесь воссоздание глаз слепому при помощи земли. Так как всеми было признаваемо за дело Божие создание из земли тела Адамова, то и Иисус Христос из земли воссоздает этому слепому глаза, прекраснейшую часть тела, чтобы было несомненно для всех, что Он Бог, как обладающий равным с Богом могуществом: воссоздавший таким образом прекраснейшую часть может создать и всего человека. Или – делами Божиими называет невидимую силу Своего Божества, которая тогда особенно открылась. Что же? Неужели иначе не могли явиться дела Божии, если бы человек этот не был наказан? Могли; но и он не был наказан, а скорее облагодетельствован, прозрев духовными очами, благодаря слепоте телесных. Какая польза от этих последних, если первые не видят? Мог Творец создать этого человека слепым не для наказания, а по премудрым планам Домостроительства, чтобы явились дела Божии и чтобы он таким образом прозрел душой. Некоторые говорят, что слово – да (ινα) употреблено здесь не для выражения причинной связи (цели), а просто для указания на то, что может случиться (следствия), именно, что явятся дела Божии на нем. Подобный же смысл имеет выражение: <i>на суд Аз в мир сей приидох, да не видящии видят, и видящии слепи будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И сказал Иисус: на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы.</span></span>Ин. 9:39</a>), т.е. оно значит, что невидящие будут видеть, а видящие – ослепнут; но ведь не для того пришел Иисус Христос, чтобы видящие ослепли. И апостол Павел говорит: <i>закон же привниде, да умножится прегрешение </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>); но не для этого пришел закон, а Апостол сказал только, что произойдет умножение прегрешений и многое другое. Это идиоматизм Писания.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>На вопрос учеников Господь отвечал словом и делом. Да явятся дела Божия о нем, сказал Он. Дела Божия – явления величия Божия <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо слово Господне право и все дела Его верны.</span></span>Пс. 32:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Человек подобен дуновению; дни его - как уклоняющаяся тень.</span></span>Пс. 143:4</a>. Грехи не были причиной слепоты: но это не значило, что слепой и родители его были святые люди перед Богом, и след. не имели нужды в наставлении. Св. Златоуст рассуждает: «что же? без наказания его нельзя было явиться славе Божией? Но совсем не то, и сказано, чтобы нельзя было. Конечно было можно, но да явится и на нем. Скажешь, что он обижен был для славы Божией? Чем же обижен? Что, если бы угодно было Господу, чтобы он и совсем не родился? Он получил благодеяние от своей слепоты, потому что прозрел внутренними очами». – Иначе сказать: быть избранным орудием славы Божией составляет для человека самое высшее достоинство; а быть доведенным слепотой телесной до душевнаго прозрения – благодеяние самое желаемое для души, вполне вознаграждающее за неудобства слепоты. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>То есть «согрешил и он, и его родители, но не в том причина слепоты», – как говорит один из святых отцев (Златоуст). Се, ни об Иове, ни о его родителях не сказано, что они согрешили, и все же он претерпел болезнь столь страшную, что вынужден был воскликнуть:<br /> «Тело мое одето червями и пыльными струпами; кожа моя лопается и гноится» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тело мое одето червями и пыльными струпами; кожа моя лопается и гноится.</span></span>Иов. 7:5</a>).<br /> Кроме грехов родителей и собственных грехов, должны существовать и иные причины некоторых человеческих страданий на земле. В случае со слепым от рождения причина состоит в необходимости того, чтобы на нем явились дела Божии. Блажен тот, на ком являются дела Божии, и он их осознает и использует для спасения своей души. Блажен бедняк, который, по милости Божией разбогатев и прославившись, почувствовал благодарность за сию милость Божию.<br /> Блажен безнадежный больной, который, получив от Господа исцеление, возносит сердце свое ко Господу как своему нечаянному и единственному Благодетелю. О, как на каждом из нас ежедневно являются дела Божии! О, как велика радость всех тех, у коих чрез эти дела Божии отверзлись духовные очи для видения Бога! О, горе всем тем, кои с руками, переполненными Божиих даров, поворачиваются к Богу спиною и в слепоте продолжают идти своими темными и суетными путями!<br /> На всех нас ежедневно являются дела Божии, ибо Бог не оставляет нас до самой нашей смерти. Сии дела Божии, явленные на нас, помогают нашему личному спасению. Но дело Божие, явленное на этом слепорожденном, должно было послужить спасению многих и многих. Сие дело воистину открыло, что Бог действительно сошел к людям. Сие дело показало, что среди людей намного больше духовных слепцов, чем телесных. И, кроме того, оно явило то, как мудрый человек, которому Бог дарует телесный дар, использует его и для обогащения души своей истинною верой.<br /> Предвидя все эти плоды исцеления слепорожденного, Господь, почти в восхищении, говорит Своим ученикам: не согрешил ни он, ни родители его, но это для того, чтобы на нем явились дела Божии. Словно хочет сказать: оставьте теперь вопрос, кто согрешил – он ли или кто иной. Сейчас сие не важно. Если бы и согрешили и он, и родители его, Я мог бы в эту минуту в Себе простить их, взяв грех их на Себя, и провозгласить им прощение. Все сие ныне второстепенно рядом с тем, что должно явиться. А явиться на нем должны дела Божии – не одно, но несколько дел Божиих – кои будут вписаны в Евангелие во спасение многих. Воистину, стократно вознаграждено многолетнее страдание слепорожденного.<br /> Воистину, не лишаются награды своей те, кто за дело Божие страдает хотя бы один день. Один мудрый толкователь Евангелия говорит по поводу этого слепого: «Кто был слеп и никогда не знал пользы зрения, ощущает несравненно меньшую печаль, чем тот, кто сперва видел, а затем зрения лишился. Сей человек был слеп, но затем принял и награду за свою малую и почти неощутимую печаль. Ибо он получил две пары очей: телесные, коими видел мир вокруг себя, и духовные, коими познавал Создателя мира» (Никифор).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский. Неделя шестая по Пасхе. Евангелие о чудесном исцелении слепорожденного.</div></div></p>