<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>На слова Господа они отвечали вопросом, в котором выразились вместе и негодование, и самомнение, и насмешка, и ненависть к Господу, соединенные с презрением к Нему. <b>Егда и мы слепи есмы?</b> — сказали они. Ответом на вопрос фарисеев Господь изобразил им душевное состояние их, служившее начальною причиною вопроса. <br /><br /><b>Аще бысте слепи были</b>, то есть если б вы признали слепоту свою, <b>не бысте имели греха</b>, ныне же, будучи слепыми, глаголете, <b>яко видим: грех убо ваш пребывает</b>. Вы усвоили его себе и запечатлели в себе вашим самомнением. <br /><br />Фарисеи признавали себя видящими, то есть удовлетворительно и в высшей степени знакомыми с истинным богопознанием, не нуждающимися ни в каком дальнейшем преуспеянии и учении, и на этом основании отвергли то учение о Боге, которое преподавалось непосредственно Богом. <br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". Том 4.<br />Поучение в Неделю о слепорожденном. О самомнении и смиренномудрии </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 40–41. «<b>Неужели и мы слепы</b>?» сказали фарисеи, услышавшие слова – Спасителя. Они поняли, что Господь говорит о их душевной слепоте; но притворяясь непонявшими спрашивают: <b>ужели и мы слепы</b>? Да, отвечает Спаситель. Если бы она были слепы, если бы они мало знали из закона Божия, но сознавали свои нужды духовные, чувствовали свои недостатки: грех их был бы исцелим; когда же они считают себя совсем здоровыми, и зрячими и сильными, не имеющими ни в чем нужды, гордое самолюбие остается в душе их господствующим и в таком состоянии ожидает их осуждение вечное. <i>Горе, иже мудры в себе самех и пред собою разумни</i>, говорил пророк <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Горе тем, которые мудры в своих глазах и разумны пред самими собою!</span></span>Ис. 5:21</a>. Та же мысль <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В то время, продолжая речь, Иисус сказал: славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл то младенцам;</span></span>Мф. 11:25</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как вы говорите: "мы мудры, и закон Господень у нас"? А вот, лживая трость книжников [<i>и его</i>] превращает в ложь.</span></span>Иер. 8:8</a>.</div></p></div>