<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Одержимых мраком Мне должно просветить верой прежде, чем отойду из этого мира. В двенадцатой главе Иисус Христос говорит об этом пространнее. Что же? А когда Он на небе, то не светит миру? Светит; но теперь Он говорит о Своем пребывании на земле, побуждая, с одной стороны, – к вере, а с другой стороны – указывая на близость Своей смерти.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Он Господь Иисус, не мог иным являться, пребывая на земле, Он – свет миру. Он сияет величием, как солнце на небе, и разгоняет всякий мрак на земле, произвольных и непроизвольных заблуждений; учением и чудесами открывает Он славу Божию для людей.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><i>Доколе Я в мире, Я свет миру</i>, – говорит Господь о Себе. Чрез Него как чрез Превечное Слово Божие сотворено все, что сотворено. Чрез Него придан вид как херувимам, кои полны глаз, так и слепому и мертвому праху, их коего получили облик все земные творения. Он дал свет солнцу, Он дал зрение всему видящему. Но кроме зрения телесного, Он одарил человека и зрением духовным. Его светом светит солнце; Его зрением смотрят глаза; Его зрением видит и ум человеческий. Он воистину есть свет миру, с тех пор как существует мир и доколе он существует. И как Спаситель мира, как Бог в человеческой плоти, Он явился как новый свет миру, дабы разогнать сгустившуюся в мире тьму, осветить помраченный ум человеческий, возвратить зрение ослепленным грехом; одним словом, дабы быть для людей светом и в жизни и в смерти, и на земле и на небе, и телесно и духовно. Доколе Я в мире, – сие Он говорит Своим современникам на земле, чтобы они познали Его как желанный свет и не остались во тьме. «Ходите, пока есть свет, чтобы не объяла вас тьма» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда Иисус сказал им: еще на малое время свет есть с вами; ходите, пока есть свет, чтобы не объяла вас тьма: а ходящий во тьме не знает, куда идет.</span></span>Ин. 12:35</a>). Горе тем, которые видели Его глаза в глаза и не познали Его, и отвергли Его, и остались в могильной тьме своей! Но сие Он говорит и нам, потому что, вот, <b>и мы являемся Его современниками, ибо Он жив во веки веков</b>.<br /><br /> И ныне на нас подтверждаются Его слова: <i>Доколе Я в мире, Я свет миру</i>. Доколе Он в душе человека, Он свет человеку. Доколе Он в народе, Он свет народу. Доколе Он в школе, Он свет школе. Доколе Он в мастерской, Он свет мастерской. А тем местом, откуда Он удалится, овладеет тьма кромешная:<br />душа человеческая без Него превращается в ад;<br />народ без Него превращается в стаю разъяренных и ненасытных зверей;<br />школа без Него превращается в отравительницу глупостью;<br />мастерская без Него превращается в дом ропота и ненависти.<br />А какими же мрачными пещерами отчаяния становятся без Него больницы и тюрьмы!<br /><br /> Воистину, тот, кто когда-нибудь думал о днях жизни своей, о днях без Христа и о днях со Христом, тот в себе самом находит свидетеля правдивости этих слов Господних: <i>Доколе Я в мире, Я свет миру.</i><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский (Велимирович). Неделя шестая по Пасхе. Евангелие о чудесном исцелении слепорожденного.</div></div></p>