<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Тому же, кто был слеп от рождения, уже не через беседу, но через действие Он вернул зрение, делая это не напрасно и не просто так, но чтобы показать руку Господа, ту, которая изначально сотворила человека. И поэтому ученикам, спрашивающим Его, почему он родился слепым, по своей ли вине, или по вине родите-лей, Он ответил: <i>не согрешил ни он, пи родители его, по это для того, чтобы на нем явились дела Божии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус отвечал: не согрешил ни он, ни родители его, но это для того, чтобы на нем явились дела Божии.</span></span>Ин. 9:3</a>). Дела Божии — это сотворение человека. Это ведь Он осуществил действием, как говорит Писание: <i>И взял Он глину от земли и сотворил человека</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>). Поэтому и Господь плюнул на землю, сделал брение и помазал им глаза, показывая, как было совершено древнее творение, и обнаруживая руку Бога, через которую был сотворен человек, тем, кто мог это понять. Ведь то, что Творец-Слово отказалось создать во чреве, Оно явило открыто, чтобы на нем явились дела Божии и чтобы мы не искали другой руки, которой был сотворен человек, и другого Отца, зная, что та рука Бога, Которая создала нас изначально и создает во чреве, избрала нас, погибших, в новые времена, находя и беря на плечи свою погибшую овцу и с радостью восстанавливая во дворе жизни.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>См. также: <i>Против ересей 5.16.1.</i> Это общая тема дли христианских авторов: ср. Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Евангелие от Иоанна 56.2</i> и Феодор Мопсуестийский, <i>Комментарии на Евангелие от Иоанна 4(9:6-7).</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей 5.15.2.<br />Сl. 1154 í(А), SChr 153.5.15.2.59.<br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1276">Аммоний Александрийский</a><div><b>Он плюнул на землю и сделал брение из плюновения и помазал брением глаза слепому</b>, желая показать этим брением, что Он есть Сотворивший из праха Адама. Утверждение «Я — Создавший это» показалось бы недостоверным для слушающих, но, дав свидетельство этого на деле, Он и следующее за ним не сделал неприемлемым. Поэтому не как-то иначе, а именно таким образом Он создал глаза, не только вылепил и отверз их, но и даровал возможность видеть, что именно и является доказательством того, что душу также Он вдохнул в Адама. Если бы она не действовала [в Адаме], глаз, даже устроенный, никогда бы не смог видеть.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты на Евангелие от Иоанна 317.<br />TLG 2724.003,317.1-12.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1015">Астерий Амасийский свт.</a><div>Ради, такого-то чудного устройства зрения и теперь (т. е. у слепорожденного) глаза были созданы внезапно, дабы мы отложили низменные, от плоти [<i>ἐϰ τῆς σαρϰός — от плотского суемудрия.</i>] являющияся в нас, мысли о Единородном, великолепием дел (Господа) изгоняя из души, всякое малоприличное (Ему) и низменное мнение (о немъ); но чтобы узнали мы, что блаженный свет и красоту божества принял (в себя) глиняный сосуд, служа нам светочем на подобие светильника. Сам единолично совершает Господь исцеление, — и Тот, Кто повелением Своим устроил весь мир (Быт. 1 гл. ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> поставил их на веки и веки; дал устав, который не прейдет.</span></span>Пс. 148:6</a>), Кто двумя краткими изречениями исцелил разслабленного (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, принесли к Нему расслабленного, положенного на постели. И, видя Иисус веру их, сказал расслабленному: дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои.</span></span>Мф. 9:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус, видя веру их, говорит расслабленному: чадо! прощаются тебе грехи твои.</span></span>Мк. 2:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - сказал Он расслабленному: тебе говорю: встань, возьми постель твою и иди в дом твой.</span></span>Лк. 5:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус говорит ему: встань, возьми постель твою и ходи.</span></span>Ин. 5:8</a>), теперь для чудотворения употребляет не слово только одно, но и устами и руками и многими другими средствами исцеляет [<i>Cod. Seg. приб. «теперь».</i>] слепоту, дабы посредством этих действий тем более твердую веру внедрить неверующим. Он плюет на почву и из слюны делает брение, пользуясь для исцеления землею с тою целью, чтобы показать, что из той же персти, из которой в начале образовано все тело [<i>τὸ ζῶον, собст. животное.</i>], теперь созидается и остальыая часть (глаза). Слюною же исправляет его (тело) и соединяет разсеянную и чуждую связи персть, дабы ясно показать нам, что силою уст Своих Слово устроило все, ибо Словом Господа небеса утверждены и Духом уст Его вся сила (все воинство) их (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Словом Господа сотворены небеса, и духом уст Его - все воинство их:</span></span>Пс. 32:6</a>). <br />А может быть и для того плюновением исцеляет, чтобы поразить страхом тех, кои не много после имели безчинствовать оплеваниями, — и однакож не остановил (этим) дерзость неистовствующих, но подвергся многим оплеваниям Тот, Кто совершил таковое (исцеление) посредством плюновения. Так проявляет Он творческую силу первого [<i>Т. е. божественного.</i>] достоинства. <br /><b>Печатается по изданию</b>: Святого Астерия Амасийского Слово о слепом от рождения. / [Перевод с греческого и примечания М. Д. Муретова.] / Журнал «Богословскiй Вестникъ», издаваемый Московскою Духовною Академiею. Сергiев Посад: «2=я типографiя А. И. Снегиревой». – 1894. – Том II. – Май. – с. 169-182.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Под землей подразумевается закон, плюновением обозначается благо-дать. Что делает закон без благодати, о несчастные иудеи? Что делает земля без слюны Христа? Что создает закон без благодати, если не виновных? Почему? Потому что закон может приказывать, оказывать помощь он не может; закон может обнаружить грех; отнять у человека грех он не может. Так пусть сойдет на землю слюна Христа и покроет, и пусть изменит землю Тот, Кто создал ее. Пусть Сам изменит, Сам обновит, Кто создал. Также под слюной подразумевается слово Божие, под землей же — человеческое тело. Значит, пусть сойдет на землю слюна Христа, чтобы земля покрылась: пусть придет благодать Христова, чтобы закон исполнялся. Итак, Он <b>«сделал брение из плюновения».</b> Что означает плюновение, соединенное с брением, если не воплощенное Слово? <br />Этот слепой носил в себе образ всего рода человеческого. Плюновение было соединено с брением, и слепой прозрел: Слово воплотилось, и мир просветился.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 172.3.<br />Cl. 1008,SL104.172.3.12.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>Трактат 3. Почему Владыка исцелил глаза слепого, воспользовавшись <b>брением</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сказав это, Он плюнул на землю, сделал брение из плюновения и помазал брением глаза слепому,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказал ему: пойди, умойся в купальне Силоам, что значит: посланный. Он пошел и умылся, и пришел зрячим.</span></span>Ин. 9:6-7</a>), а не иным способом?<br />...<br />Творец обновил глаза слепого, употребив брение, чтобы привести к несомнительной вере разум недоумевающих, как первый человек был создан из праха, поскольку нет ни очевидца, ни свидетеля такого творения. Ведь сотворение самой драгоценной части человеческого тела, совершенное на виду у всех, дает великую силу и опору для того, чтобы не сомневаться и не разрываться на недоуменные мнения также и относительно остального тела, при создании которого никакого зрителя не присутствовало. Ибо тот, кто видит самое лучшее и драгоценное, что есть у нас, как творение и сущность, произведенную из праха, разве не признает по неопровержимому суждению, что и прочие органы произошли от того же вещества и силы?<br /><br />С другой же стороны, для того, чтобы ты четко уяснил, что по всем признакам, по которым Отец познается как Бог – я имею в виду силу, и славу, и сущность, и господство – Сын понимается как имеющий равенство и неотличимый, Он восстанавливает глаза слепого, взяв не какое-то иное вещество, но прах, как и Отец некогда вместе с Ним сотворил человека из праха. Одновременно же проявляется и то, что Бог, ныне пребывающий в человеческом облике и превративший прах в естество глаза, есть Тот же, Кто некогда созидал человека из праха вместе с Отцом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Амфилохии"</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Почему Он не помазал, взяв одной только земли? Потому что песок без какой-нибудь жидкости не намазывается. Зачем же Он не водой, а плюновением сделал грязь? Чтобы чудо было приписано именно плюновению.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><br />Великий чудотворец совершал чудеса только своею силою, не имея нужды в сторонних средствах. Если в истории чуда являются какие-либо средства, то от того, что эти средства были нужны для людей, как уроки о духовном. Слюна считалась полезным средством против воспаления глаз. Так видно по свидетельству Плиния hist nat. 28, 7. Но слепорожденному не могла помочь слюна, тем более смешанная с землей. И вода Силоама, хотя для иных больных бывала полезной, ни одного слепого не сделала зрячим. Так помазание очей брением, совершавшееся Иисусом в виду всех, выставляет в полном свете силу Божию, возвращавшую свет очам. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Все то, что Господь до сего времени говорил ученикам Своим, Он говорил в присутствии слепого, специально для того, чтобы и слепой слышал слова Его. Ибо главною заботой Господа было даровать слепому духовное зрение. Отверзть человеку очи духовные труднее, нежели телесные, труднее и важнее. Дабы показать, что телесное зрение даровать легче, а также то, что оно является менее важным, Господь плюет на землю, делает брение из плюновения и помазывает глаза слепому. Словно говорит: вот, от презренного плюновения и праха, от презренного брения обретет он телесные глаза и прозреет! Но как ему прозреть духовно? Думайте о духовном более, нежели о телесном, ибо тело есть одежда и орудие души. Еще Господь хочет сим напомнить ученикам о создании человека из праха земного. Что Он был Тем Творцом, Который из праха создал тело человеческое, Он теперь доказывает, создавая из брения глаза слепому. Еще Господь хочет открыть ученикам, что Его Божественная сила струится из духа Его не только чрез слова Его, коими Он мертвых воскрешал и многим слепым подавал зрение; и не только чрез руки Его, кои Он возлагал на больных и делал их здоровыми; и не только чрез край одежды Его, лишь прикоснувшись к коему, исцелилась кровоточивая женщина; – но даже чрез Его плюновение.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский (Велимирович). Неделя шестая по Пасхе. Евангелие о чудесном исцелении слепорожденного.</div></div></p>