<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Так как во чреве мы бываем сотворены Словом, то это же самое Слово тому, кто был от рождения слепым, дало зрение, открыто показывая Того, Кто втайне является нашим Творцом, так как Само Слово было открыто явлено людям, и, объясняя древнее сотворение Адама, каким образом он был создан и какой рукой сотворен, на примере части являя целое. Ведь Господь, Который дал зрение, есть Тот, Кто сотворил всего человека, служа воле Отца. И так как в этом творении, которое было из-за Адама, человек, созданный в грехе, нуждался в омовении возрождения - после того, как Он положил брение на глаза его, Он сказал ему: <b>«Пойди, умойся в купальне Силоам»,</b> восстанавливая для него одновременно и творение, и возрождение от омовения. И поэтому омывшийся пришел, видя, чтобы узнать Слово Творца и познать Того Бога, Который дал ему жизнь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей 5.15.3.<br />Cl. 1154 f (A), SChr 153.5.15.3.88.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1015">Астерий Амасийский свт.</a><div>Повелением же омыться в купальне Силоама Он открывает нам спасение посредством воды, которое всем посланный Силоам даровал; ибо тогда мы хорошо видим, когда очищаемся таинственною водою, — тогда осиявает нас свет благодати, когда сила крещения смывает грязь и нечистоту грехов. И все, кои омываемся заповедию Силоама, видим духовный свет, который просвещает всякого человека грядущего в мир (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>). Какое чудо и сколь великая сила! Немного пред тем бывший слепым вышел из купальни, имея украшение на лице в прибавлении глаз и правильно взирая на солнечные лучи. <br /><b>Печатается по изданию</b>: Святого Астерия Амасийского Слово о слепом от рождения. / [Перевод с греческого и примечания М. Д. Муретова.] / Журнал «Богословскiй Вестникъ», издаваемый Московскою Духовною Академiею. Сергiев Посад: «2=я типографiя А. И. Снегиревой». – 1894. – Том II. – Май. – с. 169-182.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>И рече ему: иди, умыйся в купели Силоамсте</b>... Повелевает умыться, показывая этим, что Он не нуждался в земле, но употребил ее для того только, чтобы показать, что Он и вначале создал тело Адама из земли. Посылает к купальне Силоамской, которая находилась далеко, чтобы обнаружилась через это вера и послушание слепого. Он не усомнился в том, что купель исцелит его, между тем как ежедневно купалось и мылось там много людей и никто никогда не получил там исцеления от какой-либо болезни.<br /><b>... Еже сказается послан</b>. Еврейское название это – Силоам, в переводе значит: послан, – и названа была эта купальня именно потому, как мне кажется, что теперь этот слепой был послан туда. Название купели указывало собой именно на это будущее событие.<br /><b>… Иде убо и умыся, и прииде видя</b>. Пошел нисколько не колеблясь, но беспрекословно повинуясь, хотя он мог бы сказать: «Что это значит? Может быть, Он не мог меня исцелить? Не насмехается ли Он надо мною и не напрасно ли послал? Часто я там мылся и ничего мне это не помогало», – или так: «Если брение меня исцелит, то зачем нужно омовение в указанной купели; а если эта последняя исцелит, то зачем нужно было брение?» Ничего такого слепой не сказал и не подумал, но поверил, что Иисус Христос сделал и повелел ему то, что послужит к его исцелению, послушался и пошел, и за такую веру он не обманулся в своей надежде.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>«<b>Пойди, умойся в купальне Силоам, что значит: посланный</b>». – Штраус напрасно назвал это объяснение несогласным с правилами языка. Шило по аналогии с шикор, китор, означает воду проведенную, посланную, <a href="/bible-index/bible/?b=160&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ворота Источника чинил Шаллум, сын Колхозея, начальник округа Мицфы: он построил их, и покрыл их, и вставил двери их, замки их и засовы их, - <i>он же чинил</i> стену у водоема Селах против царского сада и до ступеней, спускающихся из города Давидова.</span></span>Неем. 3:15</a>. Силоамская вода была водой, данной Богом для Сиона <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> за то, что этот народ пренебрегает водами Силоама, текущими тихо, и восхищается Рецином и сыном Ремалииным,</span></span>Ис. 8:6</a>; но Она же указывала на другую, духовную воду, более нужную для людей, чем Силоам, на благодать Мессии. – Посылая слепца к Силоаму, Господь Иисус давал урок слепцу вдуматься в состояние души своей и приготовиться к принятию благодати, ожидавшей его, к благодати Мессии – Иисуса.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Но почему Господь посылает слепого на купальню Силоам? <b>Почему не дает ему зрение сразу</b>, но посылает его, с глазами, помазанными брением, к воде, умыться? <br /><br />Это единственный случай в Евангелии, когда Господь при чудотворении пользуется сотворенными вещами. Возможно, тем Господь хотел однажды оказать честь и сотворенной природе. Не лишнее, что люди, болея, ищут помощи в природных лекарствах и минеральных водах. Но все-таки люди должны знать, что все лекарства природные и все воды минеральные суть слуги силы Божией. Без этой силы Божией все лекарства – ничто, и все купальни – стоячая вода. Сколько слепых дотоле умывалось в купальне Силоам, но без желаемого результата. Сколько раз, безусловно, и сей слепорожденный умывался в ней, но без успеха! Сила Христова исцелила его, а не купальня Силоам; без силы той он мог бы каждый день умываться в этой купальне и все-таки возвращаться домой слепым. Силоам, что значит: посланный, – объясняет Евангелист. Не символизировало ли таинственное имя сей целебной воды Чудотворца, Посланника и Врача Небесного, Господа нашего Иисуса Христа? Если взять более широкий духовный смысл всего этого события, можно сказать, что слепорожденный представляет собою род человеческий, а купальня Силоам – Самого Господа, Который есть Посланный с неба, Посланный, дабы живою водой Духа Святаго чрез Таинство Крещения возвратить духовное зрение роду человеческому, ослепленному грехом.<br /><br />И как же кроток и послушен этот слепорожденный человек! Он не только позволяет, чтобы Господь брением помазал ему глаза, но и так, с помазанными глазами, сразу исполняет повеление и идет на купальню Силоам умыться. Говоря в присутствии его: Я свет миру, – Господь будит и отверзает дух слепого, дабы в духе его родилась вера. Теперь же Он учит его послушанию, потому и посылает его на купальню Силоам. Ибо вера не отделима от послушания. Верующий в Бога быстро и добровольно повинуется воле Божией. О братия мои, и вера нам не слишком поможет, если мы исполняем волю Божию без послушания и с ропотом! Посмотрите на этого слепого человека: с верою и послушанием он тут же пошел на Силоам, и умылся, и пришел зрячим!<br /><br /> «Если кто-нибудь спросит: как он прозрел, умывшись? – то не услышит от нас ничего иного, кроме того, что мы не знаем, как сие произошло. Да и какое бы это было чудо, если бы мы знали? Сего не знал ни Евангелист, ни сам исцеленный» (Златоуст).<br /><br /> Впрочем, к чему спрашивать об этом только в сем случае? Если кому-то хочется задавать вопросы, пусть спрашивает и о других сотнях и тысячах случаев исцелений Христовых. Пусть спрашивает весь мир, пусть спрашивают все века человеческой истории, как все это произошло, – они не получат никакого ответа. Сие есть тайна творческая. Даже сам апостол Павел, который был несомненно ученее и мудрее этого слепца, не смог бы объяснить, как им, Савлом, овладела слепота и как он прозрел, когда Анания во имя Христово возложил на него руки (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=9&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И три дня он не видел, и не ел, и не пил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В Дамаске был один ученик, именем Анания; и Господь в видении сказал ему: Анания! Он сказал: я, Господи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Господь же <i>сказал</i> ему: встань и пойди на улицу, так называемую Прямую, и спроси в Иудином доме Тарсянина, по имени Савла; он теперь молится,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и видел в видении мужа, именем Ананию, пришедшего к нему и возложившего на него руку, чтобы он прозрел.</span></span>Деян. 9:9-12</a>) и сделал его Павлом.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский (Велимирович). Неделя шестая по Пасхе. Евангелие о чудесном исцелении слепорожденного.</div></div></p>