<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сей паремии содержится повествование о походе Аврама против царей, захвативших в плен Лота, о победе его над ними и о торжественной встрече победителя.<br /> <br /><br /><a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Аврам, услышав, что [Лот] сродник его взят в плен, вооружил рабов своих, рожденных в доме его, триста восемнадцать, и преследовал <i>неприятелей</i> до Дана;</span></span>Быт. 14:14</a>. <b>Слышав Аврам, яко пленен бысть Лот братания </b>[n][племянник] <b>его, сочте домочадцы своя триста и осьмнадесять, и погна вслед их даже до Дана</b>. <br /> Вскоре после того, как Лот поселился в Содоме, Ходоллогомор, царь Еламский (царь народа, принадлежавше­го к Симову потомству (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сыны Сима: Елам, Ассур, Арфаксад, Луд, Арам [и Каинан].</span></span>Быт. 10:22</a>) и жившего на севере от Персидского залива), с тремя союзными царями вторгнулся во владения царей Содома, Гоморры, Адама, Севоима и Сигора, для наказания этих царей за то, что они отложились от него после двенадцатилетней покорности ему. Произошло сражение на долине Смоляной «[Сиддим]», где теперь Мертвое море, – и кончилось поражением отложившихся царей. Побежденные бросились бежать в горы, и в бегстве многие попадали в смоляные колодцы, которыми покрыта была долина. Победители взяли всю конницу у содомлян и гоморрян, все хлебные их запасы, множество людей захватили в плен, и в числе их Лота, племянника Аврамова, со всем его имуществом, и удали­лись к северу (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было во дни Амрафела, царя Сеннаарского, Ариоха, царя Елласарского, Кедорлаомера, царя Еламского, и Фидала, царя Гоимского,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> пошли они войною против Беры, царя Содомского, против Бирши, царя Гоморрского, Шинава, царя Адмы, Шемевера, царя Севоимского, и против царя Белы, которая есть Сигор.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все сии соединились в долине Сиддим, где <i>ныне</i> море Соленое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Двенадцать лет были они в порабощении у Кедорлаомера, а в тринадцатом году возмутились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> В четырнадцатом году пришел Кедорлаомер и цари, которые с ним, и поразили Рефаимов в Аштероф-Карнаиме, Зузимов в Гаме, Эмимов в Шаве-Кириафаиме,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и Хорреев в горе их Сеире, до Эл-Фарана, что при пустыне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И возвратившись оттуда, они пришли к источнику Мишпат, который есть Кадес, и поразили всю страну Амаликитян, и также Аморреев, живущих в Хацацон-Фамаре.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И вышли царь Содомский, царь Гоморрский, царь Адмы, царь Севоимский и царь Белы, которая есть Сигор; и вступили в сражение с ними в долине Сиддим,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> с Кедорлаомером, царем Еламским, Фидалом, царем Гоимским, Амрафелом, царем Сеннаарским, Ариохом, царем Елласарским, - четыре царя против пяти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В долине же Сиддим было много смоляных ям. И цари Содомский и Гоморрский, обратившись в бегство, упали в них, а остальные убежали в горы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> <i>Победители</i> взяли все имущество Содома и Гоморры и весь запас их и ушли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И взяли Лота, племянника Аврамова, жившего в Содоме, и имущество его и ушли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И пришел один из уцелевших и известил Аврама Еврея, жившего тогда у дубравы Мамре, Аморреянина, брата Эшколу и брата Анеру, которые были союзники Аврамовы.</span></span>Быт. 14:1-13</a>). Получив известие от одного из уцелевших в бегстве о плене Лота, Аврам по сострада­нию к близкому своему родственнику, которого несмотря на разлуку с ним продолжал любить, – решился освобо­дить его силой. Для сего он «сочте домочадцы своя триста и осьмнадесять». Домочадцы – это рабы, рожденные в доме господина; этих-то рабов, более верных и преданных господину, чем приобретенные куплею, – Аврам «сочте», т. е. собрал в числе 318 душ, приказал им вооружиться, и, став во главе этого отряда, «погна в след их [неприятелей] даже до Дана», т. е. пустился за ними в погоню и настиг их на северной границе Палестины, «у Дана» (Чтобы означить две самые крайние точки обетованной земли на севере и юге, Св Писание часто употребляет выражение от Дана до Вирсавии.), местности, ле­жавшей при истоках Иордана. В походе участвовали с Аврамом союзники его: Мамврий с братьями Есхолом и Авнаном (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> кроме того, что съели отроки, и кроме доли, принадлежащей людям, которые ходили со мною; Анер, Эшкол и Мамрий пусть возьмут свою долю.</span></span>Быт. 14:24</a>).<br /> <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>XXII. Паремия, положенная на вечерне седьмой недели по Пасхе, на воспоминание первого Вселен­ского собора (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=14&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Аврам, услышав, что [Лот] сродник его взят в плен, вооружил рабов своих, рожденных в доме его, триста восемнадцать, и преследовал <i>неприятелей</i> до Дана;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и, разделившись, <i>напал</i> на них ночью, сам и рабы его, и поразил их, и преследовал их до Ховы, что по левую сторону Дамаска;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и возвратил все имущество и Лота, сродника своего, и имущество его возвратил, также и женщин и народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда он возвращался после поражения Кедорлаомера и царей, бывших с ним, царь Содомский вышел ему навстречу в долину Шаве, что <i>ныне</i> долина царская;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и благословил его, и сказал: благословен Аврам от Бога Всевышнего, Владыки неба и земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и благословен Бог Всевышний, Который предал врагов твоих в руки твои. [Аврам] дал ему десятую часть из всего.</span></span>Быт. 14:14-20</a>).</div></div></p></div>