<div><p ><div> Что значит та соль, которую повелел иметь Господь, сказав: <i>«Имейте в себе соль, и мир имейте между собою» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Соль - добрая <i>вещь</i>; но ежели соль не солона будет, чем вы ее поправите? Имейте в себе соль, и мир имейте между собою.</span></span>Мк. 9:50</a>), и о которой Апостол говорит: <b>«всегда с благодатию, приправлено солью»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Слово ваше <i>да будет</i> всегда с благодатию, приправлено солью, дабы вы знали, как отвечать каждому.</span></span>Кол. 4:6</a>)?<br /> <br />Ответ. И здесь мысль видна из того, что поставлено в связи с каждым из сих мест. Ибо из слов Господа научаемся не подавать никакого предлога к разрыву и раздору друг с другом, всегда же союзом мира соблюдать себя в единении духа; а из слов Апостола, кто помнит сказавшего: <i>«Снестся ли хлеб без соли? или есть вкус во тщих словесех?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Едят ли безвкусное без соли, и есть ли вкус в яичном белке?</span></span>Иов. 6:6</a>), тот научится распоряжаться словом <i>«к созданию веры, да даст благодать слышащым»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Никакое гнилое слово да не исходит из уст ваших, а только доброе для назидания в вере, дабы оно доставляло благодать слушающим.</span></span>Еф. 4:29</a>), пользуясь удобством времени и благообразием порядка, чтобы слушающие сделались более благопокорными.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Правила кратко изложенные в вопросах и ответах".<br />Вопрос 266. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>