<p ><div>Переселение Иакова в Египет и долговременное в нем пребывание представляет вниманию наблюдателя вопрос: что было тогда в мыслях патриарха с обетованием о земле Ханаанской? Сие разрешает дееписатель в настоящем сказании, показывая, что Божие обетование никогда не выходило из мыслей и благочестивых желаний Иакова; и что, следственно, к Египту он был привязан только чрез Иосифа необходимостью, но для оставления его терпеливо ждал мановения свыше.<br /><br /><i>Положи руку твою под стегно мое</i> (см. примеч. на <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Авраам рабу своему, старшему в доме его, управлявшему всем, что у него было: положи руку твою под стегно мое</span></span>Быт. 24:2</a>).<br /><br /><i>Сделаешь со мною милость и истину.</i> Я прошу от тебя как благодеяния, и требую как сыновнего долга к отцу завещающему.<br /><br /><i>Не похоронишь меня в Египте.</i> В основании сего желания различные толкователи полагают: обыкновенную любовь потомков к предкам и уважение к месту их погребения; намерение деятельно показать своему дому, что его мысли и желания не должны быть привязаны к Египту, но непрестанно устремлены к земле обетованной; оставить свидетельство своего уверения о непременном возвращении в нее и памятник веры в Бога для отдаленных потомков; усладительную мысль почивать самыми смертными останками во святой земле, где процветать будет истинное Богу служение и где во Христе откроется начаток воскресения мертвых.<br /><br />Первая из сих догадок не изъясняет желания Иаковлева, потому что утешение соединить гроб свой с гробами предков тогда только может быть действительно, когда земля гробов сих есть верное и безопасное местопребывание потомков. Притом, дабы почивать с предками, все патриархи долженствовали бы нести свои гробы в землю Халдейскую.<br /><br />Последняя догадка предполагает в патриархе слишком обширное и подробное ведение будущего.<br /><br />По соображению сего с изъяснением чувств патриарха у апостола (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Верою Иаков, умирая, благословил каждого сына Иосифова и поклонился на верх жезла своего.</span></span>Евр. 11:21</a>) вторая догадка получает качество достоверности.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=47&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=47&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
