<div><p ><div>И второе пришествие Его проповедует, говоря:<i> «придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете,</i><b> И кто выдержит день пришествия Его» </b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 19 на Евангелие от Матфея</span></div><br />***<br />Тот, Кто совершил все это, некогда придет как Судия, о чем также не умолчали пророки и предсказали, некоторые - созерцая Его в том самом виде, в каком Он придет, другие - возвещая это своими словами. Так Даниил, находясь среди вавилонских варваров, видел Его грядущим на облаках. Выслушай слова пророка: <i>Видел я,</i> - говорит он, - <i>в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему. И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится.</span></span>Дан. 7:13-14</a>). А самый суд Его пророк изображает так: <i>Видел я, наконец... огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги.</span></span>Дан. 7:9-10</a>). Кроме того, пророк показывает, какой чести сподобятся праведники: <i>суд дан был святым Всевышнего, и наступило время, чтобы царством овладели святые </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> доколе не пришел Ветхий днями, и суд дан был святым Всевышнего, и наступило время, чтобы царством овладели святые.</span></span>Дан. 7:22</a>). А пророк Малахия предсказывает, что этот суд будет производиться через огонь: <b>явится как огонь расплавляющий и как щелок очищающий</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И кто выдержит день пришествия Его, и кто устоит, когда Он явится? Ибо Он - как огонь расплавляющий и как щелок очищающий,</span></span>Мал. 3:2</a>). Видишь ли, с какою точностию пророки предвозвестили все будущее?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против иудеев и язычников 11, PG 48:827-828.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>