<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Как живущий [мирской] жизнью и всецело предавшийся греху с великим удовольствием удовлетворяет противоестественные <i>постыдные страсти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</span></span>Рим. 1:26</a>): распутство, блуд, пьянство, любостяжательность, зависть, коварен во, бесчинство, раздор, ненависть, сребролюбие, и прочие порочные деяния совершает с наслаждением и удовольствием, словно естественные, - так совершенный христианин всякие добродетели и все превосходящие природу нашу совершенные плоды Духа, как то: истинную и неизменную <i>любовь</i> и <i>мир</i>, <i>долготерпение</i> и <i>благость, кротость</i> и терпение, <i>веру</i> и смиренномудрие (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span></span>Гал. 5:22</a>), и прочие дела добродетели производит со многим услаждением и духовным удовольствием, как естественные, уже без утомления и легко, не заботясь и не борясь более с греховными страстями, как совершенно искупленный Господом, как сподобившийся соделаться чистым жилищем Его и возбуждаемый к добродетелям божественной силой, в радовании и веселии от Святого и достопоклоняемого Духа приобретший совершенный <b>владычествующий в сердце мир Христов</b>. Таков истинно <i>прилепившийся ко Господу</i> и соделавшийся с Ним <i>единым духом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>). Ибо действенностью Духа и святостью добродетелей могут быть погашены грязные страсти и действия злобы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Духовные слова 1.9.14.<br /><i>Духовные слова и послания,</i> стр. 399-400. <br /></div></div></p></div>