<div><p ><div>Опять увещание и после увещания молитва. Сказав: остерегайтесь вводящих разделения и не слушайтесь их, (апостол) присовокупил:<i> «Бог же мира сокрушит сатану под ногами вашими»,</i> и: <i>«Благодать Господа с вами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Бог же мира сокрушит сатану под ногами вашими вскоре. Благодать Господа нашего Иисуса Христа с вами! Аминь.</span></span>Рим. 16:20</a>). Заметь же, как снисходительно он увещевает, делая это не как советник, но как слуга и даже с большим к ним уважением. (Апостол) называет их братьями и просит, говоря: «<b>умоляю вас, братья»</b>. Потом предостерегает их, обнаруживая козни вредных людей. Но так как эти люди не действовали явно, то (апостол) говорит: <b>«умоляю вас, остерегайтесь»</b>, то есть, тщательно исследуйте, узнавайте, испытывайте. Кого же именно остерегаться? «<b>Производящих разделения и соблазны, вопреки учению, которому вы научились»</b>, потому что разделение всего более подрывает церковь, это — дьявольское оружие, им все ниспровергается. Пока единение соблюдается в теле (церкви), до тех пор дьявол не может иметь доступа, но от разделения происходит соблазн. Отчего же разделение? От учений, противных учению (апостолов). Откуда же такие учения? От служения чреву и прочим страстям.<br /> Что же нам делать с этими зловредными людьми? (Апостол) не сказал: идите против них и бейте, но: <b>«уклоняйтесь от них»</b>. Если бы они делали это по незнанию или по заблуждению, то их следовало бы исправить, но так как они с сознанием грешат, то удаляйтесь от них прочь. И в другом месте (апостол) говорит: <i>«удаляйтесь от всякого брата, поступающего бесчинно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Завещеваем же вам, братия, именем Господа нашего Иисуса Христа, удаляться от всякого брата, поступающего бесчинно, а не по преданию, которое приняли от нас,</span></span>2 Фес. 3:6</a>). И относительно (Александра) ковача он дает такой же совет Тимофею, говоря: <i>«берегись его и ты»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Берегись его и ты, ибо он сильно противился нашим словам.</span></span>2 Тим. 4:15</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=16&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=16&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>