<div><p ><div> Что это? Опять венчается и восхваляется женщина, а мы, мужчины, опять пристыжены, или лучше сказать, не только пристыжены, но и почтены, — почтены тем, что у нас есть такие женщины, а пристыжены тем, что мы, мужчины, далеко отстаем от них. Но если постараемся узнать, чем украшаются эти женщины, то и мы вскоре уподобимся им. Чем же они украшаются? Пусть слышат это мужчины и женщины: не перстнями, не ожерельями, не евнухами, не служанками, не златоткаными одеждами, но трудами за истину.<b> «Которая много трудилась для нас»</b>, — говорит (апостол), т. е. не за себя одну, не для собственного только усовершенствования в добродетели она трудилась, как и ныне делают многие женщины, постясь и ложась на земле, но и для спасения других, приняв на себя подвиги апостолов и евангелистов. Как же говорит (Павел): <i>«учить жене не позволяю» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а учить жене не позволяю, ни властвовать над мужем, но быть в безмолвии.</span></span>1 Тим. 2:12</a>)? Он запрещает женщине занимать почетное место среди церкви и заседать на возвышении, но не запрещает учить словом; в противном случае, как он мог бы сказать жене, имеющей неверующего мужа:<i> «почему ты знаешь, жена, не спасешь ли мужа» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Почему ты знаешь, жена, не спасешь ли мужа? Или ты, муж, почему знаешь, не спасешь ли жены?</span></span>1 Кор. 7:16</a>), и как мог бы позволить женщине обучать детей, говоря: «<i>спасется через чадородие, если пребудет в вере и любви и в святости с целомудрием»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> впрочем спасется через чадородие, если пребудет в вере и любви и в святости с целомудрием.</span></span>1 Тим. 2:15</a>)? И как же Прискилла наставляла в вере Аполлоса? Итак, (апостол) запрещает в этих словах не частные назидательные беседы, но собеседования в общих собраниях, что прилично одним учителям. И опять, когда муж — человек верующий, вполне совершенный и могущий учить жену, но жена мудрее его, то (апостол) не запрещает ей учить и исправлять. И здесь он не сказал: которая многому научила, но: «много трудилась», давая тем разуметь, что Мария, кроме слова, служила и иным образом, именно тем, что подвергалась опасностям, давала деньги и совершала путешествия.<br /><br /> Ведь тогда женщины были неустрашимее львов и разделяли с апостолами труды проповедничества, почему с ними вместе путешествовали и служили во всем остальном. И за Христом следовали женщины, служившие имуществом своим и ухаживавшие за Учителем.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=16&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=16&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>