<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1145">Исаия авва Отшельник прп.</a><div>Вот знамения, какие сотворил Господь Иисус, прежде чем взошел на крест. <b> «Шедша,</b> говорит, <b> возвестита Иоанну, яже видеста и слышаста: яко слепии прозирают, хромии ходят, прокаженнии очищаются, глусии слышат, мертвии востают, нищии благовествуют: и блажен есть, иже аще не соблазнится о Мне»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал им Иисус в ответ: пойдите, скажите Иоанну, что вы видели и слышали: слепые прозревают, хромые ходят, прокаженные очищаются, глухие слышат, мертвые воскресают, нищие благовествуют;</span></span>Лк. 7:22</a>, 23)<a href="#648416_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Итак много знамений, какие сотворил Господь Иисус. (Но нам надлежит ведать, что каждое из них, кроме буквального, имеет иносказательный смысл). Что <b>«слепии прозирают»</b>, вот что значит: внимающий надежде мiра сего, слеп есть; если же он, оставя ее, вперит взор в ожидаемую надежду, то он прозрел, равным образом: <b>«хромии ходят»</b>, значит вот что: желающий Бога и любящий плотские мудрования сердца, хром есть; но если он оставит эти последние, и возлюбит Бога от всего сердца своего, то он начнет ходить право. Таким же образом опять: <b>«глусии слышат»</b>, вот что есть: находящийся в состоянии рассеяния (в развлечениях живущий) глух есть, по причине пленения (его внимания внешними вещами) и забвения (должного); если же он упразднится от всего, то станет слышать. И это: <b>«прокаженнии очищаются»</b>, вот что есть: в законе Моисеевом написано: да не внидет в дом Господа нечистый, т. е. имеющий вражду к ближнему, или ненависть, или зависть, или осуждение; если же кто оставит это, то он станет и чист.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="648416_1" class="note-item" href="#648416_1">1</a> Изображенное в слове сем приемлет Иоанн, яко крестивший Господа Иисуса, ибо крещаемый должен исповедать (крестившему), что делает.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Добротолюбие". Т. 1. <br />Слово тринадцатое.<br /><br />О подвизавшихся и совершивших (подвиг) свой добре<br /></i></div></div></p>