<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1003">Амфилохий Иконийский свт.</a><div>Потому что ты, когда принял Меня в свой дом, не почтил Меня целованием, не почтил Меня умащением масла, а она, получившая прощение многих зол, почтила Меня, словно смешав двойную смесь из слез и мира.<br />Итак, ублажим женщину, покрывшую согрешения Евы, грешницу, блудницу, наследницу благих, явившую образ покаяния и обнажившую закон человеколюбия; женщину, обретшую защитника в Самом Судье и победившую слезами плачь осуждения. Итак, все, кто присутствует, ревнуйте о том, что услышали, и подражайте не удовольствию блудницы, но плачу. Потому что удовольствие порождает плач, но плач доставляет освобождение от грехов. Итак, умойте тело не водой вашей, а слезами, помажьте его не миром, но чистотой. Оденьтесь не в изысканные шелка, но нетленным покровом целомудрия, чтобы получить ту же самую славу, вознося благодарение Агнцу Божью, Который берет на Себя грех мира, Которому слава и честь и поклонение, со Отцом и Святым Духом, ныне и присно и во веки веков. Аминь.<br /><i>Слово о жене-грешнице и фарисее</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>А потому сказываю тебе: прощаются грехи ее многие за то, что она возлюбила много.</b><br /> Многие, то есть, все.<br /><b>А кому мало прощается, тот мало любит.</b><br /> Он изрек это в укоризну Симону.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 936</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Недостаток смирения, от которого недуг фарисейства, крайне препятствует духовному преуспеянию. В то время, как падшие в тяжкие грехи, с горящею ревностью и в сокрушении духа приносят покаяние, забывают весь мир, видят непрестанно грех свой, и оплакивают его пред Богом, — взоры фарисея двоятся. Грех его, показывающийся пред ним незначительным, не привлекает к себе всего внимания его. Он помнит, знает некоторые добрые дела свои, и на них возлагает надежду. Он видит недостатки ближних; сравнивая их со своими, признает свои легкими, извинительными. Чем более возрастает в глазах его собственная правда, тем более умаляется оправдание благодатное, «туне» даруемое кающимся. От этого ослабевает, истребляется чувство покаяния. С умалением чувства покаяния затрудняется шествие к духовному преуспеянию; с уничтожением чувства покаяния совращается человек с спасительного пути на путь самомнения и самообольщения. Он делается чуждым святой любви к Богу и ближним. <b>«Отпущаются греси ея мнози,</b> — сказал Господь о блаженной грешнице,<b> — яко возлюби много. А емуже мало оставляется, меньше любит».</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Аскетические опыты. Фарисей. Ч. 1</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div> Два сердца человеческих пред нами: всеми презираемое и поносимое, но полное тоски по чистоте и преклонения пред высшим совершенством и святостью, оправданное Господом Иисусом Христом сердце блудницы и самоправедное, не преклоняющееся даже пред Величайшим Чудотворцем сердце фарисея Симона.<br /><br /><br /><br />В нынешнем слове своем я показал вам, добрые христиане, что глубокая вера в Господа нашего Иисуса Христа имеет своим источником чистоту сердца и нераздельно связана с нею.<br /><br />Да будет же одной из постоянных молитв ваших краткая молитва: "<i>Сердце чисто созижди во мне, Боже, и дух прав обнови во утробе моей</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>).<br /><br /> И да сияет пред вами, как звезда утренняя, шестая заповедь блаженства: "<i>Блажени чистии сердцем: яко тии Бога узрят</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>). <br /><br /> Аминь.</div></p></div>