<div><p ><div><i>Ибо так сказал мне Господь: как лев или львенок, ревущий над своею добычею, хотя бы встретилась ему толпа пастухов, крика их не утрашится и от множества их не содрогнется: так Господь воинств сойдет, чтобы сразиться на горе Сионе и на холме его. Как птицы летающие, так Господь воинств защитит Иерусалим, защищая и избавляя, проходя и спасая.</i><br />Там, где ясно, мы излагаем одно издание, в особенности там, где нет никакого различия в мыслях. По умерщвлении в Египте израильтян и египтян, на помощь которых они надеялись, возвратятся в Иерусалим, в царствование Кира, пленники. И посредством двух уподобление изображается сила Господа, обещавшаго быть помощником. Как лев и львенок голодный если увидит стадо овец, не страшится никакого крика пастухов и не обращает внимания на их многочисленность, зная силы свои: так Господь воинств сразится не против горы Сиона и холма его, но на горе Сионе против врагов его. <br />Скажем и о другом сравнении: как птицы, для защиты птенцов своих, летают над гнездами и, увидев змею или человека, и других птиц, приближаются к своим птенцам, позабыв о слабости делают нападение клювом и когтями и усугубляют сердечную боль щебетанием и криком: так Господь защитит Иерусалим и, проходя, избавит и спасет его. Вместо слова <i>проходя</i>, в еврейском стоит <i>phase</i>; у трех переводчиков, кроме LXX, стоит <i>ϋπερβαίνων</i>. Из этого ясно, что <i>пасха</i>, то есть <i>phase</i> Господа, означает не <i>страдание</i>, а <i>прохождение</i>.<br />А что Господь, подобно птицам, был защитником Иерусалима, об этом Он сам свидетельствует в Евангелии: <b>Иерусалиме, Иерусалиме, избивый пророки, и камением побиваяй посланныя к тебе, кол краты восхотех соврати чада твоя, якоже собирает кокош птенцы своя под криле, и не восхотесте</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>)? И в Второзаконии говорится оо Господе: <b>простер криле свои, и прият их, и подъят их на раму Своею</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> как орел вызывает гнездо свое, носится над птенцами своими, распростирает крылья свои, берет их и носит их на перьях своих,</span></span>Втор. 32:11</a>). <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 67-68. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=31&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=31&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>