<div><p ><div> <i>В год, в который умер царь Озия, видел Я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном.</i><br />Надписанием первого видения о Иуде и Иерусалиме указано, что Исаия пророчествовал при четырех царях, то есть, при Озии, Иоафаме, Ахазе и Езекии.<br /> Следовательно умершему Озии, при котором изречено все то, что мы выше изложили, наследовал сын его Иоафам, царствовавший шестнадцать лет, сотворивший правое пред Господом и построивший высокия ворота храма (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=27&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Двадцати пяти лет <i>был</i> Иоафам, когда воцарился, и шестнадцать лет царствовал в Иерусалиме; имя матери его Иеруша, дочь Садока.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И делал он угодное в очах Господних точно так, как делал Озия, отец его, только он не входил в храм Господень, и народ продолжал еще грешить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он построил верхние ворота дома Господня, и многое построил на стене Офела;</span></span>2 Пар. 27:1—3</a>). В его царствование Исаия видел Господа сидящим на престоле высоком и превознесенном, в обозначение царственного достоинства.<br /> <i>И то, что было под Ним, наполняло храм,</i> или, как Феодотион и Симмах перевели: <i>и то, что было под ногами Его, наполняло храм</i>, вместо чего LXX перевели: <i>и дом полон славы Его</i>. Знаю, что когда я, около тридцати лет тому назад, был в Константинополе, и у красноречивейшего Григория Назианзена, в то время епископа этого города, учился исследованию святых Писаний: то, для испытания своего слабого ума и повинуясь настоянию друзей, я продиктовал краткий и наскоро составленный трактат об этом видении.<br /> Посему я отсылаю читателя к этой книге, а в настоящее время прошу его удовлетвориться кратким изъяснением. Священная история повествует, что Озия, за присвоение себе недозволенного ему священства, был поражен проказою (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но когда он сделался силен, возгордилось сердце его на погибель <i>его</i>, и он сделался преступником пред Господом Богом своим, ибо вошел в храм Господень, чтобы воскурить <i>фимиам</i> на алтаре кадильном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пошел за ним Азария священник, и с ним восемьдесят священников Господних, людей отличных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и воспротивились Озии царю и сказали ему: не тебе, Озия, кадить Господу; это <i>дело</i> священников, сынов Аароновых, посвященных для каждения; выйди из святилища, ибо ты поступил беззаконно, и не [будет] тебе это в честь у Господа Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И разгневался Озия, - а в руке у него кадильница для каждения; и когда разгневался он на священников, проказа явилась на челе его, пред лицем священников, в доме Господнем, у алтаря кадильного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взглянул на него Азария первосвященник и все священники; и вот у него проказа на челе его. И понуждали его выйти оттуда, да и сам он спешил удалиться, так как поразил его Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И был царь Озия прокаженным до дня смерти своей, и жил в отдельном доме и отлучен был от дома Господня. А Иоафам, сын его, начальствовал над домом царским и управлял народом земли.</span></span>2 Пар. 26:16—21</a>); после его смерти, в храме, им оскверненном, созерцается Господь.<br /> Из этого усматриваем, что, пока царствует в нас прокаженный царь, мы не можем видеть царствующего в Своем величии Господа и знать таинства святой Троицы, посему и в Исходе, после того как умер фараон, угнетавший Израиля глиною, соломою и кирпичами, народ, не могший при его жизни вопиять ко Господу, возопил к Нему (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И потому Египтяне с жестокостью принуждали сынов Израилевых к работам</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и делали жизнь их горькою от тяжкой работы над глиною и кирпичами и от всякой работы полевой, от всякой работы, к которой принуждали их с жестокостью.</span></span>Исх. 1:13—14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Спустя долгое время, умер царь Египетский. И стенали сыны Израилевы от работы и вопияли, и вопль их от работы восшел к Богу.</span></span>Исх. 2:23</a>).<br /> И Иезекииль, по смерти нечестивейшего князя Фалтии, сына Венеева, падает на лице свое и громким голосом вопиет ко Господу (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И было, когда я пророчествовал, Фалтия, сын Ванеев, умер. И пал я на лице, и возопил громким голосом, и сказал: о, Господи Боже! неужели Ты хочешь до конца истребить остаток Израиля?</span></span>Иез. 11:13</a>). И прекрасно, по еврейскому тексту, не сам Господь, Которого престол есть небо, а земля — подножие ног Его (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: небо - престол Мой, а земля - подножие ног Моих; где же построите вы дом для Меня, и где место покоя Моего?</span></span>Ис. 66:1</a>), и котором в другом месте читаем: <i>Господь во храме святым Своем, Господь на небеси престол Его.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Когда разрушены основания, что сделает праведник?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господь во святом храме Своем, Господь, - престол Его на небесах, очи Его зрят [на нищего]; вежды Его испытывают сынов человеческих.</span></span>Пс. 10:3—4</a>), не сам Господь наполнял храм; но то, что было под ногами Его, наполняло храм. Кто же сей видимый Господь, — это мы полное узнаем у Евангелиста Иоанна и в Деяниях Апостольских, из которых Иоанн говорит: <i>сия рече Исаия, егда виде славу Его, и глагола о Нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Сие сказал Исаия, когда видел славу Его и говорил о Нем.</span></span>Ин. 12:41</a>), разумея, без сомнения, Христа.<br /> Еще: Павел в Деяниях Апостольских, где он в Риме проповедует Иудеям, говорит: <i>добре Дух Святый глагола Исаием пророком ко Отцем нашим, глаголя: иди к людем сим и рцы: слухом услышите, и не имате разумении, и видяще, узрите, и не имате видети: одебеле бо сердце людей сих, и ушима тяжко слышаша, и очи свои смежиша, да не како увидят очима, и ушима услышат, и сердцем уразумеют, и обратятся, и исцелю их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=25&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Будучи же не согласны между собою, они уходили, когда Павел сказал следующие слова: хорошо Дух Святый сказал отцам нашим через пророка Исаию:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> пойди к народу сему и скажи: слухом услышите, и не уразумеете, и очами смотреть будете, и не увидите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо огрубело сердце людей сих, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Деян. 28:25—27</a>). <br /> Сын виден был в царственном величии, а Дух Святый говорил, по общности величия и единству существа. Кто либо спросит, каким образом пророк теперь говорит, что он видел Господа, и не вообще говорит — Господа, а Господа Саваофа, как он сам ниже свидетельствует, — когда Евангелист Иоанн сказал: <i>Бога никтоже виде нигдеже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>), Бог говорит Моисею: <i>не возможет видети лица Моего: не бо узрит человек лице Мое, и жив будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>)?<br /> На это ответим, что на божество не только Отца, но и Сына и Духа Святаго, поелику в Троице одна природа, могут взирать не очи плоти, но очи ума, о которых сам Спаситель говорит: <i>блажени чистии сердцем: яко тии Бога узрят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>). Читаем, что Господь в образе человека был видим Авраамом (Быт. 18), и что с Иаковом боролся как человек Тот, Кто был Бог, от чего и самое место названо было Иаковом <i>Фануил,</i> то есть, вид Божий: <i>видех бо,</i> говорит он, <i>Бога лицем к лицу, и спасеся душа моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И нарек Иаков имя месту тому: Пенуэл; ибо, <i>говорил он</i>, я видел Бога лицем к лицу, и сохранилась душа моя.</span></span>Быт. 32:30</a>).<br /> И Иезекииль видел Господа в человеческом образе, сидящего на херувимах: от чресла Его и ниже был как-бы огонь, а то, что выше, имело вид электра (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А над сводом, который над головами их, [<i>было</i>] подобие престола по виду как бы из камня сапфира; а над подобием престола было как бы подобие человека вверху на нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И видел я как бы пылающий металл, как бы вид огня внутри него вокруг; от вида чресл его и выше и от вида чресл его и ниже я видел как бы некий огонь, и сияние [<i>было</i>] вокруг него.</span></span>Иез. 1:26-27</a>). Следовательно Бог по природе Своей невидим, но бывает видим людьми так, как соблаговолит. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 107-109. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /> <br />* * * <br /><br />Если Бог представляется сидящим, то представляется двояко: или как Царь, или как Судия. Если как Царь, видящий видит Его, как Исаия: <b>Видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном</b>. Там Он представляется как Царь властвующий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Псалмы 14, TLG 4090.103, 70.172.56-173.7; 12-19.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>