<div><p ><div><i>И сказал я: доколе Господи? и Он сказал: доколе не опустеют города, оставаясь без жителей, и дома без людей, и доколе земля эта не останется пустою. И Господь удалит людей, и оставшееся размножится среди земли.</i><br /> Когда Господь сказал: пойди, и скажи этому народу: пусть он слушает и не слышит, и пусть он смотрит и не видит, а потому пусть не слышит и не видит, потому что он не уразумеет слов Господа, и не познает дел Его, и что он отолстел, и разширел, и забыл Творца своего (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И [ел Иаков, и] утучнел Израиль, и стал упрям; утучнел, отолстел и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его, и презрел твердыню спасения своего.</span></span>Втор. 32:15</a>): то пророк, в ответ на это беспокоясь о своем народе, вопрошает: доколе, Господи, будет продолжаться этот приговор, чтобы народ слушая не слышал, и смотря не видел? Господь ответил ему: дотоле он не услышит, и не увидит, и будет иметь ослепленное сердце, доколе города Иудейские, во время войны Веспасиана и Тита, не будут совершенно разрушены, так что даже не сохранится их прежнее имя, и дома, если какие либо и останутся, не будут без жителя, и земля эта не обратится в пустыню, и народ Иудейский посредством или бегства или плена не рассеется по всему земному шару, и не размножится, но не в Иудее, как прежде, а среди всех народов.<br /> Касательно же того, что я говорю: размножится, то таково несчастие уцелевшего народа, что сравнительно с прежнею его многочисленностию едва останется десятая часть. И тогда как и в самой земле Иудейской будет малолюдство, (ибо это место можно понимать двояко: что и на всем земном шаре едва останется десятая часть этого народа, и в самой Иудее едва сохранится малая часть его), этот остаток опять будет разорен, когда, спустя около пятидесяти лет, придет Адриан и совершенно опустошит землю Иудейскую, так что она уподобится теревинфу и дубу, лишившемуся желудей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 121-122. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>