<p ><div><i> И сказал Он: пойди, и скажи этому народу: слухом слушайте, и не разумеете, и зрением зрите, и не узнавайте.</i> <br /> LXX так перевели это место, как евангелист Лука привел оное в Деяниях Апостольских: <i>несогласны суще друг ко другу,</i> (без сомнения Иудеи), <i>отхождаху, рекшу Павлу глагол един: яко добре Дух Святый глагола Исаием пророком ко Отцем нашим, глаголя: иди к людем сим и рцы: слухом услышите, и не имате разумети, и видяще узрите, и не имате видети: одебеле бо сердце людий сих, и ушима тяжко слышаша, и очи свои смежиша, да не како увидят очима, и ушима услышат, и сердцем уразумеют, и обратятся, и исцелю их.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=25&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Будучи же не согласны между собою, они уходили, когда Павел сказал следующие слова: хорошо Дух Святый сказал отцам нашим через пророка Исаию:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> пойди к народу сему и скажи: слухом услышите, и не уразумеете, и очами смотреть будете, и не увидите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо огрубело сердце людей сих, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Деян. 28:25—27</a>). В какое же время исполнилось это пророчество, об этом сам апостол Павел говорит в дальнейших словах: <i>ведомо убо да будет вам, яко языком послася спасение Божие, сии и услышат</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак да будет вам известно, что спасение Божие послано язычникам: они и услышат.</span></span>Деян. 28:28</a>). Посему-то в тех же Деяниях Апостольских и читаем мы, что Павел и Варнава сказали Иудеям, не хотевшим веровать: <i>вам бе лепо первее глаголати слово Божие: а понеже отвергосте е и недостойны творите сами себе вечному животу, се обращаемся во языки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Тогда Павел и Варнава с дерзновением сказали: вам первым надлежало быть проповедану слову Божию, но как вы отвергаете его и сами себя делаете недостойными вечной жизни, то вот, мы обращаемся к язычникам.</span></span>Деян. 13:46</a>). <i>Тако бо заповеда нам Господь: положих Тя во свет языком, еже быти Тебе во спасение даже до последних земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Ибо так заповедал нам Господь: Я положил Тебя во свет язычникам, чтобы Ты был во спасение до края земли.</span></span>Деян. 13:47</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И Он сказал: мало того, что Ты будешь рабом Моим для восстановления колен Иаковлевых и для возвращения остатков Израиля, но Я сделаю Тебя светом народов, чтобы спасение Мое простерлось до концов земли.</span></span>Ис. 49:6</a>).<br /> Таким образом изъяснение этого места по LXX легко, — пророк Исаия, по повелению Господа, предсказывает, что сделает народ.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 117-118. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
