<p ><div> Почему Господь иногда запрещает носить с собою в дороге <i>«ни мешка, ни сумы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не берите ни мешка, ни сумы, ни обуви, и никого на дороге не приветствуйте.</span></span>Лк. 10:4</a>), а иногда говорит: <b>«но теперь, кто имеет мешок, тот возьми его, также и суму; а у кого нет, продай одежду свою и купи меч»</b>?<br /><br />Ответ. Сие объясняет сам Господь, говоря: <i>«должно исполниться на Мне и сему написанному: и к злодеям причтен»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо сказываю вам, что должно исполниться на Мне и сему написанному: и к злодеям причтен. Ибо то, что о Мне, приходит к концу.</span></span>Лк. 22:37</a>). Ибо тотчас по исполнении пророчества о ноже говорит Петру: «<i>все, взявшие меч, мечом погибнут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда говорит ему Иисус: возврати меч твой в его место, ибо все, взявшие меч, мечом погибнут;</span></span>Мф. 26:52</a>). Посему слова: «<b>но теперь, кто имеет мешок, тот возьми (αρατω)</b>», или: (αρει, ибо и так читается во многих списках), суть не повеление, а пророчество предрекающего Господа, что Апостолы, забыв Господни дары и закон, осмелятся взяться и за мечи. А что Писание часто повелительный образ речи употребляет вместо пророчественного, сие видно из многих мест, как например: «<i>да будут сынове его сири</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> дети его да будут сиротами, и жена его - вдовою;</span></span>Пс. 108:9</a>), и: «<i>диавол да станеть одесную его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Поставь над ним нечестивого, и диавол да станет одесную его.</span></span>Пс. 108:6</a>), и тому подобное.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Правила кратко изложенные в вопросах и ответах". <br />Вопрос 251.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=21&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
