<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1428">III Вселенский Собор</a><div>‹…› мудрый Павел говорит, что тоже самое Слово, которое есть образ Бога Отца и равно Богу Отцу, было "<i>послушливо даже до смерти, смерти же крестныя</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:6-8</a>). Он же в другом своем послании говорит о единородном Сыне: "<b>иже есть образ Бога невидимаго, перворожден всея твари: яко Тем создана быша всяческая, яже на небеси, и яже на земли. И Той есть прежде всех, и всяческая в Нем состоятся; также: и Той есть глава телу Церкве, начаток умершим, перворожден из мертвых</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и Он есть прежде всего, и все Им стоит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:15-18</a>). <br />Но Слово Бога Отца есть жизнь и творец жизни, как рожденное от жизни, т. е. от Отца своего: как же стало Оно "<b>перворожденным из мертвых и начатком умерших</b>"? Вот как: усвоивши Себе плоть, способную к принятию смерти, Оно, как говорит мудрый Павел, "<i>по благодати Божией за всех вкусило смерти</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но видим, что за претерпение смерти увенчан славою и честью Иисус, Который не много был унижен пред Ангелами, дабы Ему, по благодати Божией, вкусить смерть за всех.</span></span>Евр. 2:9</a>), — вкусило плотию, способною подвергнуться смерти, не переставши само быть жизнию. Потому исповедующий, что Оно пострадало плотию, не допустит страдания Его по божественному естеству, но, как я сказал, принимает страдание Его собственною плотию, способною к принятию страданий. Еще блаженный пророк Исаия, зная, что Бог, имевший вочеловечиться, постраждет плотию, сказал о Нем: <i>яко овча на заколение ведеся, и яко агнец пред стригущим его безгласен, тако не отверзает уст своих. Во смирении его суд его взятся: род же его кто исповесть? яко вземлется от земли живот его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>, 8).<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>"Деяния Вселенских Соборов". Т. 1<br />"Символ никейских отцов" <br />ДВС. Т. 1. С. 578-579</i></div></div></p></div>