<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div><i>Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>). Нет исключения, но все Отец создал чрез Него - видимое и невидимое, подлежащее чувствам и умопредставляемое, существующее временно, согласно с Его распоряжением, и вечное; и все это Он создал не чрез ангелов, не чрез какие либо силы, отдельные от Его мысли.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Ириней Лионский, Против ересей 1.22.1. <br />Cl. 1154 f(A), SChr264.1.22.1.1.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Ибо Он родился прежде, чем все было создано, но, как говорит апостол, все основано в Нем, так что считается, что в Нем пребывает возможность (potentia) всего и происходит от Него, так как все чрез Него стало. Он есть глава всего творения, ибо от Него начало быть то, что есть.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послание к Колоссянам.<br />Cl. 0184 f (М), 1.16.172.8.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Не подлежит сомнению, что все существует чрез Сына, ибо, согласно апостолу, все <b>Им и для Него создано</b>. А если все создано Им, и все — из ничего, и ничто не существует без Его участия (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>), то, спрашиваю я, в чем Ему — не имеющему недостатка ни в природе, ни в силе Божией — недостает истинного бытия Бога? Ведь Он употребил силу Своей природы, дабы существовало не бывшее и возникло то, что Ему угодно. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О Троице 5.4.<br />Сl. 0433, 62.5.4.3. </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Итак, Христос есть Единородный Сын Божий и Творец мира. <i>В мире был, и мир чрез Него начал быть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В мире был, и мир чрез Него начал быть, и мир Его не познал.</span></span>Ин. 1:10</a>), и <i>пришел к Своим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пришел к своим, и свои Его не приняли.</span></span>Ин. 1:11</a>), как учит нас Евангелие. Христос не только видимых, но и невидимых есть Творец; мановением Отца <i>Им создано все</i>, что, по словам апостола, <b>на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, — все Им и для Него создано. И Он есть прежде всего, и все Им стоит</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и Он есть прежде всего, и все Им стоит.</span></span>Кол. 1:16-17</a>). Если бы ты стал говорить и о самих веках, то и их Творец по мановению Отца есть Иисус Христос.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Кирилл Иерусалимский, Огласительные слова для просвещаемых 11.24. TLG 2110.003. 11.24.1-12.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Начало - ст. 15.<br />Если же кто, поработившись одному только предубеждению и не имея в виду истины, будет возражать, то и я не подам голоса в свою защиту, и он не в праве это делать. Посему, предоставим дело нелицеприятным судиям, и судиями пусть будут слушатели. И если он может доказать, пусть доказывает, а если у меня потребует доказательства, то представлю во свидетели самого изрекшего это. Ибо, сказав: перворожден всея твари, присовокупил он: <b>яко Тем создана быша всяческая, яже на небеси и яже на земли.</b> Итак, если бы он сказал: "после Того создана быша", то подавайте голос за обвинителя. А если говорит: Тем (создание всего и владычество над всеми принадлежит Творцу; уясняя это Апостол сказал в другом месте: <i>о Нем бо живем, и движемся, и есмы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</span></span>Деян. 17:28</a>)), — то непререкаема, думаю, наша победа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письма 2.121. Грамматику Офелию</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Кто, зная о приведении Богом сущих из небытия в бытие словом и мудростию, если разумно направит созерцательную способность души на непостижимое многообразие и разнообразие естественных свойств существующего и испытующим разумом соразличит мысленно логос, по которому они сотворены, не посчитает многими логосами один логос, соразличаемый в нераздельном различии сотворенного, по причине их неслитных друг с другом и с самими собой свойств? И также многие, посредством отнесения к нему всех, — одним, существующим Сам по Себе неслиянно [с прочими], всущественным и воипостасным Богу Отцу Богом Словом, как началом и причиной всего, ибо <b>Им создано все, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли</b>, — <i>все из Него, Им и к Нему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Ибо все из Него, Им и к Нему. Ему слава во веки, аминь.</span></span>Рим. 11:36</a>).<br />Ибо имея логосы творений пребывающими [в Себе] прежде веков, Он, по благоволению, сообразное им творение, видимое же и невидимое, произвел из небытия словом и мудростью, в должные времена сотворив и творя как все вообще, так и каждое по отдельности. Ибо мы веруем, что логос предшествует творению ангелов; логос — творению каждой из наполняющих горний мир сил и сущностей; логос человеков; логос всего, что приемлет от Бога бытие, чтобы мне не перечислять каждое. Самого же Его, по беспредельному ради Себя Самого превосходству, веруем быть неизреченным и непостижимым, и запредельным всей твари и существующему или помышляемому в ней различию и разнообразию; и Его же — во всем, что от Него, соответствующим каждому образом благолепно показуемым, и в Себе все совокупляющим, ради Которого и бытие и пребывание, и от Которого творения, как они сотворены, и Которому они подчинены, и пребывающие [неподвижно], и движимые причаствуют Богу. Ибо все, по причине своего происхождения от Бога, соответствующим образом причаствует Богу: или умом, или словесностью, или чувством, или жизненным движением, или сущностной и свойственной пригодностью<a href="#636202_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, как это мнится великому и боговидцу Дионисию Ареопагиту<a href="#636202_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br />Итак, каждое из умных и словесных [существ], то есть ангелов и человеков посредством самого того, по которому оно было создано, логоса, сущего в Боге и <i>у Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>), есть и называется «частицей Божества»<a href="#636202_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, по причине своего предсуществующего в Боге, как уже было сказано, логоса. Вне всякого сомнения, что если и двигаться будет согласно с ним [т.е. логосом], то окажется в Боге, в Котором пред существует логос его бытия как начало и причина, и если не захочет ухватиться желанием за что-либо иное, кроме собственного начала, то не «истекает» [т.е. не отпадает] от Бога, но скорее восхождением к Нему становится богом и называется частицей Бога через то, что приличествующим образом причаствует Богу, как согласно природе, мудро и разумно, посредством благоприличествующего движения придерживающееся своего начала и причины, не имея уже, после своего начала и восхождения к логосу, по которому оно создано, и восстановления, куда двигаться или как двигаться, поскольку движение его к божественной цели явно достигло своего предела в самой этой божественной цели. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="636202_1" class="note-item" href="#636202_1">1</a> Т.е. здесь имеется в виду, что способность творения мыслить, говорить, чувствовать, вообще жить и двигаться, является причастием соответствующим свойствам Божиим; и даже лишенные этих качеств творения, поскольку наделены Им именно такой, а не иной сущностью и свойствами, делающими их пригодными для исполнения определенных аспектов Божьего плана о мире, причаствуют божественным свойствам самой этой пригодностью, каковая определяется логосом, по которому они сотворены. - <i>Прим. перев.</i> <br /></li><li><a id="636202_2" class="note-item" href="#636202_2">2</a> Ср. след, места: Дионисий Ареопагит, О божественных именах», <i>Дионисий Ареопагит. Сочинения. Максим Исповедник. Толкования,</i> пер. Г. М. Прохорова (С.-Петербург, 2002), 1.5 (стр. 235), IV.4 (стр. 303-309), V.5 (стр. 413-417). - <i>Прим. ред. </i><br /></li><li><a id="636202_3" class="note-item" href="#636202_3">3</a> «Частица Божества» — выражение Григория Богослова (см. <i>Слово 14, О любви к бедным; Oratio XIV depauperum amore,</i> PG 35:865С), которое и толкует Максим Исповедник во <i>Второй Амбигве к Иоанну. - Прим. ред. </i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амбигвы к Иоанну 2.<br />PG 91:1077-1080.<br /></div></div></p>