<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1132">Дионисий Ареопагит свт.</a><div>Богоначальная сверхсущественность, каково бы ни было сверхбытие сверхблагости, не должна воспеваться никем, кто любит Истину, превышающую всякую истину, ни как слово или сила, ни как ум, или жизнь, или сущность, но - как всякому свойству, движению, жизни, воображению, мнению, имени, слову, мысли, размышлению, сущности, состоянию, пребыванию, единству, пределу, беспредельности, всему тому, что существует, превосходительно запредельная. Поскольку же, будучи бытием Благости, самим фактом Своего бытия Она является причиной всего сущего, благоначальный промысел Богоначалия следует воспевать, исходя из всего причиненного Им, потому что в Нем - все и Его ради, и <b>Он есть прежде всего</b>, и все в Нем состоялось, и Его бытие есть причина появления и пребывания всего, и Его все желает: умные и разумные - разумно, низшие их - чувственно, а остальные либо в соответствии с движением живого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О божественных именах 1.5.<br />TLG 2798.004, 117.5-15.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Начало - ст. 15 и 16. <br />А если скажу и то, что дальше следует у Апостола, то торжество наше будет еще очевиднее. Ибо он говорит:<b> и Той есть прежде всех</b>. Не сказал: "Той пришел в бытие прежде всех", но: есть прежде всех, и всяческая в Нем состоятся. Не сказал: "с Ним" или "после Него все создано".<br />Окончание - ст. 15<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письма 2.121. Грамматику Офелию</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Подобает принять, что от Бога сущего присно все приходит в бытие из небытия всецело и совершенно, а не по частям и несовершенно, как произведенное от причины непостижимой и всесильной, и что <b>все Им стоит</b>, как во всеобъемлющей глубине хранимое и содержимое и к Нему имеющее возвратиться, как к своему для каждого пределу, как негде говорит великий Ареопагит Дионисий<a href="#636206_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="636206_1" class="note-item" href="#636206_1">1</a> См. <i> О божественных именах 4.4.</i> (стр. 309 в русском переводе). - <i>Прим. ред. </i> </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амбигвы к Иоанну 57.<br />PG 91:1187. </div></div></p></div>