<p ><div>Сильно ошибается тот, кто думает, будто это столь великое обетование исполнилось на Соломоне. Он обращает внимание на слова: <b>«Он построит дом имени Моему»</b>, имея в виду построение Соломоном известного великолепного храма; но не обращает внимания на слова: <i>«И будет непоколебим дом твой и царство твое навеки пред лицем Моим»</i> (16). Пусть же он примет в соображение дом Соломона, наполненный чужеземными женщинами, чтущими ложных богов, и обратит внимание на самого царя, некогда мудрого, но увлеченного и впавшего в то же идолопоклонство: он не осмелится тогда считать Бога или давшим ложное обещание, или не знавшим, что Соломон и дом его будут такими. <br /> С другой стороны, у нас не должно оставаться места сомнениям с тех пор, как мы видели, что все это уже исполнилось на Господе нашем Христе, <i>«Который родился от семени Давидова по плоти» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> о Сыне Своем, Который родился от семени Давидова по плоти</span></span>Рим. 1:3</a>), чтобы подобно плотским иудеям мы должны были в этом обетовании подразумевать кого-либо другого. Ибо и сами иудеи до такой степени понимают, что обетованный в приведенном месте Писания сын Давиду не был Соломон, что в изумительной слепоте своей ожидают кого-то другого, после того, как Обетованный открылся уже с такою ясностью Впрочем, некоторый образ будущего отразился и в Соломоне, – в том, что он построил храм; в том, что соответственно имени своему царствовал мирно (ибо имя Соломон значит «миротворец»); в том, что начало его царствования заслуживало всяческих похвал. Но этой самой личностью своею он не представлял, а как сень будущего – предвозвещал Господа нашего Христа. Поэтому в Писании нечто говорится о нем так, как будто упомянутое пророчество относилось и к нему, между тем как священное Писание, пророчествуя самими событиями, обрисовывает известным образом посредством картину его будущего. <br /> Так, кроме книг божественной истории, содержащих повествование о его царствовании, именем его надписан семьдесят первый псалом; в этом псалме много говорится такого, что совершенно не может относиться к нему, но с полнейшею ясностью относится к лицу Господа Христа, откуда становится очевидным, что в нем оттенен некий образ, а в Христе представлена сама истина. Известно, например, какими пределами ограничивалось царство Соломона; а между тем в упомянутом псалме среди прочего, о чем я умалчиваю, можно прочесть: «<i>Он будет обладать от моря до моря и от реки до концов земли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> он будет обладать от моря до моря и от реки* до концов земли; <i>//*Евфрат.</i></span></span>Пс. 71:8</a>). Это мы видим исполнившимся в Христе. Обладание Его началось от реки, где Он получил крещение от Иоанна и по указанию последнего стал узнан учениками, которые называли Его не только Учителем, но и Господом. <br /> И начал царствовать Соломон еще при жизни отца своего Давида, чего не случалось ни с одним из царей Иудейских, не ради чего иного, как ради того, чтобы и этим уяснилось, что он не тот, кого предуказывало пророчество, обращенное к отцу его: «Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое, которое произойдет из чресл твоих, и упрочу царство его». Каким же образом на основании следующих за этим слов: <b>«Он построит дом имени Моему</b>» полагают, что это пророчество о Соломоне, а не думают на основании слов предшествующих: <b>«Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое»</b>, что обещан другой миротворец, о котором предсказано, как об имеющем быть воздвигнутым не прежде, как Соломона, а после смерти Давида? Как ни велик был промежуток времени до пришествия Иисуса Христа, без всякого сомнения по смерти Давида, как Он и был обещан ему, должен был прийти Тот, Кто создал бы дом Богу не из дерева и камней, а из людей, – такой, создание которого Пришедшим мы и приветствуем. Этому дому, т. е. верным Христа, говорит апостол: <i>«Храм Божий свят; а этот храм – вы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм Божий свят; а этот <i>храм</i> - вы.</span></span>1 Кор. 3:17</a>).<br />Поэтому и в восемьдесят восьмом псалме, который именуется «Учение Ефама Езрахита», упоминаются обетования Божии, данные царю Давиду, и в числе их приводятся некоторые похожие на те, которые изложены в книге Царств. Таково, например, следующее: <i>«Клялся Давиду, рабу Моему: навек утвержу семя твое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> "Я поставил завет с избранным Моим, клялся Давиду, рабу Моему:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> навек утвержу семя твое, в род и род устрою престол твой".</span></span>Пс. 88:4-5</a>). И еще: «Некогда говорил Ты в видении святому Твоему, и сказал: <i>«Я оказал помощь мужественному, вознес избранного из народа. Я обрел Давида, раба Моего, святым елеем Моим помазал его. Рука Моя пребудет с ним, и мышца Моя укрепит его. Враг не превозможет его, и сын беззакония не притеснит его. Сокрушу пред ним врагов его, и поражу ненавидящих его. И истина Моя и милость Моя с ним, и Моим именем возвысится рог его. И положу на море руку его, и на реки – десницу его. Он будет звать Меня: Ты отец мой. Бог мой и твердыня спасения моего. И Я сделаю его первенцем, превыше царей земли. Вовек сохраню ему милость Мою, и завет Мой с ним будет верен. И продолжу вовек семя его, и престол его – как дни неба» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=20&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Некогда говорил Ты в видении святому Твоему, и сказал: "Я оказал помощь мужественному, вознес избранного из народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я обрел Давида, раба Моего, святым елеем Моим помазал его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Рука Моя пребудет с ним, и мышца Моя укрепит его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Враг не превозможет его, и сын беззакония не притеснит его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Сокрушу пред ним врагов его и поражу ненавидящих его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И истина Моя и милость Моя с ним, и Моим именем возвысится рог его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И положу на море руку его, и на реки - десницу его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он будет звать Меня: Ты отец мой, Бог мой и твердыня спасения моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И Я сделаю его первенцем, превыше царей земли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> вовек сохраню ему милость Мою, и завет Мой с ним будет верен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И продолжу вовек семя его, и престол его - как дни неба.</span></span>Пс. 88:20-30</a>). Все это, когда понимается правильно, применяется к Господу Иисусу, Который разумеется под именем Давида вследствие вида раба, который принял этот Посредник от Девы из семени Давидова. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О граде Божием, 17.8-9</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
