<div><p ><div>ЧТО МЫ ПОНИМАЕМ ПОД ИСКУШЕНИЕМ?<br /><br />В молитве Господа под искушением следует понимать стечение обстоятельств, при котором есть близкая опасность потерять веру или впасть в тяжкий грех.<br /><br />ОТКУДА ПРИХОДЯТ ИСКУШЕНИЯ?<br /><br />Искушения приходят от нашей плоти, от мира, от других людей и от диавола. <br /><br />О ЧЁМ МЫ ПРОСИМ, ПРОИЗНОСЯ СЛОВА МОЛИТВЫ «<i>НЕ ВВЕДИ НАС ВО ИСКУШЕНИЕ</i>»?<br /><br />Словами молитвы <i>не введи нас во искушение</i> мы просим: о том, чтобы Бог не допустил нас до искушения; о том, чтобы Он, если нужно нам быть испытанными и очищенными посредством искушения, не предал нас искушению совершенно и не допустил нас до падения.<br /><br />О ЧЕМ МЫ ПРОСИМ, ПРОИЗНОСЯ СЛОВА МОЛИТВЫ «<i>ИЗБАВИ НАС ОТ ЛУКАВАГО</i>»?<br /><br />Словами молитвы избави нас от лукаваго мы просим избавления от всякого зла, имеющегося в мире, который со времени первого греха «<i>весь во зле лежит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>); особенно же от зла и лукавых внушений и наветов духа злобы — диавола.<br /><br />ДЛЯ ЧЕГО К МОЛИТВЕ ГОСПОДА ПРИСОЕДИНЕНО СЛАВОСЛОВИЕ?<br /><br />К молитве Господа присоединено славословие для того, чтобы: мы, прося себе у Отца небесного милостей, в то же время воздавали Ему справедливое почитание; чтобы мыслью о Его вечном царстве, силе и славе всё более и более утверждались в надежде, что Он дарует нам просимое, потому что это в Его власти и относится к Его славе.<br /><br />ЧТО ОЗНАЧАЕТ СЛОВО «<i>АМИНЬ</i>»?<br /><br />Слово <i>аминь</i> означает <i>истинно</i> или <i>да будет</i>. <br /><br />ПРИСОЕДИНЕНИЕМ СЛОВА <i>АМИНЬ</i> <br /><br />к славословию показывается то, что молитва приносится с верой и без всякого сомнения, как учит апостол Иаков (см. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но да просит с верою, нимало не сомневаясь, потому что сомневающийся подобен морской волне, ветром поднимаемой и развеваемой.</span></span>Иак. 1:6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Пространный Православный Катeхизис Православной Кафолической Восточной Церкви.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=6&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>