<div><p ><div>КАК БОГА МЫ ОСМЕЛИВАЕМСЯ НАЗЫВАТЬ ОТЦОМ?<br /><br />Мы осмеливаемся называть Бога Отцом по вере во Иисуса Христа и по благодати возрождения. «<i>Тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими, которые не от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились</i>»<br />(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span></span>Ин. 1:12-13</a>).<br /><br />ВСЕГДА ЛИ СЛЕДУЕТ ГОВОРИТЬ <i>ОТЧЕ «НАШ»</i>?<br /><br />Говорить Отче наш нужно всегда, хотя бы и молился кто-либо один.<br /><br />ЭТО ПОТОМУ, ЧТО ПО ХРИСТИАНСКОМУ БРАТОЛЮБИЮ<br /><br />следует призывать Бога и просить у Него благ не только для себя, но и для всех.<br /><br />ПОЧЕМУ МЫ ГОВОРИМ «<i>ИЖЕ ЕСИ НА НЕБЕСЕХ</i>»?<br /><br />В призывании следует говорить <i>Иже еси на небесех (Сущий на небесах)</i> для того, чтобы, начиная молитву, оставить все земное и тленное и вознести ум и сердце к небесному, вечному и Божественному.<br /><br />ИСПОВЕДУЕМ ЛИ МЫ СВЯТОСТЬ ИМЕНИ БОЖЬЕГО?<br /><br />Имя Божие свято и, без сомнения, свято само в себе. «Свято имя Его» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> что сотворил Мне величие Сильный, и свято имя Его;</span></span>Лк. 1:49</a>).<br /><br />КАК ИМЯ БОЖИЕ МОЖЕТ ЕЩЁ И СВЯТИТЬСЯ?<br /><br />Имя Божие может святиться в людях, т. е. Его вечная святость в них может являться.<br /><br />КАКИМ ОБРАЗОМ ИМЯ БОЖИЕ МОЖЕТ СВЯТИТЬСЯ?<br /><br />Имя Божие может святиться в людях следующим образом: когда мы, имея в мыслях и в сердце имя Божие, живем так, как требует Его святость, и такой жизнью прославляем Бога; когда, видя нашу добрую жизнь, и другие прославляют Бога. «<i>Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего небесного</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Пространный Православный Катeхизис Православной Кафолической Восточной Церкви.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=6&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>