<div><p ><div>Знаю, что некоторые винят законодателя и говорят, что закон был причиной падения. Поэтому наперед нужно обратиться к этому и самым делом показать, что (Бог) дал закон не по ненависти к человеку и не по желанию нанести оскорбление нашей природе, а по любви и попечительности. Опять, пророк взывает: <b>«Слово Твое — светильник ноге моей и свет стезе моей</b>». А ненавидящий не прогоняет мрака светильником и не направляет блуждающего на путь посредством света.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди (8 слов) на книгу Бытия, 8</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Пред нами све­тильник и свет. <b>«Светильник ногам моим – закон Твой и свет путям моим»</b>. Почему светильник? Почему свет? Светильник для оглашенных, свет для совершенных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), день 4.</span></div><br /></span></div><br />Я хожу во тьме, но как бы какой светильник мне светит Твой закон. Нужно заметить, что закон называется светильником, а Господь и Спаситель наш — Солнцем правды (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span></span>Мал. 4:2</a>). И в самом деле: первый как светильник едва озарил один народ, а второй — просветил всю вселенную. Так и божественного Иоанна Владыка Христос назвал светильником (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Он был светильник, горящий и светящий; а вы хотели малое время порадоваться при свете его.</span></span>Ин. 5:35</a>), так как он явился иудеям еще во мраке ночи. Когда же воссиял «<i>Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>), то и святых апостолов сделал Он светом, так как они были участниками того света, который просветил всех людей. И так как, по слову Господню, «<i>весь мир лежит во зле</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>), и объять смятением и грехами, а грехи — тьма (сам же Давид сказал, как записано в книге Царств: «ночь была вокруг меня, несчастного, и я был в неведении», то мы нуждаемся в светильнике. Дается нам в помощь закон, и он служит светом для наших путей, потому что написано: «<i>духом моим я буду искать Тебя во внутренности моей с раннего утра</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Душею моею я стремился к Тебе ночью, и духом моим я буду искать Тебя во внутренности моей с раннего утра: ибо когда суды Твои [<i>совершаются</i>] на земле, тогда живущие в мире научаются правде.</span></span>Ис. 26:9</a>). Но имеют эти слова и другой смысл. Светильник есть ветхий завет, данный некогда народу еврейскому: только один народ пользовался его светом. Когда же взошло Солнце правды — Христос Бог наш, «<i>Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>), то Он Сам просветил концы земли, и Своим ученикам сказал: «<i>вы — свет мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). А этим светом мы все просветились.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. 3 беседы на Псалом 118, 2. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседе 2) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 690-700</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=104">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=106">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>