<p ><div> Итак, нужно нам иметь душу твердую, и тогда ничто не будет для нас трудным; напротив, для слабой души нет ничего нетрудного. От расположения нашей воли все бывает и переносимо и непереносимо для нас; укрепим ее, и тогда мы легко будем переносить все. Так и дерево, если глубоко пустит свои корни, то его не может поколебать и сильная буря; если же оно будет распро­стирать их не глубоко, на поверхности, то и слабый порыв ветра вырвет его с корнем. Так и с нами: если мы пригвоздим плоть свою страхом Божиим, то ничто не поколеблет нас; если же оставим ее на свободе, то и слабое нападение может поразить и погубить нас. Потому, увещеваю вас, переносите все с полным благодушием и подражайте про­року, который говорит:.. <b>«Пригвозди к страху Твоему плоть мою»</b>. Он хочет, чтобы мы постоянно так прилеплялись к Богу и соединялись с Ним, чтобы ни­когда не отступать от Него. Если мы будем так преданы Богу, если пригвоздим к Нему сердца наши, если будем жаждать Его сильным желанием, то получим все, чего желаем и сподобимся будущих благ, во Христе Иисусе, Го­споде нашем, Которому со Отцем и Святым Духом слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 9 на 2 Тим.</span></div><br />***<br /> Душа моя, говорит, исполнена Твоего страха, но так как тело противоборствует ей, то я прошу чтобы и члены его были проникнуты тем же страхом, чтобы, будучи, теперь мертвыми от греха, они могли следовать руководству души. Подобная этому мысль выражается в словах апостола: «<i>умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак, умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение,</span></span>Кол. 3:5</a>), а в другом месте: «<i>законом я умер для закона, чтобы жить для Бога. Я сораспялся Христу, и уже не я живу, но живет во мне Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Законом я умер для закона, чтобы жить для Бога. Я сораспялся Христу,</span></span>Гал. 2:19</a>, 20). Как пригвожденный к камню не может двигаться, так и пригвожденный к страху Божию не может отбросить от себя этого страха. И еще тот же апостол сказал: «<i>усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</span></span>1 Кор. 9:27</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. 3 беседы на Псалом 118, 2. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседе 2) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 690-700</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=119">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=121">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
