<div><p ><div>Все, Господи, устраиваешь Ты справедливо: и о людях заботишься, и делателей правды привлекаешь. Ты и закон дал, и нарушителям его открыл, какие наказания они навлекут на себя, и соблюдающим его обещает благое воздаяние, и обещания Свои подтверждаешь делами; последнее именно выражается в словах: «<b>совершенную истину</b>». Назначен у Господа день, когда Он будет судить вселенную и воздавать «<i>каждому по делам его: тем, которые постоянством в добром деле ищут славы, чести и бессмертия, — жизнь вечную; а тем, которые упорствуют и не покоряются истине, но предаются неправде, — ярость и гнев. Скорбь и теснота всякой душе человека, делающего злое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=6&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Который воздаст каждому по делам его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> тем, которые постоянством в добром деле ищут славы, чести и бессмертия, - жизнь вечную;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а тем, которые упорствуют и не покоряются истине, но предаются неправде, - ярость и гнев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Скорбь и теснота всякой душе человека, делающего злое, во-первых, Иудея, <i>потом</i> и Еллина!</span></span>Рим. 2:6-9</a>). Выражением же: «<b>совершенную истину</b>» — он обозначил непреложность исполнения дела.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. 3 беседы на Псалом 118, 3. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседах 2 и 3) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 700-708</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=136">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=139">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>