<div><p ><div>Поносил пророка Навал, называя его беглым рабом; поносили его жители Гефа. Оскорбляемый таким образом, он просит избавить его от поношений, как удостоившегося божественных откровений. Настоящие слова не относятся, однако к оскорблениям, нанесенным пророку Семеем: это было уже после греха, а поношения Навала и других были раньше его грехопадения. В другом псалме тот же пророк говорит: «<i>премного насыщена душа наша презрением от благоденствующих и уничижением от гордых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> довольно насыщена душа наша поношением от надменных и уничижением от гордых.</span></span>Пс. 122:4</a>); и: «<i>эти грешники вечно благоденствуют и удержали богатство</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И вот, эти нечестивые благоденствуют в веке сем, умножают богатство.</span></span>Пс. 72:12</a>), а другой пророк говорит: «<i>почему беззаконные живут, достигают старости, да и силами крепки?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Почему беззаконные живут, достигают старости, да и силами крепки?</span></span>Иов. 21:7</a>) Итак, пророк молится, чтобы это поношение и уничижение было от него отнято. Прелести этого мира — богатство и славу он называет поношением и уничижением, считая за славу и честь то, чтобы искать откровений Божиих. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. 3 беседы на Псалом 118, 1. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседе 2) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 675-690</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>