<p ><div>Чему научался я божественным словом, то прилагал к делу. И таким образом, внимание к божественным словам и слушание чтения у меня сопровождается добрыми делами. Такой именно смысл имеют слова: «<b>простирал я руки мои к заповедям Твоим</b>», потому что руки употребляются для означения действия. Так и апостол говорил: «<i>потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> (потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</span></span>Рим. 2:13</a>), и: «<i>вера без дел мертва</i>», как и дела без веры (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но хочешь ли знать, неосновательный человек, что вера без дел мертва?</span></span>Иак. 2:20</a>). Потому и Господь говорил: «<i>кто слушает слова Мои сии и исполняет их, уподоблю мужу благоразумному, который построил дом свой на камне; и пошел дождь, и разлились реки, и подули ветры, и устремились на дом тот, и он не упал, потому что основан был на камне. А всякий, кто слушает сии слова Мои и не исполняет их, уподобится человеку безрассудному, который построил дом свой на песке; и пошел дождь, и разлились реки, и подули ветры, и налегли на дом тот; и он упал, и было падение его великое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак всякого, кто слушает слова Мои сии и исполняет их, уподоблю мужу благоразумному, который построил дом свой на камне;</span></span>Мф. 7:24</a>, 25, 26, 27). Выражением же: «<b>размышлял об оправданиях Твоих</b>» он говорит: я постоянно беседовал о них.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. 3 беседы на Псалом 118, 1. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседе 2) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 675-690</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=49">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
