<div><p ><div>Гордыми называет Саула, Авессалома, царя Аммонитского, надругавшегося над его послами. Между тем как они предавались беззаконной жизни, я следовал Твоим законам. Это могли бы сказать и добропобедные мученики, потерпевшие от нечестивых и бесчеловечных преследователей ужасные и тяжкие мучения. Гордились очень и фарисеи, не желая слушать наставлений Христа, почему Он и говорил им: «<i>Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что затворяете Царство Небесное человекам, ибо сами не входите и хотящих войти не допускаете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что затворяете Царство Небесное человекам, ибо сами не входите и хотящих войти не допускаете.</span></span>Мф. 23:13</a>). Также превозносились пред апостолами правители и священники иудейские, говоря им: «<i>не запретили ли мы вам накрепко учить о имени сем? и вот, вы наполнили Иерусалим учением вашим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> не запретили ли мы вам накрепко учить о имени сем? и вот, вы наполнили Иерусалим учением вашим и хотите навести на нас кровь Того Человека.</span></span>Деян. 5:28</a>, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> но, чтобы более не разгласилось это в народе, с угрозою запретим им, чтобы не говорили об имени сем никому из людей.</span></span>Деян. 4:17</a>). Но они ответили им: «<i>судите, справедливо ли пред Богом слушать вас более, нежели Бога?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но Петр и Иоанн сказали им в ответ: судите, справедливо ли пред Богом слушать вас более, нежели Бога?</span></span>Деян. 4:19</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. 3 беседы на Псалом 118, 1. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседе 2) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 675-690</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>