<div><p ><div> Стыд есть плод беззакония. Так и божественный апостол сказал: «<i>какой же плод вы имели тогда? Такие дела, каких ныне сами стыдитесь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Какой же плод вы имели тогда? Такие дела, каких ныне сами стыдитесь, потому что конец их - смерть.</span></span>Рим. 6:21</a>)? А те, которые исполняют все заповеди Божии, в совести своей почерпают смелость. Когда это — «<b>тогда</b>»? Когда, согласно пророку Даниилу, праведники «<i>пробудятся для жизни вечной, другие на вечное поругание и посрамление</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И многие из спящих в прахе земли пробудятся, одни для жизни вечной, другие на вечное поругание и посрамление.</span></span>Дан. 12:2</a>). Итак, пророк просит о том, чтобы ему тогда не потерпеть стыда. Но как достигнуть этого? Посредством внимания ко всем заповедям; нельзя одну заповедь исполнять, а другую оставлять, потому что «<i>кто соблюдает весь закон и согрешит в одном чем–нибудь, тот становится виновным во всем. Ибо Тот же, Кто сказал: не прелюбодействуй, сказал и: не убей; посему, если ты не прелюбодействуешь, но убьешь, то ты также преступник закона</i>» по апостолу Иакову (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто соблюдает весь закон и согрешит в одном чем-нибудь, тот становится виновным во всем.</span></span>Иак. 2:10</a>, 11).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. 3 беседы на Псалом 118, 1. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседе 2) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 675-690</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>