<div><p ><div>Здесь высказывается двоякая благодарность: за то, что Бог попустил подвергнуться опасности, и за то, что не оставил подвергшегося опасности. То и другое есть вид благодеяния, и первый не меньше второго, но, если сказать нечто удивительное, даже больше, потому что последнее избавляет от опасности, а первое делает душу более любомудрою.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседы на псалом 114.</i><br /></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> Если же кто спросит: для чего Бог допустил им так страдать? — тот пусть знает, что всякий праведник в особенности за страдания бывает удостаи­ваем наград; или для того Он попустил им страдать, чтобы и свою силу явить чрез это во всем свете, и их этими страданиями научить — во всем любомудрствовать. По­смотри, когда они были в пустыне, тогда не только они <i>«утучнели, отолстели и разжирели»</i>, но и<i> «оставили они Бога» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И [ел Иаков, и] утучнел Израиль, и стал упрям; утучнел, отолстел и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его, и презрел твердыню спасения своего.</span></span>Втор. 32:15</a>). Беззаботная жизнь, возлюбленный, всегда есть зло! Потому и в начале (Бог) говорил Адаму:<i> «в поте лица твоего будешь есть хлеб»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>). Итак, чтобы они, вместо великих страданий пользуясь беззаботною жизнью, не сделались пороч­ными, Он попускает им претерпевать скорби: скорбь есть великое благо.<br /> А что скорбь — благо, послушай Давида, который говорит: «<b>Благо мне, что Ты смирил меня»</b>. Если же скорбь есть великое благо для мужей великих и чудных, то тем более для нас. Если хотите, рассмотрим эту скорбь и саму по себе. Представим, что кто-нибудь чрезмерно радуется, ве­селится и заливается (смехом): что безобразнее, что безумнее этого? Другой кто-нибудь пусть печалится и скорбит: что любомудрее этого? Поэтому и Премудрый внушает: «<i>сетование лучше смеха; потому что при печали лица сердце делается лучше. Сердце мудрых — в доме плача, а сердце глупых — в доме веселья»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сетование лучше смеха; потому что при печали лица сердце делается лучше.</span></span>Еккл. 7:3</a>, 4). Может быть, вы смеетесь над этими словами? Но вспомним, каков был Адам в раю, и каков после того; каков был Каин прежде (убийства), и каков после. Душа веселящегося не остается на своем месте; но, как бы каким ветром, увле­кается удовольствием, становится легкомысленной и не имеет ничего твердого. Она бывает легка на вымыслы, скора на обе­щания, и великая в ней буря помыслов. Отсюда — неуместный смех, безотчетная веселость, излишний поток речей и большое пустословие. Но что я говорю о прочих? Представим кого-ни­будь из святых и посмотрим, каков он был среди удо­вольствия и каков, в свою очередь, во время печали. Посмот­рим, если хотите, на Давида. Когда он жил в удоволь­ствии и радости по причине множества трофеев, побед, вен­цов, роскоши и самоуверенности, тогда, посмотри, что он сказал и сделал? <i>«Я сказал в благоденствии моем: не поколеблюсь во век» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И я говорил в благоденствии моем: "не поколеблюсь вовек".</span></span>Пс. 29:7</a>). Когда же находился в скорби, то послушай, что он говорит: <i>«а если Он скажет так: «нет Моего благоволения к тебе», то вот я; пусть творит со мною, что Ему благоугодно» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А если Он скажет так: "нет Моего благоволения к тебе", то вот я; пусть творит со мною, что Ему благоугодно.</span></span>2 Цар. 15:26</a>). Что любомудрее этих слов? Пусть будет так, гово­рит, как угодно Богу. Также и Саулу он говорил: <i>«если Господь возбудил тебя против меня, то да будет это от тебя благовонною жертвою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=26&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И ныне пусть выслушает господин мой, царь, слова раба своего: если Господь возбудил тебя против меня, то да будет это от тебя благовонною жертвою; если же - сыны человеческие, то прокляты они пред Господом, ибо они изгнали меня ныне, чтобы не принадлежать мне к наследию Господа, говоря: "ступай, служи богам чужим".</span></span>1 Цар. 26:19</a>). Когда был в скорби, тогда щадил даже врагов, а после того ни друзей, ни тех, которые ничем не оскорбили его (2 Цар. 11). Иаков, когда был в скорби, говорил: <i>«если Господь Бог... даст мне хлеб есть и одежду одеться»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И положил Иаков обет, сказав: если [Господь] Бог будет со мною и сохранит меня в пути сем, в который я иду, и даст мне хлеб есть и одежду одеться,</span></span>Быт. 28:20</a>). И сын Ноя прежде ничего такого не сделал, а когда уверился в безо­пасности (от потопа), тогда, слышишь, как оказался дерзок (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И увидел Хам, отец Ханаана, наготу отца своего, и выйдя рассказал двум братьям своим.</span></span>Быт. 9:22</a>). И Езекия, когда был в скорби, посмотри, что де­лал для своего спасения: облекся в рубище и сидел на земле; когда же стал жить в удовольствиях, тогда пал с высоты сердца своего. Поэтому и Моисей увещевает: <i>«будешь есть и насыщаться, берегись, чтобы не забыл ты Господа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и с домами, наполненными всяким добром, которых ты не наполнял, и с колодезями, высеченными <i>из камня</i>, которых ты не высекал, с виноградниками и маслинами, которых ты не садил, и будешь есть и насыщаться,</span></span>Втор. 6:11</a>, 12), потому что путь удовольствий скользок и ведет к забвению Бога. Когда израильтяне были в скорби, тогда более и более умножались; а когда (Бог) избавил их, тогда все погибли. Но для чего я привожу примеры древних? Обратимся, если угодно, к себе самим. Из нас очень многие, когда благоденствуют, бывают надменными, врагами для всех, гневливыми, пока имеют власть; а когда она отнята от них, то делаются кроткими, смиренными, тихими, и приходят в сознание собственной при­роды. А что это так, подтверждает и Давид, говоря: <i>«овладела ими гордость их совершенно: происходит, как из тука, неправда их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> От того гордость, как ожерелье, обложила их, и дерзость, [<i>как</i>] наряд, одевает их;</span></span>Пс. 72:6</a>, 7). Это я говорю для того, чтобы мы не домогались удо­вольствий всеми средствами. Как же, скажут, Павел говорит: <i>«радуйтесь всегда»?</i> Он не просто сказал: «<i>радуйтесь</i>», но прибавил: <i>«в Господе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Радуйтесь всегда в Господе; и еще говорю: радуйтесь.</span></span>Флп. 4:4</a>).<br /> Это — самая высокая радость; ею радовались и апостолы; это — радость, приносящая пользу; она имеет свое начало, корень и основание в узах, в бичеваниях, в гонениях, в худой молве, и вообще в предметах скорбных, но конец ее вожделенный. Радость же мирская, напротив, начинается удоволь­ствием, а оканчивается скорбью. Я не возбраняю радоваться о Господе, но даже особенно убеждаю к тому. Апостолы были бичуемы — и радовались; были связываемы — и благодарили; были побиваемы камнями — и проповедовали. Такой радости желаю и я; она берет свое начало не от чего-нибудь чувственного, а от предметов духовных. Невозможно, чтобы радующийся по мир­скому радовался вместе и о Боге; всякий радующийся по мирскому радуется богатству, роскоши, славе, могуществу, почестям; а радующийся о Боге радуется бесчестию ради Его, бедности, не­стяжательности, пощению, смиренномудрию. Видишь ли, как противоположны их предметы? Кто здесь не имеет радости, тот чужд и скорби (духовной); а кто здесь не имеет скорби, тот чужд и радости (о Боге). Несомненно, эти (предметы) достав­ляют истинную радость; а те носят только одно имя радости, в сущности же составляют скорбь. Сколько скорбей имеет (человек) высокомерный! Как он терзает сам себя от гор­дости, выдумывая себе тысячи оскорблений, (питая в себе) вели­кую ненависть, сильную вражду, большую зависть и крайнее не­доброжелательство! Если оскорбил его кто-нибудь из высших его, он досадует; если он еще не возвысился над всеми, терзается. Напротив, человек смиренный наслаждается вели­ким удовольствием, не ожидая почестей ни от кого. Если ему оказывают честь, он радуется; если не оказывают, он не скорбит, но даже любит то, что ему не воздали почестей. Та­ким образом, не искать почестей и получать их, это — великое удовольствие. А у того наоборот: он ищет почестей и не по­лучает их. И радуются почестям неодинаково ищущий их и не ищущий. Первый, сколько бы ни получал, думает, что ни­чего не получил; а последний, хотя и не много окажешь ему, принимает так, как если бы все получил. Также человек, живущий в роскоши, имеет множество богатства, и приобрете­ния текут к нему легко, как бы из источника; но он стра­шится бедствий (происходящих) от роскоши и неизвестности будущего; а тот, кто приучил себя к скромному образу жизни, всегда спокоен и наслаждается удовольствием; не столько огор­чает его то, что он не имеет роскошного стола, сколько услаждает то, что он не страшится неизвестности будущего. Вся­кому известно, сколько бедствий происходит от роскоши, но необходимо сказать об этом и теперь. От нее сугубая брань, т.е., и тела, и души, сугубая буря, сугубые болезни, и притом болезни неисцельные, сопровождающиеся великими несчастьями. Но не таковы плоды умеренности; (от нее) сугубое здоровье, сугубые блага. <i>«Здоровый сон</i>, — говорит Премудрый, — <i>бывает при умеренности желудка»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=31&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Здоровый сон бывает при умеренности желудка: встал рано, и душа его с ним;</span></span>Сир. 31:22</a>). Умеренность всюду вожделенна, а неуме­ренность напротив. Например: положи на малую искру боль­шую связку дров, и ты увидишь уже не светлый огонь, а только дым весьма неприятный.<br /> Возложи на человека очень сильного и большого тяжесть, превышающую силы его, и увидишь его вместе с ношею по­верженным и лежащим на земле. Навали слишком много груза на корабль, и причинишь страшное кораблекрушение. Та­ковы плоды и роскоши. Как на кораблях, слишком нагружен­ных, происходит большое смятение пассажиров, когда и корм­чий, и сидящий на корме, и прочие плывущие на нем начнут бросать в море все и сверху и снизу, так и здесь: извергают и вверх, и вниз, и среди терзаний погибают. А что всего по­стыднее, сами уста исполняют дело задних частей и даже делаются срамнее их. Если же в таком срамном состоянии уста, то представь, каково на душе. Там все — мрак, все — буря, все — тьма, большая смутность в мыслях, мятущихся беспокойно и тяжко, и сама душа вопиет от стеснения. Тогда и сами чрево­угодники обвиняют друг друга, досадуют и спешат изверг­нуть внутреннюю нечистоту. Однако и по извержении буря не прекращается, но являются горячки и другие болезни. Так, ска­жешь, подвергаются болезням и сраму; но напрасно описывать это и исчислять нам болезни; бываю болен я, страдаю я, под­вергаюсь сраму я, который не имею, что есть: а эти, живущие в роскоши, как видишь, благодушествуют, цветут здоровьем, веселятся и катаются на конях. Увы, такие слова достойны слез!<br /> А кого, скажи мне, видим мы страждущими подагрой, носимыми на носилках, обвязанными? И если бы они не считали для себя обидным и не приняли слов моих за оскорбление, то я мог бы назвать их по именам. Но есть и такие, скажешь, которые остаются и здоровыми. Это потому, что они не предаются одним удовольствиям, (но занимаются) и трудами. Укажи мне хотя од­ного человека, который бы, постоянно угождая чреву, лежа в бездействии и нисколько не трудясь, был бы здоров. Ты не най­дешь (такого человека). Хотя бы собрались тысячи врачей, и они не в состоянии избавить от болезней того, кто постоянно пре­сыщается, потому что это противно свойству самого дела. А я предложу вам врачебное наставление: не все то, что принимается в чрево, обращается в пищу, потому что и в самом суще­стве пищи не все питательно, есть в ней часть, поступающая на извержение, а другая на питание. Поэтому кто, приняв ее в меру, даст ей совершенно перевариться, с тем это и делается и она достигает своего назначения; все здоровое и полезное зани­мает свое место, а излишнее и бесполезное отделяется и извер­гается; если же она принята чрез меру, тогда и то, что в ней есть питательного, становится вредным. Чтобы яснее раскрыть вам это, представлю в пример следующее: в хлебе есть крупчатка, мука и отруби. Если в жернов насыплешь столько, сколько он может смолоть, то он отделяет все это; а если насыплешь больше, то все перемешивается. Также вино, если бу­дет иметь надлежащее приготовление и благовременное броже­ние, то в нем сперва бывает все нераздельно, а потом одно обращается в дрожжи, другое в пену, а иное делается на­питком усладительным для употребляющих его, и это послед­нее бывает полезно и не скоро портится, тогда как сначала не было ни вина, ни дрожжей, но все было смешано. Тоже можно видеть и на море, во время сильной бури. Как тогда мы ви­дим, что рыбы плавают по поверхности мертвыми, не будучи в состоянии укрыться от стужи в глубине, так бывает и с нами. Когда низвергнется на нас сильный дождь пресыще­ния, все возмущающий, тогда производит то, что наши мысли, дотоле бывшие здравыми и спокойными, плавают как бы мерт­выми на поверхности (души нашей).<br /> Итак, научившись этими примерами, как велик вред (от пресыщения), перестанем ублажать тех, которых следовало бы считать несчастными, и оплакивать себя за то, за что следовало бы называть блажен­ными, и возлюбим умеренность. Или вы не знаете изречения врачей, что скудость — мать здоровья? Я же скажу, что скудость есть мать здоровья не только телесного, но и душевного. Тоже внушает и Павел, этот истинный врач, когда говорит: <i>«имея пропитание и одежду, будем довольны тем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Имея пропитание и одежду, будем довольны тем.</span></span>1 Тим. 6:8</a>). Бу­дем же послушны ему, чтобы нам здоровыми делать то, что должно делать, во Христе Иисусе, Господе нашем, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 16 на Деяния Апостольские</span></div><br /></span></div><br />Пророк воздает благодарность суровым мерам врача, убедившись в том, что они принесли ему здоровье. Выше он сказал: «<i>до уничижения моего я погрешал</i>», а теперь говорит: «<b>благо мне, что Ты смирил меня</b>». Несчастья и скорби постигают людей для их вразумления и обращения, — и те, кто с терпением принимает их, говорят: <b>«благо мне, что Ты смирил меня, чтобы я научился оправданиям Твоим».</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. 3 беседы на Псалом 118, 1. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседе 2) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 675-690</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=70">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=72">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>