<p ><div>Хотя я и был своим сыном лишен царства, но зато это наказание возвратило меня к Твоему закону, который для меня дороже всякого богатства. Дальше тот же пророк говорит: «<i>я буду радоваться о словах Твоих, как нашедший большую добычу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=162"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">162</span> Радуюсь я слову Твоему, как получивший великую прибыль.</span></span>Пс. 118:162</a>), а здесь он сказал: «<b>закон уст Твоих лучше для меня тысяч золота и серебра</b>» — внушая нам, чтобы мы твердо держались его, то есть, заповедей его, соблюдали их и жили по ним. Да сподобитесь вы, братие, устроить и вашу жизнь согласно с ними, чтобы получить обещанные вечные блага, а в нынешнем веке избавиться от всякого зла и греха, благодатью и щедротами Христа Бога нашего, Которому подобает слава и честь со Отцем и Святым Духом, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. 3 беседы на Псалом 118, 1. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседе 2) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 675-690</span></div><br />***<br /> Пророк Давид в своей жизни все испытал — и власть, и царское достоинство, и богатство, и славу, и почести, и удовольствия, и воинскую доблесть; но все это презирая, ценил только то, что действительно достойно любви и привязанности, почему и говорил: <b>«закон уст Твоих лучше для меня тысяч золота и серебра»</b>. Будем же и мы, братие (это ведь и написано в наставление нам), соблюдать закон и заповеди Божии, почитая все остальное ничтожным. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. 3 беседы на Псалом 118, 2. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседе 2) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 690-700</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=71">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=73">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
