<p ><div>Хорошо сказал это, показывая свою благодарность. Я, говорит, глубоко понимаю, как правильно и справедливо Ты осудил меня и подверг меня различным несчастьям. Когда мы грешим, Бог иногда гневается, а иногда долготерпит, ожидая нашего покаяния. И притом Свой гнев и праведный суд Он обнаруживает с целью вразумить нас и исправить, чтобы мы не оставались в грехе. Написано у пророка: «<i>в жару гнева Я сокрыл от тебя лице Мое на время, но вечною милостью помилую тебя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В жару гнева Я сокрыл от тебя лице Мое на время, но вечною милостью помилую тебя, говорит Искупитель твой, Господь.</span></span>Ис. 54:8</a>); и: Господь «<i>причиняет раны и Сам обвязывает их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо Он причиняет раны и Сам обвязывает их; Он поражает, и Его же руки врачуют.</span></span>Иов. 5:18</a>); и еще: «<i>но народ не обращается к Биющему его, и к Господу Саваофу не прибегает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но народ не обращается к Биющему его, и к Господу Саваофу не прибегает.</span></span>Ис. 9:13</a>) Скорби и несчастья Господь насылает сообразно с истиной и ими смиряет человека.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. 3 беседы на Псалом 118, 2. Беседа включает толкования блаж. Феодорита (Montfaucon предполагает: и Евсевия), а упоминания павликиан и иконоборцев (в беседе 2) позволяют отнести её окончательное сложение к IX в. PG 55, 690-700</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=74">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=118&v=76">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
