<p ><div><i>Воздвиг [его] с севера, и он приидет от восхода солнца; будет призывать (или призвал) имя Мое и приведет сановников как грязь и как горшечник, топчущий (или топтал) глину. Кто возвестил изначала, чтобы нам знать, и от основания, чтобы мы могли сказать: "Он правдив". Нет ни возвещающаго, ни предсказывающаго, ни слушающаго слова ваши. Он первый скажет Сиону: вот они, и дам Иерусалиму благовестника. И посмотрел Я, и не было из них никого, кто бы дал совет и спрошенный ответил бы словом.</i><br /><br />Доселе говорит против идолов и тех, которые после пришествия Христова не захотели оставить их. И так как они пребывают в заблуждении, то говорит, что Он сам воздвиг с севера массу народов. Ибо с севера возгораются бедствия на всех обитателей земли, и Иеремии говорится: <b>что ты видиши, Иеремия?</b> И рекох: <b>коноб поджигаемый, и лице его от лица севера</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И было слово Господне ко мне в другой раз: что видишь ты? Я сказал: вижу поддуваемый ветром кипящий котел, и лицо его со стороны севера.</span></span>Иер. 1:13</a>). Воздвигаются же с севера для того, чтобы веровали в того, кто пришел от восхода солнца. <br />О Нем выше мы читали: <i>кто воздвиг, праведнаго</i> или <i>правду с востока?</i> и в другом месте: <b>се муж, Восток имя ему</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и скажи ему: так говорит Господь Саваоф: вот Муж, - имя Ему ОТРАСЛЬ, Он произрастет из Своего корня и создаст храм Господень.</span></span>Зах. 6:12</a>). Он призовет (или призвал) их именем Моим, чтобы, оставив идолов, чтили единаго Бога. Ибо Он сам говорит в Евангелии: <b>Аз приидох во имя Отца Моего, и не приемлете Мене; аще ин приидет во имя свое, того приемлете</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>). Он будет попирать князей и сановников и мирское высокомерие, и будут подчинены ему, как глина горшечнику, чтобы <b>сотворити ов сосуд в честь, ов в не честь</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не властен ли горшечник над глиною, чтобы из той же смеси сделать один сосуд для почетного <i>употребления</i>, а другой для низкого?</span></span>Рим. 9:21</a>). <br />Этого, о чем Я, согласно с обычаем пророков, говорю как о содеянном Мною, как будто бы оно уже миновало, или, по Симмаху, обещаю как <i>имеющее быть</i>, не может предсказать никто из демонов и идолов. Поэтому все оракулы умолкли, ибо нет никого, кто возвещал бы, нет никого, кто слушал бы, кода сердца язычников, бывшия прежде несмысленными, поняли свое заблуждение и оставили ложныя прорицания. И первый Господь будет говорить Сиону, то есть Церкви своей, и скажет ей: вот сыновья твои, которых Я даровал тебе чрез веру Мою. Указывает же на апостолов, которые во всем мире проповедывали Евангелие.<br />Сион и Иерусалим различаются по именам; но как город один, так и Церковь едина. И так, спросим всех народов, следующих заблуждению идольскому, чтобы ответили, откуда они. И это будет ответом всех, что все следуют суете и ветру и поклоняются делам рук своих. Все сказанное нами об идолах и народах можем относить и к превратным учениям и к князьям их, ересиархам, потому что между тем как Христос возвещает мир Церкви и указывает им путь истины, они следуют заблуждению и уподобляются ветру и вихрю Евреи под воздвигнутым с севера и пришедшим от восхода солнца разумеют ассириян и персов, которые пришли в Иерусалим и попирали всех князей его, и никакой из идолов, которых они чтили, не знал, что это произойдет, кроме одного только Господа, который воздал им за грехи их.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 169-171. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
