<div><p ><div>И рече им: <b>сей род ничимже может изыти, токмо молитвою и постом </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сказал им: сей род не может выйти иначе, как от молитвы и поста.</span></span>Мк. 9:29</a>). Важность подвига постного в некоторых особенных случаях открывает нам происшествие, предложенное благоговейному вниманию нашему ныне в Евангелии. Апостолы после того, как Господь даде им силу и власть на вся бесы и недуги целити (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Созвав же двенадцать, дал силу и власть над всеми бесами и врачевать от болезней,</span></span>Лк. 9:1</a>), после того, как они прохождаху сквозь веси, благовествующе и исцеляюще всюду (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Они пошли и проходили по селениям, благовествуя и исцеляя повсюду.</span></span>Лк. 9:6</a>), встретили одержимого мучительным духом немым и не могли освободить страждущего, доколе Господь Иисус не употребил Сам Своей Божественной силы и власти. После чудес, уже обыкновенных для них, внезапная недействительность данной им силы побудила их вопросить Господа, почему не могли они изгнать духа немого. На сие Господь ответствовал: сей род ничимже может изыти, токмо молитвою и постом. Как важно здесь значение, как велика сила поста, соединенного с молитвою! Не видно, чтобы Господь, давая власть апостолам изгонять нечистых духов и исцелять недуги, требовал от них поста. Он не возлагал на них строгого поста при Себе, а отлагал оный до времени Своего страдания. Еда можете сыны брачныя, дондеже жених с ними, сотворити поститися? Приидут же дние, егда отъят будет от них Жених, и тогда постятся в тыя дни (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Он сказал им: можете ли заставить сынов чертога брачного поститься, когда с ними жених?</span></span>Лк. 5:34</a>). И, видно, апостолы чудодействовали, не употребляя усиленного подвига поста и протяженной молитвы; а просто именем Христовым и данною им властью повелевали, и повеленное исполнялось. Но видно также, в страждущем от духа немого необыкновенно велика была сила зла; и потому для победы над нею потребна была высшая степень силы благодатной и благотворной. Какие же, кроме веры, уже действовавшей в апостолах, могут быть средства и пособия для достижения высшей степени благодатной и благотворной силы? Господь предлагает молитву и пост. Сей род ничимже может изыти, токмо молитвою и постом.<br />   Видите ли благопотребность поста, соединенного с молитвою? Апостолам он нужен; нам ли не нужен? Чудотворцам он помогает; можем ли мы пренебрегать его помощью? Победе над мучительным и преобладающим духом зла он способствует: не ближе ли способствовать будет к укрощению плоти, вопиющей против духа?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=18&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>