<p ><div>Бог благ ко всем людям, но преимущественно являет Свое долготерпение согрешающим. И если хочешь послушать нечто странное - странное, впрочем, в обычном смысле, но истинное в рассуждении благочестия, - то выслушай. К праведникам Бог везде является строгим, а к грешникам - благим; и, будучи скор на помилование, Он восстанавливает падшего грешника и говорит ему: <i>упав, не встают ли, совратившись с дороги, не возвращаются</i> ли? (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И скажи им: так говорит Господь: разве, упав, не встают и, совратившись с дороги, не возвращаются?</span></span>Иер. 8:4</a>). И опять: <b><i>обратитесь ко Мне, и Я обращусь к вам</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и ты скажи им: так говорит Господь Саваоф: обратитесь ко Мне, говорит Господь Саваоф, и Я обращусь к вам, говорит Господь Саваоф.</span></span>Зах. 1:3</a>). И в другом месте Он, по великому Своему человеколюбию, клятвой подтверждает, что спасение дается покаянием: <i>живу Я говорит Господь Бог: не хочу смерти грешника, но чтобы грешник обратился от пути своего и жив был</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Скажи им: живу Я, говорит Господь Бог: не хочу смерти грешника, но чтобы грешник обратился от пути своего и жив был. Обратитесь, обратитесь от злых путей ваших; для чего умирать вам, дом Израилев?</span></span>Иез. 33:11</a>). Праведнику же Бог говорит: «Если сотворит человек всякую правду и всякую истину, и, совратившись, согрешит, не помяну правды его, но в грехе своем умрет»<a href="#717446_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Какая строгость к праведнику! Какое щедролюбие к грешнику! Так Бог употребляет разнообразные и различные средства, не Сам переменяясь, но разделяя щедроты Своей благости сообразно нашей пользе.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>О покаянии 7.5. TLG 2062. 027, 049. 325. 17-40.</i><br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="717446_1" class="note-item" href="#717446_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И праведник, если отступит от правды своей и будет поступать неправедно, будет делать все те мерзости, какие делает беззаконник, будет ли он жив? все добрые дела его, какие он делал, не припомнятся; за беззаконие свое, какое делает, и за грехи свои, в каких грешен, он умрет.</span></span>Иез. 18:24</a>.<br /></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
