(<i>Ср.</i> <a href='B:480 6:14'>Мк 6:14</a>; <a href='B:490 9:7'>Лк 9:7</a>).<p/>В этом и следующем стихах евангелист помещает то, что должен был бы поместить после 12-го стиха, если бы рассказывал в порядке времени, потому что слова 2-го стиха Ирод мог произнести уже после того, как Иоанн был казнен. «Молва об Иисусе» и замечание Ирода служат для евангелиста поводом припомнить об обстоятельствах казни Крестителя, о которых еще не было рассказано в Евангелии. Оба другие евангелиста рассказывают о тревогах Ирода гораздо позже, чем Матфей. При этом последовательность рассказа у Марка одинакова с Матфеем, но у Луки совсем нет рассказа о казни Крестителя. Евангелист Лука ограничивается только замечаниями поповоду его смерти, сходными с замечаниями Матфея, но с тем различием, что (как и Марк) влагает слова о воскресении Иоанна из мертвых в уста не самого Ирода, а окружающих его лиц, Ирод же только повторяет мнения о Крестителе, высказанные ими. В существенном же сообщения синоптиков об этом предмете сходны. <i>«В то время»</i> здесь, как и во многих других местах, неопределенное обозначение времени. Марк и Лука относят события ко времени после посольства апостолов (<a href='B:470 10:5'>Мф 10:5</a>), вследствие которого молва о Христе сильно распространилась.<p/>«В то время услышал Ирод (дословно) слух (<b>τ&#8052;ν &#7936;κο&#8053;ν</b>) об Иисусе». Это был Ирод Антипа, родной брат Архелая и сын Ирода I, избившего вифлеемских младенцев, родившийся от Малфаки самарянки. Часть царства Ирода, назначенная Антипе во втором завещании его отца (в первом он был назначен царем), была Галилея и Перея, где он был утвержден Августом в достоинстве тетрарха. Он был женат на дочери арабского царя Арефы, которую отверг из-за Иродиады. Имя Ирод было первоначально чисто личным, но потом перешло к двум сыновьям Ирода, Ироду Боэту и Ироду Антипе, а потом к царю Агриппе I и другим младшим членам Иродова дома. Слово «тетрарх» по-гречески следует читать <b>τερα&#8049;ρ&#967;ης</b>, а не <b>τετρ&#8049;ρ&#967;ης</b>, т. е. без элизии первого a (<i>см.</i> Бласс, Gram., § 28, 8). Вместо этого точного титула (<a href='B:490 3:1,19'>Лк 3:1,19</a>; <a href='B:490 9:7'>Лк 9:7</a>; <a href='B:510 13:1'>Деян 13:1</a>; Иосиф Флавий, «Иудейские древности», XVII, 8, 1; XXIII, 2, 3) Антипе дается в народной речи, как и другим правящим Иродам, еще неточный титул «царя» (<a href='B:470 14:9'>Мф 14:9</a>; <a href='B:480 6:14,22'>Мк 6:14,22</a>). Подобная же неточность встречается и у иудейского историка Иосифа Флавия («Иудейские древности», XVIII, 4, 3; «Жизнь», 1).<p/><b>Ирод (Великий) и его жены:</b><center><TABLE border='1' cellspacing='0' cellpadding='5'><TR><TD class='small'>1. Дорида</TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'>2. Мариам-<BR />на Макк.</TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'>3. Мариамна, дочь первосв.</TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'>4. Малфака самарянка</TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'>5. Клеопатра Иерус.</TD></TR><TR><TD class='small'> </TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'>Аристовул</TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'>Ирод Боэт (Филипп) (первый муж Иродиады</TD><TD class='small'>1. Архелай</TD><TD class='small'>2. Ирод Антипа, второй муж Иродиады</TD><TD class='small'>3. Олимпия (муж Иосиф) род. ок. 7-4 г. до Р.X.</TD><TD class='small'>Филипп тетрарх (первый муж Саломии)</TR><TR><TD class='small'> </TD><TD class='small'>1. Ирод Халкидский и жена его Мариам (род. ок. 5 г. до Р.Х.)</TD><TD class='small'>2. Агриппа (род. ок. 5 г. до Р.Х.)</TD><TD class='small'>3. Иродиада</TD><TD class='small'>Саломия (род. ок. 10 г. по Р.Х.)</TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'>Мариам, жена Ирода Халкидского, мать Аристовула, второго мужа Саломии</TD><TD class='small'> </TD></TR><TR><TD class='small'> </TD><TD class='small'>Аристовул - сын Ирода Халкидского и Мариамы</TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'> </TD><TD class='small'> </TD></TR></TABLE></div><p/>