<div><p ><div>И хотя царит полное спокойствие и благоухают тайны, одна­ко Он вновь говорит: <b>Встань, огражденная от опасностей под защи­ту скалы </b>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>), – то есть вся под защитой Моего страдания и под охраной веры. <i>Ведь они сосали мед из скалы и масло из твердой скалы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так Господь один водил его, и не было с Ним чужого бога.</span></span>Втор. 32:12</a>). Этим покровом одетые, души благочестивых уже не наги, и это для них защита. Поэтому Он говорит этой душе: <b>Ты приди, голубица Моя, под покров скалы, близ укрепления, покажи Мне лик свой и дай услышать Мне голос твой</b>. Он побуж­дает ее к доверию, чтобы она не стыдилась ни Креста Христова (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span></span>1 Кор. 1:23</a>), ни Его печати, побуждает к исповеданию веры, хочет, чтобы все ловушки были устранены, чтобы веяло доброе благоухание веры, чтобы воссиял день, чтобы тень враждебной ночи не нанесла вреда, как говорит тот, кто рядом со Христом: <i>Ночь прошла, а день прибли­зился</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ночь прошла, а день приблизился: итак отвергнем дела тьмы и облечемся в оружия света.</span></span>Рим. 13:12</a>). Потому что и сумрак века сего, который прой­дет, и день небесных веков – это Христос, Который светит Своим святым. И принимает эта душа добрые залоги любви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Исааке, или душе, 37</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>