<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Прияв таковое человеколюбие невесты, по которому она, в подражание Владыке, сама «<i>хощет всем спастися и в разум истины приити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>), Слово соделывает ее еще более досточестною, став проповедником и живописателем ее красоты. Ибо не просто изрекается похвала красе, заключающая в себе какие-либо общие хвалы красоте; но напротив того, Жених дает место в слове всем порознь частям, каждому члену сравнением и уподоблением восписуя свою особую похвалу. Говорит же так: «<b>се еси добра, ближняя Моя, се еси добра</b>», ибо, подражавшая человеколюбивому изволению Владыки, и повелевшая отроковицам выйти каждой, подобно Аврааму, «<i>от земли</i>» своей и «<i>от рода</i>» чувствилищ своих (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Авраму: пойди из земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего [и иди] в землю, которую Я укажу тебе;</span></span>Быт. 12:1</a>), чтобы увидеть чистого Жениха, носящего венец – Церковь, действительно делается она близкою к Владычней благости, любовию к ближнему приблизившись к Богу. Посему говорит ей Слово: «<b>добра еси</b>», добрым произволением приблизившись к Благому. Повторение же похвалы показывает нелживость свидетельства: ибо сугубым свидетельством подтверждать истину определяет Божественный закон. Посему сказано: «<b>се еси добра, ближняя Моя, се еси добра</b>». <br /> Но поелику вся Церковь есть «<i>едино тело</i>» Христово, а «<i>во едином телеси</i>», как говорить Апостол, «<i>мнози уды, уды же вси не тожде имут делание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо, как в одном теле у нас много членов, но не у всех членов одно и то же дело,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> так мы, многие, составляем одно тело во Христе, а порознь один для другого члены.</span></span>Рим. 12:4-5</a>), а напротив того, одного создал Бог в теле оком, а кто-либо другой насажден быть ухом, некие же по действию сил делаются руками, а некие, носящие бремена, называются ногами, а иное будет делом вкуса и обоняния, и по порядку всего, из чего составляется человеческое тело, и в общем составе тела Церкви можно находить уста, зубы, язык, сосцы, чрево, выю, а как говорит Павел, и даже «<i>мнящиися неблагообразнии быти</i>» в теле (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Напротив, члены тела, которые кажутся слабейшими, гораздо нужнее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и которые нам кажутся менее благородными в теле, о тех более прилагаем попечения;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и неблагообразные наши более благовидно покрываются, а благообразные наши не имеют <i>в том</i> нужды. Но Бог соразмерил тело, <br />внушив о менее совершенном большее попечение,</span></span>1 Кор. 12:22-24</a>); то посему точный ценитель красоты каждому из членов, нравящихся Ему в целом теле, слагает особую и приличную похвалу. <br /> Похвалы сии начинаются с главнейших членов. Ибо в членах наших что дороже глаз? Они приемлют в себя свет; ими приобретается познание друзей и неприятелей; ими различаем свое и чужое; они бывают наставниками и учителями во всяком делании, природными и неотлучными путеводителями в непогрешительном шествии; их положение выше других чувственных орудий показывает предпочтительность доставляемой ими нам пользы. Без сомнения же, известно слушателям, к каким членам Церкви относится похвала очам. Оком был Самуил «<i>прозорливец</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Прежде у Израиля, когда кто-нибудь шел вопрошать Бога, говорили так: "пойдем к прозорливцу"; ибо тот, кого <i>называют</i> ныне пророком, прежде назывался прозорливцем.</span></span>1 Цар. 9:9</a>), ибо так его называли; оком был Иезекииль, поставленный от Бога быть «<i>стражем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> сын человеческий! Я поставил тебя стражем дому Израилеву, и ты будешь слушать слово из уст Моих, и будешь вразумлять их от Меня.</span></span>Иез. 3:17</a>) ко спасению им охраняемых; око – Михей видящий и Моисей богоглаголивый, наименованный посему и «<i>богом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Но Господь сказал Моисею: смотри, Я поставил тебя Богом фараону, а Аарон, брат твой, будет твоим пророком:</span></span>Исх. 7:1</a>); очи – все поставленные в путеводство народу, которых современники именовали «<i>прозорливыми</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> тогда Господь чрез всех пророков Своих, чрез всякого прозорливца предостерегал Израиля и Иуду, говоря: возвратитесь со злых путей ваших и соблюдайте заповеди Мои, уставы Мои, по всему учению, которое Я заповедал отцам вашим и которое Я преподал вам чрез рабов Моих, пророков.</span></span>4 Цар. 17:13</a>). И ныне занимающие место сие в теле Церкви и поставленные епископствовать, в собственном смысле, именуются очами, если неуклонно будут взирать на Солнце правды, никогда не притупляя зрения делами темными, и если станут различать свое от чужого, зная, что чуждо естеству нашему все видимое и временное; свое же ему то, что предлежит нам по упованию, и обладание чем навсегда пребывает неотъемлемым. Дело очей – распознавать дружественное и неприязненное, чтобы истинного друга любить от всего сердца и всею душою и силою, «<i>совершенную же ненависть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Полною ненавистью ненавижу их: враги они мне.</span></span>Пс. 138:22</a>) оказывать врагу жизни нашей. Да и наставник в том, что должно делать, учитель полезному, руководитель в шествии к Богу в точности исполняет дело чистого и здравого ока, подобно телесным очам, предуказуя высокое житие прочим. Потому-то Слово с сего начинает восхвалять красоту невесты, и говорит «<b>очи твои голубине</b>» (точнее – голуби) (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О, ты прекрасна, возлюбленная моя, ты прекрасна! глаза твои голубиные под кудрями твоими; волосы твои - как стадо коз, сходящих с горы Галаадской;</span></span>Песн. 4:1</a>). Ибо видя, что поставленные на место очей не прикосновенны к злу, и одобрив простоту и невинность их нрава, наименовало их голубями; так как отличительное свойство голубей – невинность (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>). Или, может быть, Слово изрекает очам некую, подобную следующей, похвалу: поелику изображения всего видимого, падая на чистую зеницу, приводят в деятельность зрительную силу, то по всей необходимости, на что кто смотрит, образ того восприемлет глазом, подобно зеркалу, изображая в себе очертание видимого. Посему, когда приявший в Церкви власть заменять зрение не обращает взоров ни на что вещественное и телесное, тогда преуспевает в нем духовная и невещественная жизнь. А таковая жизнь образуется благодатию Святого Духа. Посему, самая совершенная похвала сим очам, если образ их жизни сообразен благодати Святого Духа, потому что Дух Святой – голубь. <br /> Восхваляются же два ока, чтобы в похвале участвовал целый человек: и видимый, и умопредставляемый. Посему-то Слово присовокупило к похвале и другое преимущество, сказав: «<b>кроме замолчания твоего</b>», ибо в доброй жизни иное явно, так что известно и людям, а другое сокровенно и тайно, видимо единому Богу. Посему, Кто видит «<i>несоделанное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Зародыш мой видели очи Твои; в Твоей книге записаны все дни, для меня назначенные, когда ни одного из них еще не было.</span></span>Пс. 138:16</a>) и усматривает сокровенное, Тот свидетельствует о восхваляемом лице, что в нем умалчиваемое значительнее видимого, когда говорит: «<b>очи твои</b>» голуби, «<b>кроме замолчания твоего</b>». Ибо к тому, что уже восхвалено, не принадлежит то, чему безмолвно удивляются. <br /> Но Слово, поступая далее, постепенно ведет похвалу красоте, обращая речь к волосам, и говорит: «<b>власи твои, яко стада козиц, яже открышася от Галаада</b>». Впрочем, прежде надлежит уразуметь естественное свойство волос, чтобы потом познать, какую похвалу невесте приносит в дар Слово, похваляя «<b>власы</b>». Итак, волосы на голове женской именуются у Павла «<i>славою</i>», и, как говорит он, даны жене «<i>вместо одеяния</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> но если жена растит волосы, для нее это честь, так как волосы даны ей вместо покрывала?</span></span>1 Кор. 11:15</a>). А приличным для жен одеянием признает он стыдливость и целомудрие, написав буквально так: «<i>подобает женам, обещавающимся благочестию, со стыдением и целомудрием</i>» украшать себя (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> чтобы также и жены, в приличном одеянии, со стыдливостью и целомудрием, украшали себя не плетением <i>волос</i>, не золотом, не жемчугом, не многоценною одеждою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> но добрыми делами, как прилично женам, посвящающим себя благочестию.</span></span>1 Тим. 2:9-10</a>). Посему, под волосами на голове, которые «<i>растит</i>» жена, мудростию Павловою разумеются стыдливость и целомудрие. Неприлично же и подумать, что у души, дающей обет жить богочестиво, кроме стыдливости и целомудрия, другая какая-либо слава наименована волосами, которых если не имеет жена, «<i>срамляет главу свою</i>», как говорит Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И всякая жена, молящаяся или пророчествующая с открытою головою, постыжает свою голову, ибо <i>это</i> то же, как если бы она была обритая.</span></span>1 Кор. 11:5</a>). Если же так любомудрствовал о волосах Павел, то Апостолову мысль можно будет внести и в похвалу, какая в слове о волосах восписуется Церкви, по изречению нами рассматриваемому, которое говорит: «<b>власи твои, яко стада козиц, яже открышася от Галаада</b>». Ибо Слово вменяет сим в похвалу добродетельное житие. Но к слову о волосах следует присовокупить и то, что волосы лишены всякого жизненного чувства. Ибо к приращению похвал немало служит и это, что в волосах нет ощущения ни утомления, ни удовольствия. Тело, из которого они вырастают, чувствует боль, когда их выщипывают; самый же волос, режут ли его, или жгут, или тщательно сводят каким-либо притираньем, не чувствует того, что с ним делается. А не иметь чувства свойственно мертвым. Посему, в ком не возбуждает никакого ощущения вожделеваемое в этом мире, кого не надмевают слава и честь, не оскорбляют обида и бесчестие, кто, напротив того, сохраняет себя одинаковым при том и другом из противоположных на него действий, тот есть восхваляемый у невесты волос, соделавшийся совершенно мертвым и неподвижным для всего, что в мире сем так или иначе будет на него действовать. <br /> Если же особенное преимущество волосов приравнивается стадам «<b>козиц, яже открышася от Галаада</b>», то, хотя не могли еще мы выразуметь, что надлежит знать о сем в точности, однако же догадываемся, что, как царь, ливанские древа претворив в золото, серебро и багряницу, уготовал себе одр, так добрый Пастырь умел овладеть стадами коз, и в стада овец превратить эти козьи стада с горы Галаад. А это – имя горы иноплеменников, открывающей в себе такую благодать, что и тех, которые из язычников последовали за добрым Пастырем, соделал власами, украшающими невесту, которыми, на основании предварительного взгляда, означаются целомудрие, стыдливость, воздержание и умерщвление плоти. <br /> Или, может быть, под такой взгляд на коз подходит и долгое время любомудрствовавший на горе Галаад Илия, который всего более обучал воздержною жизнию, был нищ по виду, оброс волосами, вместо мягкой какой-либо одежды прикрывался козьею кожею, Посему все, подобно оному Пророку, преспевающие в своей жизни, делаются украшением Церкви, по преобладающему ныне способу любомудрия, как бы стадами, друг с другом трудясь в деле добродетели. А что Галаад открывает такие стада, в этом заключается еще больший избыток досточудного, потому что от языческой жизни обратились мы к любомудрию по Богу. Не Сион, святая Его гора, обучил таковому житию, но народ, посвятивший себя идолам, столько изменился в жизни, что преспеяниями в добродетели украсил главу невесты. <br /> Потом в ряду похвал Слово упоминает и зубы, умалчивая пока о похвалах устам и губам, чего не должно оставлять неисследованным. Так почему же в похвалах зубы упоминаются прежде уст? Иной, может быть, скажет, с намерением в большем изяществе показать красоту, что в описании зубов скрытным образом указуется на улыбку уст; но я рассуждаю, что в похвалах красота зубов по другим видам предшествует хвалам уст. Ибо Слово после этого не оставило не восхваленными и уста, сказав: «<i>яко вервь червлена устне твои, и беседа твоя красна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> как лента алая губы твои, и уста твои любезны; как половинки гранатового яблока - ланиты твои под кудрями твоими;</span></span>Песн. 4:3</a>). Посему что же заключаю об этом? В науках наилучший порядок – сперва выучиться, а потом говорить. А кто назовет науки снедями души, тот не погрешит против истины. Как телесную пищу, размягчая зубами, делаем ее пригодною для желудка, таким же образом и в душе есть некая на мелкие части разлагающая уроки сила, посредством которой наука делается полезною для обучаемого. Посему утверждаю, что наставников, обсуждающих и разбирающих уроки, а тем делающих для нас учение удобопонятным и полезным, слово в переносном смысле называет зубами. Посему-то похвала зубам занимает первое место, а потом уже воздается хвала устам. Ибо уста не украсились бы красотою слова, если бы эти зубы люботрудным уразумением наук не вложили в уста дара слова. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1410">Апоний</a><div>Разумей: и телесную, и духовную, одинаково совершенную красоту Церкви язычников, очистившейся от привычки ко всякому телесному пороку и от поклонения множеству мерзостных идолов и обращённой к Единому Богу истинному, восхваляет [здесь] Господь Христос. Ибо первое есть красота духовная - дабы познать Творца своего; второе - дабы познать себя саму: каковою и чего ради сотворена. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апоний, <i>Изложение Песни Песней</i> 6.1<br />Сl. 0194, 6.2. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Если бы козы и шерсть или шкуры коз всегда обозначали нечистоту грешников и никогда - смирение кающихся, то никоим образом это животное не было бы к чистым причислено и не было бы сказано ради прославления невесты: <b>Волосы твои - как стадо коз</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О, ты прекрасна, возлюбленная моя, ты прекрасна! глаза твои голубиные под кудрями твоими; волосы твои - как стадо коз, сходящих с горы Галаадской;</span></span>Песн. 4:1</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>О скинии</i> 2.3<br />Сl. 1345, 2.385. </div><br /></div></p>