<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1132">Дионисий Ареопагит свт.</a><div>Божественные умопостигаемые Писания уподобляются росе, воде (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Польется как дождь учение мое, как роса речь моя, как мелкий дождь на зелень, как ливень на траву.</span></span>Втор. 32:2</a>), молоку (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я питал вас молоком, а не <i>твердою</i> пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</span></span>1 Кор. 3:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как новорожденные младенцы, возлюбите чистое словесное молоко, дабы от него возрасти вам во спасение;</span></span>1 Пет. 2:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, <i>судя</i> по времени, вам надлежало быть учителями; но вас снова нужно учить первым началам слова Божия, и для вас нужно молоко, а не твердая пища.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Всякий, питаемый молоком, несведущ в слове правды, потому что он младенец;</span></span>Евр. 5:12-13</a>), вину и меду - из-за живородной, как у воды, силы; растительной, как у молока; оживляющей, как у вина; и очищающей и сохраняющей, как у меда. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Дионисий Ареопагит, Письма 9.4<br />TLG 2798.6,9.4.10-13.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Если <b>запертый сад</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Запертый сад - сестра моя, невеста, заключенный колодезь, запечатанный источник:</span></span>Песн. 4:12</a>) - это невеста Христова, то есть Церковь, то запертое не может открыться чуждому и мирскому. И если она есть <b>запечатанный источник</b>, то пребывающий вовне, не имея доступа к источнику, не может ни пить из него, ни запечатать его. Если есть только один колодец живой воды, тот, который внутри, то пребывающий вовне не может получить жизнь и освятиться от этой воды, которую всячески использовать и пить дозволяется только тем, кто внутри.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, <i>Письма</i> 69.2<br />Сl. 0050, 69.2.1.40.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1151">Мефодий Патарский сщмч.</a><div>Такие похвалы воспевает Христос тем, которые вступили на поприще девства, изображая всех их под одним именем невесты, так как невеста должна соответствовать жениху и по названию приспособляться к нему; равно как должна быть чистою и непорочною подобно запечатанному саду, в котором растут всякие ароматы небесного благоухания, чтобы один Христос, пришедши срывал их, произросших от бестелесных семян. Ибо ничто плотское не удостаивается любви Слова, так как Оно по существу своему не услаждается ничем тленным, напр. руками, или лицом, или ногами, но взирает на невещественное и духовное и им утешается, не прикасаясь к красоте телесной.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Пир десяти дев. Прокилла. 1</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>«<b>Аще воскреснусте со Христом: горняя мудрствуйте, не земная</b>». Вот что сказует нам Глаголющий в Павле! «<i>Умросте бо</i>, – продолжает, – <i>и живот ваш сокровен есть со Христом в Бозе. Егда же Христос явится, Живот ваш, тогда и вы с Ним явитеся во славе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> о горнем помышляйте, а не о земном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Когда же явится Христос, жизнь ваша, тогда и вы явитесь с Ним во славе.</span></span>Кол. 3:1-4</a>). Посему, если дольним естеством стали мы мертвы, упование жизни преселив с земли на небо, и жизнь плотская сокрыта в нас, по приточному слову, в котором сказано: «<i>премудрии скрыют чувство</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Мудрые сберегают знание, но уста глупого - близкая погибель.</span></span>Притч. 10:14</a>), ожидаем же, что явится в нас жизнь истинная, которая есть Христос, так что и мы явимся во славе, претворившись в Божественное, то и предлагаемое теперь выслушаем, как умершие телом, а не увлекаемые сказанным к плотскому смыслу, потому что омертвевший для страстей и похотей значения речений будет относить к тому, что чисто и не растленно, мудрствуя горняя, «<i>идеже есть Христос одесную Бога седя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</span></span>Кол. 3:1</a>), в Котором нет страсти, понятия же низкие и по земле пресмыкающиеся предавая забвению. Посему выслушаем Божественные речения, которыми Слово изображает красоту непорочной невесты, выслушаем же, как бы став вне плоти и крови, претворившись в естество духовное.<br /> «<b>Что удобреста сосца твоя, сестро Моя невесто? Что удобреста сосца твоя паче вина, и воня риз твоих паче всех аромат?</b>» Что всякий, кто творить волю Божию, «<i>брат</i>» Господу, «<i>и сестра, и мати есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И, указав рукою Своею на учеников Своих, сказал: вот матерь Моя и братья Мои;</span></span>Мф. 12:49</a>), и что невинная дева, сочетавшаяся с Ним, чтобы иметь часть в нескверном брачном чертоге, в собственном смысле называется невестою, явно это всякому, не незнающему богодухновенных словес. Но, исследывая смысл сих Божественных речений, в таковом воззвании усматриваю не простую похвалу, восписуемую Словом невесте, а утверждаю, что Жених объясняет причины приращения красоты у невесты, так что не удобрела бы она при источниках добрых учений, которые Слово в переносном значении называет «<b>сосцами</b>», если бы прежде добрыми делами не сделала себя сестрою Господу, и рождением свыше обновленная в девство, не соделалась обручницею ниневестою Сочетавшегося с нею. Посему Наименовавший ее сестрою и невестою Своею сказывает причину изменения в нечто лучшее и совершеннейшее сосцов ее, не млеко уже изливающих в пищу младенцам, но на веселие совершенным источающих чистое вино, доброты которого не испортила вода корчемников. В сих же словах Жениховых, как при взаимном благодушии супругов, когда оба вознаграждают друг друга за нежное расположение, соблюдается некоторым образом исполненная любви привязанность. Жених приветствует Церковь в выражениях, подобных тем, какими она предварительно в самом начале возвеличила красоту Его. Ибо прямо в первых же словах, когда изъявляла желание, чтобы слово из Божественных уст перешло в ее уста, выразив сие загадочным словом «<i>лобзания</i>», сказала и причину своего вожделения, а именно, что «<i>блага сосца</i>» Его, щедро подаемым препобеждающие естество вина и превосходящие всякое благоухание мира и ароматов, буквально выразив сие так: «<i>блага сосца Твоя паче вина, и воня мира Твоего паче всех аромат</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Да лобзает он меня лобзанием уст своих! Ибо ласки твои лучше вина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От благовония мастей твоих имя твое - как разлитое миро; поэтому девицы любят тебя.</span></span>Песн. 1:1-2</a>). Итак, поелику и из всех иных мест Писания дознаем сие учение Божественного любомудрия, что Божество всегда бывает к нам таково, каковыми сами себя по произволению оказываем пред Богом (что благ Он для добрых, свидетельствует в пророчестве (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Как благ Бог к Израилю, к чистым сердцем!</span></span>Пс. 72:1</a>) Давид, а для уподобившихся по жизни зверям другой некто из Пророков называет Его медведицею и рысью (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И Я буду для них как лев, как скимен буду подстерегать при дороге.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Буду нападать на них, как лишенная детей медведица, и раздирать вместилище сердца их, и поедать их там, как львица; полевые звери будут терзать их.</span></span>Ос. 13:7-8</a>), загадочными сими названиями предизображая евангельское учение, по которому усматривают в словах Царя инаковое свойство стоящие одесную, и инаковое стоящие ошуюю; для одних слова сии исполнены благости и усладительны, а для других страшны и суровы, сообразно с расположением подсудимых), то и теперь делается Словом приличное воздаяние невесте: в каких выражениях прославляла она красоту Владыки, в подобных тому и ей восписана похвала Господом. И Он похваляет совершившееся к лучшему изменение в деятельности сосцов ее, а именно, что, перестав доставлять млеко, изливают не млеко, но вино, от которого в сердцах более совершенных происходит веселие, потому что не волнуются уже по младенчеству, но способны наполнять уста и извлекать доброе из чаши премудрости. <br /> Так, похвалив сосцы за обильное излияние вина, Слово присовокупляет похвалу невесте за благоухание, сказав: «<b>воня риз твоих паче всех аромат</b>». Разуметь же таковую похвалу надлежит из Святого Писания, научившись свойству того, что именуется в нем ароматами. Всякий благоуханный аромат доставляет удовольствие чувству обоняния. Посему разумеем, что Слово называет ароматами все, что, по сказанию Писания, благоуханно. Так Ной приносит жертву Богу, и «<i>обоня Господь воню благоухания</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span></span>Быт. 8:21</a>). Следовательно, жертва бывает ароматом для Бога. И после сего по закону приносятся Богу многие жертвы умилостивительные, благодарственные, спасительные, очистительные и о грехе. Все сие полагай в число ароматов, а также всеплодия, всесожжения, части отделяемые на жертвоприношение, грудь жертвы, перепонку печени, тук с почек, сверх сего ливан, пшеничную муку, смешанную с елеем, фимиам сложения и все прочее, что посредством огня приносимо было Богу, внеси в список ароматов. Посему, когда услышим, что миро невесты пред всеми ароматами удостоивается большего одобрения, дознаем из сего слова, что таинство истины, совершаемое евангельским учением, одно благоуханно пред Богом, предпочтительно всем подзаконным ароматам, как не прикрытое уже каким-либо прообразом и сению, но делающееся благоуханным в явлении истины. Ибо если какой и из прежних ароматов «<i>обоня Господь</i>», как «<i>воню благоухания</i>», то каждый из них удостоивался одобрения не по тому, что с первого взгляда и вещественно было в нем видимо, но по тому, что сим изображалось. И это ясно из сего высокого изречения у Пророка, в котором сказано: «<i>не прииму от дому твоего тельцов, ниже от стад твоих козлов. Еда бо ям мяса юнча? или кровь козлов пию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не приму тельца из дома твоего, ни козлов из дворов твоих,</span></span>Пс. 49:9</a>, 13)? Хотя много животных нередко приносилось в жертву, однако же, если и делалось это, иное нечто загадочное узаконено тебе в этом, именно, что должен ты закалать в себе страсти. Ибо сказано: «<i>жертва Богу дух сокрушен: сердце сокрушенно и смиренно Бог не уничижит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>). Посему жертва хвалы нашей прославляет Обоняющего таковую воню. Итак, поелику, превзошедши все прообразовательные ароматы закона, духовно благоухающая душа, как у Павла, который быль «<i>благоуханием</i>» Христовым (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>), и сама по жизни соделалась благоухающею и, как миро священства и фимиам сложения, прекрасно благоухая разнообразным собранием и смешением добродетелей, оказалась достойною Женихову обонянию послужить в воню благоухания, то Божественное чувство, как именует его Соломон (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ленивец говорит: "лев на улице! посреди площади убьют меня!"</span></span>Притч. 22:13</a>), к вещественным ароматам закона присовокупляет оное невещественное и чистое из добродетелей мироваримое благоухание, говоря: «<i>воня мира Твоего паче всех аромат</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От благовония мастей твоих имя твое - как разлитое миро; поэтому девицы любят тебя.</span></span>Песн. 1:2</a>). <br />***<br /><br />Так как печать доставляет неприкосновенность охраняемому ею, устрашая вора своим клеймом, а все некрадомое остается невредимым у владельца, то похвала свидетельствует здесь о самой высокой добродетели у невесты, а именно: что разум ее, сохраняемый в чистоте и бесстрастии, остается недоступным для врагов. Для своего Господа этот источник запечатлевает красота, никаким илом мыслей не возмущая прозрачность и воздухообразную тонкость сердца.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>На Песнь Песней</i> 9<br />TLG 2017.032,6.276.7-15. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1361">Пакиан Барселонский свт.</a><div>Мы знаем также <b>колодезь воды живой</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал ей в ответ: если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую.</span></span>Ин. 4:10</a>)<a href="#681072_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и <b>запечатанный источник</b>, который никаким не засыпать обвалом еретической бездны. И <b>запертый сад</b>, полный плодами, как большими, так и малыми, как дешевыми, так и дорогими.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="681072_1" class="note-item" href="#681072_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=10&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал ей в ответ: если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Женщина говорит Ему: господин! тебе и почерпнуть нечем, а колодезь глубок; откуда же у тебя вода живая?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Неужели ты больше отца нашего Иакова, который дал нам этот колодезь и сам из него пил, и дети его, и скот его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус сказал ей в ответ: всякий, пьющий воду сию, возжаждет опять,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Женщина говорит Ему: господин! дай мне этой воды, чтобы мне не иметь жажды и не приходить сюда черпать.</span></span>Ин. 4:10-15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:37-39</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Пакиан Барселонский, <i>Письма </i>3.21.2<br />PL 13:1077-1078. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>Он так исшел из своего обиталища, что девственная дверь не была отперта, и исполнилось то, о чем поется в Песни Песней: <b>Запертый сад - невеста... запечатанный источник</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Запертый сад - сестра моя, невеста, заключенный колодезь, запечатанный источник:</span></span>Песн. 4:12</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Петр Хрисолог, <i>Проповеди</i> 145<br />Сl. 0227, SL24B.145. 53. </div></div></p></div>