<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Но благовоние нарда дознали мы в сказанном выше; остается изобразить в слове загадочное значение шафрана. Наблюдавшие над силою этого цвета говорят, что он занимает средину между холодностию и горячностию и избегает неумеренности в том и другом, так что сим, может быть, загадочно преподается нам любомудрое учение о добродетели, потому что всякая добродетель есть средина между двух зол – недостатка и чрезмерности в добре. Например, о мужестве и о свободе говорят, что одно усматривается в середине между трусостию и дерзостию, а другая – между связанностию мелочами и самовольством. И утверждают, что к числу пороков принадлежат трусость и связанность мелочами по недостатку в надлежащем, а самовольство и дерзость по излишку и преступлению меры; средину же между чрезмерностию в том и другом называют добродетелию. Посему, если слово о шафран имеет какое-либо отношение к добродетели, то, сообразно с мерностию силы, объясняй себе этим неимеющее недостатка и излишества добродетельное состояние. А я рассуждаю, хотя сказанное мною будет и не так учено, что загадочное значение шафрана может быть понято гораздо ближе к учению веры. Ибо цветок воспитывается в тройной чашечке, да и самая чашечка есть цветок воздушного цвета. Когда же развернется оболочка чашечек, непременно оказываются три, сокрытые в чашечках, благоуханные и имеющие целебную силу цветка, которые величиною, красотою, благоуханием и свойством силы один другому равны, и все три показывают одно во всем и в доброцветности, как сказано, и в благоухании, и в качестве силы. Вместе с ними появляются другие три цветка, на вид желтые, но не имеющие качества служить сколько-нибудь к восстановлению здравия. Ими вводятся в ошибку неопытные, по доброцветности вместо действительного срывая негодное. Тоже делают и ныне погрешающие в вере, вместо здравых догматов избирая ухищренные лжеучения. Да изберет же суждение слушателя из того и другого объяснения, что ему угодно, или одно из двух, или то и другое. Ибо некоторым образом одно есть и то, и другое, то есть стяжание и совершенной добродетели, и Божества, так как добродетель не вне Божества. <br /> Но перейдем к обозрению прочих ароматов, по порядку упомянутых в слове. Сказано: «<b>трость и киннамон</b>», и яблоки. Яблоки – тот плод, какой приносится шипками сада у невесты, напротив того, «<b>трость</b>», как говорят, все прочее превосходить благоуханием, почему берется по закону и в священный фимиам (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> возьми себе самых лучших благовонных веществ: смирны самоточной пятьсот [сиклей], корицы благовонной половину против того, двести пятьдесят, тростника благовонного двести пятьдесят,</span></span>Исх. 30:23</a>). А «<b>киннамон</b>» по естественной некоей силе обещает много разного вида действий, из которых многие, по-видимому, выше и вероятия. Ибо говорят, когда кипит в котле вода, если коснется ее только сей аромат, вода тотчас остывает; если внесен он в жарко натопленную баню, жар в воздухе претворяет в прохладу и имеет свойство уничтожать зараждающихся от гнилости животных. Рассказывают о нем и иное сему подобное, что, кажется, превышает веру слышащих. Ибо утверждают, что, если положен в рот сонному, ничто не препятствует человеку и во время сна отвечать на предлагаемые вопросы; напротив того, спрашиваемый пребывает во сне и дает на предлагаемые вопросы бодрствующему приличные и раздельно произносимые ответы. Утверждать, что сие действительно так, не дознав опытом истины рассказываемого о растении, было бы опрометчиво и неосмотрительно. По крайней мере, поелику на каком-то таинственном основании аромат сей включен в список яблоков, не потому что на самом деле произрастают они из шипков (ибо не в такой мере чувственные сады производят из себя уста невесты), но чтобы служить ему знаком одного из понятий, входящих в похвалу невесты, то не почитаю справедливым пройти молчанием тех баснословных сказаний о киннамоне, которые теперь изложены в слове, а также, если и иное что после сего вздумается сообщить повествующим о сем аромате. Только бы сказуемым присовокуплялось нечто к похвале добродетели, потому что каждая часть повествования значительно служит к показанию совершенства жизни добродетельной. <br /> Ибо в душе обученных и рассудительных можно находить сей «<b>киннамон</b>», когда кто или пламенея похотением, или будучи одержим гневом угашает страсти сии рассудком. Или кто во время житейского сна имеет в устах этот трезвенный «<b>киннамон</b>» помысла и, подобно неусыпным и бодрственным Ангелам, обнаруживает в себе непогрешительное и невозмутимое понимание сказуемого, а в истине учения подражает неусыпающему естеству Ангелов, которых никакая необходимость какого-либо представления не отвлекает от истины; о том можно сказать, что из уст его источается «<b>киннамон</b>», при котором угашаются и воспламенение похоти, и воскипение в сердце гнева, и разум бывает чист от всякого в жизни сей сонного мечтания и смешения понятий. И никто, имея в виду невероятность рассказываемого о киннамоне, да не осуждает слова за то, что не от истины заимствует похвалу невесте. Ибо Святому Писанию нередко обычно и некоторые басни заимствовать у внешних в содействие своей цели, и без стыда из баснословного сказания упоминать некоторые имена к яснейшему указанию предлагаемой мысли. Так Писание, выражая удивление к красоте дочерей Иова, чрезмерность удивления к оной показало самыми именами, говоря, что одну «<i>нарече</i>» Иов «<i>день</i>», другую – «<i>Кассию</i>», третию же – «<i>Амалфеев рог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=42&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И нарек он имя первой Емима, имя второй - Кассия, а имя третьей - Керенгаппух.</span></span>Иов. 42:14</a>). Всякому же известно, что еллинское баснословие изобрело рассказ об Амалфие, – этой козе, которая, по баснословию, сделалась кормилицею оного Критянина (Зевеса), и у которой, когда отпал один рог, из пустоты его, как сложило баснословие, изливалось все в обилии. Посему ужели Святое Писание верило басне, рассказываемой об Амалфие? – Сие невозможно. Напротив того, свидетельствуя об изобилии Иовлевой дочери благами добродетели, оно дает о том знать сим именем, так чтобы рассудительно слушающий Писание по имени уразумел только цель похвалы, без внимания оставив в стороне баснословные рассказы, как и слыша о «<i>кассии</i>» и о «<i>дне</i>», из сих имен не ароматное какое вещество и не течение солнца над землею дознали мы, но утверждаем, что в именах содержится указание на добродетельную жизнь так наименованных, и «<i>кассиа</i>» означает чистоту и благоухание, а «<i>день</i>» – благообразие предначинаний, как говорит Апостол, что живущие в чистоте именуются «<i>чадами света</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>) и «<i>сынами дня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все вы - сыны света и сыны дня: мы - не <i>сыны</i> ночи, ни тьмы.</span></span>1 Фес. 5:5</a>).<br /> Посему и здесь также не без пользы, как служащее в похвалу невесте, включено в содержание похвал рассказываемое о «<b>киннамоне</b>», только в переносном значении. Но кто таковым уже соделался и до сей высоты похвал достиг жизнию, тот во всем показывает в себе черты Божественного образа. Сие дает видеть сказавший: со всех дерев ливанских. Ибо наблюдатели подобных вещей говорят, что ливанское дерево, из которого сочится ладон, не одного рода, но есть в деревах сих некоторая разность, с наружностию дерева изменяющая и вид аромата. Посему, кто всеми предначинаниями жизни выражает в себе Богоподобие, тот показывает в себе красоту всех дерев ливанских, которыми означаются отличительные черты Божественного образа. Но никто не делается причастником славы Божией, не став прежде сообразным «<i>подобию смерти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо если мы соединены с Ним подобием смерти Его, то должны быть <i>соединены</i> и <i>подобием</i> воскресения,</span></span>Рим. 6:5</a>). Почему похвала в списке ароматов говорит и то, что яблоки шипков суть и прочие ароматы, перечисленные в слове, и между ними «<i>смирна, алой и первыя мира</i>». Ибо ими, смирною и алоем, указывается на участие во гробе, как говорит высокое Евангелие, потому что с ними совершено погребение Вкусившего за нас смерть (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Пришел также и Никодим, - приходивший прежде к Иисусу ночью, - и принес состав из смирны и алоя, литр около ста.</span></span>Ин. 19:39</a>). А «<i>первыми мирами</i>» указывает Слово на чистоту и отсутствие всякого корчемнического подлога, как и Амос к услаждающимся этим обращается с подобною речью, говоря: «<i>пиющии процеженное вино, и первыми вонями мажущиися</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> пьете из чаш вино, мажетесь наилучшими мастями, и не болезнуете о бедствии Иосифа!</span></span>Ам. 6:6</a>); тогда как прежде сего сказал: «<i>ядущии козлища от паств, и тельцы млеком питаеми от среды стад: плещущии ко гласу пищалей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=6&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> вы, которые лежите на ложах из слоновой кости и нежитесь на постелях ваших, едите лучших овнов из стада и тельцов с тучного пастбища,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> поете под звуки гуслей, думая, что владеете музыкальным орудием, как Давид,</span></span>Ам. 6:4-5</a>), так что ни вина не возмутили подонки, ни в мир не испортила чистоты благоухания какая-либо примесь. Но там, конечно, надлежит полагать, что пророчество укоряет Израильтян, которые, упиваясь чистым учением Писания, процеженным от всяких подонков, и имея у себя неподдельное благоухание мир, и всячески наслаждаясь духовным пиршеством, ни мало не воспользовались таковыми сладостями, потому что злое произволение их и прозрачность вина претворило в мутную бродящую жидкость, и чистоту первых мир повредило примесью лукавых понятий. А здесь слово плодоношением «<b>первых мир</b>» свидетельствует невесте о неповрежденности и чистоте ее догматов. <br /> И на сем не остановились и невеста, простирающаяся к высшему, и Слово, ей содействующее к восхождению. Ибо та, из уст у которой исходят «<b>леторасли шипков</b>» и «<b>сады</b>» ароматов, сама делается теперь источником, орошающим произросшие из нее сады, и не как знаем о Павле и Аполлосе, что один насадил, а другой напоил (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я насадил, Аполлос поливал, но возрастил Бог;</span></span>1 Кор. 3:6</a>), напротив того, одна совершает два дела вместе, насаждая и напоевая сады. Или, может быть, похвала сия содержит в себе и высшую некую мысль. Ибо Слово говорит, что она – источник не какой-либо изливающейся влаги, но вертоградов, источает и изливает не какие-либо потоки вод, но самые вертограды. Так божественный Апостол источил одушевленные вертограды тем, у кого был, учением насаждая сад Церкви. <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Возвысив невесту восхождениями на такую высоту, Слово ведет ее еще выше, говоря, что одеяние ее издает благовоние, подобное благоуханию ладана, чем свидетельствует, что облеклась она во Христа - потому что концом всякого доблестного жития делается приобщение Богу, а ладаном указывается Божество. И на этом не останавливается душа, всегда руководимая Словом к высшему. Напротив того, уподобившись благовонию ладана, она делается садом наподобие рая; но не таким садом, какой был у первых людей, - распущенным и неохраняемым, но отовсюду огражденным памятованием заповеди. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>На Песнь Песней</i> 9<br />TLG 2017.032, 6.280.7-6.280.18.</div><br /></div><br />Потому, чтобы узнать нам и род растений, которые насаждаются Словом в душах верующих, [песнь] называет <b>гранатами</b> деревья, которые взращивает посылаемое из уст невесты слово. А гранат непокорен вору, выпуская колючие иглы, под неким жестким и горьким на вкус покровом содержа и воспитывая плод, который в свое время, когда он созреет и оболочка распадется, оказывается внутри приятным и красивым на вид, а также подобным меду, непротивным для вкуса, даже услаждает его чувствилище похожим на вино соком. Потому, кажется мне, что слово, посылаемое из уст невесты, в душах слушающих создает сады гранатов, чтобы мы из сказанного научились не изнеживать себя в настоящей жизни какою- либо вольностью и роскошью, но избирать жизнь, изможденную воздержанием. Ибо в таком случае недоступен будет для воров плод добродетели, будучи огражден твердою корою воздержания, честным и суровым состоянием, как бы некими иглами терний язвя приближающихся с недоброй целью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>На Песнь Песней</i> 9<br />TLG 2017.032, 6.282.8-283.7.</div></div></p></div>