<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Запертый сад - сестра моя, невеста, заключенный колодезь, запечатанный источник:</span></span>Песн. 4:12</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1375">Фирмилиан Кесарийский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Запертый сад - сестра моя, невеста, заключенный колодезь, запечатанный источник:</span></span>Песн. 4:12</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Потом Слово на самый верх возводит невесту похвалами, назвав ее кладязем «<b>воды живы</b>» и «<b>истекающие от Ливана</b>». Ибо сие из Святого Писания дознали мы об Естестве животворящем: то пророчество говорит от лица Божия: «<i>Мене оставиша, источника воды живы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>), то Господь сказал Самарянке: «<i>аще бы ведала еси дар Божий, и Кто есть глаголяй ти: даждь Ми воду пити, ты бы просила у Него, и дал бы ти воду живу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал ей в ответ: если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую.</span></span>Ин. 4:10</a>), и «<i>аще кто жаждет, да приидет ко Мне, и пиет. Веруяй в Мя, якоже рече Писание, реки от чрева его истекут воды живы. Сие же рече о Дусе, Егоже хотяху приимати верующии в Него</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:37-39</a>). Итак, под водою живою везде разумеется естество Божеское, а здесь не лживое свидетельство Слова подтверждает, что невеста – кладязь воды, которая течет от Ливана. Сие-то всего удивительнее, потому что все кладязи имеют постоянно собранную в них воду, одна невеста имеет в себе воду изливающуюся, так что в ней и глубина кладязя, и непрестанная подвижность реки. Ибо кто, как должно, изобразит показуемые чудеса, как бы в следствие совершившегося теперь в ней уподобления? Может быть, ей нечем превзойти себя, во всем уподобившись первообразной красоте. Ибо в точности, как источник, стала подобна Источнику, как жизнь – Жизни, как вода – Воде. Живо Слово Божие, жива и душа, приявшая Слово. Та Вода течет от Бога, как говорит Источник: «<i>от Бога изыдох, и приидох</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус сказал им: если бы Бог был Отец ваш, то вы любили бы Меня, потому что Я от Бога исшел и пришел; ибо Я не Сам от Себя пришел, но Он послал Меня.</span></span>Ин. 8:42</a>). А она содержит в себе вливающееся в кладязь души, и чрез это делается сокровищницею оной живой воды, лиющейся, или лучше сказать, как выразилось Слово, истекающей (точнее: истекающей с шумом) от Ливана, причастниками которой да будем и мы, приобретя оный кладязь, чтобы по заповеди, данной премудростию, пить нам свою, а не чужую воду (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пей воду из твоего водоема и текущую из твоего колодезя.</span></span>Притч. 5:15</a>) о Христе Иисусе Господе нашем. Ему слава во веки веков! Аминь.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Возвысив невесту восхождениями на такую высоту, Слово ведет ее еще выше, говоря, что одеяние ее издает благовоние, подобное благоуханию ладана, чем свидетельствует, что облеклась она во Христа - потому что концом всякого доблестного жития делается приобщение Богу, а ладаном указывается Божество. И на этом не останавливается душа, всегда руководимая Словом к высшему. Напротив того, уподобившись благовонию ладана, она делается садом наподобие рая; но не таким садом, какой был у первых людей, - распущенным и неохраняемым, но отовсюду огражденным памятованием заповеди. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>На Песнь Песней</i> 9<br />TLG 2017.032, 6.280.7-6.280.18.</div><br /></div><br />Потому, чтобы узнать нам и род растений, которые насаждаются Словом в душах верующих, [песнь] называет <b>гранатами</b> деревья, которые взращивает посылаемое из уст невесты слово. А гранат непокорен вору, выпуская колючие иглы, под неким жестким и горьким на вкус покровом содержа и воспитывая плод, который в свое время, когда он созреет и оболочка распадется, оказывается внутри приятным и красивым на вид, а также подобным меду, непротивным для вкуса, даже услаждает его чувствилище похожим на вино соком. Потому, кажется мне, что слово, посылаемое из уст невесты, в душах слушающих создает сады гранатов, чтобы мы из сказанного научились не изнеживать себя в настоящей жизни какою- либо вольностью и роскошью, но избирать жизнь, изможденную воздержанием. Ибо в таком случае недоступен будет для воров плод добродетели, будучи огражден твердою корою воздержания, честным и суровым состоянием, как бы некими иглами терний язвя приближающихся с недоброй целью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>На Песнь Песней</i> 9<br />TLG 2017.032, 6.282.8-283.7.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Что же это за источник запечатленный? И что значит кладязь воды живы? Это сам Спаситель, о Котором написано: яко у Тебе источник живота (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>).</div></p>