<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Итак, в рассуждении зубов постигли мы эту причину порядка похвал; теперь время исследовать и самую похвалу, а именно, что красота зубов уподоблена остриженным стадам, которые все, едва только вышли из купели, равно восхищаются двойничными родами. Похвала же буквально читается так: «<b>зубы твои, яко стада остриженных, яже изыдоша из купели, вся двоеплодны, и неродящия несть в них</b>». Посему, если примем во внимание одно то, что в примере понимается телесно, то не знаю, почему кто-либо назовет служащим к похвале зубов это сравнение их с многородящими стадами. В похвалу зубам ставится их крепость и стройное положение, и то, что они твердо гладким и стройным рядом укоренены в деснах. Какую же красоту зубов изображают своим подобием стада, выходящие из купели с порождением двойней и рассыпавшиеся по лесистым холмам, сего невозможно понять с первого взгляда. Зубы поставлены в ряд, стройно касаясь друг друга, а козы рассеяны, отделяемые одна от другой потребностию в пастбище. Притом, так как зуб по природе обнажен, то не идет с ним и в сравнение, что носит на себе руно.<br />Посему должно исследовать, почему украшающий похвалами стройность зубов сравнивает красоту их с двоеплодными стадами, на которых острижено руно и нечистота тела омыта в купели. Поэтому, что же примыслим в объяснение сего? Те, которые Божественные тайны более ясным истолкованием дробят до того, что духовная сия пища делается удобоприемлемою для тела Церкви, исправляют сим должность зубов, приемля в уста свои жесткий и плотно сложенный хлеб слова, и подробным обозрением делая удобоснедным для душ вкушающих. Так (ибо лучше мысль сию представить в примерах) блаженный Павел сперва просто, без приготовления, как неприправленный какой кусок, предлагает нам заповедь из закона, говоря: «<i>да не заградиши устен вола молотяща</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо в Моисеевом законе написано: не заграждай рта у вола молотящего. О волах ли печется Бог?</span></span>1 Кор. 9:9</a>), потом, умягчив толкованием, понятным делаеть намерение закона, говоря: «<i>еда о волех радит Бог? Или нас ради всяко написася</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Или, конечно, для нас говорится? Так, для нас это написано; ибо, кто пашет, должен пахать с надеждою, и кто молотит, <i>должен молотить</i> с надеждою получить ожидаемое.</span></span>1 Кор. 9:10</a>)? Много и иных подобных сему мест, например: «<i>Авраам два сына име, единаго от рабы, а другаго от свободныя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо написано: Авраам имел двух сынов, одного от рабы, а другого от свободной.</span></span>Гал. 4:22</a>). Вот хлеб неприправленный!<br /> Но Апостол, раздробляя его, несколько удобоснедным делает для питаемых, переносит сказание на два Завета: «<i>один... рождающий в рабство</i>», другой освобождающий от рабства (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span></span>Гал. 4:24-26</a>). Так и весь закон (не будем длить времени, говоря о всем порознь), Апостол, взяв, как дебелое какое тело, размягчает своим на него взглядом, из плотского делая его духовным и говоря: «<i>вемы, яко закон духовен есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо мы знаем, что закон духовен, а я плотян, продан греху.</span></span>Рим. 7:14</a>). Посему, что приметили мы в рассуждении Павла, заменяющего собою для Церкви потребность зубов тем, что до тонкости уясняет догматы, то скажем и о всяком, в подражание Павлу, уясняющем нам тайну. Посему зубами служат для Церкви те, которые размягчают и пережевывают для нас неприправленные злаки Божественных словес. Как Божественный Апостол изображает жизнь желающих «<i>добра дела епископства</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Верно слово: если кто епископства желает, доброго дела желает.</span></span>1 Тим. 3:1</a>), перечисляя подробно, каким надлежит быть приявшему на себя священство, а при всем том иметь и дар учительства, так и здесь Слово от поставленных в Церкви на сие служение – быть зубами, требует, чтобы прежде всего были пострижены, то есть обнажены от всякой вещественной тяготы, потом в купели совести омыты от всякой скверны плоти и духа, сверх же сего всегда восходили в преспеянии и никогда не увлекались обратно в бездну, а напоследок, чтобы они во всяком виде добродетели восхищались двоеплодием благих порождений, и ни в каком роде добрых предначинаний не были неродящими. <br />Двойной же приплод загадочно указывает на то, что заслуживает одобрение умопредставляемое в нас с той и другой стороны, так что таковые зубы двоеплодны, рождая в душе бесстрастие, а в телесной жизни благоприличие. <br />***<br />Теперь время исследовать и самую похвалу. А именно, что красота <b>зубов</b> уподоблена остриженным стадам.‹…› Если примем во внимание одно то, что в примере понимается телесно, то не знаю, почему кто-либо назовет служащим к похвале зубов это сравнение их с многочисленными стадами. ‹…› Поэтому что же помыслим в объяснение этого? Те, которые Божественные тайны более ясным истолкованием дробят до того, что духовная эта пища делается удобоприемлемою для тела Церкви, выполняют этим назначение зубов, принимая в уста свои жесткий и плотный хлеб слова [Писания] и подробным изучением делая его более приемлемым для душ вкушающих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>На Песнь Песней</i> 7<br />TLG 2017, 032.6.224.17-226.2.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Владыка всех принимая нелицемерное произволение души, возгласит: <i>Се еси добра, искренняя моя, се еси добра</i>; <b>зубы твои яко стада остриженных</b> по чистосердечному исповеданию твоему, и после того: <b>вся двоеплодны</b> по двоякой благодати, совершаемой, т. е. водою и Духом, и возвещаемой в Ветхом Завете и Новом.<br /><i>Поучения огласительные, 3</i><br />***<br /><b>Зубы твои - как стадо выстриженных овец</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> зубы твои - как стадо выстриженных овец, выходящих из купальни, из которых у каждой пара ягнят, и бесплодной нет между ними;</span></span>Песн. 4:2</a>) по чистосердечному исповеданию твоему, и после того: ... <b>из которых у каждой пара ягнят</b> по двоякой благодати, совершаемой водою и Духом и возвещаемой в Ветхом Завете и Новом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, <i>Огласительные слова</i> 3.12<br />TLG 2110.003, 3.16.10-14. </div><br /></div></p>