<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пришел я в сад мой, сестра моя, невеста; набрал мирры моей с ароматами моими, поел сотов моих с медом моим, напился вина моего с молоком моим. Ешьте, друзья, пейте и насыщайтесь, возлюбленные!</span></span>Песн. 5:1</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div> Я узнаю моего Христа также благодаря имени Жениха, о Котором псалом говорит:<i> Он выходит, словно жених из брачного чертога, от края неба Его появление, и шествие Его до края его,</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оно выходит, как жених из брачного чертога своего, радуется, как исполин, пробежать поприще:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> от края небес исход его, и шествие его до края их, и ничто не укрыто от теплоты его.</span></span>Пс. 18:6-7</a>)– Который, радуясь Отцу, говорит: Пусть ликует душа Моя в Господе; ибо Он облек Меня в облачение спасения и в одежду радости, словно жениха, увенчал Меня митрой, словно невесту (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня, как на жениха возложил венец и, как невесту, украсил убранством.</span></span>Ис. 61:10</a>)<a href="#681016_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо Он к Себе причисляет и Церковь, о которой Тот же Дух говорит Ему:<i> Ты облечешься всем этим, как убранством невесты</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Возведи очи твои и посмотри вокруг, - все они собираются, идут к тебе. Живу Я! говорит Господь, - всеми ими ты облечешься, как убранством, и нарядишься ими, как невеста.</span></span>Ис. 49:18</a>). <br />Христос также приглашает к Себе эту невесту устами Соломона на основании призвания язычников, если только ты читал это: <b>Приди, невеста, из Ливана, –</b> уместно упомянув Ливан, гору, название которой у греков служит для обозначения фимиама<a href="#681016_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, ибо Он берет Себе Церковь в невесты из идолопоклонства.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="681016_1" class="note-item" href="#681016_1">1</a> Кройманн предполагает здесь лакуну: «украсил Меня убранством».<br /></li><li><a id="681016_2" class="note-item" href="#681016_2">2</a> Λίβανος – Ливан, горная цепь в Сирии; λίβανος – ладанное дерево; ладан. </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против Маркиона, 4.6.7-8</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Великий Апостол, описавший коринфянам великие видения, когда, как говорил, пришел в недоумение об естестве своем, телом ли оно было или мыслию, во время тайноводства в раю, свидетельствуя о сем, говорит: «<i>себе не у помышляю достигша, но</i>» еще «<i>в предняя простираюся</i>», предавая забвению предшествовавшее (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Братия, я не почитаю себя достигшим; а только, забывая заднее и простираясь вперед,</span></span>Флп. 3:13</a>), то есть, и после оного третьего неба, которое познал он один (потому что Моисей ничего не поведал о нем в книге миробытия), и по неизреченном слышании таин рая, простирается еще к высшему и не прекращает восхождения, приобретенного блага не полагая пределом вожделению, а сим, как думаю, научая нас, что, хотя и много всегда обретается оного блаженного естества благ, однако же непрестанно приобретаемого в бесконечное число крат больше то, что еще выше, и это всегда бывает с причащающимся благ, по причине во всю вечность веков продолжающегося в причастниках приращения все больших и больших благ. Ибо чистый сердцем, по нелживому слову Владыки, видит Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>) всегда, по мере силы, столько приемлет разумения, сколько может вместить. Неопределимое и неуловимое в Божестве остается за пределами всякого постижения, потому что великолепию славы «<i>несть конца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Велик Господь и достохвален, и величие Его неисследимо.</span></span>Пс. 144:3</a>), как свидетельствует пророк. Божество всегда тождественно и всецело умопредставляется на одной и той же высоте, как и великий Давид, полагавший благие «<i>восхождения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блажен человек, которого сила в Тебе и у которого в сердце стези направлены [<i>к Тебе</i>].</span></span>Пс. 83:6</a>) «<i>в сердце</i>» и восходившии всегда «<i>от силы в силу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> приходят от силы в силу, являются пред Богом на Сионе.</span></span>Пс. 83:8</a>), воззвал к Богу: «<i>Ты же вышний во век Господи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=91&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты, Господи, высок во веки!</span></span>Пс. 91:9</a>), сим изречением, как думаю, давая разуметь, что во всю вечность нескончаемого века стремящийся к Тебе, хотя непрестанно делается большим и высшим себя самого, соразмерно этому всегда возрастая в восхождении благ; но Ты тот же Вышний, во век пребываешь, и никогда не может показаться восходящим вверх, будто бы стал Ты ниже для них, потому что Ты всегда в равной мере выше и превосходнее силы возвышаемых, Итак, сему-то, по нашему понятию, учит Апостол об естестве неизреченных благ, говоря, что оного блага око не познает, хотя бы и непрестанно видело, потому что видит не сколько есть, но сколько можно оку вместить, и ухо не слышит в полной мере означаемого, хотя бы слухом и непрестанно воспринимало слово; и на сердце человеку не входит, хотя бы чистый сердцем и видел всегда сколько можно, потому что, хотя вновь постигаемое больше всего постигнутого прежде, однако же оно не определяет собою искомого, но конец обретенного служит началом для восходящих к обретению высшего. И восходящий никогда не останавливается, от одного начала заимствуя другое начало, и начало всегда большего не заканчивается самим собою, потому что пожелание восходящего не останавливается на познанном, но душа, в следствие другого еще большего пожелания, восходя по порядку к новому высшему, шествует всегда от высшего к высшему до беспредельности. <br /> Но после такого разъяснения сих понятий время присовокупить обозрение божественных слов: «<b>гряди от Ливана, невесто, гряди от Ливана, прииди и прейди из начала веры, от главы Санира и Аермона, от оград львовых, от гор пардалеов</b>». Посему, что же примечаем в этом? Источник благ всегда привлекает к Себе жаждущих, как в Евангелии говорит Сей Источник: «<i>аще кто жаждет, да приидет ко Мне и пиет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>). В словах сих не положил Господь предела ни жажде, ни стремлению к Нему, ни наслаждению питием, напротив того, не назначив определенного времени в повелении, сим самым подает совет непрестанно и жаждать, и пить, и иметь к Нему стремление. А вкусившим уже и на опыте дознавшим, «<i>яко благ Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вкусите, и увидите, как благ Господь! Блажен человек, который уповает на Него!</span></span>Пс. 33:9</a>), вкушение сие делается как бы неким убеждением приобщиться большего. Посему никогда не оскудевает для восходящего предлагаемый ему совет, привлекающий всегда к большему. Ибо припомним о побуждении Слова, какое в сказанном прежде уже неоднократно делает невесте: «<i>прииди, ближняя Моя</i>», – говорит Оно; и еще: «<i>прииди, голубице Моя</i>»; и: «<i>прииди в покрове каменне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> смоковницы распустили свои почки, и виноградные лозы, расцветая, издают благовоние. Встань, возлюбленная моя, прекрасная моя, выйди!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Голубица моя в ущелье скалы под кровом утеса! покажи мне лице твое, дай мне услышать голос твой, потому что голос твой сладок и лице твое приятно.</span></span>Песн. 2:13-14</a>). И другие подобные воззвания, побуждающие и привлекающие к вожделению бoльших благ, сделав душе; засвидетельствовав, что душа, восходящая к Нему, уже во всем непорочна, сказав: «<i>вся добра еси и порока несть в тебе</i>», чтобы, возгордившись сим свидетельством, не встретила в сем препятствия в восхождении к большему, снова убедительным сим гласом повелевает восходить, вожделевая выспренних благ, и говорит: «<b>гряди от Ливана, невесто</b>». А смысл сказанного таков: прекрасно в предшествовавшее сему время последовала ты Мне, – говорит Слово, – и пришла за Мною «<b>к горе смирней</b>»: потому что «<i>спогреблась Мне крещением в смерть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо умерший освободился от греха.</span></span>Рим. 6:7</a>); сопровождала Меня и к «<b>холму Ливанску</b>»; ибо совостала со Мною и возвысилась в общении Божества, на которое указует имя Ливана. Взойди же с них и на другие горы, преспевая и возвышаясь ясным ведением. Посему «<b>гряди от Ливана</b>», – говорить Слово (не уневещиваемая только, но уже «<b>невесто</b>») – ибо невозможно сожительствовать Мне с тем, кто смирною смерти не изменен в божественность Ливана. Поелику стала ты уже на этой высоте, то не останавливайся в восхождении, как будто чрез это достигшая уже совершенства. Началом веры служить тебе этот Ливан, которого приобщилась ты воскресением, – но и началом в шествии к высшим благам. Посему «<b>из</b>» сего «<b>начала</b>», которое есть вера, «<b>прииди и прейди</b>», то есть, и теперь продолжай идти, и, непрестанно продолжая шествие, не прекращай таковых восхождений.<br /> Буквально же читается так: «<b>прииди и прейди из начала веры, от главы Санира и Аермона</b>». Сим указует Слово на тайну рождения свыше. Ибо отсюда, как сказывают, вытекают источники Иордана; за ними лежит эта гора, разделяемая на два гребня, которым приданы сии имена: Санир и Аермон. Итак, поелику из сих источников составившийся поток сделался для нас началом обожения, то посему-то невеста слышит от призывающего ее к Себе сии слова: «<b>гряди от Ливана, из начала веры, от главы</b>» сих высот, откуда проистекли для тебя источники таинства, Весьма же кстати присовокупляет Слово упоминание о львах и леопардах (или пардалах) чтобы прибавлением скорбного сделать более приятным наслаждение тем, что увеселяет. Человек, сложив с себя некогда Божественный образ, по подобию бессловесной природы изменился в зверя, по причине лукавых своих предначинаний, став леопардом и львом. Ибо, кто увлечен львом, подстерегающим в ограде, как говорит Пророк (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> подстерегает в потаенном месте, как лев в логовище; подстерегает в засаде, чтобы схватить бедного; хватает бедного, увлекая в сети свои;</span></span>Пс. 9:30</a>), и в сети его смирен, тот, как скоро превозможет естество зверя, преобразуется в его природу, по сказанному: «<i>подобни им да будут творящии я, и вси надеющиися на ня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Подобны им да будут делающие их и все, надеющиеся на них.</span></span>Пс. 113:16</a>). А подобно сему делается леопардом, кто житейскими сквернами запятнал душу. Итак, поелику было время, когда в этом состоянии находилось человечество, содержимое в заблуждении идолослужением, иудейским обольщением и разнообразною злобою грешников, а после Иорданом, Смирною и Ливаном возвышено до того, что уже превыспренно шествует с Богом, то по сей причине Слово увеличивает веселие, доставляемое настоящими благами, присовокуплением описания бывших некогда печалей, какие ощущала душа прежде Ливана и начала веры, прежде нежели познаны нами Иорданские таинства. Как мирная жизнь бывает приятнее после войны, услаждаемая грустными рассказами, и как благо здравия более услаждает чувствилища нашего тела, если природа из какого-либо болезненного состояния снова приходит сама в себя, так добрый Жених, устрояя, чтобы блага веселия для приходящей к Нему души получили большую силу и стали многочисленнее, не только показывает невесте еe красоту, но и напоминает в слове о страшном зверином виде, чтобы тем паче услаждалась настоящими добротами, дознав по сравнению, из чего и во что она изменена. А может быть, что этим и другое некое благо промыслительно уготовляется невесте. Поелику Слову угодно, чтобы мы, по природ переменчивые, своею переменчивостию не увлекались в зло, а напротив того, при непрестанном возрастании в лучшем, изменяемость сию обращали в содействие себе при восхождении к высшему, так чтобы по изменяемости природы нашей преспевать нам в неизменяемости во зло, то по сему самому Слово, как бы наставником и стражем каким для устранения нас от худых дел, придало нам памятование об обладавших некогда нами зверях, чтобы с отвращением от худшего преспевали мы неуклонностию и неизменностию в добре, не останавливаясь при обращении к лучшему, и не обращаясь к злу. Посему-то Жених повелевает невесте придти от Ливана, напоминает ей об ограде львов, в которой водворялась, и описывает в слове горы леопардов, на которых пребывала, когда питалась вместе с зверями. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div>В Песни Песней сказано: «<b>от главы Санира и Аермона</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Со мною с Ливана, невеста! со мною иди с Ливана! спеши с вершины Аманы, с вершины Сенира и Ермона, от логовищ львиных, от гор барсовых!</span></span>Песн. 4:8</a>). А «<i>Санир</i>» значит «путь светильника», «<i>Аермон</i>» же – «приношение», и под «главою» Соломон разумеет рассудок наш. Посему всецело принесем себя самих в дар Богу, неленостно шествуя предстоящим нам путем тесным и дальним, просветив душевные очи светильником Божиих заповедей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>1.325. Монаху Иларию.<br /></div><br /></div></p>