<p ><div><b>Как виноград в пустыне, Я нашел Израиля; как первые ягоды смоковницы на верхушке ее, Я увидел отцов ваших; но они пошли к Веелфегору, и удалились для посрамления и стали мерзкими, как то, что они возлюбили. LХХ: Как виноград в пустыне. Я нашел Израиля, и как фигу раннюю на смоковнице, Я увидел отцов их; но они пошли к Веелфегору, и удалились для посрамления и стали мерзкие, как те, которые были любимы.</b> Вместо этого в других списках мы читаем: и те, которые были любимы, стали как мерзкие, что более соответствует истине. Когда вся земля была пустынею и не знала Бога, Я нашел, говорит, народ Израильский, как виноград в пустыне, и [затем] говорит, как Он нашел его: как первые ягоды смоковницы на верхушке ее, Я увидел отцов их. Таким образом в Аврааме, Исааке и Иакове был найден народ. И заметь ту особенность, что отцов Он увидел, а народ Он нашел, и как там, так и здесь есть виноградник и смоковница, под которыми, как говорится [в Писании], отдыхает уповающий на Господа. Но, по изведении из Египта, они блудодействовали с мадианитянами и пошли к Веелфегору, идолу моавитскому, которого мы можем назвать Прианом. Веелфегор означает именно идола похоти, имеющего кожу на устах, то есть на краю, что указывает на срамный мужской член. И так как они пошли к Веелфегору, то удалились от Бога, предавшись посрамлению своему, то есть идолу, так что они стали служить тому, по причине чего удалились от Бога, согласно с написанным: имже бо кто побежден бывает, сему и работен есть (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Обещают им свободу, будучи сами рабы тления; ибо, кто кем побежден, тот тому и раб.</span></span>2 Пет. 2:19</a>), и как служащие объядению имеют чрево богом (Филипп. гл. 3), так служащие похоти имеют Веелфегора богом. И стали они, говорит, мерзкими, как то, что они возлюбили, согласно с написанным в Псалмах:<i> подобни им да будут творящии я и вси надеющиися на ня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дом Израилев! благословите Господа. Дом Ааронов! благословите Господа.</span></span>Пс. 134:19</a>), так что они называются не только идолослужителями, но и идолами. Господь, сказавший при страдании Своем: Я топтал точило один, и из народов никого не было со Мною (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Я топтал точило один, и из народов никого не было со Мною; и Я топтал их во гневе Моем и попирал их в ярости Моей; кровь их брызгала на ризы Мои, и Я запятнал все одеяние Свое;</span></span>Ис. 63:3</a>), и в псалме:<i> спаси мя, Господи, яко оскуде преподобный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 11:1</a>), когда во воем мире господствовал грех, когда народы не знали Бога, а Израиль отверг Того, кого он прежде знал, сначала в апостолах и в мужах апостольских нашел Израиля, — народ христианский, который умом видит Бога, и насытился сладчайшими плодами их, виноградом и фигами, которые в особенности бывают приятными по причине их редкости, — если их находят в пустыне или в такое время, когда они обыкновенно еще не бывают зрелыми. Но они, то есть те из Израиля, которые [ложно] присвояют себе имя христиан (потому что нельзя относить это к отцам), пошли к идолу Веелфегору, имеющему кожу на устах. Ибо все то, что говорит еретик, смертоносно и далеко от слова Бога живого. Или они предались похоти, потому что трудно встретить еретика, который любил бы целомудрие, — не в том смысле, что они не выказывают его постоянно на словах, а в том, что не соблюдают его в совести, потому что они одно говорят, а другое делают. Поэтому и от Бога они удалились, и слава их обратилась в посрамление, и стали мерзкими те, которые прежде были любимыми в лице их отцов. Если же мы предпочтем чтение: стали мерзкие, как те, которые были любимы, хотя этого в еврейском тексте нет, то можем сказать, что такими же стали язычники, которые мерзки, как и еретики, бывшие прежде любимыми в лице отцов, то есть и те и другие одинаково мерзки и преступны.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 271-272 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
