<div><p ><div><b>Дай им, Господи: что Ты дашь им? дай им утробу бездетную и сухие сосцы. </b><br />Таким же образом [перевели] и LХХ. Если мы злоупотребляем тем, что Бог дал нам для благословения [Господа], и делаем употребление, противное тому, для которого это дано нам, то является полезным отнятие этого от нас. Так, язык дан нам для прославления Господа Бога и для выражения добрых [мыслей], но если кто-либо злоупотребляет им для богохуления, то против такого псалмопевец обращается к Господу с молением: <i>неми да будут устне льстивые, глаголющая на праведного беззаконие гордынею и уничижением </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Да онемеют уста лживые, которые против праведника говорят злое с гордостью и презреньем.</span></span>Пс. 30:19</a>), и в другом месте: <i>да потребит Господь вся устне льстивые, язык велеречивый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Истребит Господь все уста льстивые, язык велеречивый,</span></span>Пс. 11:4</a>). Так как Ефрем хвастался утробою, зачатием, рождением и многочисленностию народа, то пророк обращается с молением к Господу и говорит: дай им, Господи, и на вопрос: что Ты дашь им! он сам себе отвечает, тотчас же прибавив: дай им утробу бесплодную и сухие сосцы, чтобы они не имели повода к кичливости и чтобы были постыжены в том, что обыкновенно ставили себе в похвалу. Очевидно, что все это можно понимать и в отношении к учителем противных учений, которые тщеславятся многочисленностию своих приверженцев и теми детьми, которых они воспитали для погибели, чтобы вывесть их из Церкви и привесть к убийце. Ибо диавол умерщвляет всех тех детей, которые рождаются чрез заблуждение. О душе такого рода говорится: <i>блажена есть неплоды неоскверненная, яже не позна ложа во гресе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Блаженна неплодная неосквернившаяся, которая не познала беззаконного ложа; она получит плод при воздаянии святых душ.</span></span>Прем. 3:13</a>). И действительно, блажен тот член Церкви, который не рождал детей чрез заблуждение, подобно еретикам. И к другом месте мы читаем: <i>лучше бесчадство с добродетелию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Лучше бездетность с добродетелью, ибо память о ней бессмертна: она признается и у Бога и у людей.</span></span>Прем. 4:1</a>). Ибо от законопреступного ложа семя исчезнет. Аще бо долгоживотни будут, ни во чтоже вменятся и бесчестна напоследок старость их (ibid. 3, 16—17]. Ибо плодородие и многочисленность нечестивых не послужат ни к чему полезному. Мы, конечно, не должны думать, что пророк просил [Господа дать Ефрему] бесплодную утробу и сухие сосцы в телесном смысле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 275-276 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>