<p ><div><b>Пришли дни посещения, пришли дни воздаяния твоего; пусть узнает Израиль глупого пророка, безумного мужа вдохновенного по причине множества беззаконий твоих и великого безумия. LХХ: Пришли дни отмщения, пришли дни воздаяния твоего и будет огорчен Израиль, как пророк безумный, человек, обладавший вдохновениием; по причине множества беззаконий твоих умножилось безумие твое. </b><br />И к этом месте встречается обычная ошибка; ибо где мы перевели <i>пусть узнает Израиль</i>, то есть израильтяне, и где в еврейском тексте стоит jadar, там LХХ перевели <i>и будет огорчен</i>, приняв букву иод за вав и вместо далета прочитав реш; в первом чтении это слово означает <i>знание</i>, а во втором — <i>огорчение </i>или <i>зло</i>. Итак пришли дни посещения, о которых выше сказано: что будете делать в торжественный день и в день праздника Господня? Пришли дни воздаяния. Теперь должен узнать значение своих слов ты, Израиль, называвший пророка, говорившего тебе истину и пророчествовавшего чрез Духа Святого, глупым и безумным, подобно тому, как в Рамофе Галаадском вельможи (ргinciреs) говорили Ииую: <i>что яко вниде неистовый сей к тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И вышел Ииуй к слугам господина своего, и сказали ему: с миром ли? Зачем приходил этот неистовый к тебе? И сказал им: вы знаете этого человека и что он говорит.</span></span>4 Цар. 9:11</a>)? По причине множества беззаконий твоих и злодеяний, которым ты долго и с неистовством предавался, ты должен сознаться, что не пророк Мой, но ты сам был безумным, стараясь о том, чтобы попирать Мои слова. Вместо безумия Акила перевел ἐγκότησιν, что мы по-латыни можем передать чрез irасundiаm (гнев) или memoriam doloris (памятование об огорчении). Под днем мщения и воздаяния некоторые толкователи понимают день суда, когда будет огорчен Израиль, который хвастается теперь тем, что он видит Бога, но он не водится Духом Святым, а увлекается [духом] бесовским в разные стороны, не зная того, что он говорит, — называя Сына Божия тварью, отрицая божество Духа Святого и утверждая, что иной благой Бог и иной Творец мира; их безумие весьма разнообразно, потому что и беззакония их были чрезвычайно многочисленны. Где мы сказали <i>глупого пророка</i>, там LХХ перевели <i>лжепророки</i>. Чтобы, вследствие частого повторения одного и того же, не показаться не доверяющими благоразумию читателя, мы вкратце напомним, что все то, что у этого пророка говорится об Израиле и Ефреме, должно относить к еретикам, которые по истине безумствуют, говоря ложь против Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 268-269 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
