<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Беззакония, в которых пророк, по повелению Божию, должен обличать Иудеев, тем возмутительнее, что прикрываются благовидною наружностию. Если судить об Иудеях на основании впечатлений, производимых внешним их поведением, их невидимому не за что обличать. Они, говорит Господь, <b>день от дне</b>, т.-е. ежедневно, <b>Мене ищут и разумети пути Моя желают</b>. Подвергаясь разным общественным бедствиям, они не понимают, за какия вины Господь наказывает их, и приступают к Богу (<b>ищут</b>) с выражением желания, чтобы Он открыл им <b>пути Свои</b>,—открыл им чрез пророка, почему Господь так, а не иначе поступает,—чтобы дал им некоторый отчет в Своих действиях в отношении к ним. Требование такого отчета дерзко, но они почитают это требование делом справедливости, <b>яко людие правду сотворшии</b>, ведущие неукоризненную жизнь, <b>и суда Бога своего не оставившии</b>, — не отступающие от законов и постановлений (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак люби Господа, Бога твоего, и соблюдай, что повелено Им соблюдать, и постановления Его и законы Его и заповеди Его во все дни.</span></span>Втор. 11:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> [Моисей] возопил к Господу, и Господь показал ему дерево, и он бросил его в воду, и вода сделалась сладкою. Там <i>Бог</i> дал <i>народу</i> устав и закон и там испытывал его.</span></span>Исх. 15:25</a>), данных Богом чрез Моисея, определяющих деятельность человека в жизни религиозной, нравственной и гражданской. Уверенные в правоте своей пред Богом, они просят у Него <b>суда праведна</b>, говоря Ему как бы так: если мы правы пред Тобою и ведем жизнь, согласную с Твоими заповедями, то и Ты должен поступать с нами справедливо, как свойственно праведному судье,— не оставлять нас в таком несчастном положении, котораго мы не заслуживаем, ибо чисты пред судом правды Твоей.—<b> И приближится Богу желают,</b>—приступить к Богу желают не с смиренным исповеданием своей вины, а с укоризною за Его, кажущееся им несправедливым, отношение к ним,—<b>глаголюще</b>:..</div></p>