<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Пост есть богоугодное дело, и Сам Господь чрез пророка Иоиля требовал от Иудеев подвигов поста для умилостивления Его во время общественнаго бедствия (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Назначьте пост, объявите торжественное собрание, созовите старцев и всех жителей страны сей в дом Господа Бога вашего, и взывайте к Господу.</span></span>Иоил. 1:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но и ныне еще говорит Господь: обратитесь ко Мне всем сердцем своим в посте, плаче и рыдании.</span></span>Иоил. 2:12</a>). Но дело не в том только, чтобы смирять душу постом, приводить ее в печальное настроение, изнуряя себя голодом, и не в том, чтобы внешними знаками (<b>согбением выи, подстиланием вретища и пепла</b>) выражать печаль и чувство нужды в Божественной помощи, но вместе в том, чтобы соблюдать при пощении мир с ближними. Без мира с ближними нельзя примириться с Богом подвигами поста: без мира пост не может быть назван <b>приятным Богу.</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Да и те самые, которые ревностно текут поприщем поста, великое себе внимание иметь должны; ибо на таковых наипаче бросает диавол неприязненные свои стрелы, тщась уязвить душу их и подвиг поста показать бесплодным. Он вперяет в мысль их невнимание; почему таковые, надеясь на один токмо свой пост, нерадят о прочих добродетелях, как нередко видим мы и самых постников подверженных таковым грехам, которые заглаждают мзду поста. Говеет один, но касательно своего брата враждует и неправдствует ему. Говеет иной, – но гнева не укрощает, клевещет, поносит и обижает немогущего себя защитить. Может ли таковый пост быть приятен пред Богом? <b>«Не сицеваго поста Аз избрах»</b>, глаголет Господь. Не употребляет один снедей, но причинять другим обиды нимало не отстает: тощим имеет свое чрево, но сердце исполненным жестокосердия. <b>«Не сицеваго поста Аз избрах»</b>, глаголет Господь. Если таким образом будешь поститься, хотя бы от многого поста склонил выю твою наподобие серпа, хотя бы вместо постели постилал ты на одре твоем вретище и пепел, ниже тако будет приятен Богу твой пост: «<b>ниже аще слячеши яко серп выю твою, и вретище и пепел постелеши, ниже тако наречете пост приятен»</b>, глаголет Бог чрез Исаию. Воздерживается иной от елея и вина, но мзду наемничу удерживает и изливает кровь убогого. Другой ни пищи, ни пития не влагает во уста прежде солнечного захождения; но чрез целый день наполненными оные имеет осуждения, празднословия и сквернословия; имеет желудок истощен, но мысль преисполненную лукавыми помышлениями: <b>«не сицеваго поста Аз избрах»</b>, глаголет Господь. Бедственное, поистине, таковых постников должно быть состояние! Кто не постится, либо потому, что погрешая пост не почитает Божескою заповедию, либо потому, что малодушествуя страшится расслабления: грешит хотя таковый и обвиняется, но по крайней мере насыщает свое чрево. Кто же постится, но нерадит о других Божеских заповеданиях, таковый не только ни <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседа о посте</div></div></p>