<p ><div>Но посмотрим, что далее. <b>«И рече Саул: снидем вслед иноплеменник ...и расхитим их; И рече иерей: приступим семо к Богу»</b>. В древности Бог был вождем во время браней, и без его соизволения никогда не осмеливались (евреи) начинать сражение: война была у них делом благочестия. Если они когда и побеждаемы были, то не от слабости телесной, но от грехов были побеждаемы; а когда и побеждали, то не силою и мужеством, но по благоволению свыше побеждали. И победа и поражение были для них школою и училищем добродетели, и не только для них, но и для врагов их; потому что и для этих явно было, что война с иудеями решалась не оружием, но жизнью и делами воюющих. Зная это и понимая, как непобедим этот народ, и как трудно одолеть его оружием и воинскими хитростями, а можно разве пленить только грехом, мадианитяне нарядили благообразных девиц и, поставив их пред войском (еврейским), увлекали воинов к разврату, чтобы чрез прелюбодеяние отнять у них помощь Божию, что и случилось. Как впали они в грех, то стали для всех удобопобедимыми, и кого не могли одолеть ни оружие, ни кони, ни воины, никакие хитрости воинские, тех связал грех и предал врагам; щиты и копья, и стрелы – все это было бессильно, а красота лица и похотливость души победили этих храбрецов. Поэтому некто увещевает так:<i> «не назирай чуждыя доброты; и не сретай жены блудницы» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Отвращай око твое от женщины благообразной и не засматривайся на чужую красоту:</span></span>Сир. 9:8</a>, 3): «<i>мед бо каплет от устен жены блудницы, яже на время наслаждает твой гортань: последи же горчае желчи обрящеши, и изощренну паче меча обоюду остра»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо мед источают уста чужой жены, и мягче елея речь ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но последствия от нее горьки, как полынь, остры, как меч обоюдоострый;</span></span>Притч. 5:3-4</a>). Блудница любить не умеет, а только коварствует; в ее лобзании – яд, в устах – губительная отрава. Если же это и не тотчас обнаруживается, должно тем более избегать ее, что она прикрыла гибель, носит смерть сокровенную, и не дает усмотреть ее в начале. Итак, кто ищет удовольствия и жизни приятной, тот беги сообщества развратных женщин, потому что они вносят в душу своих поклонников тысячи войн и смятений, возбуждая их всем – и словами и делами – к браням и ссорам. И как самые жестокие враги, так и они все делают и ведут к тому, чтобы повергнуть их в бесславие, в нищету и в крайние бедствия. Как звероловы, раскинув сети, стараются заманить диких животных, чтобы заколоть их; так и эти женщины, раскинув всюду сети любострастия, и глазами, и телодвижениями, и словами завлекают и опутывают своих любовников, и отстают не прежде, как выпив и самую кровь их, а после сами же нападают на них, смеются над их глупостью и много издеваются над ними. И действительно, такой человек достоин не сожаления, а смеха и поругания, так как оказывается глупее женщины, и женщины непотребной. Поэтому и мудрец тот еще увещевает так: <i>«сыне, пий воды от своих сосудов и от твоих кладенцев источника» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пей воду из твоего водоема и текущую из твоего колодезя.</span></span>Притч. 5:15</a>); и опять: <i>«елень любве и жребя твоих благодатей да беседует тебе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> любезною ланью и прекрасною серною: груди ее да упоявают тебя во всякое время, любовью ее услаждайся постоянно.</span></span>Притч. 5:19</a>). Вот что говорит он о жене, живущей в законном браке: зачем оставляешь помощницу и бежишь к наветнице? Зачем отвращаешься от сообщницы в жизни и угождаешь той, которая расстраивает твою жизнь? Эта – твой член и тело, а та – меч острый. Посему, возлюбленные, бегайте прелюбодеяния, и ради настоящих зол, и ради будущего наказания. Быть может кому покажется, что мы уклонились от предмета, но это не уклонение. Мы не просто хотим читать вам истории, но с тем, чтобы исправить каждую из возмущающих вас страстей. Поэтому и делаем частые увещания, предлагая вам разнообразную беседу. Как в таком многолюдстве конечно и болезни разнообразны, и врачевать предстоит не одну только рану, но и многие и различные; то и врачевство учения должно быть разнообразно. Возвратимся же к тому, от чего уклонились мы, чтобы сказать это. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы о статуях, 14</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=14&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=14&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
