<div>Первый стих в первой своей половине имеет характер надписания к целому разделу о "вознесении Илии" - событии, видимо, совершенно известном в кругу читателей 4 Цар; у евреев это событие, как и вся жизнь пророка Илии были окружены целой сетью преданий [По талмуду, Moed dalon 26 в., "Илия живет вечно". Талмуд и Мидраш представляют пр. Илию присутствующим в собраниях мудрых и святых, в школах еврейских, в синагогах при обрезании и др. ритуалах; он предтеча мессианского времени, он обитатель рая, которого не постигла смерть Адама; Илия некогда разрешит все трудные вопросы, Вава mezia 37-а; изъяснит трудные отделы Библии, как <a href='B:330 45:18'>Иез 45:18</a> a., Menachoth 45-a. <i>Ср.</i> lebamoth 102 в. Berachoth, 58-a. - Иосиф Флавий (Иуд.Древн. 9:2, 2) говорит о смерти пророка Илии так: "Около времени Иорама исчез с лица земли, и никто по сей день не знает подробностей его кончины..." Относительно Илии, ровно как относительно жившего до потопа Эноха, имеются данные в Священном Писанин, тогда как о смерти их никто не узнал ничего точного]. Время события вознесения пророка Илии относится ко времени после смерти царя Охозии израильского (<a href='B:120 1:17'>4Цар 1:17</a>) и, вероятно, к самому началу царствования Иорама иудейского (к которому пророк Илия, по <a href='B:140 21:12-15'>2Пар 21:12-15</a> писал обличительное послание). По значению, таинственное вознесение пророка Илии однородно с таинственным преставлением патриарха Еноха (<a href='B:10 5:24'>Быт 5:24</a>; <i>ср.</i> Сир 48:12; Сир 49:16; <i>см.</i> "Толков. библия", т. I, с. 31-32): то и другое событие уверяло ветхозаветного человека в бытии загробной жизни и предуказывало будущее всеобщее воскресение мертвых Галгалы (евр. <i>гилгал</i>). Из двух местностей этого имени здесь разумеется не так наз. "Холм Обрезания" - Галгалы между Иорданом и Иерихоном к востоку от последнего в колене Вениаминова, известные из истории Иисуса Навина (<a href='B:60 4:19'>Нав 4:19</a>; <a href='B:60 5:3,10'>Нав 5:3,10</a>; <a href='B:60 9:6'>Нав 9:6</a>; <a href='B:60 10:6,15'>Нав 10:6,15</a>); Самуила и Саула (<a href='B:90 6:16'>1Цар 6:16</a>; <a href='B:90 11:15'>1Цар 11:15</a>; <a href='B:90 13:1'>1Цар 13:1</a> и сл.) и Давида (<a href='B:100 19:15,40'>2Цар 19:15,40</a>); теперь Джульджуль (Onomast. 287), а Галгалы близ Вефиля (<i>ср.</i> <a href='B:120 4:38'>4Цар 4:38</a>; <a href='B:370 4:4'>Ам 4:4</a>; <a href='B:370 5:5'>Ам 5:5</a>; <a href='B:350 4:5'>Ос 4:5</a>; <a href='B:350 9:15'>Ос 9:15</a>; <a href='B:350 12:1-2'>Ос 12:1-2</a>); к юго-западу от Силома, в колене Ефремовом, теперь Джильджилья (Onomast 319).</div>