По-видимому, пророк Илия имел лишь общее предчувствие, основанное на общего характера откровении, что пришло время его преставления от земной жизни: в таком общем виде могли быть осведомлены от него и пророк Елисей и сыны пророческие (<i>ст.</i> <a href='B:120 2:3'>3</a>); но обстановки и подробностей предстоящего события не узнали не только последние и пророк Елисей, но, вероятно, и сам пророк Илия: на это указывает условная форма речи пророка Илии Елисею (<i>ст.</i> <a href='B:120 2:10'>10</a>): <i>"если увидишь, как я буду взят от тебя..."</i> Ввиду этого, не зная, угодно ли Богу, чтобы даже Елисей был свидетелем последних минут его земной жизни, а также по понятному желанию уединения в эти минуты от всего житейского, от мира и людей, пророк Илия не раз уклоняется даже от Елисея; этим вместе он мог испытывать любовь и преданность этого ближайшего к нему ученика, давно предназначенного ему в преемники (<a href='B:110 19:16,19'>3Цар 19:16,19</a>). Здесь же намечается та особенность всей будущей деятельности пророка Елисея, что она совершалась в постоянном взаимообщении с "сынами пророческими" <i>бене-небиим</i> (<i>ст.</i> 3, 5, 7, 15), всюду выступающими и в последующей деятельности пророка Елисея (<a href='B:120 4:1,38'>4Цар 4:1,38</a>; <a href='B:120 5:22'>4Цар 5:22</a>; <a href='B:120 7:1'>4Цар 7:1</a>), тогда как пророк Илия действовал одиноко (<a href='B:110 19:14'>3Цар 19:14</a>). Может быть, развитие института "сынов пророческих" (<i>см.</i> замечание об этом институте в <a href='B:110 20:35'>3Цар 20:35</a>) в данное время вызывалась особенной напряженностью борьбы истинной религии Иеговы с языческими культами, а также и с культом тельцов; на борьбу с последним указывает сосредоточение сынов "пророческих" в Вефиле и Галгалах - главных (наряду с Даном и др. городами) пунктах служения золотым тельцам (<i>ср.</i> <a href='B:370 4:4'>Ам 4:4</a>; <a href='B:370 5:5'>Ам 5:5</a>; <a href='B:350 4:5'>Ос 4:5</a> и др.). Самое посещение пророком Илией этих местностей в последние минуты жизни имело целью, вероятно, вящшее укрепление сынов пророческих в теократической задаче их служения (характер успокоительного увещания к сынам пророческим имеют и слова Елисея к ним: <i>"я также знаю, молчите"</i> ст. 3).