<div>Два основания выставляет Иосиф, которые должны были побудить Иакова к переселению в Египет и поселению в <i>земле Гесем</i>: <OL><li> здесь он будет ближе к Иосифу и будет разделять с ним его счастье и <li> Иосиф будет содержать его с семьей в течение предстоящих еще пяти лет голода. </OL><p/>Определение географического положения земли Гесем представляет значительные трудности вследствие отрывочности и случайности библейских данных о Гесеме (обстоятельнейшее и основательнейшее исследование о положении Гесема дано в сочин проф. <i>Ф. Г. Елеонского</i>, «История израильского народа в Египте», Спб. 1884, с. 1-33). Что Гесем лежал на восток от Нила (вопреки мнению Яблонского, Брианта и др.), это видно из неупоминания в книгах Бытия и Исход о переходе евреев через Нил. Близость Гесема к границе - Мемфису или Танису (Цоану) предполагается здесь (<i>ст.</i> <a href='B:10 45:10'>10</a>); близость его к северо-восточной границе - в нескольких других местах (<a href='B:10 46:28'>Быт 46:28</a>; <a href='B:10 47:6'>Быт 47:6</a>; <a href='B:20 12:37'>Исх 12:37</a>; <a href='B:20 13:20'>Исх 13:20</a>). Что касается качеств страны Гесема, то существование воды и полеорошения в ней доказывается местами <a href='B:50 11:10'>Втор 11:10</a>; <a href='B:40 11:5'>Чис 11:5</a>; плодородие ее свидетельствуется <a href='B:10 47:4-6'>Быт 47:4-6</a>. В <a href='B:20 13:17'>Исх 13:17</a> указывается на близость Гесема к земле филистимской.<p/>По LXX, которые в <a href='B:10 45:10'>Быт 45:10</a> и <a href='B:10 46:34'>Быт 46:34</a> называют Гесем аравийским (<b>γη &#915;εσεμ &#913;ραβιας</b>), и коптским переводам, Гесем находился в так называемой египетской Аравии или аравийском номе (упоминается у Геродота, Страбона и Птоломея) - в восточной части нижнего Египта, между Красным морем и Нилом или Пелузийским его рукавом. Эта дата принимается и в современной библейской науке, которая притом отождествляет Гесем с плодородной долиной - вади Тумилат, прорезывающей узкой полосой от востока к западу пространство между Нилом и Горькими озерами.</div>