Совершив это насилие над братом, сыновья Иакова, кроме, может быть, Рувима, отлучившегося, по-видимому, с целью обдумать план спасения Иосифа (<i>ср.</i> 29-30), - садятся обедать: жестокосердие и черствость их удивительны (<i>ср.</i> <a href='B:240 30:20'>Притч 30:20</a>)! В это время они увидели караван (orechah; vulg.: viatores: <i>слав.</i>: <i>путники</i>), направляющийся с товарами по дороге из Галаада через Изреель и Дофан. Караваны (<i>ср.</i> <b>συνοδια</b>, <i>слав.</i> «дружина», <a href='B:490 2:44'>Лк 2:44</a>) - обычный способ путешествий на древнем и новом Востоке, во избежание нападений. Купцы или члены каравана, о котором здесь речь, названы то измаильтянами (25, 27, 28), то мадианитянами (28, 36). Таргум Онкелоса передает первое название словом «арабы», а Иосиф Флавий называет мадианитян <b>&#913;ραβας του &#921;σμαελιτων γενος</b>: это название и представление («арабы») в устах братьев Иосифа более понятно, чем специальные названия (Ischmeelim, Midjanim и еще Medanim, ст. 36), - так как, если ко времени Моисея жители северной Аравии общеизвестны были под именем измаильтян, то во времена Иакова, когда жило еще лишь второе поколение Измаила, потомство его еще не могло сообщить стране своего имени. Двойственность названия объясняется или тем, что вожаками каравана были люди одного племени (Измаила), а купцами другого (Мадиана или Медана <i>ср.</i> <a href='B:10 25:2'>Быт 25:2</a>), или же все три (<i>см.</i> евр. текст ст. 36, где <b>medanim</b>, а не <b>midjanim</b>, как в ст. 28) названия означают людей одной и той же нации, то общее, то специальное.<p/>Продукты, какие везли купцы, - по более вероятному объяснению, - были следующие: nechoth - так наз. gummi tragacanti, белая, пахучая, твердая смола стираксового дерева (LXX и Vulg. общее: <b>θυμιαματα</b>, aromata); zeri (LXX: <b>ρητινη</b>, Vulg.: «resina») - бальзам, смола дерева balsamodendron gileadense - галаадский бальзам, которому евреи приписывали целительную силу против ран, у всех древних писателей, касавшихся Палестины, представляется главным продуктом этой страны; loth (LXX: <b>στακτη</b>, так и Vulg.) - ладан, мирра или смола, находимая на листьях растения cistus creticus, растущего в Сирии, Аравии и на Кипре. Все эти продукты в сыром виде везлись в Египет, где и приготовлялись из них пряности; позже Иаков (<a href='B:10 43:11'>Быт 43:11</a>) послал этих продуктов в дар Иосифу. Мидраш замечает, что эти благоухающие вещества везены были купцами, по устроению Божию, - ради праведника (Иосифа).