<div>Но наивысшей степени ненависть братьев к Иосифу достигла, когда он наивно, простодушно рассказал ему свои два пророчественных сна, которые одинаково предвещали будущее подчинение ему братьев и даже отца. Первый сон по содержанию отражает в себе земледелие, которым, как известно (<a href='B:10 26:12'>Быт 26:12</a>), патриархи уже занимались совместно со скотоводством. Значение же его было весьма понятно, почему братья, поняв смысл первого сна, озлобились еще более.<p/>Вера в сбываемость и знаменательность некоторых снов обнаруживается здесь, как и вообще в Библии (<a href='B:220 33:15'>Иов 33:15</a>; <a href='B:70 7:9-15'>Суд 7:9-15</a>; <a href='B:110 3:5-15'>3Цар 3:5-15</a> и др.), но только в истории Иосифа наблюдается явление двойных снов (самого Иосифа - в данном месте, виночерпия и хлебодара, фараона), что сам Иосиф в <a href='B:10 41:32'>Быт 41:32</a> объясняет так, что повторение одного и того же предмета в двух различных формах означает провиденциальную необходимость исполнения предвещаемого факта и притом в будущем недалеком (произвольно Мидраш сон о снопах видит осуществившимся в культе золотых тельцов, введенном, <a href='B:110 12:1'>3Цар 12:1</a>, потомком Иосифа Иеровоамом).<p/>Второй сон Иосифа уже обращает внимание отца, который, придавая этому сну таинственное значение (11), однако сделал выговор Иосифу за его рассказ: преклонение отца, матери и старших братьев пред младшим братом и сыном, по понятиям Востока, было делом немыслимым (ввиду обычного на Востоке глубочайшего почитания старших со стороны младших).<p/><i>«Мать твоя»</i> (10) - не Рахиль, уже умершая, но или Валла, ее заменившая для Иосифа (по еврейскому толкованию), или Лия, пользовавшаяся теперь именем матери и со стороны сынов Рахили. Толкователи, видящие в названии <i>«мать»</i> именно Рахиль, или допускают, что часть описываемого в 37, в том числе и сны, произошли еще при жизни Рахили, или же (допуская, что Рахиль уже умерла) видят в словах Иакова <i>«неужели я и <b>твоя мать</b>… придем»</i>, так сказать, reductio ad absurdum: «ведь мать твоя умерла, - как же и когда мы с нею поклонимся теперь? Сон явно обманчивый». В глубине же души Иаков имел противоположное убеждение.<p/>Сказанное о причинах ненависти братьев к Иосифу объединяет блаженный Феодорит в следующих словах: «Иосиф был любим отцом и как поздно родившийся, и как сын Рахили, и как отличающийся добродетелью. Посему братья, видя его предпочитаемым, уязвлялись завистью и сперва покушались худо расположить к нему отца, много раз прибегая к злословию; не достигнув же своего намерения, предприняли погубить, а потом, совещавшись, продали. Сон о снопах предзнаменует поклонение за пшеницу» (отв. на вопр. 96).</div>