<p ><div>‹…› применив значение этого рассуждения к полезному и нужному в настоящее время, он оказывается знающим также и другой некий образ обрезания. Так, советуя иудеям отучиться от обычной своей похвальбы плотию, он пишет опять: «<b>Ибо не кто в яве (по наружности), (тот) иудей есть, и не (то, которое) в яве (наружности), обрезание, но в тайне (внутренно) иудей и обрезание сердца в духе, не букве, коего похвала не от людей, но от Бога</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но <i>тот</i> Иудей, кто внутренно <i>таков</i>, и <i>то</i> обрезание, <i>которое</i> в сердце, по духу, <i>а</i> не по букве: ему и похвала не от людей, но от Бога.</span></span>Рим. 2:28-29</a>). И действительно, разве этим он не убеждает их перейти наконец к другим воззрениям на это (обрезание) и разве не желает, чтобы они не полагали, что обрезание дано праотцу (Аврааму) только как «<i>печать веры в необрезании</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И знак обрезания он получил, <i>как</i> печать праведности через веру, которую <i>имел</i> в необрезании, так что он стал отцом всех верующих в необрезании, чтобы и им вменилась праведность,</span></span>Рим. 4:11</a>), но разумели о нем и нечто большее и духовное?<br />Итак, надлежит исследовать и тщательно рассмотреть, какое это обрезание в духе, – чего символом служит обрезание, совершаемое во плоти, и по какой причине человек обрезается не во всякий день, какой придется, но только в восьмой.<br />Никто, конечно, не усомнится в том, что если наше назначение состоит в стремлении к соединению с Богом чрез посредство Христа, то для этого подобает наперед очищаться и всячески освящаться тем, которые чрез веру восходят к единению со всесвятым Владыкою. В наилучший образец этого возьмем сказанное Богом святому Моисею: «<i>Сошедши, засвидетельствуй народу и освяти их сегодня и завтра, и пусть вымоют одежды свои и да будут готовы ко дню третьему, ибо в день третий снидет Господь на гору Синай</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Господь Моисею: пойди к народу, [объяви] и освяти его сегодня и завтра; пусть вымоют одежды свои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> чтоб быть готовыми к третьему дню: ибо в третий день сойдет Господь пред глазами всего народа на гору Синай;</span></span>Исх. 19:10-11</a>). Посредством предварительного освящения выражает желание, чтобы мы старались о приобретении доброго нрава, а посредством мытья одежды указывает на очищение самого тела, ибо тело есть как бы одежда и облачение души.<br />Итак, поскольку стремившимся – возвращусь к первому и важнейшему предмету речи – к общению со святым Богом подобало всячески предосвящаться, согласно сказанному Им: «<i>святы будьте, потому что Я свят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви всему обществу сынов Израилевых и скажи им: святы будьте, ибо свят Я Господь, Бог ваш.</span></span>Лев. 19:2</a>), то посредством обрезания плоти древним определялся символ освящения. Но каким образом? Скажем об этом. Тщательно исследовав природу наших (нравственных) явлений, мы найдем, что удовольствие предваряет всякий грех. Нас призывает ко греху какое-либо горячее пожелание, всегда предшествующее действию и предвосхищающее разум души и таким образом заставляющее наконец идти торною дорогою к совершению намерения. Истинность этого рассуждения нашего открывает ученик Христов, восклицая так: «<i>Никто, искушаемый, не говори, что от Бога искушаюсь, потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого, но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью; потом похоть, зачав, рождает грех, а грех соделанный порождает смерть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> похоть же, зачав, рождает грех, а сделанный грех рождает смерть.</span></span>Иак. 1:13-15</a>). Видишь, как в похотях совершается первоначальное зарождение порочности и в непристойных удовольствиях зарождаются первоначальные семена греха. Вот почему Законодатель и Бог повелевает налагать обрезывающее железо (нож) на ту именно часть тела, в которой и чрез которую бывает порождение похоти, дабы ты, как бы посредством загадки, научился отсюда, что нам никогда невозможно будет оказываться чистыми, если мы, восприяв в сердце острейшее действие Божественного слова и получив в ум меч Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>), не отдалим от себя похоти к всему постыдному, ничего не станем делать по собственным пожеланиям, хотя бы они, по-видимому, и представлялись нам доставляющими наиприятнейшее наслаждение, но будем послушно совершать и любить благоугодное Богу. Если такое значение имеет истинное обрезание, то к обыкшим величаться одною только плотию справедливо будет сказано: «<i>Обрежьтесь Богу и обрежьте жестокосердие ваше, мужи Иуды и обитатели Иерусалима</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Обрежьте себя для Господа, и снимите крайнюю плоть с сердца вашего, мужи Иуды и жители Иерусалима, чтобы гнев Мой не открылся, как огонь, и не воспылал неугасимо по причине злых наклонностей ваших.</span></span>Иер. 4:4</a>). Поистине, кто обрезывает себе плоть, тот обрезан для одной только плоти, а кто получил обрезание в духе чрез веру во Христа, тот одному только Богу и истинно обрезывается.<br />Но обрезание в духе, возводящее нас к общению с Богом, мы принимаем в восьмой день, то есть в день воскресения Спасителя, полагая это знамением того, что обрезание в духе служит причиною жизни, и некоторым образом посредством самого дела соглашаясь жить вместе со Христом, по сказанному Павлом: «<i>Ибо умерли вы, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге: когда Христос явится, жизнь ваша, тогда и вы с Ним явитесь во славе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Когда же явится Христос, жизнь ваша, тогда и вы явитесь с Ним во славе.</span></span>Кол. 3:3-4</a>). В самом деле, разве не справедливо будет сказать, что должен умереть для мира тот, кто откажется от удовольствий в мире для Бога? Таковым оказывается и божественный Павел, говоря: «<i>А я не желаю хвалиться, разве только Крестом Христовым, которым для меня мир распят и я для мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>). Став причастником Его посредством Духа, нерукотворно обрезающего в нас всю нечистоту, мы должны умереть для мира и жить лучшею жизнию для Бога. Итак, в восьмой день обрезание совершается – ради воскресения Христова, и не прежде восьмого дня, ибо не прежде воскресения совершается дарование Духа, но после него или во время самого воскресения, когда дунул на Своих учеников и сказал: «<i>Приимите Духа Святаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>). Таким образом, иудеям вполне приличествует обрезание посредством железа, ибо они еще рабы и под наказующим законом, – а железо есть символ наказания, – нам же как свободным и духовным – очищение чрез Духа, уничтожающее всякую скверну наших душ и вносящее совершенную чистоту благочестия чрез веру.<br />Что наивысшая ступень совершенства в благочестии достигается посредством истинного и духовного обрезания, в этом мы можем удостовериться опять чрез рассмотрение написанного о патриархе Аврааме. О праотце Аврааме написано, что когда ему было девяносто девять лет, тогда Бог почел полезным установить закон об обрезании, полагая это очевиднейшим знамением того, что обрезание есть как бы некое преддверие и предварительное введение к совершенству добродетели, а вернее – ясно указывая этим на то, что никто никогда отнюдь не достигнет этого, если не будет иметь очищения, сеновно изображаемого чрез обрезание. И в самом деле, ведь число сто есть символ совершенства и обрезание, таким образом, (дано) прежде совершенства, ибо предшествуя ему (совершенству), оно (обрезание) легко возводит нас к нему. Однако ж не ограничивается только этим одним польза обрезания для нас, разумею обрезание в духе, но мы найдем его нужным даже и для тех, которые суть свободны во Христе. А свободен во Христе, без сомнения, тот человек, который сверг с себя рабство диаволу и иго греха, «<i>расторгши узы их</i>», как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Расторгнем узы их, и свергнем с себя оковы их".</span></span>Пс. 2:3</a>), и облекшись в славную и свободную от тирании похвалу правды, разумею правду веры Христовой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> "Толкование на Евангелие от Иоанна". Кн. 4. Глава VII. Рассуждение об обрезании в восьмой день, многосторонне раскрывающее, что означает оно.</i> </span></div><br /><br />***<br /><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и обрезал Авраам Исаака, сына своего, в восьмой день, как заповедал ему Бог.</span></span>Быт. 21:4</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
