<div><p ><div>Бог Отец говорит сыну, т. е. Господу нашему Иисусу Христу, чтобы Он, – так как Он есть Добрый Пастырь и полагает душу Свою за овец Своих (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>), – нас народ Свой жезлом Своих и овец наследия Своего. А чтобы мы не подумали, что под народом разумеется тоже, что́ и под овцами, мы можем видеть это в другом месте [св. Писании]: «<i>Мы же народ Твой и овцы паствы Твоей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо Он есть Бог наш, и мы - народ паствы Его и овцы руки Его. О, если бы вы ныне послушали гласа Его:</span></span>Пс. 94:7</a>). Народ относится к некоторым разумным, а овцы – к тем, которые еще, не обладая разумом, довольствуются только простотою [веры] и называются наследием Божиим. Но как народ, так и овцы нуждаются в пастырском жезле, о котором и Апостол говорит: «<i>Чего хотите вы: приду ли я к вам с жезлом, или в любви и духе кротости</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Чего вы хотите? с жезлом придти к вам, или с любовью и духом кротости?</span></span>1 Кор. 4:21</a>). Я думаю, что по причине крайнего упорства народа Израильского и при его постоянном воспоминании о мясе египетском Моисей не только против Египтян, которых он поразил десятью казнями, но и против народа [странствовавшего] по пустыне употреблял законный жезл, – жезл, поражавший и разбивавший сосуды глиняные легко разбивавшиеся. Наоборот, у Апостолов Господа Спасителя жезл был отнят из рук, так как они проповедали мудрость совершенным, (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Мудрость же мы проповедуем между совершенными, но мудрость не века сего и не властей века сего преходящих,</span></span>1 Кор. 2:6</a>), а совершенная любовь вон изгоняет страх (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх, потому что в страхе есть мучение. Боящийся несовершен в любви.</span></span>1 Ин. 4:18</a>). Если же кто-либо нам возразит: „Каким образом Христу, т. е. Доброму Пастырю, – который, конечно, более апостолов и лучше их, – говорится чтобы он пользовался жезлом, когда больший успех бывает, если не употребляют жезла, чем тогда, когда жезлом исправляют и народ, и овец“: то мы ответим таковому человеку согласно с тем, что́ Господь обещал Апостолам своим, – [именно], что они среди народов сотворят большие знамения, чем Он сотворил Сам (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Истинно, истинно говорю вам: верующий в Меня, дела, которые творю Я, и он сотворит, и больше сих сотворит, потому что Я к Отцу Моему иду.</span></span>Ин. 14:12</a>). Да к тому же Господь говорил к плотскому Израилю, а не к тому, который мог совершенно познать тайны, а потому о нем сказано, чтобы Он народ и стадо свое пас жезлом; у Апостолов же жезл отнят из рук, [ибо] строгость Закона смягчена милосердием Евангелия. Затем, вышеуказанный народ и те овцы потому будут поражаемы и пасомы жезлом, что они обитали уединенно в гористой роще. Это мы можем относить как к тем, которые вступают в сожительство и дружбу с язычниками, так и к тем, которые ищут уединенной жизни вследствие ненависти к роду человеческому, каков был, как мы читаем, Тимон афинянин, впрочем, не то, чтобы этим была осуждаема жизнь отшельническая и пророческая, которую проводили Илия (3 Цар. 17 и 19) и Иоанн [Предтеча] (Мф. 3 и 11), а то, что если человек, презирая остальных, сам будет гордиться и жить в темной дубраве пороков, то [жизнь его] должна быть, исправлена жезлом. Кто живет уединенно, но не в гористой дубраве, тот похваляется за добродетели; а кто одинок но не творит дел оправдания, а только наслаждается удовольствием покоя, и не трудится в поте лица своего над делом и трудом Христовым, и не добывает хлеб своими руками, что́ заповедует Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так что смерть действует в нас, а жизнь в вас.</span></span>2 Кор. 4:12</a>) и горделиво возвышается; тот обитает в гористой дубраве и вращается между беcплодными деревьями. Но так как [Он] есть Добрый Пастырь и жезл Его поражает, чтобы исправлять, то речь пророческая обещает лучшее и говорит: «Среди Кармила будут пасти Васанитянку и Галаадитянку» подобно тому, как в дни древние и в дни исхода твоего из Египта. Кармил обозначает «знание обрезания,» Васанитянка – «смятение», а Галаад – « перенесение свидетельства». Итак, народ Божий и овцы паствы Его, пасшиеся прежде без стада Господня, и вне Церкви Его, вращались в темной дубраве заблуждений [теперь] будут перенесены в пониманию истинного обрезания и будут служить Богу в духе и будут полагать славу свою в Господе, а не доверяться плоти своей: они будут истинным обрезанием, а не пресечением жизни. Когда же они будут пастись духовным обрезанием, сознавая свои грехи, они придут в смущение от пороков своих и покраснеют, и будут в том смущении, которое ведет в жизни (Еккл. 4), ибо есть и другое смятение, которое ведет в смерти, в котором некогда жил Ог, царь Васанский, если только Васан обозначает «смятений». От этого худшего смятения Господь и обещает освободить народ свой: «<i>Сказал Господь: От Васана возвращу; возвращу из глубины морской</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Бог сокрушит голову врагов Своих, волосатое темя закоснелого в своих беззакониях.</span></span>Пс. 67:22</a>). Когда же мы познаем истинное обрезание и устыдимся грехов своих, тогда мы будем в Галааде, что́ значит «перенесение свидетельства,» [т. е.] в церкви Христовой, в которой перешли свидетельства Закона и изречения Пророков, и это будет с нами, как во дни древние, подобно тому как во время исхода нашего из земли Египетской, о котором Моисей говорит: «Вспомяните дни вечности» («древние? <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вспомни дни древние, помысли о летах прежних родов; спроси отца твоего, и он возвестит тебе, старцев твоих, и они скажут тебе.</span></span>Втор. 32:7</a>), не дни этого века, которые называются злыми, но дни пребывающие непрестанно. А о днях вечности воспоминает тот, который не смотрит на настоящее, но восстал со Христом и сидит с Ним в небесных обителях, уже представляя себе мысленно, что он освобожден от дней века сего. Но божественные речь обещает также, что [Он] покажет народу своему и овцам наследия Своего чудные дела. Тогда, – говорит, – «увидят народы и придут в смятение при всем могуществе своем», потому что некогда они нападали и преодолели народ Божий, и смятение будет иметь то преимущество, что они познают свои злодеяния. Ибо они положат руки свои на уста свои, и злые дела их отнимут у них всякую способность говорить. По как руки народов нечестивых закрывают уста их, так, напротив руки людей праведных откроют уста их, получающих вследствие дела доброго способность беседовать с Богом. Уши их также станут глухи, потому что их злоба не только ослепит зрение их очей, но и сделает их уши глухими, ибо они не хотели слушать голоса провозвестников и [особенно] провозвестника чарующего, но как говорит Исаия: «<i>Ушами своими тяжело слышали</i>» (Ис. XXXIII? <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:10</a>), хотя гораздо менее тяжело слушать, чем почти не слушать и быть глухим настолько, что даже не слышать слова истины. Вследствие таких злодеяний о них говорится, что они будут лизать землю, как змеи, которые тащат землю, ползя по ней на чреве своем и поядая землю во все дни своей жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Бог змею: за то, что ты сделал это, проклят ты пред всеми скотами и пред всеми зверями полевыми; ты будешь ходить на чреве твоем, и будешь есть прах во все дни жизни твоей;</span></span>Быт. 3:14</a>), и делая дела плоти, т, е. земные, и волоча за собою до дня мщения и посещения Господня не прах и не малые остатки земли, по всю землю. А когда они это сделают и придут на суд Божий, и будут заключены и повергнуты в смятение, то их заключение и смятение будет продолжаться до того времени, пока в них останется та земля, которую они влекли, как змеи. Когда же ее не станет, то они окаменеют и будут удивлены, но не о Господе Боге своем: ибо они не заслужили, чтобы Он назывался Господом Богом их, а о Господе Боге нашем. Но внезапно делается отклонение (ἀποστροφή) ко Христу и говорится в нему; «И убоятся от Тебя» Действительно, начало премудрости есть страх Господень (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Начало мудрости - страх Господень, и познание Святаго - разум;</span></span>Притч. 9:10</a>). [Все] это будет, чтобы увидели народы и пришли в смятение, не смотря на всю нечестивую силу свою, и чтобы положили руки свои на уста свои, стали глухими и начали лизать землю, как змеи, которые тащат землю, и чтобы они сначала были заключены, потом пришли в смятение, и после того устрашенные ужаснулись пред Господом Богом святых, и, наконец, чтобы сами также убоялись Его. Так согласно LХХ. А так как в этом месте наше издание немного только отличается от них (LХХ), то мы думаем, что связанное нами относительно их также сказано и о нем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 122-127)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>