<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>«<b>Видение Исаии, сына Амосова</b>...» <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Видение Исаии, сына Амосова, которое он видел о Иудее и Иерусалиме, во дни Озии, Иоафама, Ахаза, Езекии - царей Иудейских.</span></span>Ис. 1:1</a><br /><br />Кто имеет разум, тот может познать Бога Единого и Истинного. А кто неразумен, пусть слушается разумного, тогда спасутся и один, и другой. Ясное познание Бога можно получить по сотворенной природе, еще яснее – от вдохновенных Божиих людей, а яснее всего – от Господа Христа. Вдохновенные Божии люди до Христа – это пророки. Среди первых был Исаия, сын Амосов. Дух Божий открыл ему зрение, и он видел то, чего другие не видели. Поэтому свое послание народу своему называет видением (или привидением). Как пророки видели тайны небесные и тайны будущих событий, это не поддается описанию; это может прочувствовать лишь тот, кому от Бога даровано.<br /><br />Истинны видения святых пророков, ибо слова и небесные образы тех видений позднее реально подтвердились. Истинны они и потому, что служили во благо людям, возвращению от зла к добру. Истинны они еще и потому, что пророки объявляли их бесстрашно, невзирая на страдания, которые им из-за этого доводилось переносить, и даже невзирая на жестокую смерть, которую многим из них довелось принять.<br /><br />Что получил от земли и от людей Исаия за свои видения? Богатство ли, честь ли, или высокое звание? Пилой его иудеи разрезали! Вот какое богатство, какая честь, какая слава у пророка – претерпеть за истину Божию.<br /><br />Будем прислушиваться, значит, к пророкам Божиим, поскольку они пути, которые ведут ко граду Царя Великого, они лучи великого Солнца Правды, Христа, Который на широком горизонте обливает людей светом небесным, указывая им на Солнце.<br /><br />О Господи Христе, через пророков Себя объявивший и Себе путь уготовивший для нисхождения в долину нашу, помоги нам. Помоги нам познать свет Твой и Промышление Твое в святых пророках Твоих. Тебе слава и хвала вовеки. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучения святителя Николая Сербского на каждый день года (из «Охридского пролога») [в 2 ч.] <br />"Поучение о пророческих видениях"</i></div><br /><br /><br /><br /><br /><br /></div></p>