<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1077">Исаак Сирин прп.</a><div>Бог ввергает в искушения ленивых и нерадивых, чтобы помышляли они об искушениях, а не о суетном. Творит же это Бог всегда с любящими Его, чтобы вразумить, умудрить и научить их воле Своей. И когда будут умолять Его, не скоро внемлет им, пока не изнемогут и пока твердо не уразумеют, что за нерадение и леность их приключилось с ними это... И хотя говорится это о других, но во всяком случае написано вообще об оставивших путь Господень. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О духовном совершенстве, Bedjan 69-70.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> Жалуешься, что Бог не слышит твоих молитв. Во многих несчастьях молился ты Ему, но ни от одного не защитил Он тебя! Удивлен твоими словами: как же не защитил, если ты пережил несчастья, а не они тебя? Позволь задать тебе вопрос: слушаешь ли ты Бога? В двух Своих Заветах, Ветхом и Новом, Всевышний обещал слушать людей при условии, что они будут слышать Его. Слышишь ли ты Бога, желая, чтобы Он слышал тебя? Исполняешь ли закон Божий и держишься ли Его постановлений? Если не делаешь этого, тогда странно требование твое, чтобы Бог тебя услышал и послушался.<br /> Бог сошел на землю и омыл ноги тем, кто любил Его. Для Творца нашего великая радость — слушать послушных чад Своих. Моисея, Авраама и Иакова Создатель послушал во всем, о чем они просили Его. И через природные и через чудесные явления изливал Он милость Свою на тех, кто исполнял Его закон. Если и не желал Он услышать мои и твои молитвы, то потому, что мы не желали исполнять заповеди Его, или же потому, что мы молились неправильно. Устами Исаии говорил Господь непослушному народу: <b>«когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу»</b>. <i>«Если захотите и послушаетесь, то будете вкушать блага земли» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если захотите и послушаетесь, то будете вкушать блага земли;</span></span>Ис. 1:19</a>). Следовательно, Господь слышит нас тогда, когда мы слышим, и не слышит, когда мы не слышим.<br /> Не слышит Господь нас и тогда, когда мы просим у Него что-либо вредное и неразумное. Апостолы Иаков и Иоанн попросили однажды Господа низвести огонь с неба на селение, которое не захотело принять их на ночлег (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=51&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Когда же приближались дни взятия Его <i>от мира</i>, Он восхотел идти в Иерусалим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> и послал вестников пред лицем Своим; и они пошли и вошли в селение Самарянское; чтобы приготовить для Него;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> но <i>там</i> не приняли Его, потому что Он имел вид путешествующего в Иерусалим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Видя то, ученики Его, Иаков и Иоанн, сказали: Господи! хочешь ли, мы скажем, чтобы огонь сошел с неба и истребил их, как и Илия сделал?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Но Он, обратившись к ним, запретил им и сказал: не знаете, какого вы духа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> ибо Сын Человеческий пришел не губить души человеческие, а спасать. И пошли в другое селение.</span></span>Лк. 9:51—56</a>). Но Он, обратившись к ним, запретил им. Не просто не услышал прошения, но укорил их. Вспомни и ты: всегда ли твои молитвы были достойны человека и достойны Бога? И еще: почему ты молишься только в несчастье? Этим унижаешь себя и оскорбляешь Бога. Создатель ждет от нас, чтобы мы всегда чувствовали присутствие Его и непрестанно пребывали в молитвенном общении с Ним: <i>«Непрестанно молитесь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>). Обращаясь к Богу только в беде, ты унижаешь Бога, ибо призываешь Его, словно пожарника, чтобы потушить горящий дом.<br /> Христос дал нам право называть Его Отца нашим Отцом. Что может быть слаще этого? Что может быть слаще для детей, как не находиться в присутствии своих родителей? Постараемся же и мы всегда предстоять пред Отцом нашим Небесным сердцем, мыслями и молитвами. Наша молитва в дни успеха и радости — это как бы некий молитвенный капитал, который послужит нам больше, чем сиюминутная молитва в дни скорби и муки, когда они наступают.<br /> Мир тебе от Господа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письмо 124. Торговцу С. Т., которого «Бог не слышит» </i></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p></div></div></p>