<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>И пророком Исаией, как прежде упоминал я, возвещено, каким образом согрешившие и кающиеся могут освобождаться от грехов. <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апология 61, TLG 0645.001, 61.6.1-3.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Багряным<a href="#622622_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> цветом Исаия обозначает кровь пророков, красным (как более славную) - кровь Господа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против Маркиона 4.10, PL 2:0377.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="622622_1" class="note-item" href="#622622_1">1</a> Букв. - розовым.</li></ul></div> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>А Отец воссядет, <i>и одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span></span>Дан. 7:9</a>). Человекообразно представлено это. Почему? Потому что Он есть Царь людей, неоскверненных грехами. Ибо Он говорит: <b>Грехи ваши... как снег убелю... и как волну</b>. Через что означается отпущение грехов или даже безгрешное состояние.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительные слова для просвещаемых 15.19-21, TLG 2110.003, 15.21.16-22.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>При таких обещаниях со стороны Бога ты, человече, не долго думая и не медля, обратись ко Христу, человеколюбивому Богу нашему, и просветишься духом, и не помрачится лицо. Вместе с погружением в воде купели при святом крещении будут погребены навеки весь твой позор прежнего человека и вся тяжесть тяготевших над тобою грехов. Тогда ты начнешь новую жизнь свободным от всякого пятна и грязи прегрешений.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О Варлааме и Иоасафе 32, TLG 2934.066, 502.20-30.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><br /><br />«<b>Если будут грехи ваши как багряное, как снег убелю; если будут красны как пурпур, как волну убелю</b>.» <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Тогда придите - и рассудим, говорит Господь. Если будут грехи ваши, как багряное, - как снег убелю; если будут красны, как пурпур, - как волну убелю.</span></span>Ис. 1:18</a><br /><br />О безграничная милость Божия! В наибольшем гневе Своем на народ неверный и неблагодарный, погрязший в беззаконии, семя злодейское, сынов испорченных, на князей, ставших как князи Содома, и на народ, ставший как народ Гоморры; и в таком гневе Господь все-таки не отступает от милости, но призывает к покаянию. Это подобно тому, как после сильной грозы идет тихий дождь. Таков Господь: долготерпелив и многомилостив, если и до конца прогневается. Но только в том случае, когда грешники перестанут зло творить, а научатся добро творить и придут к Господу со смирением и покаянием, станут они белыми, как снег. У Господа могущество и добрая воля. Никто, кроме Него, не может грешную душу человеческую от греха очистить и чистотою убелить. Сколько бы ни мыли полотно в воде, с пеплом и мылом, сколько бы его ни выбивали и отжимали, оно не может приобрести белизны, пока не распростерто под светом солнца. Так и душа наша не может убедиться, сколько бы ни очищали ее своим трудом и своими усилиями, при помощи всех средств законных, пока не вынесем ее, открытую и распростертую, к подножию Бога, чтобы свет Божий ее осиял и убелил. Господь же и одобряет и поощряет все труды наши, все усилия наши; а именно, Он желает, чтобы мы душу свою слезами омыли, покаянием сжали, угрызениями совести отжали, затем добрыми делами одели. Но в конце концов Он призывает нас, чтобы пришли к Нему: Тогда приидите – и рассудим, – говорит Господь, то есть: Я посмотрю и увижу, есть ли Я в вас, а вы посмотрите в Меня, как в зеркало, и увидите, какие вы.<br /><br />О Господи, неспешный на гнев, смилуйся над нами еще до последнего гнева в Страшный День Тот. Тебе слава и хвала вовеки. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучения святителя Николая Сербского на каждый день года (из «Охридского пролога») [в 2 ч.] <br />Поучение о том, как Бог убеляет раскаявшихся грешников</i></div><br /></div></p>