<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Впрочем, Господь весьма часто именовал нашим Отцом Бога и предписал даже, чтобы мы никого не называли на земле Отцом, а лишь Того, Которого имеем на небесах<a href="#622584_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Поэтому, молясь так, мы исполняем заповедь. Блаженны те, кто познают Отца. Вот почему укоряется Израиль, о чем Дух свидетельствует небом и землею, говоря: <i>Сыновей родил, а они Меня не познали</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О молитве 2, Cl. 0007, 2.5.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="622584_1" class="note-item" href="#622584_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и отцом себе не называйте никого на земле, ибо один у вас Отец, Который на небесах;</span></span>Мф. 23:9</a></li></ul></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div><i>Сыны родих и возвысих, тии же [рус.: и они] отвергошася Мене</i>. Не с иудеями только это было: бывало, есть и будет со всеми другими народами и отдельными лицами. Все мы – чада Божии, родившиеся по Его всеблагой воле из чрева матернего, которому Он дает способность зачинать, образовывать, возращать и рождать наше тело, и Сам дарует душу разумную. Все мы чада Его, потому что живем в Его доме нерукотворенном, освещаемся Его солнцем, луною и звездами, пользуемся к своему благу Его стихиями – воздухом, водою, огнем и землею; все мы по всему, что в нас есть, что мы имеем и что окружает нас, принадлежим Ему совершенно, всецело: нет у нас и волоса своего – все Его. И такого Благодетеля величайшего, несравненного, неоцененного мы отвергаемся каждый день, каждый час, целую жизнь. О проклятый грех, о средостение несносное, разлучающее чад с Отцем! Когда ты совершенно уничтожишься и дети по праву будут принадлежать вполне Отцу своему, соединившись с Ним умом, волею и сердцем? Наши бедствия: война, глад, мор, болезни, самая смерть – есть дело особенного попечительства Божия о нас, грешных, – это жезл доброго Пастыря, которым Он милосердно наказывает нас и обращает на прямой путь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Дневник". Том I. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> «<i>Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня</i>.» <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a><br /><br />Гнев, гнев Божий! Во гневе отворачивается Бог от народа избранного и жалуется на него остальной твари Своей, жалуется Небесам и земле. Слушайте, Ангелы Мои небесные и словесные, слушайте и все твари земные бессловесные! Я хотел народ этот сделать святым и словесным, а он стал ниже тварей бессловесных по чистоте и неблагодарности. Я назвал их сынами Своими и возвысил их, а они повернулись ко мне спиной и ушли за скверными идолами! Гнев, гнев Божий – гнев Любви, которая и в тысячный раз делает добро прокаженному, но которая и в тысячный раз оказывается оплеванной прокаженным. Если бы все мертвые стихии заговорили, могли бы, вместе со всеми живыми существами, засвидетельствовать превеликие чудеса, которые Единый и Живой Бог сотворил в Египте и в пустыне для народа израильского, только бы народ этот отвратился от идолопоклонства и уверовал в Единого Живого и Всемогущего Бога. Это могли бы засвидетельствовать и вода и кровь, и камень и дерево, и тьма и огонь, и жабы и мухи, и птицы и змеи, и болезнь и смерть, и облако и дым, и ветер и манна [небесная], и медь и железо вместе с фараоном и многочисленными народами, чудесно побежденными десницей Божией и устраненными с пути народа израильского. И все же народ этот отвращается от Бога и уходит за идолами!<br /><br />Это страшное видение Исаии, сына Амосова, пророка Божия. О братья мои, представьте, какое видение пророк Исайя имел бы о нас, если бы сегодня появился в нашем народе!<br /><br />О Господи, Единый Живой и Единый Всемогущий, привяжи наши ум и сердце к Себе, Богу Истинному, и сохрани нас, не попусти нашего отступничества от Тебя. Тебе слава и хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучения святителя Николая Сербского на каждый день года (из «Охридского пролога») [в 2 ч.] <br />Поучение о жалобе Божией на народ неверный</i></div><br /><br /><br /><br /><br /></div></p></div>