<div><p ><div>Что касается до величественнаго изречения Господня: «<b>Господь есть Сын человеческий и субботе»</b>: слыша сие, не подумайте, чтобы Господь, создавший субботу, Сам разрушил ее, и позволил попирать ее. Он сказал, что не пришел «<i>разорити</i>» закон, но «<i>исполнити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>). И нарекши Себя «<b>Господом субботы</b>», Он являет Свое Божество и власть истолковать закон субботы (ибо кто лучше может истолковать закон, как Сам Законодатель?), исполнить его и обновить. Сию власть особенно явил Он в том, что, сохранив сущность первоначальнаго закона — посвящать Богу седьмый день, освятил для сего новый день Своим славным воскресением. Древний день субботный, празднованный в память сотворения мира, не вполне радостный с того времени, как сотворенное повреждено грехом, по справедливости должен был уступить свою славу новому дню воскресному, в память новаго творения, которым мы<i> «созданы во Христе Иисусе на дела благая» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо мы - Его творение, созданы во Христе Иисусе на добрые дела, которые Бог предназначил нам исполнять.</span></span>Еф. 2:10</a>), «<i>порождены во упование живо воскресением Иисус Христовым от мертвых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, по великой Своей милости возродивший нас воскресением Иисуса Христа <br />из мертвых к упованию живому,</span></span>1 Пет. 1:3</a>). Видите, как Господь субботы не разорил ее, но еще возвысил. И потому, если свят и благоговейно чтим был древний день Господень, день «субботы», то есть, покоя, в память перваго творения временнаго: то не паче ли должен быть свят и благоговейно чтим новый день Господень, день воскресный, день радости новаго творения, пребывающаго во веки?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа об освящении дня Господня (Напечатана в Твор. Св. Отц. 1849 г. и в собр. 1861 г.) 1849 год</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=2&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>