<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Правда Божия в Нем является </b>(<span class="greek">δικαιοσύνη Θεοΰ α̉ποκαλύπτεται</span> — открывается). Под именем правды здесь разумеется оправдание человека — виновнаго перед Богом — посредством благодати и веры в Иисуса Христа. Чтобы понять значение этой правды, прежде всего нужно обратиться к понятию о правде, предписываемой Законом, к которой стремился в своей дохристианской жизни сам Павел.<br />[Главное устремление еврейского народа было образовать из себя теократическое царство, в котором истинный Царь — Бог, подданные Его — все евреи, не исключая и царей; верховная воля Царя выражена в Его Законе, который подданные должны безпрекословно исполнять; и только в точном и постоянном исполнении этой воли Бога — Царя — состояло правильное отношение подданных к Царю].<br />Если человек выполнял все требования Закона, он был прав перед Богом и получал право на обещанное ему счастье на 3емле. Это собственно и была правда законная (<span class="greek">δικαιοσύνη ε̉κ του όμου</span>), та правда, к которой стремился Иудей всеми силами и которая составляла его преимущество и его цель. <br />Так как эта праведность достигалась собственными силами человека, составляла его заслугу, то Апостол полагает её собственной правдой (<span class="greek">ι̉δία δικαιοσύνη</span>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, не разумея праведности Божией и усиливаясь поставить собственную праведность, они не покорились праведности Божией,</span></span>Рим. 10:3</a>). Имея в виду доказать недостаточность этой правды и недостижимость её для человека, Апостол полагает основанием своего разсуждения понятие о другой правде Божией, которая даётся человеку по благости Его, в силу заслуг Иисуса Христа, и таким образом должна составлять свойство каждаго Христианина. Об этой правде возвещается в Евангелии всем: но достигается она только верующими, почему и сказано, что она открывается от веры.<br />[Сущность учения об этой правде можно выразить так: когда первый человек нарушением заповеди Божией оскорбил безконечное правосудие Божие и подверг себя и весь Род Человеческий осуждению — благость Божия изыскала особенное, чрезвычайное средство удовлетворить правде Божией, требовавшей смерти винов­наго, и спасти человека от гибели. Это средство состояло в том, что Сам Сын Божий, второе Лицо Пресвятой Троицы, принял на Себя грех человека, то есть ответственность за него перед правдой Божией; явившись, поэтому, на Землю в подобии плоти греха, как Ответчик за грех, подвергся заслуженному человеком наказанию — смерти. Эта смерть невиннаго за виновных, и притом Сына Божия, была достаточна для удовлетворения правде Божией.<br />Со времени этой смерти люди сделались свободными от осуждения за грех Адамов — и могли получить свои прежния права на жизнь и безсмертие. Эти права возстановлены Воскресением Иисуса Христа. Божество, соединённое в Нём с человечеством, возвратило Ему жизнь, которую Он так добровольно принёс в жертву за грех. С этих пор Иисус Христос и по человечеству стал безсмертен и мог дать безсмертие и жизнь Своему потомству, как Адам сообщил смерть своему. Оставалось указать средство, которым бы совершённое Иисусом Христом Дело Спасения, или оправдания перед Богом, могло быть сообщено всем людям. Такое средство есть вера: правда Божия является от веры. В приложении к оправданию, она состоит, в том, что человек доверяет возвещаемому в Евангелии свидетельству о совершении Иисусом Христом нашего Спасения. <br />Далее, она может составлять и основание надежды нашей, возбуждать в нас желание этого оправдания. Но, оставаясь на этой ступени, она ещё несовершенна и не производит правды Божией. Чтобы вера имела такое действие, нужно, чтоб она стала деятельной, действием не ума только, но и воли].<br />Она является в человеке тогда, когда он, сознавая себя совершенно безсильным к получению оправдания, ищет его только в заслугах Иисуса Христа и старается соединиться с Ним вступлением в Церковь Его, принятием дарованных Им благодатных средств; он отрекается от себя и своей воли и исполняет только волю Иисуса Христа, умирает для себя и для всего того, что было прежде в нём, а живёт и чувствует себя только в Иисусе Христе. Это собственно и есть вера оправдыв­ющая, потому что, через тесное соединение верующаго с Главою Церкви, заслуги Христа сообщаются, вменяются и ему, как члену Его тела, и он становится правым перед Богом. Понятно теперь, почему Апостол говорит, что правда Божия открывается путём веры, от веры: человек через неё получает оправдание от Бога; он делается правым перед Богом. И это основание правоты, эта правда Божия, как свойство самого человека, открывает через веру, рождается от веры. В то же время оно превращается в веру, иначе: рождает ещё большее доверие к обетованиям Божиим, рождает надежду, сильнейшую уверенность в ожидаемом; превращается далее в твёрдое успокоение сердца, в ясное сознание своей праведности перед Богом, наконец — в крепкую любовь и благодарность к Богу оправдывающему. Так правда Божия является от веры в веру.<br />Слова от веры в веру нельзя понимать в смысле постепеннаго усовершенствования в вере, потому что тогда нужно бы было допустить и постепенное оправдание человека, то есть нельзя думать, что человек делается более и более правым перед Богом по мере того, как крепнет и усовершается его вера: человек может быть только или прав перед Богом или виновен — других различий нет.<br />Но правда Божия, подаваемая человеку по вере, возбуждает в душе его и все следствия или степени веры — надежду, любовь, радость, мир. В первом случае, стало быть, разумеется вера, как источник оправдания, во втором — как средство усовершения человека, как орган духовнаго возрастания. Там вера начинающая, здесь — совершающая. Свою мысль об оправдании верой Апостол подтверждает словами пророка Аввакума: праведный от веры жив будет;<span class="greek"> о̉ δίκαιος ε̉κ πίστεως ζήσεται</span> или точнее по ходу мысли Апостола Павла:<span class="greek">о̉ ε̉κ πίστεως δίκαιος ζήσεται</span>: жив будет только праведный, оправданный верою; как это яснее показал Апостол в других местах: <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А что законом никто не оправдывается пред Богом, это ясно, потому что праведный верою жив будет.</span></span>Гал. 3:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Праведный верою жив будет; а если <i>кто</i> поколеблется, не благоволит к тому душа Моя.</span></span>Евр. 10:38</a>.<br />[Хотя у пророка вера представляется средством, дающим жизнь праведному, <span class="greek">о̉ δίκαιος ζήσεται ε̉κ πίστεως</span>, и не говорится, чтобы самая праведность получалась через веру, но Апостол проникает в само состояние праведника и находит, что вера потому и укрепляет его в перенесении бедствий, что сделала его праведником. Пророк называет праведными тех, которые, находясь в плену Вавилонском, сохранили веру в Господа. По слову пророка, они этой верою подкрепляются в ожидании обещаннаго им возвращения из плена, они и узрят это освобождение из плена — оживут, как видел это Иезекииль (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И узнаете, что Я Господь, когда открою гробы ваши и выведу вас, народ Мой, из гробов ваших,</span></span>Иез. 37:13</a>)].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1100">Михаил Помазанский протопр.</a><div>Читаем в 1 главе послания ап. Павла к Римлянам: <b> «Открывается правда Божия от веры в веру».</b> Это значит, как огонек от огонька. Как же нужно беречь этот огонек! Без него мы – как потушенная свечка. Хранить нужно искру веры. Остерегаться дуновения противного ветра, то есть общества враждебного вере, книги, отводящей от веры, собственного брожения мысли. <br /><br /><b>От веры в веру.</b> Значит по преемству. Учимся вере у апостолов, из их писаний, всегда хранящих в себе живой источник веры. Здесь вера от веры передается через слово. Учимся от близких к нам по времени святых: здесь передача на близком расстоянии силой огня их веры. Учимся в Церкви и от Церкви, лицом к лицу с Церковью. Так и ап. Иоанн писал своим духовным детям: «много имею писать вам, но не хочу на бумаге чернилами, а надеюсь придти к вам и говорить устами к устам». <br /><br /><b>От веры в веру.</b> На протяжении длинного ряда веков передается вера от одного церковного поколения другому церковному поколению, от отцов – детям, от мучеников, исповедников, святителей, подвижников – людям, их видевшим, поучавшимся от них, вплоть до нас, хранящих святую память о них. Это есть священная передача – передание веры. Поэтому-то мы особенно дорожим знанием жизни и наставлениями святых, близких нам по времени: от их веры, непосредственно прикоснувшись к ней, можем верою возжигаться сами. Так идет цепь: <i>«от веры в веру»</i>, от апостольских времен до нашего времени.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Апологетические Заметки</i></div><br /></div></p>