<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Псалом этот имеет следующее надписание: <b>Псалом песни обновления дому Давидова</b>, и он составляет 1-й стих псалма. В русских изданиях Псалтири надписание это читается различно. В переводе с еврейского оно читается так: «<b>Псалом Давида; песнь при обновлении дома</b>»; а в переводе с греческого так: «Псалом Давиду. Песнь освящения». Все эти три разночтения однако же понятны и не заключают в себе какого-либо противоречия. Они, напротив, ясно указывают: 1) на то, что псалом этот принадлежит Давиду, или составлен Давидом, 2) что составитель псалма назначил его для пения, с участием органа, псалтири и других употреблявшихся тогда музыкальных инструментов (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И приказал Давид начальникам левитов поставить братьев своих певцов с музыкальными орудиями, с псалтирями и цитрами и кимвалами, чтобы они громко возвещали глас радования.</span></span>1 Пар. 15:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А Давид и все сыны Израилевы играли пред Господом на всяких музыкальных орудиях из кипарисового дерева, и на цитрах, и на псалтирях, и на тимпанах, и на систрах, и на кимвалах.</span></span>2 Цар. 6:5</a>), и 3) надписание это указывает на повод, или побудительную причину к составлению псалма сего. Впрочем, отцы Церкви и другие толковники псалмов дают различные объяснения относительно повода к составлению сего псалма. В историческом, или буквальном, смысле, под именем обновления, или освящения, дома некоторые разумеют освящение жертвенника на гумне Орны Иевусеянина, построенного Давидом по случаю язвы, опустошавшей землю Иудейскую (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=24&s=18&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И пришел в тот день Гад к Давиду и сказал: иди, поставь жертвенник Господу на гумне Орны Иевусеянина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И пошел Давид по слову Гада [пророка], как повелел Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взглянул Орна и увидел царя и слуг его, шедших к нему, и вышел Орна и поклонился царю лицем своим до земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал Орна: зачем пришел господин мой царь к рабу своему? И сказал Давид: купить у тебя гумно для устроения жертвенника Господу, чтобы прекратилось поражение народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Орна Давиду: пусть возьмет и вознесет <i>в жертву</i> господин мой, царь, что ему угодно. Вот волы для всесожжения и повозки и упряжь воловья на дрова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Все это, царь, Орна отдает царю. Еще сказал Орна царю: Господь Бог твой да будет милостив к тебе!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но царь сказал Орне: нет, я заплачу тебе, что стоит, и не вознесу Господу Богу моему жертвы, <i>взятой</i> даром. И купил Давид гумно и волов за пятьдесят сиклей серебра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И соорудил там Давид жертвенник Господу и принес всесожжения и мирные жертвы. [После Соломон распространил жертвенник, потому что он мал был.] И умилостивился Господь над страною, и прекратилось поражение Израильтян.</span></span>2 Цар. 24:18-25</a>). Другие думают, что Давид, вместе с приготовлением различных материалов для построения храма, приготовил к освящению знаменитого храма Соломонова и этот псалом. Иные же в надписании сего псалма видят указание на торжественное празднество, устроенное царем Езекией, когда он, по воцарении своем, распорядился очистить храм Соломонов от запустения, допущенного при его предшественниках, и совершил праздник обновления храма (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=29&s=3&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В первый же год царствования своего, в первый месяц, он отворил двери дома Господня и возобновил их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и велел прийти священникам и левитам, и собрал их на площади восточной,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сказал им: послушайте меня, левиты! Ныне освятитесь <i>сами</i> и освятите дом Господа Бога отцов ваших, и выбросьте нечистоту из святилища.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо отцы наши поступали беззаконно, и делали неугодное в очах Господа Бога нашего, и оставили Его, и отвратили они лица свои от жилища Господня, и оборотились спиною,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и заперли двери притвора, и погасили светильники, и не сожигали курения, и не возносили всесожжений во святилище Бога Израилева.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И был гнев Господа на Иудею и на Иерусалим, и Он отдал их на позор, на опустошение и на посмеяние, как вы видите глазами вашими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И вот, пали отцы наши от меча, а сыновья наши и дочери наши и жены наши за это в плену [в земле не своей] доныне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Теперь у меня на сердце - заключить завет с Господом Богом Израилевым, да отвратит от нас пламень гнева Своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Дети мои! не будьте небрежны, ибо вас избрал Господь предстоять лицу Его, служить Ему и быть у Него служителями и возжигателями курений.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И встали левиты: Махаф, сын Амасая, и Иоель, сын Азарии, из сыновей Каафовых; и из сыновей Мерариных: Кис, сын Авдия, и Азария, сын Иегаллелела; и из племени Гирсонова: Иоах, сын Зиммы, и Еден, сын Иоаха;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и из сыновей Елицафановых: Шимри и Иеиел; и из сыновей Асафовых: Захария и Матфания;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и из сыновей Емановых: Иехиел и Шимей; и из сыновей Идифуновых: Шемаия и Уззиел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Они собрали братьев своих и освятились, и пошли по приказанию царя очищать дом Господень по словам Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вошли священники внутрь дома Господня для очищения, и вынесли все нечистое, что нашли в храме Господнем, на двор дома Господня, а левиты взяли это, чтобы вынести вон к потоку Кедрону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И начали освящать в первый <i>день</i> первого месяца, и в восьмой день <i>того же</i> месяца вошли в притвор Господень; и освящали дом Господень восемь дней, и в шестнадцатый день первого месяца кончили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И пришли в дом к царю Езекии и сказали: мы очистили дом Господень, и жертвенник для всесожжения, и все сосуды его, и стол <i>для хлебов</i> предложения, и все сосуды его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и все сосуды, которые забросил царь Ахаз во время царствования своего, в беззаконии своем, мы приготовили и освятили, и вот они пред жертвенником Господним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И встал царь Езекия рано утром и собрал начальников города, и пошел в дом Господень.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И привели семь тельцов и семь овнов, и семь агнцев и семь козлов на жертву о грехе за царство и за святилище и за Иудею; и приказал он сынам Аароновым, священникам, вознести всесожжение на жертвенник Господень.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И закололи тельцов, и взяли священники кровь, и окропили жертвенник, и закололи овнов, и окропили кровью жертвенник; и закололи агнцев, и окропили кровью жертвенник.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И привели козлов за грех пред лице царя и собрания, и они возложили руки свои на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И закололи их священники, и очистили кровью их жертвенник для заглаждения грехов всего Израиля, ибо за всего Израиля приказал царь <i>принести</i> всесожжение и жертву о грехе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И поставил он левитов в доме Господнем с кимвалами, псалтирями и цитрами, по уставу Давида и Гада, прозорливца царева, и Нафана пророка, так как от Господа <i>был</i> устав этот чрез пророков Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И стали левиты с <i>музыкальными</i> орудиями Давидовыми и священники с трубами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И приказал Езекия вознести всесожжение на жертвенник. И в то время, как началось всесожжение, началось пение Господу, при <i>звуке</i> труб и орудий Давида, царя Израилева.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И все собрание молилось, и певцы пели, и трубили трубы, доколе не окончилось всесожжение.</span></span>2 Пар. 29:3-28</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=30&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И было веселие великое в Иерусалиме, потому что со дней Соломона, сына Давидова, царя Израилева, <i>не бывало</i> подобного сему в Иерусалиме.</span></span>2 Пар. 30:26</a>). Большая же часть толковников надписание это относят к освящению новоустроенной Давидом скинии или к освящению дома Давидова по окончании постройки его или после осквернения его Авессаломом (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И поставили для Авессалома палатку на кровле, и вошел Авессалом к наложницам отца своего пред глазами всего Израиля.</span></span>2 Цар. 16:22</a>). Вместе с тем весьма многие дают словам песнь обновления духовный, или таинственный, смысл и разумеют: или — обновление Церкви Божией чрез воплощение Христово, или — воссоздание человеческого естества смертью и воскресением Сына Божия и благодатью святого крещения. Домом, говорят еще, названа здесь душа Давидова, как сделавшаяся жилищем пророческого дара Святого Духа. Обновлением посему названо «<i>обновление души</i>» его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>), когда, по учинении тяжкого греха (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зачем же ты пренебрег слово Господа, сделав злое пред очами Его? Урию Хеттеянина ты поразил мечом; жену его взял себе в жену, а его ты убил мечом Аммонитян;</span></span>2 Цар. 12:9</a>), чрез слезное покаяние он опять удостоился дара пророческого и стал пророчествовать по-прежнему.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Псалом песни обновления дому Давидова</b>.<br /> <br />Сие надписание показывает, что сей псалом и гласом, и мусикийскими орудиями пет был, как извествует великий Василий в толковании своем на сей псалом. Из того же надписания видно, что сей псалом сложил Давид по случаю новопостроеннаго во Иерусалиме великолепнейшаго дома, о чем зри повествование во второй книге Царств 5, и в первой Паралипоменон 14.<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Давид, утвердишися на царстве и оградивши стенами крепость Сиона, которую назвал он от имени своего градом Давидовым, и наконец устроив себе великолепнейший царский дом, признает Бога виновником толиких благ, и не токмо сам благодарит Его за то, но и других к тому же увещавает, присовокупляя многия нравоучительныя мысли, которыя на своих местах увидим.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div><i>Псалом песни обновления</i><a href="#694679_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>дому Давидова</i>. «Псалом, говорит св. Василий В., есть музыкальная речь, когда, по законам гармонии, мерно ударяют в орган; а песнь есть стройный голос, выводимый гармонически и взятый отдельно при звуках органа. Потому псалом песни есть псалом, петый под звуки псалтиря и, кажется, в вещественном смысле указывал на знаменитый храм, воздвигнутый во времена Соломона». Бл. Феодорит относит к царю Езекии, когда он, по избавлении от Ассириян и от болезни, совершил торжество, подобное празднику обновления. Другие относят к освящению скинии Сионской, к освящению дома Давидова, после постройки его, или после осквернения его Авессаломом (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И поселился Давид в крепости, и назвал ее городом Давидовым, и обстроил кругом от Милло и внутри.</span></span>2 Цар. 5:9</a>, 16, 21), а под болезнию и бедствиями разумеют скорби, претерпенные Давидом в войне с Авессаломом. Можно относить к освящению жертвенника на гумне Орны, построенного Давидом по случаю язвы, опустошавшей землю Иудейскую (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=24&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И соорудил там Давид жертвенник Господу и принес всесожжения и мирные жертвы. [После Соломон распространил жертвенник, потому что он мал был.] И умилостивился Господь над страною, и прекратилось поражение Израильтян.</span></span>2 Цар. 24:25</a>). Но «большею частию Отцы объясняют в духовном смысле и разумеют: воплощение Бога Слова, обновление Церкви Божией, обновление ума (Василий В.), воссоздание человеческого естества, воскресение Христово. Св. Афанасий, Василий В. и бл. Феодорит. «Обновление дома или Церкви, говорит св. Афан., бывает тогда, когда, по истлении внешнего нашего человека, обновляется внутренний. Давид воспевает псалом сей по освобождении от греха, и как бы но обновлении покаянием души своей. Воспевает также, принося благодарение об отпущении греха». «Обновлением дома, говорит бл. Феод., называется обновление человеческого естества, какое совершил Владыка Христос».<br />_______<br />*1 Обновление — ἐγκαινισμου. Ἐγκαινισμος — значит: обновление, посвящение, освящение. Потому и в Вульгате: іn dedicatione, т. е. при освящении дома. Слово: <i>Давидова</i> относят к слову «псалом», т. е. псалом Давида, при освященми дома, как и в Русском переводе с Еврейскаго: «псалом Давида. Песнь при обновлении дома».</div></p></div>