<p ><div>Павел везде, сколько мог, старался показать неизреченное человеколюбие к нам Божье. Что он не в состоянии был показать во всей полноте, об этом послушай, как сам он говорит: "<i>О, бездна богатства и премудрости и ведения Божья! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>)! Впрочем, сколько мог, показывает. Что же говорить он? "<b>В Нем мы и сделались наследниками, быв предназначены к тому</b>". Выше сказал: "Избрал нас"; здесь же говорит: "сделались наследниками"(έχληρώδημεν от χληρόω получаю наследство по жребию). Но так как жребий есть дело случая, а не свободной воли или заслуг, не может быть предусмотрен и зависит от стечения обстоятельств, так что нередко не удостаиваются его и люди добродетельные, напротив люди, не заслуживающие никакого внимания, выводятся на сцену,- то заметь, как (апостол) дополняет это: <b>"быв предназначены к тому", -</b> говорит, - "<b>по определению Совершающего"</b>, т. е. не просто мы <b>"сделались наследниками"</b>, как не просто и избрал Он нас. Так как избравший есть Бог, то не случаю, значить, обязаны мы избранием; так как сотворивший нас наследниками - Бог, то, значить, (не случайно) мы получили наследство, а по прозрению. И в послании к Римлянам, рассуждая об этом, он говорит: <i>"Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил. А кого Он предопределил, тех и призвал, а кого призвал, тех и оправдал; а кого оправдал, тех и прославил</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> А кого Он предопределил, тех и призвал, а кого призвал, тех и оправдал; а кого оправдал, тех и прославил.</span></span>Рим. 8:29-30</a>). Сказавши прежде о том, что есть званные по предуведению, и между тем желая относительно других показать нечто большее, он говорить также и о наследстве по жребию, чтобы не отнять (от Бога) самовластия. Таким образом, он утверждает то, что в особенности доставляет блаженство: ведь наследство по жребию не есть (награда) за добродетель, а, так сказать, дело случая, - как если бы кто-нибудь сказал: Он избрал нас, бросивши жребий. В самом же деле здесь все сделано преднамеренно, т. е. избрав пред нареченных (по прозрению), Он отделил их Себе самому, потому что Он усмотрел нас прежде, чем сделал наследниками. Изумительно божественное предвидение, усматривающее все прежде исполнения! Кроме того, обрати внимание и на то, как (апостол) везде старается объяснить, что все эти дела (устроились) не по причине раскаяния, но что так именно они были предопределены издревле, и что все совершено Им согласно с этим (предопределением), так что мы, в этом случае, ничем не меньше иудеев. Но как же, скажешь, сам Христос говорит: <i>"Я послан только к погибшим овцам дома Израилева"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>); и еще апостолам Он говорил:<i> "на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>); и сам Павел опять говорил: <i>"вам первым надлежало быть проповедану слову Божьему, но как вы отвергаете его и сами себя делаете недостойными вечной жизни, то вот, мы обращаемся к язычникам"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Тогда Павел и Варнава с дерзновением сказали: вам первым надлежало быть проповедану слову Божию, но как вы отвергаете его и сами себя делаете недостойными вечной жизни, то вот, мы обращаемся к язычникам.</span></span>Деян. 13:46</a>)? Все это сказано для того, чтобы кто-нибудь не подумал, что это сделано в виде ненужной прибавки. "<b>По определению</b>", - говорит, - <b>"Совершающего все по изволению воли Своей</b>", т. е. Он все предопределил искони, и кроме этого не сделал ничего. Таким образом Он действовал до конца по совету воли Своей. И значит, Он призвал язычников вовсе не потому, что иудеи не послушались Его; Он не был к этому приведен или вынужден последними. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
