<p ><div>О чем же он просит, о чем молит? О том, <b>«чтобы Бог Господа нашего Иисуса Христа, Отец славы, дал вам Духа премудрости и откровения».</b> Двум истинам Он хочет научить их, как следует к чему они призваны, и каким образом избавлены от исконных (зол). Между тем сам говорит, что этих (истин) три. Каким же образом их три?<br />Начнем с будущего. Из уготованных благ мы узнаем неизреченное и переизбыточествующее богатство Его. А из знания о том, каковы мы и как уверовали, узнаем силу и могущество Его – обратить к Богу бывших столь долгое время в отчуждении. <i> «Немощное Божие сильнее людей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> потому что немудрое Божие премудрее человеков, и немощное Божие сильнее человеков.</span></span>1 Кор. 1:25</a>). Той же самой силою, которою воскресил Христа, Он и нас привлек к Себе. И сила Его выказалась не только в воскресении, но и в гораздо большем: <i> «и посадив одесную Себя на небесах, превыше всякого Начальства, и Власти, и Силы, и Господства, и всякого имени, именуемого не только в сем веке, но и в будущем, и все покорил под ноги Его, и поставил Его выше всего, главою Церкви, которая есть Тело Его, полнота Наполняющего все во всем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=20&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> которою Он воздействовал во Христе, воскресив Его из мертвых и посадив одесную Себя на небесах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> превыше всякого Начальства, и Власти, и Силы, и Господства, и всякого имени, именуемого не только в сем веке, но и в будущем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и все покорил под ноги Его, и поставил Его выше всего, главою Церкви,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> которая есть Тело Его, полнота Наполняющего все во всем.</span></span>Еф. 1:20-23</a>). Подлинно великих и неизреченных таинств сделал Он нас участниками, – таинств, которые понимать могут только приобщившиеся Святого Духа и удостоившиеся великой благодати. Потому-то и Павел начинает свою молитву словами: <b>«Отец славы», </b>т. е. (Отец), даровавший нам великие блага. Он всегда называет Его сообразно предмету (о котором говорится), как, например, когда говорит: <i> «Отец милосердия и Бог всякого утешения»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, Отец милосердия и Бог всякого утешения,</span></span>2 Кор. 1:3</a>), и как еще пророк (сказал): <i> «Господь – твердыня моя и прибежище мое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Господь - твердыня моя и прибежище мое, Избавитель мой, Бог мой, - скала моя; на Него я уповаю; щит мой, рог спасения моего и убежище мое.</span></span>Пс. 17:3</a>). <b>«Отец славы».</b> (Апостол) не находит такого слова (которым бы мог вполне изобразить уготованные Богом блага), и везде называет их славой, как словом, обозначающим для нас всякого рода величие. Смотри: (Бога Отца апостол называет) Отцом славы и Богом Христа. Что же? Разве Сын имеет меньше славы? Нет, никто, даже безумный, этого не скажет. <b>«Дал вам»</b> (духа премудрости), т. е. возвысить и воскрылить ваш ум, потому что иначе нельзя познать этого. <i> «Душевный человек не принимает того, что от Духа Божья, потому что он почитает это безумием»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Душевный человек не принимает того, что от Духа Божия, потому что он почитает это безумием; и не может разуметь, потому что о сем <i>надобно</i> судить духовно.</span></span>1 Кор. 2:14</a>). Значит, чтобы понимать духовное, видеть сокровенное, – нужна и мудрость духовная. Дух открывает все и разъясняет самим тайны Божьи. Знание тайн Божьих принадлежит одному Духу, который <i> «проницает и глубины Божии»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>), и ни ангел, ни архангел, ни иная какая сотворенная сила не подаст, т. е. не доставит вам этого дарования. Если же это есть плод откровения, в таком случае излишни все умствования, потому что углубившийся в (созерцание) Бога и познавший Его ни в чем не усомнится, не будет говорить: вот это возможно, а это невозможно; не будет рассуждать, каким образом то или другое могло случиться. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
