<p ><div> <b>«Превыше»</b>, – говорит, – <b>«всякого Начальства»</b>. Потому, поистине, нужен Дух (благодати), нужен ум просвещенный, чтобы познать Его, – словом, для этого нужно откровение. Представь, как велико расстояние между человеческой и божественной природой; между тем Он от этого (человеческого) ничтожества возвел Его в ту (Божественную) честь. Не одну, не две, не три степени нужно перейти для этого. Потому-то и (апостол) не просто сказал: выше, но – <b>превыше</b>. Превыше вышних сил – один Бог. И туда-то Он возвел сущего от нас, – от крайнего уничижения Он возвел на крайнюю степень власти, за которою уже нет другого (высшего) достоинства. <b>«Всякого Начальства»</b>, – говорит, т. е. (превыше) не того или другого, но всякого <b>«Начальства, и Власти, и Силы, и Господства, и всякого имени, именуемого»</b>; что бы ни было на небе, Он сделался превыше всего. Все это (говорил апостол) о Воскресшем из мертвых, и все это достойно удивления, а никак не о Боге-Слове. Ведь, что комары в сравнении с человеком, то вся тварь в сравнении с Богом. И что я говорю: комары? Если все люди пред Богом не более, как капля и как пылинка на весовой чашке (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот народы - как капля из ведра, и считаются как пылинка на весах. Вот, острова как порошинку поднимает Он.</span></span>Ис. 40:15</a>), то с комарами (в этом случае) можешь сравнивать невидимые силы. Итак, не о Боге-Слове говорил так (апостол), а о Том, Кто от нас. Это подлинно велико и чудно, – что Он из преисподних земли возвел Его. Если все народы (пред Богом) как капля, то один человек лишь малейшая частичка капли. И между тем Бог сделал Его выше всех <b>«не только в сем веке, но и в будущем»</b>, – значит, имена некоторых сил (небесных) нам не объявлены еще и неизвестны, – <i>«и все покорил под ноги Его»</i>. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
