<p ><div><br /> Вот, Он - Бог воплотившегося, или иначе: Отец Бога Слова.<br /> <b>"Благословивший нас во Христе всяким духовным благословением в небесах"</b>. (Апостол) намекает здесь на благословение Иудеев, потому что и это-благословение, но не духовное. Что в самом деле было сказано им? <i>"Благословит тебя Бог. Благословит плод чрева твоего</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и возлюбит тебя, и благословит тебя, и размножит тебя, и благословит плод чрева твоего и плод земли твоей, и хлеб твой, и вино твое, и елей твой, рождаемое от крупного скота твоего и от стада овец твоих, на той земле, которую Он клялся отцам твоим дать тебе;</span></span>Втор. 7:13</a>), и благословит вход твой и исход твой. Здесь же не так. Как же? "Всяким духовным благословением". Чего же еще тебе недостает? Ты стал бессмертным, свободным, сыном, праведным, братом, сонаследником; будешь вместе царствовать, вместе прославишься; все тебе даровано: "<i>как с Ним"</i>, - говорит, - <i>"не дарует нам и всего?"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</span></span>Рим. 8:32</a>). Величие твое прославляется ангелами, херувимами и серафимами. Чего еще недостает? <b>"Всяким духовным благословением":</b> о телесном здесь (не говорится) ничего. Напротив, для того, чтобы отклонить от всего телесного, и направить нас к духовному, (еще Спаситель) говорил: <i>"В мире будете иметь скорбь"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>). Как владеющие телесным не могут слышать о духовном, так точно ищущие духовного не могут его достигнуть, пока наперед не оставят телесного. Что значит: <b>"духовным благословением в небесах"</b>? Значить то, что не земные (обещаются им блага), как иудеям (которым обещано было), что<i> благая земли снедут, что наследят землю, кипящую медом и молоком, и что благословить Бог землю их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если захотите и послушаетесь, то будете вкушать блага земли;</span></span>Ис. 1:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> [и введет он вас] в землю, где течет молоко и мед; ибо Сам не пойду среди вас, чтобы не погубить Мне вас на пути, потому что вы народ жестоковыйный.</span></span>Исх. 33:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и Господь даст благо, и земля наша даст плод свой;</span></span>Пс. 84:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Разве только не будет у тебя нищего: ибо благословит тебя Господь на той земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе в удел, чтобы ты взял ее в наследство,</span></span>Втор. 15:4</a>). Здесь (не обещается) ничего такого. Что же? <i>"кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое"</i>, и Я и Отец <i>"придем к нему и обитель у него сотворим"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:23</a>). "Итак всякого, кто слушает слова Мои сии и исполняет их", уподоблю "мужу благоразумному, который построил дом свой на камне; и пошел дождь, и разлились реки, и подули ветры, и устремились на дом тот, и он не упал, потому что основан был на камне" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак всякого, кто слушает слова Мои сии и исполняет их, уподоблю мужу благоразумному, который построил дом свой на камне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и пошел дождь, и разлились реки, и подули ветры, и устремились на дом тот, и он не упал, потому что основан был на камне.</span></span>Мф. 7:24-25</a>). Что другое означает этот камень, как не небесные предметы, не подлежащие никакому изменению? "<i>Итак всякого",</i> - говорит (Спаситель), -<i> "кто исповедает Меня"</i>, - говорит Спаситель, - <i>"пред людьми, того исповедаю и Я пред Отцом Моим Небесным"; и "кто отречется от Меня, отрекусь от того и Я" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Итак всякого, кто исповедает Меня пред людьми, того исповедаю и Я пред Отцем Моим Небесным;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> а кто отречется от Меня пред людьми, отрекусь от того и Я пред Отцем Моим Небесным.</span></span>Мф. 10:32-33</a>); и в другом месте: <i>"Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят</i>"; и еще: <i>"Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное"</i>; и опять: <i>"Блаженны изгнанные за правду, ибо велика ваша награда на небесах"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах: так гнали и пророков, бывших прежде вас.</span></span>Мф. 5:3-12</a>). Видишь ли, везде небеса, и нигде ни земли, ни того, что на земле? И опять: <i>"Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Флп. 3:20</a>); и еще: <i>"о горнем помышляйте, а не о земном"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> о горнем помышляйте, а не о земном.</span></span>Кол. 3:2</a>). <b>"Об Иисусе Христе"</b>, т. е. чрез Христа Иисуса, а не чрез Моисея-это благословение; а потому не только качеством, но и посредником (благословения) мы превосходим иудеев, о чем он говорит и в послании к Евреям: <i>"И Моисей верен во всем доме Его, как служитель, для засвидетельствования того, что надлежало возвестить; а Христос - как Сын в доме Его; дом же Его - мы" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Моисей верен во всем доме Его, как служитель, для засвидетельствования того, что надлежало возвестить;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а Христос - как Сын в доме Его; дом же Его - мы, если только дерзновение и упование, которым хвалимся, твердо сохраним до конца.</span></span>Евр. 3:5-6</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
