<p ><div>- потому что не за добрые только дела бывает это (избрание), но по любви (к нам), и не по одной - любви, Но и за нашу добродетель. Если бы достаточно было одной любви, Тогда все должны были бы быть спасены; если же с другой стороны достаточно нашей добродетели, то излишне было бы явление Его (Сына Божьего) в мире и (излишне было бы) все домостроительство Его. Итак, это делается и не по одной любви и не за нашу только добродетель, но под условием той и другой вместе.<b> "Избрал нас</b>", - говорить (апостол); избирающий же знает, что Он избирает. <b>"В любви",</b> - говорит, - <b>"предопределив усыновить нас"</b>. Не будь любви (Божьей), добродетель никого бы не спасла. Скажи мне: много ли бы пользы получил Павел, много ли бы он совершил, если бы не быль призван свыше, и если бы Возлюбивший его не привлек его к Себе? Или другими словами: дарование столь великих благ есть плод любви (Божьей к нам), а не нашей (только) добродетели. Быть добродетельным, веровать и приближаться (к Богу) - это хоть дело и Призвавшего, но, однако, и наше. А приблизившихся удостоить стольких почестей, чтобы из состояния вражды перевести их в состояние усыновления, - это подлинно дело преизобилующей любви. <b>"В любви", - </b>говорит<b>, - "предопределив усыновить нас Себе чрез Иисуса Христа"</b>. Замечаешь ли, как ничего - без Христа и ничего - без Отца? Этот пред нарек, Тот приводить. И это он утверждает, возвышая бывшее, как и в другом месте говорит: "И не довольно сего, но и хвалимся Богом чрез Господа нашего Иисуса Христа" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> нет разумевающего; никто не ищет Бога;</span></span>Рим. 3:11</a>). Великие, конечно, дарованы блага, но они становятся гораздо многоценнее вследствие того, что дарованы чрез Христа, потому что к нам - рабам Бог послал не кого-нибудь из рабов, но своего Единородного. <b>"По благоволению", - </b>говорит<b>, - "воли Своей"</b> (κατά την εϋδοκίαν τού θελήματος αυτοΰ), т. е. потому, что имел сильное желание, или - если угодно - потому, что это составляло Его главное стремление. Εύδοχία (благоволение) везде означает главное желание (основу других желаний). Есть и другие желания, - первое, напр., чтобы не погибли грешники; второе, чтобы сделавшиеся грешниками погибли, потому что мучиться будут они не по необходимости, а по воле (Божьей). Это можно видеть и у Павла, напр., когда он говорит: <i>"Ибо желаю, чтобы все люди были, как и я" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо желаю, чтобы все люди были, как и я; но каждый имеет свое дарование от Бога, один так, другой иначе.</span></span>1 Кор. 7:7</a>); и в другом месте: <i>"я желаю, чтобы молодые вступали в брак, рождали детей"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак я желаю, чтобы молодые вдовы вступали в брак, рождали детей, управляли домом и не подавали противнику никакого повода к злоречию;</span></span>1 Тим. 5:14</a>). Таким образом, под ύδοχία он разумеет первое желание, сильное желание, желание с вожделением, повадку. Я не откажусь употребить, даже вульгарное выражение, лишь бы уяснить это для простецов; так мы, означая непреодолимое желание, говорим - κατά τό πείσμα ημών (по нашей повадке). Таким образом, сказанное (т. е. по благоволению хотения своего) значить, что Он сильно желает, сильно хочет нашего спасения.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
