<p ><div>Почему это случилось не в Иерусалиме? Почему не в Дамаске? Чтобы другие не могли иначе рассказать об этом, но чтобы сам, шедший с такою целью, рассказал и был достоин вероятия. Это он и рассказывает в защитительной речи пред Агриппою (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=10&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Это я и делал в Иерусалиме: получив власть от первосвященников, я многих святых заключал в темницы, и, когда убивали их, я подавал на то голос;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и по всем синагогам я многократно мучил их и принуждал хулить <i>Иисуса</i> и, в чрезмерной против них ярости, преследовал даже и в чужих городах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Для сего, идя в Дамаск со властью и поручением от первосвященников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> среди дня на дороге я увидел, государь, с неба свет, превосходящий солнечное сияние, осиявший меня и шедших со мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Все мы упали на землю, и я услышал голос, говоривший мне на еврейском языке: Савл, Савл! что ты гонишь Меня? Трудно тебе идти против рожна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я сказал: кто Ты, Господи? Он сказал: "Я Иисус, Которого ты гонишь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но встань и стань на ноги твои; ибо Я для того и явился тебе, чтобы поставить тебя служителем и свидетелем того, что ты видел и что Я открою тебе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> избавляя тебя от народа Иудейского и от язычников, к которым Я теперь посылаю тебя</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> открыть глаза им, чтобы они обратились от тьмы к свету и от власти сатаны к Богу, и верою в Меня получили прощение грехов и жребий с освященными".</span></span>Деян. 26:10-18</a>). Он страдал глазами, потому что чрезмерный свет обыкновенно ослепляет, зрение же имеет свою меру.<br />Зачем, скажешь, это случилось не в начале, но после? Чтобы показать, что Христос воистину воскрес. Кто гнал Его, не веровал Его смерти и воскресению и преследовал учеников Его, тот каким образом, скажи мне, уверовал бы, если бы не была велика сила Распятого? Положим, что те (уче­ники) действовали из преданности к Нему; но что скажешь об этом? С другой стороны, он обратился после воскресения, а не тогда же, для того, чтобы вражда его обнаружилась яснее. Неистовствовавший до того, что проливал и кровь и ввергал в темницы, вдруг верует. Не достаточно было того, что он не обращался со Христом; но надлежало, чтобы он и жестоко преследовал верующих, и он достиг крайней степени не­истовства и был жесточе всех. Но когда он лишился зрения, тогда познает знамения Его силы и человеколюбия. Или для того (это было), чтобы кто-нибудь не сказал, будто Савл при­творялся. Как мог притворяться тот, кто жаждал крови, приходил к священникам, подвергал себя опасностям, пре­следовал и наказывал даже вне (Иерусалима)? И он после всего этого признает силу (Христову). Но почему не внутри города, а пред ним, свет облистал его? Потому что (тогда) многие не только не уверовали бы, но еще стали бы издеваться, подобно тому, как там, когда услышали глас, нисшедший свыше, говорили: <i>«это гром»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Народ, стоявший и слышавший то, говорил: это гром; а другие говорили: Ангел говорил Ему.</span></span>Ин. 12:29</a>); а ему должны были поверить, когда он рассказывал о случившемся с ним.<br />Что же Па­вел? Не поучался ли и он в законе? Но, мне кажется, он нарочито был оставлен (в таком состоянии) для того, о чем я сказал выше, по изволению Христа, желавшего всеми ме­рами привлечь к Себе иудеев. Если бы они имели ум, то ничто не принесло бы им столько пользы, как это (чтение Пи­саний). Ведь оно более знамений и всего другого могло бы при­влечь их (ко Христу), равно как ничто столько не соблазняет обыкновенно людей более грубых. Итак, смотри, как и по рассеянии апостолов Бог творит знамения. Иудеи обвинили апостолов, ввергли их в темницу; но Бог творит знамения. И посмотри, какие. Изведение из темницы было Его знамение: приведение Филиппа было Его знамение; обращение Павла было Его знамение; явление Стефану было Его знамение. И заметь, какая оказывается честь Павлу, и какая евнуху. Здесь (Павлу) даже является сам Христос, может быть, по причине оже­сточения (его) и потому, что иначе он не уверовал бы. Вни­мая этим чудесам, и мы соделаем себя достойными. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=9&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
