<p ><div>Но <b>«встань и иди в город; и сказано будет тебе, что тебе надобно делать</b>» . Смотри, как (Господь) не тотчас открывает ему все, но (прежде) только смягчает его душу; и повелевая, что делать ему, вместе с тем подает ему добрую надежду, что он опять получит зрение.<br />***<br />И бывший некогда волком теперь стал овцою; бывший некогда гонителем теперь стал евангелистом; бывший некогда плевелом теперь стал пшеницею; бывший некогда гонителем и губителем теперь стал правителем народа; бывшему некогда разорителем Церкви теперь вверяется она; бывший некогда истребителем винограда теперь стал насадителем его; бывший некогда свинцом теперь стал золотом. Так и ты, возлюбленный, взывай, при великом шуме грехов своих, и тотчас услышишь Господа; велико человеколюбие Владыки. Бог сделался человеком, нисшел и вселился в девическое чрево, и призвал кого? Волхвов. А после них кого? Блудницу. А после нее кого? Разбойника. А после него кого? Богохульника. О, дивные и необыкновенные дела! Начатком призванных были великие грешники. Так как вселенная была в дурном состоянии, люди преданы были греховному сну, иудейству и великой беспечности, то Он, пришедши, вначале призвал в Церковь грешников, чтобы после никто не отчаивался в своем спасении. Ты нечестив? Вспомни о разбойнике. Ты нечист? Вспомни о блуднице. Ты хулил Бога? Вспомни о Павле, который хулил Его. Ты неверный? Вспомни о волхвах. Я знаю, как грех доводит до отчаяния. Диавол, изощряя меч, предстоит и говорит тебе такие слова: всю жизнь свою ты проводил с блудницами, притом нарушал клятвы, прелюбодействовал хуже всех в настоящей жизни. Таковы слова диавола. Но ты смело приступай к делам противоположным. Ты пал? Восстань же<i>.</i> Ты блудодействовал? Раскайся. Ты прелюбодействовал? Исправься. Не велико твое покаяние; но велико человеколюбие Владыки. Пока ты имеешь дыхание, и находясь на самом одре, Совершай покаяние; трудность дела привлечет человеколюбие Божие. Прилагай эти врачевства — и ты укротишь пламень. Знаю, возлюбленный, что много ран душевных; но каждая рана имеет свое, соответствующее и готовое для нее, врачевство. Ты имеешь Церковь, которая низводит дары Духа. Ты имеешь сонм мучеников и много другого, что может обращать тебя от греха к праведности. Вы слышали о некоторых грехах праведников; но видели и скорое их раскаяние словами и слезами. Так, сам Давид взывал: «<i>слезами моими орошаю постель мою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Утомлен я воздыханиями моими: каждую ночь омываю ложе мое, слезами моими омочаю постель мою.</span></span>Пс. 6:7</a>). И Павел говорил: «<i>но помилован потому, что так поступал по неведению, в неверии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> меня, который прежде был хулитель и гонитель и обидчик, но помилован потому, что <i>так</i> поступал по неведению, в неверии;</span></span>1 Тим. 1:13</a>). Итак, не будем и мы отчаиваться в своем спасении, вспоминая о тех, которые прежде согрешали и удостоились царства небесного, благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава, с Отцем и Святым Духом, во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа о Давиде царе и Павле апостоле</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=9&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=9&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
