<div><p ><div> См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> [<i>Итак</i>] иди, ешь с весельем хлеб твой, и пей в радости сердца вино твое, когда Бог благоволит к делам твоим.</span></span>Еккл. 9:7</a><br />«<b>Да будут во всякое время белы одежды твои и да не оскудевает елей на голове твоей.»</b> Имей, говорит, тело чистое, и будь милосерд. Или так: да не будет времени, когда бы у тебя одежды были не белы, остерегайся когда-либо ходить в нечистых одеждах. Ибо народ грешный изображается сияющим в тёмных одеждах. А ты облекайся светом, а не проклятием, которое написано на Иуду: <i>«и облечется в клятву яко ризу» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> да облечется проклятием, как ризою, и да войдет оно, как вода, во внутренность его и, как елей, в кости его;</span></span>Пс. 108:18</a>). Облекай внутреннее свое милосердием, благостью, смирением, кротостью, терпением. И когда совлечёшься ветхого человека с делами его, облекайся в нового, который обновляется со дня на день. А касательно сказанного: «да не оскудевает елей на голове твоей» нужно знать, что свойство елея таково, что он и питает свет, и облегчает страдания измождённых. Есть и елей духовный, елей радости, о котором пишется: «сего ради помаза тя, Боже, Бог твоей елеем радования паче причастник твоих» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господь сил с нами, Бог Иакова заступник наш.</span></span>Пс. 45:8</a>). Этим-то елеем должно радостно сиять лице наше. Этим-то елеем должна быть помазана голова постящегося, елеем, которого не могут иметь грешники, коим говорится: <i>«несть пластыря приложити, ни елея, ниже обязания»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> От подошвы ноги до темени головы нет у него здорового места: язвы, пятна, гноящиеся раны, неочищенные и необвязанные и не смягченные елеем.</span></span>Ис. 1:6</a>). Ибо они имеют елей противоположный, которого гнушается муж праведный, говоря: „елей грешников не утучнит головы моей». Этот елей имеют еретики, и им-то хотят умащать головы обольщённых.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=9&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>