Евангелист сообщает еще одно изречение Христа, с которым Он в последний день праздника Kущей обратился к народу. Так как евангелист называет этот день «великим», то это, без сомнения, был седьмой день. Правда, по закону Моисея (<a href='B:30 23:35'>Лев 23:35</a> и сл.; <a href='B:40 29:35'>Чис 29:35</a>; <i>ср.</i> <a href='B:160 8:18'>Неем 8:18</a>) и по иудейскому обычаю времени Христа, к семи дням праздника Kущей присоединялся еще восьмой день - тоже праздничного характера, названный в законе праздничным собранием («ацерет»), но этот день не имел сходства с предыдущими днями праздника Kущей. Так, пребывание в кущах оканчивалось седьмым днем; торжественные хождения к Силоамскому источнику за водой - также. И, кроме того, в седьмой день это хождение с пением 117-го псалма (осанна!) совершалось семь раз, почему этот день позже и получил название «великой осанны». В этот день также уносились от алтаря ветви, которыми он украшался в начале праздника. Словом, седьмой день был заключительным днем праздника, днем особого праздничного оживления. Поэтому-то и Господь в этот день не ожидал, как делали другие учителя, чтобы народ сам собрался вокруг Него, в то время как Он бы сидел (проповедники у евреев обыкновенно учили сидя, <i>ср.</i> <a href='B:470 23:2'>Мф 23:2</a>), а, напротив, Сам звал к Себе народ, стоя в галерее храма. Сквозь шум толпы, которая двигалась от алтаря к Силоамскому источнику, по двору храма разносится Его призыв: <i>«кто жаждет, иди ко Мне, и пей»</i>. Находившиеся на дворе храма богомольцы, певшие гимн пророку Исаии «почерпайте с радостью воду из источников спасения» (<a href='B:290 12:3'>Ис 12:3</a>), долж ны были понять, что Христос призывает к Себе как к тому «источнику спасения», о котором предсказывает пророк. Нужно заметить, что Христос здесь говорит нечто большее, чем Он сказал некогда самарянке: там (<a href='B:500 4:10,14'>Ин 4:10,14</a>) Он изображал Себя только как раздаятеля живой воды, здесь же - как эту самую живую воду. Он относит, таким образом, к Себе те слова, с которыми Псалмопевец обращался к Иегове: «у Тебя источники жизни, - во свете Твоем узрим свет» (<a href='B:230 35:10'>Пс 35:10</a>).<p/><i>«Kто жаждет»</i>. Это люди, сознающие недостаточность своих собственных сил для получения спасения (<i>ср.</i> <a href='B:470 5:6'>Мф 5:6</a>). Они найдут полное удовлетворение своим запросам, уверовав во Христа, подобно тому как некогда евреи находили во время странствования в аравийской пустыне для себя воду в чудесной скале. Здесь Христос, таким образом, является как осуществление той идеи, какая была заключена в этом ветхозаветном прообразе: Он - истинная скала, источающая из себя чудесную воду, действительно удовлетворяющую жажду человечества.<p/>Другое обетование: <i>«кто верует в Меня...»</i> имеет самостоятельное значение: оно - новое и по содержанию, и по форме. Касается оно не удовлетворения собственных потребностей того, кто с верою приходит ко Христу, а тех результатов, которых достигнет уверовавший во Христа человек по отношению к окружающей его среде. И образ здесь другой, чем в 37-м стихе. Там о Духе Божием говорится как о воде из источника, утоляющей жажду человека, а здесь Дух Святой сравнивается с каналами и ручьями, которые в безводное время орошают то или другое поле или целую страну, охраняя растительность от погибели. Это сравнение ставит верующего во Христа на один уровень с Христом как источником воды живой. Но все-таки не сам человек, не сердце или уста его, а его чрево (<b>&#7969; κοιλ&#8055;α</b>) названо источным местом, откуда устремятся струи живой воды по засохшей земле. Это выражение - чрево - по отношению к человеку означает тело человека, главным образом, со стороны его назначения как органа питания и размножения (<a href='B:50 28:4,11'>Втор 28:4,11</a> согласно переводу Семидесяти; <a href='B:70 16:17'>Суд 16:17</a>; <a href='B:220 1:21'>Иов 1:21</a>; <i>ср.</i> <a href='B:490 1:15'>Лк 1:15</a>; <a href='B:500 3:4'>Ин 3:4</a>). Следовательно, не в будущей, а в этой земной жизни верующие во Христа сделаются для многих других людей источником освящающим и оживляющим. Таковыми явились, например, апостолы, напоившие водами своих учений всю вселенную, «всея вселенные питатели», как поет о них Православная Церковь (стихира на день апостолов Петра и Павла).<p/><i>«Как сказано в Писании»</i>. В Священном Писании такого изречения не имеется, но есть нечто напоминающее его. Именно в книге Исаии говорится: <i>«и будет Господь вождем твоим всегда, и во время засухи будет насыщать душу твою и утучнять кости твои, и ты будешь как напоенный водою сад, и как источник, которого воды никогда не иссякают»</i> (<a href='B:290 58:11'>Ис 58:11</a>; <i>ср.</i> <a href='B:450 14:8'>Зах 14:8</a>). То, что пророки говорили о значении израильского народа, которое он, сам будучи просвещен Богом, будет иметь для языческих народов, теперь Господь прилагает к верующим в Него. Конечно, это должно было исполниться на верующих тогда, когда на них сойдет Дух Святой, посланный в мир по заслугам Христа (<a href='B:500 16:13-14'>Ин 16:13-14</a>).