<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Выражение исповемся Тебе, Господи, всем сердцем моим здесь значит: «не утаю, открою, постараюсь во всеуслышание выразить все благодарные чувства, которыми преисполнено мое сердце». Таким образом, к вышеизложенным молитвенным прошениям пророк присоединяет благодарение от всего сердца и обещание славить имя Божие в век, т.е. всегда, – и тут же указывает и причину сего столь благодарно настроенного в отношении к Богу сердца своего: яко (потому что) велика, говорит, милость Твоя, Господи, ко мне. Вся жизнь пророка Давида была преисполнена различных к нему милостей Божиих; о какой же из них говорит он здесь? Конечно, о той, которую получил при настоящих бедственных обстоятельствах, т.е. об избавлении от неправедной смерти, на которую обречен был врагами (Авессалом и его советники) и которую называет здесь адом, подразумевая в понятии о смерти и ее последствия: избавил еси душу мою от ада преисподнейшаго. По другим толкованиям, адом преисподним именует здесь всякую великую и ужасную опасность, которая угрожала низвести его в могилу (в преисподнюю).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>К молитве присовокупляет обеты благодарения: ибо нет ничего полезнее ко испрошению новых благодеяний, как памятовать прежния и благодарить за них. Якоже убо выше просил соединить сердце свое с Богом, еже боятися имени Его; тако здесь обещает проповедовать хвалы Его не токмо устами и языком, но и всем сердцем, и притом всегда постоянно. Потом присовокупляет причину, чего ради таковые обеты дает, говоря, что Бог во избавлении его редкий и достопамятный опыт милости Своея явил. А дабы лучше объяснить сию великость милости Божией, нарицает преисподнейшим адом то бедствие, от котораго избавлен был, так как бы он не токмо близок был к смерти, но и погружен уже в самой глубочайшей бездне, откуду могла одна токмо Божия рука чудесным образом исхитить его. Мы ныне будучи исхищены Спасителем из преисподнейшаго ада смерти, будем ли извинительны в неблагодарности нашей, ежели всем сердцем, и всею возможностию не будем проповедовать избавления нашего? Ибо, ежели Давид толико превозносил Божие имя за продолжение жизни на краткое время; то каких похвал достойно оное несравненное избавление, посредством коего возведены мы из ада на небо! А что паписты из сего места силятся доказать свой чистец, так как бы был некоторый ад вышший — это один токмо вымысел, который не требует опровержения.</div></p>