<p ><div>Как же Он доказывает, что Он не обманщик, но пастырь? Представляет признаки того и другого, как пастыря, так и обманщика – губителя, и чрез то дает им возможность открыть истину. И во-первых, показывает, кто обманщик и тать, заимствуя это название из Писания и говоря: <b>аминь, аминь глаголю вам: не входяй дверьми во двор овчий, но прелазяй инуде, той тать есть и разбойник</b>. Заметь признаки разбойника: во-первых, он входит не явным образом; во-вторых, не по Писаниям, что и значит:<b> не дверьми</b>. Здесь Христос указывает и на тех, которые были прежде Него, и на тех, которые явятся после Него: на антихриста и лже-Христов – Иуду и Февду и других им подобных. И справедливо назвал Писание дверьми. Оно приводит нас к Богу и отверзает путь богопознания; оно производит овец, оно охраняет и не позволяет привходить волкам. Подобно какой-либо надежной двери, оно заграждает вход еретикам, поставляет нас в безопасности от всего и не позволяет впасть в заблуждение. И если мы сами не откроем этой двери, то будем недоступны врагам. По ней мы распознаем всех – как пастырей, так и не пастырей. Что значит:<b> во двор?</b> Значит – к овцам и к попечению о них. Кто не пользуется Писанием, <b>но прелазит инуде</b>, то есть не идет установленным путем, но пролагает себе иной путь, тот есть тать. Видишь и отсюда, что Он согласен с Отцом, потому что выставляет на вид Писание? Поэтому Он и иудеям говорил: <i>испытайте Писания </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Исследуйте Писания, ибо вы думаете чрез них иметь жизнь вечную; а они свидетельствуют о Мне.</span></span>Ин. 5:39</a>), и Моисея приводил и называл свидетелем, равно как и всех Пророков.<i> Все, </i>говорил Он, <i>послушавшие Пророков, приидут ко Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> У пророков написано: и будут все научены Богом. Всякий, слышавший от Отца и научившийся, приходит ко Мне.</span></span>Ин. 6:45</a>), и: <i>аще бысте веровали Моисеови, веровали бысте убо и Мне </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>). И здесь Он высказал то же самое, только иносказательно. А словами: <b>прелазяй инуде </b> Он указывал и на книжников, потому что они учили заповедям и преданиям человеческим, а закон нарушали, в чем Он и укорял их, говоря: <i>никтоже от вас творит закона</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не дал ли вам Моисей закона? и никто из вас не поступает по закону. За что ищете убить Меня?</span></span>Ин. 7:19</a>). И хорошо сказал: прелазяй, а не входяй, потому что так обыкновенно поступает вор, желающий проникнуть за ограду и делающий все с опасностию. Видишь ли, как Он изобразил разбойника? Заметь и признаки пастыря. Какие же они?<br />***<br />Заметь признаки разбойника: во-первых, он входит не явным образом; во-вторых, не по Писаниям, что и значит: не дверью. Здесь Христос указывает и на тех, которые были прежде Него, и на тех, которые явятся после Него, — на антихриста и лжехристов. Иуду и Февду, и других им подобных. И справедливо назвал Он Писание дверью. Оно приводит нас к Богу и отверзает путь богопознания; оно производит овец, оно охраняет и не позволяет привходить волкам. Подобно какой-либо надежной двери оно заграждает вход еретикам, поставляет нас в безопасности<br />от всего и не позволяет впасть в заблуждение. И если мы сами не откроем этой двери, то будем недоступны врагам. По ней мы распознаем всех — как пастырей, так и не пастырей. Что значит: во двор? Значит — к овцам и к попечению о них. Кто не пользуется Писанием, но перелезает иным путем, то есть не идет установленным путем, но пролагает себе иной путь, тот есть вор.<br />А что Он впоследствии Себя самого называет дверью, то этим опять не должно смущаться. Он называет Себя и пастырем и овцою, указывая на различные стороны Своего служения. Когда приводит нас ко Отцу — называет Себя дверью; а когда выражает Свое попечение о нас — пастырем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Евангелие от Иоанна 59.2-3</i><br />TLG 2062.153, 59.323.68-324.65.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=9&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
