<div><p ><div>Великое дело, возлюбленные, великое дело – предстоятельство в Церкви. Оно требует и много любомудрия, и такого мужества, что должно, как сказал Христос, полагать душу за овец, никогда не оставлять их без защиты и помощи и твердо стоять против волка. Этим пастырь отличается от наемника. Последний, не заботясь об овцах, имеет всегда в виду собственную безопасность; первый, напротив, всегда заботится о спасении овец, забывая о себе самом. Указав, таким образом, признаки пастыря, Христос выставляет на вид двух губителей; один из них – тать, убивающий и расхищающий, а другой – тот, кто ничего такого сам не делает, но за то не обращает внимания и не препятствует, когда другие это делают. В лице первого Он указывает на Февду и подобных ему, а в лице другого выставляет учителей иудейских, которые не пеклись и не заботились о вверенных им овцах. В этом и Иезекииль некогда укорял их, говоря: "<i>горе пастырям Израилевым, которые пасли себя самих! не стадо ли должны пасти пастыри</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ели тук и волною одевались, откормленных овец заколали, [<i>а</i>] стада не пасли.</span></span>Иез. 34:3</a>)? Но они поступали напротив; а это величайшая степень нечестия и причина всех прочих зол. Потому-то и говорит (пророк), что они и заблудшую (овцу) не обращали на путь, и погибшую не искали, и ту, у которой сокрушены голени, не обвязывали, и больную не врачевали, пасли самих себя, а не овец (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слабых не укрепляли, и больной овцы не врачевали, и пораненной не перевязывали, и угнанной не возвращали, и потерянной не искали, а правили ими с насилием и жестокостью.</span></span>Иез. 34:4</a>, 8). На то же самое указывал другими словами и Павел, говоря: "<i>потому что все ищут своего, а не того, что [угодно] Иисусу Христу</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> потому что все ищут своего, а не того, что <i>угодно</i> Иисусу Христу.</span></span>Флп. 2:21</a>); и в другом месте: "<i>никто не ищи своего, но каждый [пользы] другого</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не ищи своего, но каждый <i>пользы</i> другого.</span></span>1 Кор. 10:24</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>