<div><p ><div>Но Христос отличает Себя от тех и других:от первых, приходящих с целью губить, – словами: "<i>Я пришел для того, чтобы имели жизнь и имели с избытком</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вор приходит только для того, чтобы украсть, убить и погубить. Я пришел для того, чтобы имели жизнь и имели с избытком.</span></span>Ин. 10:10</a>); а от последних, попускающих волкам расхищать овец, – тем, что не только не оставил, но и положил за овец душу Свою, чтобы не дать им погибнуть. В самом деле, когда положили убить Его, Он и не отступил от учения, и не предал верующих, но стоял твердо и благоволил умереть. Потому-то часто и говорил: "<b>Я есмь пастырь добрый</b>". Но так как слова Его представлялись бездоказательными (ведь хотя изречение: "<i>жизнь Мою полагаю</i>" и сбылось спустя немного времени, зато другое: "<i>чтобы имели жизнь и имели с избытком</i>" имело осуществиться после преселения из здешней жизни, в веке будущем), то что Он делает? Посредством одного удостоверяет в другом. Тем, что положил душу Свою (удостоверяет и в том), что дарует жизнь. Об этом говорил и Павел: "<i>если, будучи врагами, мы примирились с Богом смертью Сына Его, то тем более, примирившись, спасемся </i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо если, будучи врагами, мы примирились с Богом смертью Сына Его, то тем более, примирившись, спасемся жизнью Его.</span></span>Рим. 5:10</a>). Также и в другом месте: "<i>Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</span></span>Рим. 8:32</a>)? Но почему не обвиняют Его теперь, как прежде, говоря: "<i>Ты Сам о Себе свидетельствуешь, свидетельство Твое не истинно</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда фарисеи сказали Ему: Ты Сам о Себе свидетельствуешь, свидетельство Твое не истинно.</span></span>Ин. 8:13</a>)? Потому, что Он часто уже заграждал им уста и чудесами приобрел большее право свободно говорит пред ними. далее, так как Он выше говорил: "<i>а овцы за ним идут, потому что знают голос его</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И когда выведет своих овец, идет перед ними; а овцы за ним идут, потому что знают голос его.</span></span>Ин. 10:4</a>), то чтобы не сказал кто-нибудь: отчего же (были) неверовавшие? – послушай, что прибавил: "<b>и знаю Моих, и Мои знают Меня</b>". На это указывал и Павел, говоря: "<i>Не отверг Бог народа Своего, который Он наперед знал</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не отверг Бог народа Своего, который Он наперед знал. Или не знаете, что говорит Писание в <i>повествовании об Илии</i>? как он жалуется Богу на Израиля, говоря:</span></span>Рим. 11:2</a>), и Моисей: "<i>познал Господь Своих</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сказал Корею и всем сообщникам его, говоря: завтра покажет Господь, кто Его, и кто свят, чтобы приблизить его к Себе; и кого Он изберет, того и приблизит к Себе;</span></span>Чис. 16:5</a>; сн.<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>). Разумею тех, говорит Христос, о которых Я наперед знал. А чтобы ты не представлял меры знания одинаковою, послушай, как Он предупреждает это дальнейшими словами. "<b>Знаю</b>", говорит, "<b>Моих, и Мои знают Меня</b>". Но здесь знание неодинаковое. Где же одинаковое? В Отце и во Мне.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>