<div><p ><div>Всякая добродетель хороша, но в особенности — незлобие и кротость. Она выказывает в нас людей; она отличает от зверей; она делает равными ангелам. Поэтому и Христос часто и много говорит об этой добродетели, повелевая быть кроткими и незлобивыми. И не словами только заповедует это, но учит тому и самыми делами, то терпеливо перенося заушения, то подвергаясь поношениям и наветам, и, не смотря на то, опять обращаясь с наветниками. Вот те именно, которые называли Его имеющим беса и самарянином, которые неоднократно хотели умертвить Его и бросали в Него камни, — те самые, окружив Его, спрашивали: «<b>если Ты Христос</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тут Иудеи обступили Его и говорили Ему: долго ли Тебе держать нас в недоумении? если Ты Христос, скажи нам прямо.</span></span>Ин. 10:24</a>)? Но Он и теперь, после столь многих и великих козней, не отверг их от Себя, но отвечал с великою кротостью.<br />(На это Христос) не сказал: чего вы от Меня хотите? Вы неоднократно называли Меня беснующимся, и неистовым, самарянином; вы считали Меня противником Божиим и обманщиком, и недавно еще говорили: «<i>Ты Сам о Себе свидетельствуешь, свидетельство Твое не истинно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда фарисеи сказали Ему: Ты Сам о Себе свидетельствуешь, свидетельство Твое не истинно.</span></span>Ин. 8:13</a>). Как же теперь спрашиваете и хотите узнать от Меня, тогда как отвергаете Мое свидетельство? Нет, ничего такого Он не сказал, хотя и знал, что намерение, с которым они спрашивали, было лукавое. Правда, окружив Его и сказав: «<b>долго ли Тебе держать нас в недоумении</b>», — они тем, по–видимому, выразили некоторое усердие и желание знать; но, на самом деле, мысль, с какою спрашивали, была злая и коварная. Так как дел Его они не в состоянии были оклеветать и опорочить, то старались уловить Его в словах, и потому постоянно предлагали Ему вопросы, не с тем, чтобы знать, но чтобы заградить Ему уста Его собственными словами. Не будучи в состоянии ничем опорочить Его дела, старались найти какой–нибудь предлог в Его речах. Поэтому–то и говорили: «<b>скажи нам</b>», хотя Он уже неоднократно говорил. Так и самарянке Он говорил: «<i>это Я, Который говорю с тобою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус говорит ей: это Я, Который говорю с тобою.</span></span>Ин. 4:26</a>), и слепому: «<i>и видел ты Его, и Он говорит с тобою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: и видел ты Его, и Он говорит с тобою.</span></span>Ин. 9:37</a>). Да и им самим Он сказал, хотя не такими, но другими словами. И если бы они имели ум и действительно желали знать, то могли бы уже и по тем словам признать Его, потому что делами Он много раз доказал это. Между тем смотри, какое у них развращение и упорство. Когда Он проповедовал и учил словами, они говорят: «<i>какое же Ты дашь знамение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказали Ему: какое же Ты дашь знамение, чтобы мы увидели и поверили Тебе? что Ты делаешь?</span></span>Ин. 6:30</a>)? А когда представлял доказательства в делах, тогда говорят Ему: «<b>если Ты Христос, скажи нам прямо</b>». Таким образом, когда вопиют дела, они ищут слов; а когда учат слова, прибегают к делам, всегда настаивая на противном. А что они спрашивали не с тем, чтобы знать, это показал конец. В самом деле, на Того самого, которого считали столько достоверным, что принимали Его свидетельство даже о Себе самом, — на Того самого, едва только изрек Он несколько слов, тотчас начали бросать камни. Значит и то, что они окружили Его, и то, что настоятельно спрашивали, — делалось с лукавством. А что они всегда спрашивали Его с этой целью, — не для того, чтобы научиться, но чтобы уловить Его в словах, — это видно не отсюда только, но и из многих других мест. Так и тогда, когда они приступили и спрашивали: «<i>позволительно ли давать подать кесарю, или нет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> итак скажи нам: как Тебе кажется? позволительно ли давать подать кесарю, или нет?</span></span>Мф. 22:17</a>), и когда беседовали о разводе с женою, и когда спрашивали о той, о которой говорили, что она имела семь мужей, — они были уличены в том, что предлагали вопросы не с желанием знать, но с злым намерением. Но в тех случаях Он обличает их, говоря: «<i>что искушаете Меня, лицемеры</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но Иисус, видя лукавство их, сказал: что искушаете Меня, лицемеры?</span></span>Мф. 22:18</a>), — показывая тем, что Он знает их тайные намерения; а здесь ничего такого не говорит, научая нас не всегда обличать наветников, но многое переносить с кротостью и незлобием. <br />* * *<br />Спаситель всегда мучил иудеев своим молчанием; злоба не удовлетворяясь, еще больше мучится. Его часто спрашивали, и Он не отвечал; испытывали Его иудеи, и Он не подтверждал их. Столько мучил Он их души, что некогда иудеи Ему сказали: <b>«долго ли Тебе держать нас в недоумении? если Ты Христос, скажи нам прямо» </b>, и однако Он не ответил, но (сказал): «Часто говорил Я вам, и вы не слушаете: что же опять желаете слушать?» Смотри, как они высказали мучение своей души: «<b>Долго ли Тебе» </b>душу нашу <b>«держать?</b>» Не Ты ли сказал: «<i>Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>)?<i> «Вы читали Писание, но не поняли, что оно говорит — «будут искать меня, и не найдут меня» («взыщут мене злии, и не обрящут»)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда будут звать меня, и я не услышу; с утра будут искать меня, и не найдут меня.</span></span>Притч. 1:28</a>). Чтобы тебе знать, что та же черта и говорившего в Евангелии и говорившего через пророков, и что Он говорил там и здесь, — заметь: как здесь на вопрос иудеев не отвечал, но связывал их взаимными вопросами, так и в Ветхом Завете говорит Бог Иезекиилю: «<i>Сын человеческий!</i>» вот сыны народа идут ко Мне спросить слово, <i>«Живу Я, не дам вам ответа» им</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> сын человеческий! Сии люди допустили идолов своих в сердце свое и поставили соблазн нечестия своего перед лицем своим: могу ли Я отвечать им?</span></span>Иез. 14:3</a>). Видишь: та же самая черта. Смотри, сколько мучений, сколько вопросов, сколько выведываний, и Он не отвечал. А где находить душу простую и верующую, исполенную света и простоты, не только удовлетворяет (отвечая) на вопрос, но даже без вопроса учит. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Против иудеев о медном змее. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div><br />***<br />Да и самый образ вопроса являл в них великое недоброжелательство. «<b>Скажи нам прямо</b>», говорят, «<b>если Ты Христос</b>»? Хотя всегда, бывая во время праздников, Он все говорил «<b>прямо</b>» и ничего не говорил тайно, однако же они для того обращаются к Нему с льстивыми словами и говорят: «<b>долго ли Тебе держать нас в недоумении</b>», чтобы, вызвав Его, опять найти какой–нибудь повод к обвинению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Евангелие от Иоанна 61.1</i><br />TLG 2062.153, 59.337.36-42.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>