<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что означает радуга, которую Бог положил в облаке как </i>[знамение] <i>завета с человеческим родом</i>?<br />...<br /> Поскольку радуга четвероцветна, она показывает, что плоть Господа, как и наша, состоит из четырех стихий<a href="#574002_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и что у нее, как и у радуги, нет причины возникновения.<a href="#574002_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Он положил ее в облаке, то есть в мире – мир есть облако по причине гнева Божия, или наказания смертью.<a href="#574002_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> Ведь иногда облако воспринимается как благо, когда оно орошает тихим дождем или смягчает жару, давая тень, а иногда и как [знак] гнева, если низвергает сильный ливень или град. Потому [Господь] и говорит, что полагает радугу в облаке, то есть Воплощение Господа в мире гнева, дабы человеческий род никогда более не был потоплен водами зла. А радугу [Он полагает] для того, чтобы мы знали, что примирение Господа с нами есть война с нашими врагами и противниками, иначе говоря, война Господа с врагом обернулась примирением с нами.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="574002_1" class="note-item" href="#574002_1">1</a> Как замечает Д. Прассас в комментарии к этому и следующему вопросоответу: «четыре стихии: воздух, земля, огонь и вода соответствуют цветам радуги: желтому, зеленому, красному и голубому, а также четырем жидкостям нашего тела: крови, мокроте, желтой и черной желчи (последние, как считалось, соответствуют четырем стихиям)» (Prassas 2003, р. 290—291).<br /></li><li><a id="574002_2" class="note-item" href="#574002_2">2</a> Имеется в виду бессемейное зачатие. В Трудностях к Иоанну прп. Максим подробно раскроет свое учение о рождении Христа по плоти, в котором при сохранении логоса нашей природы обновился способ ее существования, начиная со способа ее возникновения (см. amb . 42: PG 91, 1316А-1349А).<br /></li><li><a id="574002_3" class="note-item" href="#574002_3">3</a> В Трудностях к Иоанну в amb . 10 прп. Максим будет толковать слова св. Григория Богослова из or . 21.1: PG 35, 1084С о тех, «кто сумел с помощью разума и созерцания расторгнуть вещество и плотское ...облако и покрывало, и приблизиться к Богу». В этом контексте он дает толкование «облаку», говоря, что св. Григорий обозначил здесь «облаком» – страсть, а чувство — «завесой» (см. amb . 10.2: PG 91, 1112А7-D2; сама эта главка называется «в каком смысле плоть есть облако и завеса»). В том же месте он называет облаком плотскую страсть, которая затемняет владычественное начало души, то есть разум, подчеркивая вместе с тем, что зло заключается не в материальности как таковой, а в пристрастии к материальному и плотскому.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения"</i></div></div></p></div>