<p ><div>Слова сии написал в книге Числ Пророк Моисей: а произнес оныя Валаам, человек, котораго пророческий характер затмевается тем, что не выдержан до конца его жизни. Не скрывая сего обстоятельства, я не усумнился впрочем, в книге истиннаго Пророка, взять верно пересказанныя слова, произнесенныя Валаамом, как достойныя внимания: потому что произнесены оныя еще тогда, когда он, не прельщаясь корыстию и честию от языческаго царя, сохранял себя верным духу видения и Слову Божию; а потому мог даже пророчествовать о Христе и о спасительной Его смерти и воскресении, как то можно видеть в следующих его же словах: <i>«возлег почи, яко лев, и яко скимен, кто возбудит его? благословящии тя благословени, и проклинающии тя прокляти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Преклонился, лежит как лев и как львица, кто поднимет его? Благословляющий тебя благословен, и проклинающий тебя проклят!</span></span>Чис. 24:9</a>). Итак, стоит труда всмотреться в то, что видит сей провидец, и вслушаться в то, что он говорит.<br />Валаам стоял на высоте Фогора, имел пред глазами стан Израильтян, в конце сороколетняго странствования их по пустыне, и говорил: <b>«коль добри доми твои, Иакове, и кущы твоя, Израилю! яко дубравы осеняющия, и яко садие при реках, и яко кущы, яже водрузи Господь, и яко кедри при водах».</b><br />Невероятно, чтобы после столь продолжительнаго, столь труднаго путешествия, шатры и дорожныя повозки Израильтян, простому, телесному взору представлялись в такой восхитительной красоте, какою блещут оные в словах прозорливца. Что же он видел? О чем он говорит? – Я уже заметил выше, что под образом спящаго льва, царя животных, или сына львова, котораго никто не смеет разбудить, Валаам видел Христа, Царя неба и земли, Сына Божия, Который почил сном смерти, и Котораго никто невластен был воскресить, как только Он Сам, Своею Божественною силою. Посему-то видение и заставило видящаго тотчас воскликнуть: <i>«благословящии тя благословени»</i>, что также собственно Христу приличествует, как Единому благословляющему благодатию всех, благословляющих Его верою. Согласно с сим разумением видения, можно думать, что и под образом стана Израильтян, видимаго телесными очами, провидцу дано было созерцать духом Церковь Божию и Христову: и в сем случае не удивительно, что он описывает красоту ея с восхищением. Какой это прекрасный «дом!» И не удивительно, ибо в нем живет Бог. Но Церковь подобна и «кущам», потому что находится в состоянии странствования: <i>«не имамы бо зде»</i> на земли <i>«пребывающаго града, но грядущаго взыскуем, небеснаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо не имеем здесь постоянного града, но ищем будущего.</span></span>Евр. 13:14</a>). Она подобна «дубраве осеняющей»: потому что в ней и над нею всегда почивает осенение благодати Божией. Она подобна «саду» при реке: потому что всегда напаяется живою водою Духа Божия и учения Христова, всегда растет духовно, и приносит плод правды. Она – «<b>яко кущы, яже водрузи Господь»</b>, непоколебима, неразрушима, как дело Божие: так как и действительно Сам Господь сказал о ней: «<i>созижду Церковь Мою, и врата адова не одолеют ей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). <b>«Яко кедри при водах»</b>, всегда зеленеют, всегда возвышаются: так и она никогда не теряет жизни, которая возникла в ней от неистленнаго семени слова Божия, и непрерывно поддерживается Духом Святым; наконец она непрестанно возвышается к небесам, дабы совершенно соединиться с Главою Своею, Христом, и сделаться совершенно небесною.<br />Еслибы кто сказал, что восторженныя слова прозорливца могли относиться к Скинии свидения, находившейся в стане Израильтян, иначе сказать, к их походному храму: сие не противоречило бы нашему изъяснению; потому что Скиния свидения также была образ, в котором можно и должно было созерцать Церковь.<br />Сие видение духовнаго благолепия Церкви приведено мне, братия, на мысль видением чувственнаго благолепия сего, ныне обновленнаго, храма, тщанием возлюбивших сие благолепие чад новаго Израиля, и благопоспешным подвигом воздвигнутаго и украшеннаго видимо, действием же благодати облеченнаго невидимо в высшую, духовную, таинственную красоту, и устроеннаго в таинственное жилище Божие. Пусть бы пришел и сюда древний прозорливец; или, если ему надобно зрелище, более обширное, пусть бы он, вместо нечистой высоты Фогора, стал у нас на благословенной высоте Кремля, посмотрел бы на многочисленные храмы, древние, новые, тщательно сохраненные в благолепии, или возобновляемые, или вновь и ныне с древним же усердием созидаемые: истинно, думаю я, он возобновил бы свой древний восторг, и еще раз возгласил бы свою древнюю песнь: <b>«коль добри доми твои, Иакове, и кущы твои, Израилю!»</b><br />Благословен Бог, не оставляющий людей Своих присутствием благодати Своея! Благословенны людие Божии, не оставляющие Бога своего своею верою и желанием благодати Его! Пробави милость Твою ведущим Тя, Господи (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Продли милость Твою к знающим Тебя и правду Твою к правым сердцем,</span></span>Пс. 35:11</a>); и да не удалят Тебя от нас наши грехи и неверности, но паче благодать Твоя, нами во святилищах Твоих искомая, да отверзает сердца наши, да посещает их, да исполняет своею силою и своим утешением, и таким образом, изгоняя из них, и отражая от них все, Тебе противное, и их да созидает «<i>в жилище Божие духом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> на котором и вы устрояетесь в жилище Божие Духом.</span></span>Еф. 2:22</a>).<br />К утешению веры, не неблаговременно теперь будет, представить вам, братия, из слова Божия несколько удостоверительных свидетельств о пребывании благодати Божией в Церкви Христовой неотступно до скончания века.<br />Первое из таковых свидетельств дает Сам Иисус Христос, <i>«свидетель верный и истинный»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Ангелу Лаодикийской церкви напиши: так говорит Аминь, свидетель верный и истинный, начало создания Божия:</span></span>Откр. 3:14</a>), когда говорит: <i>«созижду Церковь Мою, и врата адова не одолеют ей» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). – «Созижду»: слово сие показывает созидание Церкви еще в намерении, прежде самаго исполнения. Господь, как во многих случаях, для удобнейшаго вразумления нас о Божественных, непостижимых делах своих, уподоблял оныя обыкновенным делам человеческим, так и здесь уподобляет Себя хозяину, вознамерившемуся построить дом, или архитектору, обдумывающему построение здания. Надлежало между прочим подумать о прочности здания, и предусмотреть и предотвратить то, что могло бы вредить оному. И так Основатель Церкви смотрит в будущее. Видит, что врата адовы, отверстыя к земле грехом Адамовым, при создании и по создании новой Церкви Христианской испустят против нея новыя силы зла: полчища гонителей, сонмища еретиков, скопища разных соблазнов. Что-жь? Если здание будет повреждено до разрушения: то цель онаго не будет достигнута; и не будет охранена слава Божественнаго Создателя. Но слава Ему во веки! Он провидит и предустрояет лучшее: <i>«созижду, – говорит, – Церковь Мою, и врата адова не одолеют ей»</i>. Враги ея будут возставать на нее; будут иногда сильны; будут в некоторыя времена, в некоторых местах, торжествовать, отторгая у нея члены; а она будет страдать и болезновать, но решительно «не одолеют ей». Долго ли? – Без сомнения, до скончания века. Ибо если бы могли одолеть когда нибудь, то Провидящий времена до вечности, не мог бы сказать решительно, что «не одолеют». Но чем Церковь побеждает и сохраняет себя непобедимою? – Без сомнения, силою Божиею, благодатию Божиею. Следственно, если силы адския никогда не одолеют ея: то сие значит, что всегда в ней сохранится, и всегда спасительно действовать будет сила Божия, благодать Божия.<br />Второе свидетельство сей истины можно заимствовать из Апокалипсиса, или Откровения Святаго Иоанна Богослова, которое пророчественно изображает судьбу Церкви Христовой до скончания века. В сем Откровении непрерывно видим истинную Церковь, сперва в образе двадцати четырех старцев окрест Божественнаго престола (Откр.4), покланяющихся<i> «живущему во веки веков»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И когда животные воздают славу и честь и благодарение Сидящему на престоле, Живущему во веки веков,</span></span>Откр. 4:9</a>); потом, по мере, может быть, распространения Христианства, в числе ста четыредесяти четырех тысяч, запечатленных печатию Бога живаго; далее,<i> «в народе многом, егоже исчести никтоже может, от всякаго языка, и колена, и людей, и племен, стоящем пред престолом и пред Агнцем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> После сего взглянул я, и вот, великое множество людей, которого никто не мог перечесть, из всех племен и колен, и народов и языков, стояло пред престолом и пред Агнцем в белых одеждах и с пальмовыми ветвями в руках своих.</span></span>Откр. 7:9</a>); далее, в виде храма с Олтарем и поклонниками, который Иоанну повелено измерить (Откр.11); еще далее, в лице жены, «облеченной в солнце», то есть в истину и добродетель Иисуса Христа, Который есть «свет миру» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>), украшенной венцем «от звезд двоюнадесяте», то есть Боговедением Апостольским, имеющей под ногами «луну», то есть мудрость человеческую, естественную (Откр.12); еще далее, пред браком Агнца, она представляется «женою Его», уготовавшею себя, и облеченною в виссон оправдания Святых (Откр.19); и еще, после изображения тайновидцем перваго воскресения, она именуется у него <i>«святых станом и градом возлюбленным»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И вышли на широту земли, и окружили стан святых и город возлюбленный.</span></span>Откр. 20:8</a>), доколе наконец, с новым небом и новою землею, обновляется и она в <i>«Иерусалим нов, сходящь от Бога с небесе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И я, Иоанн, увидел святый город Иерусалим, новый, сходящий от Бога с неба, приготовленный как невеста, украшенная для мужа своего.</span></span>Откр. 21:2</a>). Достойно примечания, что тайновидец, изображая самыя опасныя времена для Церкви, представляет ее невредимою от опасностей, но чудесно сохраняемою. Например: змий «гоняше жену»: но он ее не догоняет и не низлагает; потому что<i> «даны быша жене два крила орла великаго; – и поможе земля жене»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же дракон увидел, что низвержен на землю, начал преследовать жену, которая родила младенца мужеского пола.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И даны были жене два крыла большого орла, чтобы она летела в пустыню в свое место от лица змия и там питалась в продолжение времени, времен и полвремени.</span></span>Откр. 12:13-14</a>, 16). Провидение так управляет ходом происшествий, что и земныя учреждения споспешествуют миру или безопасности Церкви; и <i>«криле орла великаго»</i>, может быть, царственнаго, благоговейно несут ее, выше злобы и лукавства врагов ея,<i> «в пустыню в место свое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И даны были жене два крыла большого орла, чтобы она летела в пустыню в свое место от лица змия и там питалась в продолжение времени, времен и полвремени.</span></span>Откр. 12:14</a>), – конечно не просто в безлюдие внешнее, ибо Церковь сама есть многолюдство верующих, но в «пустыню» наипаче внутреннюю, – все далее от мира, все ближе к Богу; ибо «свое место» для Церкви есть близость к Богу и соединение с Ним. А сие и значит то, что благодать Божия, не отъемлется* от Церкви, и в самыя опасныя времена, должна пребыть с нею неразлучно даже до скончания века.<br />Третие свидетельство той же истины находим в следующих словах Святаго Апостола Павла:<i> «и Той»</i>, то есть Христос, <i>«дал есть овы убо Апостолы, овы же Пророки, овы же Благовестники, овы же Пастыри и Учители, к совершению святых, в дело служения, в созидание тела Христова, дóндеже достигнем вси в соединение веры, и познания Сына Божия, в мужа совершенна, в меру возраста исполнения Христова»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И Он поставил одних Апостолами, других пророками, иных Евангелистами, иных пастырями и учителями,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> к совершению святых, на дело служения, для созидания Тела Христова,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:11-13</a>). Чтобы лучше уразуметь силу сего изречения, представим себе, что мы вопрошаем у Апостола: долго ли будут в Церкви «<i>Пастыри и Учители, к совершению святых, в дело служения, в созидание тела Христова?»</i> – Он ответствует: «дóндеже достигнем вси в соединение веры и познания Сына Божия, в мужа совершенна, в меру возраста исполнения Христова». Следственно, доколе есть на земли не достигшие в соединение веры, не пришедшие в совершенство духовнаго возраста, еще нуждающиеся в познании Сына Божия: дотоле будут в Церкви Пастыри и Учители, к совершению Святых; и как совершение Святых чрез Пастырей и Учителей не может быть без всесвятыя благодати Божией, то и она должна, по удостоверению Апостола, пребывать с Пастырями и Учителями в Церкви действующею дотоле, как, препобедя все препятствия, приведет всех, предуставленных ко спасению, в соединение веры.<br />Приведем еще одно свидетельство о всегдашнем присутствии в Церкви благодати, особенно тайнодейственной. Тот же Апостол, увещевая Коринфских Христиан с особенным благоговением приступать к таинству Тела и Крови Христовы, говорит:<i> «елижды бо аще ясте хлеб сей, и чашу сию пиете, смерть Господню возвещаете, дóндеже приидет» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо всякий раз, когда вы едите хлеб сей и пьете чашу сию, смерть Господню возвещаете, доколе Он придет.</span></span>1 Кор. 11:26</a>). И здесь важная истина скрывается в малом слове: «дóндеже». Чтобы лучше открыть оную, опять обращаю речь Апостола в вопрос: долго ли Христиане будут ясти хлеб таинственный, и пити чашу Господню, и приобщением Тела и Крови Христовой возвещать смерть Господню? – В словах Апостола нахожу ответ: «дóндеже приидет». То есть: таинство Тела и Крови Христовы ненарушимо будет совершаться в истинной Церкви Христовой до самаго втораго пришествия Христова, или, что то же, до скончания века. Поелику же сие не может быть без благодати тайнодейственной, без благодати священства, а заимственная благодать священства не может быть без преподаятельной благодати Архиерейства: то очевидно, что благодать тайнодейственная и чин священноначалия, по предречению Апостола, пребудут в Церкви во все времена, и хотя не всегда равно обильным потоком, но никогда непресекаемою струею, потекут даже до пределов Царства славы.<br />По сим, и подобным неложным свидетельствам, – какое утешение, братия, что и в сии поздныя времена Церкви, также как в самыя первыя, с уверенностию могу я говорить вам словами Святаго Апостола Петра: «<i>возлюбленнии, препоясавше чресла помышления вашего, трезвящеся, совершенне уповайте на приносимую вам благодать откровением Иисус Христовым</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Посему, [возлюбленные,] препоясав чресла ума вашего, бодрствуя, совершенно уповайте на подаваемую вам благодать в явлении <br />Иисуса Христа.</span></span>1 Пет. 1:13</a>).<br />Не внимайте же клевещущим на Церковь, будто благодать в ней истощилась; будто священноначалие в ней или совсем, или в половину рушилось.<br />Скажите чуждающимся Архиереев: если корень изсох, то как могут быть свежия ветви? Если, – как они думают, или, точнее сказать, не размыслив, укоряют, – благодать Архиерейства истощилась: то как может продолжаться благодать священства, которое без Архиерейства есть то же, что ветвь без корня? Но поелику они признают благодать священства: то как могут отвергать благодать Архиерейства, которое есть корень священства? А если не отвергают благодати Архиерейства: то почему чуждаются онаго?<br />Скажите отвергающим всякое священство: если, по их зломудрию, совсем рушилось священство, то должно сказать, что рушилась и Церковь, что «врата адова одолели ей». Но если они скажут и сие, то явно возстанут не против нас, смиренных служителей Церкви, но против Самого ея Основателя, Который сказал, что <i>«врата адова не одолеют ей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). Если нет таинства Тела и Крови Христовы: то Апостол сказал неправду, что оно будет совершаться, «дóндеже приидет» Господь на суд. Но если слово Апостольское ложным быть не может; если словеса Христовы не мимоидут, хотя бы прешли небо и земля: то есть и ныне, и до скончания века будет, святое таинство Тела и Крови Христовы; есть и будет благодатное священство и священноначалие; и противники сего учения суть противники слова Апостольскаго и Христова.<br />Одно еще нужно к сему присовокупить: «<i>совершенне уповая на благодать»</i> Божию в Церкви, к вашему охранению от лжеучения, к вашему утешению в скорби о грехах и в страхе суда Божия, к вашему подкреплению в немощах, не обратите надежды на благодать в повод к небрежной жизни, недостойной святыя благодати. «Но по звавшему вы Святому и сами святи во всем житии будите» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> но, по примеру призвавшего вас Святаго, и сами будьте святы во всех поступках.</span></span>1 Пет. 1:15</a>). Аминь.<br />* В Христ. Чт. и в собр. 1835 г.: не отъемлемая...<br /><i>Слово по освящении храма Святителя Николая, что в Толмачах (Говорено ноября 25 дня, напечатано в Христианском Чтении 1835 г. и в собраниях 1835, 1844 и 1848 гг.)</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=22&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=24&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
