<div><p ><div><b>Ты же не молися о людех сих.</b><br /><br /> Это говорят не для того, чтобы молящийся прекратил молитву, а чтобы устрашить тех. Как Моисею говорил:<i> остави мя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> итак оставь Меня, да воспламенится гнев Мой на них, и истреблю их, и произведу многочисленный народ от тебя.</span></span>Исх. 32:10</a>), чтобы не оставлял Его, так (говорит) и этому: не молися, чтобы те, слыша, ужаснулись и не возлагали надежд на другого. Если бы не хотел этого, не указал бы причин, едва не оправдываясь пред ними.<br /><br /><b>И не проси еже помилованным быти им.</b><br /><br /> Возскорбел (ἔπαθέ τι) пророк, услышав о разрушении храма. Потом, убеждая их, приводит:..<br />***<br /> Когда мы сами заслуживаем, тогда и предстательство праведных приносит нам большую пользу. Напротив, если сами мы нерадим, а всю надежду спасения нашего возлагаем на них одних (праведных), тогда нам не будет от этого лучше, не потому, чтобы праведники были бессильны, а потому, что мы собственным нерадением губим себя.<br /> И чтобы ты знал, что, когда мы сами нерадим, то, хотя бы праведники или пророки были нашими заступниками, нам от того не бывает никакой пользы (их добродетель обнаруживается, конечно, и в этом случае, но нам от того не будет никакой пользы по причине собственной нашей худой жизни), вот — послушай, как Бог всяческих говорит к освященному от чрева (матери) пророку Иеремии: «<b>ты не молись за этот народ, ибо Я не услышу тебя».</b> Заметь человеколюбие Господа: Он предупреждает об этом пророка, чтобы тот, не будучи услышан в своих молитвах, не подумал, будто это произошло от собственной его вины. Потому–то и раскрывает ему заранее нечестие народа и запрещает молиться (за него), чтобы и сам пророк знал крайнее их [иудеев] нечестие, да и они научились бы, что пророк нисколько не поможет им, если сами они не хотят делать своего дела. Зная это, возлюбленные, будем, конечно, прибегать к ходатайству святых и просить, чтобы они молились о нас, но не будем надеяться только на их ходатайство, а и сами будем надлежащим образом исполнять наши обязанности и позаботимся о своем исправлении, чтобы ходатайства (святых) за нас не лишались своей силы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 44<br /></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>