<p ><div> Видишь ли ты, что для этого было необходимо пришествие Христово? Видишь ли необходимость воплощения? Вот, говорит, <b> Я полагаю</b>, а не кто-либо из пророков. <b> В основание на Сионе:</b> так как целое здание было низвержено, то поэтому Он полагает основание в глубину, подобно тому, как, в случае совершенного разрушения какой-либо стены, если кто-либо желает ее воссоздать, он опускает большие камни в самую глубину. А что здесь Он предсказал никоим образом не о камне или о каком-либо другом неодушевленном предмете, это ясно из следующего: <b> верующий в него не постыдится.</b> Конечно, Он не камням повелел веровать, но, как ясно, возвестил об Искупителе, как и Павел говорит: <i>положил основание</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я, по данной мне от Бога благодати, как мудрый строитель, положил основание, а другой строит на <i>нем</i>; но каждый смотри, как строит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо никто не может положить другого основания, кроме положенного, которое есть Иисус Христос.</span></span>1 Кор. 3:10-11</a>). Этим словом Он не то желает обозначить, что Сын сотворен, нет, никоим образом, но – что Тот, Кто был от начала, есть Христос и основание евангелия, на котором создана церковь. На Иисусе поставлено все, как на основании, по Его собственному свидетельству: <i>Аз есмь корень, а вы ветви</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>). Он, рожденный из самого корня, не имевши ничего общего с людьми, по Своему милосердию восхотел стать подобным людям и стать основанием зданий человеческих; верующие исходят из Него, как ветви. Почему же Он называется основанием? Потому, что тот, кто не будет созидать на этом основании, никогда не сможет войти в здание, и кто начинает не с него, тот ниспровергнется. Он называется <b>камнем</b> крепким и устойчивым, потому что крепко держит всех, прилепляющихся к нему, – <b> многоценным, честным,</b> который ни прославить по его заслугам никто не может, ни взвесить его стоимость. <i>Все, что имеет Отец, есть Мое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Все, что имеет Отец, есть Мое; потому Я сказал, что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:15</a>), говорит Он. Как же Он не будет драгоценен, когда в Его руках власть жизни и смерти? Тот, Кто может щедро подавать такие дары, силен не только обогащать бедных, но и людей делать ангелами, потому что не только дарует богатства и тщетные одеяния, но и обновляет природу. Как не будет драгоценен Тот, Кто раздает не только золото или серебро, но также бессмертие телесное, царство небесное, власть вечную? Как не будет драгоценен Он, если пред Ним все, как капля из ведра, и считаются как пылинка на весах (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот народы - как капля из ведра, и считаются как пылинка на весах. Вот, острова как порошинку поднимает Он.</span></span>Ис. 40:15</a>). Кто может возвестить величие Его? После некоторого созерцания его, сам Павел восклицал: <i>о, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>), а потом: <i>судьбы Твои – бездна великая </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>); кроме того: <i>кто изречет могущество Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Кто изречет могущество Господа, возвестит все хвалы Его?</span></span>Пс. 105:2</a>)? Как будет не драгоценен Тот, дары и силы Которого не могут быть поведаны словами, потому что они превосходят всякий разум, силу языка и высоту помышления? Говоря: <i>камень испытанный</i>, пророк обозначает несравнимое совершенство Того, Которому нет ничего равного и подобного. Говоря: <i>избрал Давида, раба Своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=70"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> и избрал Давида, раба Своего, и взял его от дворов овчих</span></span>Пс. 77:70</a>), псалмопевец показывает, что он оказался избранником пред всеми людьми того времени: о нем он говорит, как о человеке, так как, хотя он был избранным, однако был человеком. А здесь пророк обозначает несравнимое превосходство Его (Мессии), потому что никто не равен Ему, а Он Сам только равен Отцу. Чтобы тогда, когда называется Сын или Христос, не считали Его одним из многих, пророк прибавляет: Он есть избранный, Которому никто не может обрестись равным. Как говорится об Отце: <i>нет между богами, как Ты, Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Нет между богами, как Ты, Господи, и нет дел, как Твои.</span></span>Пс. 85:8</a>), так говорится и о Сыне: <i>кто между сынами Божиими уподобится Господу?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо кто на небесах сравнится с Господом? кто между сынами Божиими уподобится Господу?</span></span>Пс. 88:7</a>). Хотя их есть весьма много, однако только Он Сам равен Отцу. Видишь ли, что только Ему одному принадлежит наследие с Отцом, и Он неравен прочим сынам (Божиим)? Употребив относительно Того и Другого одно и то же выражение, пророк обозначает одну и ту же силу. И опять: <i>нет подобного Тебе, Господи, между богами, и нет (подобного) по делам Твоим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Нет между богами, как Ты, Господи, и нет дел, как Твои.</span></span>Пс. 85:8</a>). Чтобы не подумал кто-либо, что пророк сказал о Нем льстиво, приводится подтверждение из Его дел: <i>веруйте Мне,</i> говорится, <i> и исследуйте Мои дела</i>, (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>), – если они подобны делам Отца, то веруйте Мне, как Творцу. Подобно этому и Сам Христос говорил: <i>когда не верите Мне, верьте делам Моим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>). <b>Камень испытанный, краеугольный.</b> Видишь ли, как поспешно пророк открывает тайну? Он назвал (Мессию) не только камнем, но камнем краеугольным. Опытные в постройке зданий весьма хорошо понимают эти слова, а неопытных мы должны научить. Краеугольные камни должны быть самыми твердыми, сравнительно с остальными камнями, употребляемыми строителями при сооружении зданий. Соединяя и связывая прочие камни, они должны быть устойчивее прочих, чтобы утверждать выдающуюся часть здания, сдерживая ее сжатою как бы двумя руками, и чтобы делать ее способной к сопротивлению устремляющимся на нее порывам (ветра). Таково назначение краеугольных камней, – чтобы они противостояли порывам ветров, а также тщательно сохраняли здание. Все это исполнилось во Христе: <i>сделавшись за нас клятвою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>), Он претерпел смерть и прочие муки, чтобы сохранить нашу природу; вместе с тем Он собрал и соединил две разъединенных стены, т.е., язычников и евреев. Сам Он поставил Себя посредине, чтобы соединить два разделенных во едино: Он связал разъединенные стены, т.е., природу ангельскую и человеческую. Видишь ли на одном теле Христовом четыре стены, из которых создан единый храм? В нем мы связаны, собраны и соединены, – мы, которые были разъединены и разделены. Он был обрезан и повиновался всем законам, дабы несоблюдением их не отвратить от Себя (иудеев); привлек к Себе также и язычников, чтобы открыть свободный путь новой благодати. Пока находились преграда и средостение, благодать не смела придти; когда же они были отняты, она осмелилась придти и пребывать (с людьми). И сами ангелы вели войну против людей, за то, что Господь их подвергался поношению от людей, а потому угрожали мстить за таковое поношение их. Он собрал (в Себе) также и их, потому что, находясь в теле, не пренебрегал быть почитаемым ими, как они, прежде пришествия Его, почитали только Божество. Кто же будет так безумен и жалок, чтобы, видя своего Господа облеченным природою врагов, осмелиться на борьбу против нее и – лучше – скоро не воссоединится с Ним? Если он удостоил надеть нашу одежду, то как Он может ненавидеть ее? Подобно тому, как друзьям свойственно надевать одежды любимых ими лиц, хотя бы они были весьма грязными, так и Сам Христос не только надел эту одежду здесь, но не стыдится носить эту безобразную, в которую облачился, одежду и на небесах, сидя одесную Отца: любовь побеждает все, и ничто для нее непостыдно. Весьма хорошо говорится: драгоценный. Хотя он принял ударение и заплевание в лицо, перенес множество мук, и наконец принял позорную и проклятую смерть, однако остерегись думать об этом бесславии: хотя Он Сам подвергся этому бесславию, тем не менее Он никогда не терял Своего достоинства. Слыша об основании, остерегайся думать о нем пренебрежительно: это основание не скрытое, но – явное и держит на себе все крепко. В другом месте это основание называется <i>главой угла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Камень, который отвергли строители, соделался главою угла:</span></span>Пс. 117:22</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span></span>Мф. 21:42</a>): на небесах оно держит все крепко, а на земле делает все неподвижным, – на одном и том же утверждено все, и, в случае его отсутствия, все распадается. Потому и говорится: <i>в руке Его все концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Его руке глубины земли, и вершины гор - Его же;</span></span>Пс. 94:4</a>). Видишь ли, как пророк сказал о Сыне в отношении всего мира то же самое, что говорится об Отце в отношении земли? В руке Его находится не только земля, но также природа ангелов и архангелов и все остальное. Мы веруем, что сказанное об Отце, в отношении земли, величайшее и лучшее, – то же утверждается и о Сыне, по сказанному: <i>все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>). Не только небо и земля, но ангелы и архангелы, престолы и власти, господствия и начала, и все прочее произошло и продолжается чрез Него. Говоря, что Он есть глава всего, пророк показывает смысл, в каком все произошло чрез Него. Подобно тому, как никто не может жить без головы и власти, исходящей из нее в члены (тела), так ничто из созданного не может продолжаться без Христа: <i>возьмешь,</i> говорится, <i>дух их, и исчезнут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> скроешь лице Твое - мятутся, отнимешь дух их - умирают и в персть свою возвращаются;</span></span>Пс. 103:29</a>). Христос есть основа всех основ, и никому не приличествует полагаться на себя или на своих великих соплеменников, в особенности это не приличествует иудеям, которые всегда славились своими великими соплеменниками: хотя и происходит что-либо хорошее, но это совершается силой Христовой.<br /><br /><br /><b>Веруяй в онь не постыдится</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>). Справедливо сказано: <i>Веруяй в онь не постыдится.</i> Смотри, в этих словах обозначено (первое) пришествие Его, которое хотя бы было и весьма славным, однако нуждалось в вере. А во время славного пришествия Его, не будет нужды в вере, так как величие Божие восполнит место веры. Видишь ли, что всегда нужна вера?<br /><br /><br />Говорит: «<b>веруяй в онь</b>», а не: старавшийся познать Его; говорит: «<b>веруяй</b>», а не: вопрошавший и исследовавший; говорит: «<b>веруяй</b>», а не: тщательно изыскивавший. Да постыдятся те, которые желают исследовать Непостижимого! Видишь ли, что всегда нужна вера. Что Он родился, жил на этой земле, умер, подвергшись казням и мукам, и освободил весь мир крестом, – всему этому должно веровать. Нужна великая и славная вера, чтобы веровать, что от креста, орудия смерти, произошла свобода и от смерти – жизнь, наполнившая всю вселенную, как написано: <i>Яко наполнися вся земля ведения Господня, аки вода многа покры моря</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не будут делать зла и вреда на всей святой горе Моей, ибо земля будет наполнена ведением Господа, как воды наполняют море.</span></span>Ис. 11:9</a>), и кроме того: <i>И не научит кийждо ближняго своего, глаголя: познай Господа, яко вси познают Мя от мала даже и до великаго их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И уже не будут учить друг друга, брат брата, и говорить: "познайте Господа", ибо все сами будут знать Меня, от малого до большого, говорит Господь, потому что Я прощу беззакония их и грехов их уже не воспомяну более.</span></span>Иер. 31:34</a>), а также: <i>От восток солнца до запад хвально имя Господне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=112&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> От восхода солнца до запада [<i>да будет</i>] прославляемо имя Господне.</span></span>Пс. 112:3</a>). Совершения чего именно большего этого будет желать кто-либо? Подумай о превосходстве силы Божией: там Он водрузил знак разумения, а здесь трофей победы. Что – проклятие креста? Однако, как видим, от древа совершилось искупление.<br /><br />Кто слышал когда-либо, кто видел когда-либо, чтобы наказание проклятия было признаком отрешения смерти и разрушением грехов, что взаимно совершенно противоположно? И как нам не удивляться? Мы не желаем даже видеть мучителя и подойти к нему, охватываемые страхом, а между тем налагаем на царскую диадему, на украшения воинов, на члены тела, именно, на голову, грудь и сердце, а также на жертвенники и постели – знак креста. Если когда нужно изгнать бесов, мы употребляем крест, равным образом он полезен для исцеления болезней. Сколько людей было распято до того времени, и, однако, ни в одном не проявилось такой силы. <i>И поклонятся Ему</i>, - говорит Софония, - <i>кийждо от места своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Страшен будет для них Господь, ибо истребит всех богов земли, и Ему будут поклоняться, каждый со своего места, все острова народов.</span></span>Соф. 2:11</a>). Не веруй, иудей, словам моим, но я спорю с тобой, показывая тебе древнее свидетельство! Почему ты, жалкий, несчастный, упорствуешь? Почему ведешь войну против самого твоего спасения? Почему ищешь своей гибели? Почему прешь противу рожна? Не видишь ли ты гроба, не знаешь ли места креста? Не водружены ли они, как памятники? Если кто-либо спросит меня: что дивного сотворил Христос, то я опущу небо, землю, море, воскресение многих мертвецов, и прочие, сотворенные Им, чудеса, именно, умножение хлебов, превращение воды в вино, – и укажу только на крест, который – славнее прочего. Его распятие, говорю я, заплевание лица и ударение, – все это послужило для нашей величайшей пользы. Это – дело Божие, Сам Христос называет это дело славою: <i>Отче,</i> - говорит Он,<i> - прииде час, прослави Сына Твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сих слов Иисус возвел очи Свои на небо и сказал: Отче! пришел час, прославь Сына Твоего, да и Сын Твой прославит Тебя,</span></span>Ин. 17:1</a>), и Павел присоединяет: <i>Мне же да не будет хвалитися, токмо о кресте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>). Он оставил нам образец этого знака затем, чтобы мы непрерывно помнили, что Христос пострадал за людей, чтобы облагодетельствовать их, – Он крестом разрушил крест и смерть.<br /><br />Это служит признаком величайшей и бесконечной любви и благосклоннейшего милосердия к нам. Потому и Павел весьма часто говорил: <i>любы Его излияся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>), и Иоанн: <i>Тако возлюби Бог мир, яко и Сына Своего единороднаго дал есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Женщина Самарянская говорит Ему: как ты, будучи Иудей, просишь пить у меня, Самарянки? ибо Иудеи с Самарянами не сообщаются.</span></span>Ин. 4:9</a>): Его единого, Которого имел, Он дал нам. Пришел Сам Сын и крестною смертию совершил наше искупление. Движимый Своею волею, а не необходимостью, Он исполнил таинство святейшего креста, который Он водрузил посреди вселенной, молниевидное и божественное знамение битвы, данное верующим, как орудие победы против врага и как славу надежды великого дня.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=28&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=29&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
