<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Этого человека (почтив его свободою, чтобы добро принадлежало избирающему не меньше, чем и Вложившему семена его) Бог поставил в раю (что бы ни значил сей рай) возделателем бессмертных растений (может быть, божественных помыслов, как простых, так и более совершенных); поставил нагим по простоте и безыскусственной жизни, без всякого покрова и ограждения, ибо таковым надлежало быть первозданному.<br />Дает Бог и закон для упражнения свободы. Законом же была заповедь: какими растениями пользоваться человеку и какого растения не касаться. А последним было древо познания: и насажденное в начале не злонамеренно, и запрещенное не по зависти (да не отверзают при сем уст богоборцы и да не подражают змею!). Напротив, оно было хорошо для употребляющих благовременно (потому что древо это, по моему умозрению, было созерцание, к которому безопасно приступать могут только опытно усовершившиеся), но не хорошо для простых еще и для неумеренных в своем желании, подобно как и совершенная пища не полезна для слабых и требующих молока. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Назианзин, <i>На святую Пасху (Слово 45).<br /> TLG 2022.052, 36.632.32-633.3</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Сказано было Адаму: <i>в день, в который ты вкусишь от него, смертию умрешь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>). Ты ныне покорился вере<a href="#567526_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, ныне тебе и спасение. Он пал, вкусив от древа; и ты посредством древа вводишься в рай. Не бойся змея, не сокрушит он тебя, ибо пал он с неба. Не говорю тебе: ныне отойдешь ты, но: <i>Ныне же будешь со Мною </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span></span>Лк. 23:43</a>). <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="567526_1" class="note-item" href="#567526_1">1</a> Поучение предлагалось в конце подготовки ко крещению.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, <i>Огласительные слова для просвещаемых 13.31. TLG 2110.003, 13.31.10-15</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>«Душа! Когда услышишь о преступлении Адама и Евы, понимай его так: в начале подверглись ему собственно они: ныне же подвергаемся ему в духе мы, я и ты. «<i>Сия вся образи прилучахуся онем: писана же быша в научение наше, в нихже концы век достигоша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>). Рассмотри следующее! Возродились крещением и водворенные в раю Церкви, мы преступили заповедь Возродившего нас, и каким образом? Господь повелел любить всех единоверных и, при посредстве терпения, вкушать плод, который они приносят нам, сказав: «<b>от всякаго древа, еже в раи, снедию снеси</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И заповедал Господь Бог человеку, говоря: от всякого дерева в саду ты будешь есть,</span></span>Быт. 2:16</a>). Но мы, последовав помыслам змея, возлюбили одних как добрых, возненавидели других как злых. В этом и заключается вкушение от древа познания добра и зла (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И произрастил Господь Бог из земли всякое дерево, приятное на вид и хорошее для пищи, и дерево жизни посреди рая, и дерево познания добра и зла.</span></span>Быт. 2:9</a>). Вкусив от него, мы умерщвляемся в духе не потому, чтоб смерть сотворена была Богом, но потому, что она является сама собою в человеке, возненавидевшем ближнего. «<i>Бог смерти не сотвори, ни веселится о погибели живых</i>». (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак, хранитесь от бесполезного ропота и берегитесь от злоречия языка, ибо и тайное слово не пройдет даром, а клевещущие уста убивают душу.</span></span>Прем. 1:11</a>); Он не приводится к действиям страстию гнева, не вымышляет способов к наказанию за согрешения, не извиняется соответственно достоинству каждого, но «<i>вся премудростию сотворил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Как многочисленны дела Твои, Господи! Все соделал Ты премудро; земля полна произведений Твоих.</span></span>Пс. 103:24</a>), предопределив, чтоб все было судимо по духовному закону. По этой причине Он не сказал Адаму и Еве: «в тот день, в который вы вкусите запрещенного плода, Я умерщвлю вас»; но, предостерегая и утверждая их, предъявил им закон правды, сказав: «<b>вонь же аще день снесте, смертию умрете</b>» (Быт.  2:17). Вообще Бог установил, чтоб каждому делу, и доброму и злому, последовало естественно надлежащее возмездие. Воздаяние не вымышляется при каждом случае, как думают некоторые не знающие закона духовного. Ведая его отчасти, мы должны быть убеждены в том, что возненавидев кого-либо из единоверных как злого, и сами будем отвергнуты Богом, как злые; не приняв покаяния от ближнего, как от грешника, будем и сами отвергнуты, как грешники, не простив ближнему согрешений, ниже сами получим прощение. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Цит. по свт. Игнатий (Брянчанинов) <br />"Приношение современному монашеству". Т. 5<br />Выписка из творений преподобного Марка Подвижника</i>.</div><a href="#567420_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="567420_1" class="note-item" href="#567420_1">1</a> Древнеобразное изложение преподобным Марком его глубоких размышлений, иногда очень сжатое, иногда очень растянутое, принудило здесь, при переводе, обращаться нередко к значительной перестановке слов речи (к парафразу) с тою целью, чтоб назидательная мысль писателя всегда была ясною для читателя, чтоб назидание не скрывалось в темноте изложения. Наблюдалось это, хотя в меньшей степени, и в прочих выписках, помещенных здесь, из творений святых отцов. Этим правилом руководствовались часто и отцы даже в приводимых ими изречениях Священного Писания.<br /></li></ul></div> <br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Брат, когда ты слышишь о преступлении Адама и Евы, знай только одно. То, что в начале произошло с ними как случай, сейчас происходит со мной и с тобой как событие, требующее немалого размышления. Мы возродились в лоне церкви через святое Крещение и были поселены в раю церковной жизни. Но мы преступили заповедь Возродившего нас. Господь повелел нам любить всех единоверцев и терпеливо принимать всякий плод, откуда бы он ни происходил. Он сказал: <b>от всякого дерева в саду ты будешь есть</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И заповедал Господь Бог человеку, говоря: от всякого дерева в саду ты будешь есть,</span></span>Быт. 2:16</a>). Но мы предпочли помыслы, внушенные змием. Поэтому одних людей мы считаем добрыми и любим, а других — лукавыми и ненавидим. Это и есть древо познания добра и зла. Мы не можем вынести ближнего, если он допускает ошибки, и внимательно исследуем его поведение. Как только он совершит что-нибудь хорошее, мы сразу его любим, а совершит то, что нам покажется плохим, начинаем его ненавидеть. Но ум, вкусив от древа, сразу же впадает в те же самые ошибки, которые осудил в других. Он видит, что оказался нагим и беззащитным из-за того, что везде искал лукавство. Своей наготы он раньше не замечал, потому что она была прикрыта состраданием к ближнему. <br /> Итак, в миг осуждения умирает наше разумение. Бог смерти не творил, но сотворил ее сам человек, как только возненавидел ближнего. Бог смерти не творит, не радуется гибели живых и не бывает движим страстью гнева, не измысливает дела обороны и не меняется применительно к достоинству каждого человека. Он все премудро сотворил, предопределив все на основании духовного рассуждения. Поэтому Бог и не сказал Адаму: «В тот день, когда вкусите, Я вас умерщвлю», но как предупреждение раскрывает перед нами закон справедливости: <b>В день, в который ты вкусишь от него </b>(от древа), <b>смертью умрешь </b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>). Господь установил, что за каждым делом, добрым или злым, естественным образом следует воздаяние. Это вовсе не то, что, мол, Господь придумывает воздаяние, как считают некоторые, не знающие о духовном законе. <br /> 2. Мы совершенно отчетливо это понимаем и потому должны знать: если мы возненавидим кого-либо из единоверцев как злого, то и Бог нас возненавидит, как не менее злых. И если кого-нибудь из грешников мы не можем представить себе кающимся, то и нас, грешных, лишат покаяния. Если мы не прощаем грехи своему ближнему, то и нам они не простятся. <br /> 3. Об этом законе Христос Законодатель сказал совершенно определенно: <i>Не судите, да не судимы будете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>). <i>Не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a>). Сознавая это, святой апостол Павел сказал: Тем же судом, каким судишь другого, осуждаешь себя (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, неизвинителен ты, всякий человек, судящий <i>другого</i>, ибо тем же судом, каким судишь другого, осуждаешь себя, потому что, судя <i>другого</i>, делаешь то же.</span></span>Рим. 2:1</a>). Также говорил и пророк: Ты воздашь каждому по делам его. И другой пророк дерзнул сказать от лица Бога: <i>Мне отмщение, Я воздам</i>, говорит Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу <i>Божию</i>. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь.</span></span>Рим. 12:19</a>). Одним словом, все Писание Ветхого и Нового Завета со всей ясностью раскрывает перед нами этот закон. Видя, что этот закон духовен и предначертан таинственно, мы, убоявшись его на всех путях наших, поспешим любить братьев не только явно, но и тайно. Это уже не закон Моисея, который судит явное, но закон духовный, который обличает тайное. В нем исполнился ветхий закон, по слову Господа, сказавшего: <i>Не нарушить </i>(закон) <i>пришел Я, но исполнить</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>). <br /> 4. У нас должна быть одна цель во всякое время и на всяком месте и во всяком деле: когда люди обижают нас словом и делом, то радоваться, а не скорбеть. Радоваться мы должны не просто так и не впустую, а так, чтобы найти основание простить грешнику его зло и тем самым получить отпущение своих грехов. Это и есть истинное боговедение, которое обширнее всякого другого знания, потому что благодаря боговедению можно призвать Бога и быть услышанным. Такое ведение плодотворят молитвы. В нем проявляется вера во Христа. Благодаря ему мы можем возлюбить Бога от всего сердца и ближнего как самого себя. Ради него мы должны в бдениях и всяческом телесном злострадании умолять Бога, чтобы Он отверз для нас Свои утробы и сердце и не отринул нас. Тогда благодать, дарованную нам сокровенно во святом Крещении, мы получим уже не тайно, но совершенно явно и действующей ощутимо, если станем прощать ближнему его прегрешения. Этой добродетели прощения противодействуют два злых греха: наслаждение, стремящееся разлиться по всему нашему телу, и тщеславие. Нужно сначала мысленно отречься от этих двух грехов, и тогда можно будет удержать эту добродетель. <br /> 5. Если же мы предаемся этим грехам, то нам не нужно никого обвинять: ни сатану, ни людей. Будем по воле своей вести битву, не станем относиться к ней с презрением. Это междоусобная брань, она идет внутри нас, и тут уже не привлечешь союзников извне. И в этой брани у нас один помощник — Христос, тайно скрытый в нас во Святом Крещении, непобедимый и непогрешимый. Он будет сражаться за нас, если мы по силе исполним заповеди Его. Два наших врага обманули обещаниями Еву и ввели в заблуждение Адама. <br /> 6. Наслаждение показало: <i>Дерево хорошо для пищи и приятно </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно, потому что дает знание; и взяла плодов его и ела; и дала также мужу своему, и он ел.</span></span>Быт. 3:6</a>) для размышления, а тщеславие сказало: <i>Вы будете, как боги, знающие добро и зло</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>). Как первозданные Адам и Ева стали стыдиться друг друга, так и мы, когда лишаем незлобия очи нашего ума, видим самих себя и друг друга нагими и искренне стыдимся. И тут же срываем фиговые листья, то есть прикрываем себя посторонними словами, помыслами и оправданьями. Но Господь приготовил нам одежды кожаные и сказал: <i>Терпением вашим спасайте души ваши </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> терпением вашим спасайте души ваши.</span></span>Лк. 21:19</a>). И далее Он предупреждает нас так: Сберегший душу свою (в злопамятстве или каком-нибудь другом грехе) потеряет ее, а потерявший ее (ради Меня), т.е. распявший ее, сбережет ее в жизни вечной (Ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сберегший душу свою потеряет ее; а потерявший душу свою ради Меня сбережет ее.</span></span>Мф. 10:39</a>). <br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Эвергетин" Т. 3. (1) , гл. 2, Из аввы Марка <br /></i></div><br /><br /></div><br /><br />Как из явных дел можно уразуметь сокровенный образ мыслей, так из дел души можно уразуметь то, о чем говорится в Писаниях. Но могут сие (постигать) не все, а лишь те, которые злостраданием отчасти приобрели бесстрастие. Ибо Писание поведает как будущее, так и дела души, потому что будущее все в ней скрывается духовно, и чего кто бывает причастником здесь, того и там причастником будет. Итак, когда услышишь Писание, поведающее относительно рая, Адама и змия, внимай бесстрастно своему сердцу, и найдешь, что рай есть слово Божие; наслаждение в нем — причастие Святого Духа; змий же, убивающий преслушанием, есть пресмыкающееся сладострастие, чрез дружество приползающее и прельщающее нас вкусить от древа (запрещенного), то есть от попечения житейского; (ибо сказано): «<i>не пецытеся убо на утрей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Итак не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний <i>сам</i> будет заботиться о своем: довольно для <i>каждого</i> дня своей заботы.</span></span>Мф. 6:34</a>). Так же оба (запрещения) совокупно сказал Один и Тот же Бог: <b>«в онъже аще день снесте от древа, смертию умрете»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>), и: «<i>внемлите, да не отягчают сердца ваша объядением</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Смотрите же за собою, чтобы сердца ваши не отягчались объядением и пьянством и заботами житейскими, и чтобы день тот не постиг вас внезапно,</span></span>Лк. 21:34</a>); потому что тьма, бывающая от объядения и попечения (житейского), умерщвляет душу, изгоняя ее из духовного слова и лишая Божественного действия. Итак, от сего Древа воспрещает нам Господь вкушать, говоря: «ни о чемже пецытеся», только о Царствии. Ибо те, которые вошли в (сей) рай Божий и сохранили сию заповедь, не были изгнаны, но, удержав себя от земного, сторицею насладились духовного, будучи действенно и подобообразно утешаемы благодатью. Итак, будем молиться и мы о том, чтобы нам сохранить ее (сию заповедь), дабы, пребывши в слове Господнем, насладиться наслаждением Духа и здесь, и в будущем. Как Адам, вкусив от древа разумения, изгоняется, так и мудрствующий земное не может пребывать в слове Христовом, по написанному: «<i>любы мира сего вражда Богу есть</i>» (1 Иак. 4:4). Потому Писание и говорит: «<i>всяцем хранением блюди свое сердце</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Больше всего хранимого храни сердце твое, потому что из него источники жизни.</span></span>Притч. 4:23</a>), дабы тот, кто хранит в себе, как рай, слово Божие, насладился благодатью, не слушая внутри пресмыкающегося змия, который советует (избрать) служащее к сласти, из коей рождается братоубийственная раздражительность, и душа, рождающая ее, умирает. Но послушай Господа, Который говорит: «Старайтесь о вере и надежде, от которых рождается боголюбивая и человеколюбивая любовь, подающая вечную жизнь». В сей рай вошел Ной, храня заповедь и делая, и любовью избавился от гнева. Сей (рай) сохраняя, Авраам услышал глас Божий. Сей (рай) храня, Моисеи получил славу на лице своем. Подобным образом Давид, храня сей, делал, и потому господствовал над врагами. Но и Саул, пока хранил сердце, имел успех, когда же наконец преступил (заповедь), был совершенно оставлен. Ибо в каждом (человеке) действует слово Божие по мере (его произволения) и сообразно (с его деланием). Кто сколько владеет, столько и овладевается, кто сколько хранит, столько и храним бывает. Посему весь лик святых, пророки, апостолы и мученики хранили слово в сердцах своих, ни о чем ином не имея попечения, но презрели земное и пребыли в заповеди Святого Духа, предпочтя боголюбивое и благое не одним словом и простым разумением, но словом и делом — в самой действительности: избирая вместо богатства нищету, вместо славы — бесчестие, вместо наслаждения — удручение себя, а посему и вместо Раздражительности — любовь.<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Нравственно-подвижнические слова". Слово седьмое</i>. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Древо жизни находилось в середине, подобно награде в гимнасии, а древо познания было подобно состязанию в нем. Соблюдающий заповедь об этом древе получает награду - внимай достойному удивления! Настоящие деревья растут повсюду вокруг рая, повсюду и цветут: два ристалища было и в центре гимнасия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, <i>О творении мира 6.1.<br /> PG 56:480.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>4 <br /> Мать целомудрия – непорочность, поста красота неистленная эта,<br /> поит любомудрием (душу) и (в награду) венец дает;<br /> открывает пред нами дверь райскую и жилище отчее<br /> возвращает постящимся;<br /> из которого изгнан был, за собою смерть влеча,<br /> по достоинству Адам не оценив поста.<br /> Ибо на сей раз за нарушенье -<br /> Владыка и Создатель всего (мира) – Бог тотчас разгневался,<br /> но тем, кто почитает пост, Он (щедро) воздает жизнь вечную. <br /> 5 <br />И Сам сперва Человеколюбец, как матери любящей, как в воспитанье,<br />создáнного Им человека вверил постному деланью,<br />предав в руки посту саму жизнь его. Он бы жил средь ангелов,<br />если б пост охранялся им;<br />но отвергнув его, нашел трудности и смерть (саму),<br />и еще волчцов и терний неприятности;<br />также и скорбность тягостной жизни<a href="#567555_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Так если же для рая оказалось полезным пощение,<br />то здесь – насколько больше<a href="#567555_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, чтобы (всем) нам приобресть <br /> жизнь вечную. <br /> 6 <br /> Вкушать от древа велит любого Всевышний Адаму, создáнному первым,<br /> в раю тогда его поставив, как в Писании сказано;<br /> запретил лишь одно древо пробовать. Вот слова Создателя<br /> человеколюбивые:<br /> «Наслаждайся, – сказал ему, – всем, что тебе дарую:<br /> таковой твоей усладой удовольствуюсь.<br /> И если это хранить ты будешь,<br /> тебе сохраню сладость; и от тлена за то благодать Моя<br /> тебя оберегает, ибо Я тебе даю жизнь вечную.»<br /> 7 <br /> Мои реченья, Адам, послушай и тщательно внимай Моему повеленью:<br /> из всех дерев от одного лишь запрещаю отведывать,<br /> не как зло по природе держащего, но тебе зловредие <br /> в преслушаньи несущего.<br /> Ибо сущность растения вовсе не негодная,<br /> но присущие ко древу тебе станется<br /> порчи виною: ибо имеет<br /> сокрытое в себе точило мыслей и меч во вкушении;<br /> и если его съешь ты – то отвергнешь от себя жизнь вечную.<br /> 8 <br /> Вот, первозданный, Мое веленье: совсем не прикасайся к запретному древу,<br /> коснешься лишь – как вор, немедля будешь смертью наказан ты,<br /> не за то, что не можешь иметь его, но поскольку станешь (сам)<br /> непригодным, неверным ты.<br /> Легок, мал, но божественен тот закон, что дан тебе:<br /> посему-то изобилье остальных дерев<br /> дал тебе щедро, чтоб услаждался<br /> от этих всех деревьев, и чтоб смерти бы ты неподвластен был,<br /> по образу имея и владея вполне жизнью вечною.»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак на грехопадение Адама и Евы</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Посреди рая находилось древо жизни; вкушением плода его поддерживалось бессмертие тела человеческого. Находилось посреди рая и другое древо, древо познания добра и зла. Господь, введши первозданных в рай, заповедал Адаму: <b>«От всякого древа, еже в раи, снедию снеси. От древа же, еже разумети доброе и лукавое, не снесте от него: а воньже аще день снесте от него, смертию умрете»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И заповедал Господь Бог человеку, говоря: от всякого дерева в саду ты будешь есть,</span></span>Быт. 2:16</a>, 17). Эта заповедь объясняет многое. Очевидно, что плоды дерев райских, как мы и выше видели, гораздо тоньше и сильнее, нежели плоды земные, действуют не только на тело, но на ум и душу. Одно древо было древом жизни, а другое древо — древом познания добра и зла. Познание это хранилось, отлагалось, может быть, для усовершившихся деланием и хранением рая, — для новосозданных оно было преждевременно и смертоносно. Такое суждение заимствуем из опытного учения великих иноков. Они завещавают новоначальным подвижникам немедленно отвергать всякую злую мысль, только что она явится уму: потому что ум новоначального еще слаб и неопытен, еще не разрушил дружбы со грехом и, вступив в беседу с ним, непременно увлекается и низлагается им. Напротив того, Отцы завещавают преуспевшим подвижникам не тотчас отвергать злую мысль, но сперва рассмотреть, истязать, обличить и тогда уже отринуть ее: таким образом действия доставляется особенная опытность в невидимой борьбе с духами злобы, изучаются их лукавство, их козни, [приобретается] сила веры, смирения и молитвы. Есть смертоносное познание зла, которое человек может развить сам в себе: оно смертоносно, потому что тогда естественная доброта человека отравляется принятою злобою, как прекрасная пища ядом, и сама превращается в злобу. Есть и душеполезнейшее познание зла, даруемое Святым Духом избранным сосудам Его, при котором чистый и сильный ум исследует все, и самые тончайшие извития греха, обличает их, не смешиваясь со грехом, и хранит от зла себя и ближних. Так, водимый Святым Духом, святой Апостол Петр сказал Симону волхву: <i> «В желчи горести и союзе неправды зрю тя суща»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо вижу тебя исполненного горькой желчи и в узах неправды.</span></span>Деян. 8:23</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Слово о человеке".</i></div><br /><br />***<br />Установление поста – Божие установление. Первая заповедь, данная Богом человечеству, – заповедь о посте. Она была необходимо нужною для нас в раю, до падения нашего, тем нужнее она по падении. Заповедь о посте дана в раю, повторена в Евангелии. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь" Т. 4. <br />Поучение во вторую неделю Великого поста. </i></div></div></p>