Различное отношение ко Христу со стороны фарисеев и исцеленного слепца побуждает Господа высказать такое положение, что Он пришел в этот мир для суда над людьми, чтобы слепые видели и видящие стали слепыми. Слово «суд» (<b>κρ&#8150;μα</b>) обозначает здесь не судебное производство (<b>κρ&#8055;σις</b>), совершаемое по известным законам и правилам: не для этого Христос пришел в этот раз (<i>ср.</i> <a href='B:500 3:17'>Ин 3:17</a>). Под «судом» здесь нужно понимать те последствия, какие будет иметь для людей явление Христа с проповедью Евангелия: одни окажутся способными принять эту проповедь, другие - нет. В этом и скажется различие между людьми, которое дотоле было сокрыто. Можно сказать, что под «судом» здесь подразумевается то, что происходит в душе человека (<i>ср.</i> <a href='B:730 17:1'>Откр 17:1</a>; <a href='B:520 3:8'>Рим 3:8</a>).<p/>Фарисеи поняли слова Христа так, что слепыми - конечно, в духовном отношении - Он называет их, фарисеев, давая вместе понять, что только у Него они могут найти исцеление от своей слепоты. Но это их оскорбляет. Разве они нуждаются в такой услуге со стороны Христа? Кажется, они достаточно просвещенные люди! Но Христос на это замечает им, что было бы гораздо лучше, если бы они были слепыми, т. е. вовсе не знающими истины. Им можно было бы в таком случае помочь, как Христос помог и слепорожденному, и они <i>«не имели бы на себе греха»</i>, т. е. не были бы виновны в упорном сопротивлении Христу, которое происходит от их ложной уверенности в том, будто бы истина им уже известна. Фарисеи гордятся своим познанием в законе или, как говорит апостол Павел, считают самих себя призванными учить невежд, так как в своем законе они видят непреложный, неизменный <i>«образец ведения и истины»</i> (<a href='B:520 2:20'>Рим 2:20</a>). Таким людям, не чувствующим никакой потребности в духовном исцелении, конечно, помочь нельзя!<p/>Намерение, с которым Иоанн поместил в своем Евангелии этот рассказ, состояло, вероятно, в том, чтобы показать христианам-читателям на конкретном случае, что Христос есть <i>«свет мира»</i> и ищущим Его дает <i>«свет жизни»</i> (<i>ср.</i> <a href='B:500 8:12'>Ин 8:12</a>), а тем, которые не принимают Его свидетельства и отвергают Его Самого, Он принесет суд, состоящий в том, что они останутся во тьме неведения и греха. Подробности же допроса, учиненного фарисеями исцеленному и его родителям, Иоанн сообщает для того, чтобы показать, как фарисеи всячески старались внушить народу мысль, что никакого чуда Христос и не совершал. Прежде Иоанн изобразил, как иудеи не приняли слова Христова (<a href='B:500 7:1'>Ин 7:1</a>), а теперь прибавляет, что они не захотели признать и совершенного Им дела. В прежнее время они не осмеливались оспаривать самого факта чуда (<a href='B:500 5:1'>Ин 5:1</a>), теперь же дошли до того, что отрицают и само совершение чуда. Ясно, что, с одной стороны, их ненависть ко Христу очень усилилась, с другой - они решили подавить в народе всякое сочувствие ко Христу, даже путем извращения фактов. <p/>Таким образом, положение Христа становится критическим...<p/>1) Цан, Гольцман и некоторые другие читают, согласно некоторым древним текстам, этот вопрос так: «веруешь ли в Сына Человеческого?» Но едва ли такое изменение текста основательно. Христос хотя и обозначал Себя как Сына Человеческого, но это выражение не было общеупотребительно среди иудеев для обозначения Мессии, и слепец мог не понять, что Христос хочет сказать этим выражением.