<div><p ><div>Отвергая сень закона, как немощную, божественный Павел на все, что находится в законе, смотрит духовно; ибо никто не увидит, чтоб он принимал обрезание по плоти и праздность в субботу. Напротив, — оказывается, что он проповедует как обрезание, так и субботствование духовные, потому что сказал: <i>не бо иже яве, Иудей есть, ни еже яве во плоти, обрезание: но иже в тайне Иудей, и обрезание сердца духом, а не писанием: емуже похвала не от человек, но от Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span></span>Рим. 2:28</a>, 29). Итак, что касается субботы, то оставляется субботствование народу Божию, ибо кто вошел в покой Его, тот и сам успокоился от дел своих, подобно тому, как Бог почил от Своих. Посему кто успокоится от своих дел, то есть, если власть над своими собственными желаниями передаст божественным законам, тот таким образом субботствует духовно и проводит истинно святой день. Это и показывает нам рассматриваемое слово пророчества. Аще, говорит, отвратиши ногу твою от суббот, еже не творити хотений твоих в день святый. Выражение: <b>отвратиши ногу твою от суббот</b> означает, думаю, не что иное, как то, что не должно исполнять своих хотений и ходить стезями своих собственных похотей. А что цель, человеческих пожеланий направляется к удовольствиям, в этом удостоверит премудрый Павел, говоря: <i>не еже бо хощу, сие творю, доброе: но еже ненавижду, то соделоваю. Соуслаждаюся бо закону Божию по внутреннему человеку: вижду же ин закон во удех моих, противу воюющь закону ума моего и пленяющь мя законом греховным, сущим во удех моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо не понимаю, что делаю: потому что не то делаю, что хочу, а что ненавижу, то делаю.</span></span>Рим. 7:15</a>, 22, 23). Итак те, которые желают заслужит похвалу от Богa, должны со всем мужеством бороться против своей воли и, постоянно повинуясь божественным законам, идти достославным путем правды. Сладостными же субботами называет те, во время которых не совершается ничего по собственному произволу; ибо упорный и необузданный произвол состоит в нежелании подчиняться тому, чего хочет Бог. Что таков именно был Израиль, это показал, говоря: <i>вем, яко жесток еси, и жила железна выя твоя и чело твое медяно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я знал, что ты упорен, и что в шее твоей жилы железные, и лоб твой - медный;</span></span>Ис. 48:4</a>). Итак, послушные и покорные нравам во время субботы являют приятное Богу бездействие; или духовное субботствование, каковое желающие совершать непорочно не <b>воздвигают ноги своея на дело</b>, то есть, не занимаются житейскими делами; но наблюдают святое; и полезное бездействие, говорю о бездействии по отношению к постыдным, нечистым и ненавистным Богу делам. Он желает, чтоб таковые господствовали даже над гневом и яростью и полагали дверь и запор на язык свой: иже возглаголеши, говорит, <b>словесе во гневе из уст твоих</b>. Таким образом пресекает здесь два зла и порока; кто удержится от них, тот будет совершен пред Богом; ибо один из святых апостолов сказал: <i>аще кто в слове не согрешает, сей совершен муж, силен обуздати и все тело</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.</span></span>Иак. 3:2</a>). А кто побеждает гнев, тот конечно бывает вполне благоприличен, как истинно и противоположное сему, потому что написано: <i>муж ярый неблагообразен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Благотворительная душа будет насыщена, и кто напояет [<i>других</i>], тот и сам напоен будет.</span></span>Притч. 11:25</a>). Посему Бог хочет, чтоб субботствующие духовно и свято и сладостно были кроткими и обладали наибольшим количеством добродетелей, и повелевает им уповать не на богатство, или могущество мирское, не на силу телесную, или на что-либо иное сему подобное, что как полевая трава скоро преходит и увядает, но на Господа, начальника и подателя всякого благодушия. А что тех людей, которые приобрели навык к такой жизни, кто бы они ни были, Он увенчивает, это показывает, говоря: <b>и возведет тя на благоты земныя</b>, и <b>ухлебит тя наследием Иакова отца твоего</b>. Бог всяческих обещал отцам Иудеев землю обетования и они введены были в нее под начальством Иисуса, предводительствовавшего ими после Моисея, установителя богослужения. Но как же в объясняемых стихах он обещает дать им наследие, обетованное патриарху Иакову, как будто они еще не получили его? Здесь речь не о чувственном или по жребию уже разделенном между ними наследии, некогда данном от Бога божественному Иакову, или Аврааму и Исааку, напротив, о том, на которое указывал вам сам Спаситель, говоря: <i>блажени кротцыи, яко тии наследят землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>). А что это обетование непроменно придет в исполнение, в этом удостоверяет, говоря: <b>уста бо Господня глаголаша сия</b>; немыслимо, чтоб божественные глаголы остались без исполнения: ибо Бог есть истина.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=59&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>