<div><p ><div>См. ст. 3<br />Ст. 4, 5. <b> Вскую мне поститеся якоже днесь, еже услышану быти с воплем гласу вашему?</b> <i>Не сицеваго поста аз избрах, и дне, еже смирити человеку душу свою: ниже аще слячеши яко серп выю твою, и вретище и пепел постелеши, ниже тако наречете пост приятен</i>.<br /><br />Сила истинного поста имеет великую цену в очах всем правящего Бога; ибо Он охотно также принимает прошения тех, которые чтут Его и когда видит смиряющих себя трудами и подвигами, удаливши от себя всякое попечение, вжимает их прошениям; а тот пост, который совершается лениво и небрежно, Он отвергает. Святым мы называем тот пост, который совершается по чистой совести. Кто хочет совершить такой пост, тот прежде должен мужественно удалиться от нравственного зла, устранить из своей души всякую нечистоту, уничтожить скверну плотоугодия, и <i>умыть в неповинных руце</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=25&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> буду омывать в невинности руки мои и обходить жертвенник Твой, Господи,</span></span>Пс. 25:6</a>), и одним словом: должен показать себя ревностным исполнителем всякого доброго дела. Но пост, который не таков, есть ложный пост и есть только как бы вид поста, и не имея в себе свойств истинного поста, он смешон и неприличен. Ибо те, которые совершенно верадят о том, чтоб быть чистыми и добрыми, не совершают никаких добрых дел, а потом упражняются в бесплодном и бесполезном воздержании от пищи, как в великом и почтенном в очах Божиих деле, всуе подвизаются и бьют воздух. Их подвиг не доставит им наград, потому что неприятен Богу. Итак <b>вскую мне поститеся якоже днесь, еже услышану быти с воплем гласу вашему</b>. <i>Воплем</i> же называет или молитву, соединенную с бесполезным, говорю, постом, или же (вопль) от самого дела; потому что говорится, сделанное нами имеет некоторый голос к Богу, подобно тому, что сказано Каину о нем: <i>глас крове брата твоего вопиет ко мне от земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал [Господь]: что ты сделал? голос крови брата твоего вопиет ко Мне от земли;</span></span>Быт. 4:10</a>). Но, говорит, <b>не сицевого поста аз избрах</b>; а каков был этот пост. Он прежде объяснил, сказавши, что <b>во дни бо пощений ваших обретаете воли ваша, и вся подручныя ваша томите: в судех и сварех поститеся и биете пястьми смиреннаго</b>. Итак <b>ниже аще слячеши яко серп выю твою, и вретище и пепел постелеши</b>, то есть хотя бы ты дошел до крайнего смирения и шел стезею подвига, но нестерпимою при столь постыдных пороках, <b>ниже тако наречете пост приятен</b>; ибо если, говорит, вы хотите сказать правду, то и сами вы не назовете такого поста приятным.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>