<div><p ><div>Необходимо было, чтоб незнающим образа истинного поста он указан был Богом: <i>ибо у Него всякая премудрость и разум</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> У Него премудрость и сила; Его совет и разум.</span></span>Иов. 12:13</a>) и Им указывается путь ко всему прекрасному. Посему и божественный Давид воспевает и говорит: <i>настави мя Господи на путь твой, и пойду во истине твоей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Наставь меня, Господи, на путь Твой, и буду ходить в истине Твоей; утверди сердце мое в страхе имени Твоего.</span></span>Пс. 85:11</a>). Итак Он отверг весьма неразумный и во всех отношениях бесполезный пост иудейский и уясняет сущность истинного поста. <b>Разрешай,</b> говорит, <b>всяк соуз неправды,</b> то есть, оставь всякое желание притеснить кого либо; ибо притеснение, нападение на людей более слабых и как бы опутывание их неизбежными узами обвинений — все это и есть соуз неправды. Такими средствами они желают получить что-нибудь от них. <b>Разрушай обдолжения насильных писаний.</b> Насильственными же писаниями или договорами, проистекающими из лукавства и исполненными жестокости, мы называем договоры торговые, и, сверх того, другие сделки относительно так называемых подарков и доходов, доставляющие некоторые выгоды и в привыкших делать их обнаруживающие любителей постыдных прибытков. <b>Сокрушенныя,</b> говорит, <b>отпусти в свободу,</b> то есть, тех, которые терпит несчастие, или утеснение, или вследствие союза неправды, или обременительных договоров. Отпусти в свободу, то есть, освободи от претерпеваемого ими стеснительного положения; позволь наконец страдальцам вздохнуть свободно. <b>Всякое писание неправедное раздери;</b> здесь, как я думаю, говорит о записях ростовщиков, составляющихся часто для получения такой суммы денег, меру которой определяет заемное письмо. Если ты, говорит, будешь воздерживаться от этого, то к этому присовокупи и недостающее, заключающееся в совершении добрых дел по любви к ближнему, ибо <i>исполнение закона любы есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Любовь не делает ближнему зла; итак любовь есть исполнение закона.</span></span>Рим. 13:10</a>), по написанному. Обнаружение же любви к братьям и имеющего цену в очах Божиих милосердия к ним состоит в раздроблении хлеба алчущему, введении в дом не имеющих крова нищих и в одевании нагих и в оказании свойственным племене, то есть, соплеменникам достаточной помощи и в уделении им от данного Богом избытка. Обрати внимание на то, что не одно и тоже воздерживаться от зла и делать добро. Для того, чтоб иметь славу у Бога, было бы недостаточно только не делать зла, но за этим необходимо должны следовать совершение добрых дел и прилежание к благочестивым занятиям. Ибо расторжение сетей обременительных договоров и всякого неправедного союза и раздрание всякого неправедного писания есть не что иное, как только удаление от порока, между тем как решимость исполнять добрые дела — раздроблять алчущему хлеб, вводить в дом не имеющих крова нищих, одевать нагих и не превозноситься над своими соплеменниками — служит ясным доказательством превосходных добродетелей. Посему древний закон, будучи пестуном во Христа, не ввел среди людей того времени исполнения добра, напротив учил прежде удаляться от пороков. Ибо заповеди: <i>не убий, не прелюбы сотвори, не нарушай клятвы,</i> имеют тот же смысл; совершенно же и исполнение всякого добра предоставлено учению Христову, из которого мы научились исполнять дела любви к Богу и братьям.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>