<p ><div>См. ст. 8<br />Ст. 9—11. <b>Аще отимеши от себе соуз и рукобиение</b> <i>и глагол роптания и даси алчущему хлеб твой</i><a href="#629199_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>и душу смиренную насытиши, тогда возсияет во тме свет твой, и тма твоя будет яко полудне, и будет Бог твой с тобою присно</i>.<br /><br />Превосходные наставления хотя бы они и часто говорились кому-нибудь, однако ж всегда оказываются полезными. Посему и премудрый Павел пишет уверовавшим чрез него: <i>таяжде глаголати вам, мне убо неленостно, вам же твердо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Впрочем, братия мои, радуйтесь о Господе. Писать вам о том же для меня не тягостно, а для вас назидательно.</span></span>Флп. 3:1</a>). Так и здесь многообразно обращается к нам с одною и тою же речью, поставляя на вид пути славы и изъясняя блистательность наград, предназначенных святым, дабы сделать нас еще более готовыми к совершению того, чрез что могли бы соделаться святыми и обрести у Него вышнюю почесть. Итак, говорит, <b>аще отъимеши от себе соуз, и рукобиение</b>. Под <b>соузом</b>, как я думаю, разумеет нечестие и грубость язычников, их страсть к спорам и как бы устроение союзов лукавства против кого-либо, стремление сделать коварные изобретения с целью связать когда-нибудь кого-либо и вовлечь в неизбежные сети несчастий; ибо тому, кто хочет быть в чести у Бога и желает получить дары от Него, подобает быть человеком бесхитростным и простым. <i>Рукобиением</i> же<a href="#629199_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> может быть называет принимание подарков и стремление к постыдным взяткам, как и мы иногда говорим о ком-либо, что он имеет руку протянутую для того, чтоб взять, а о воздерживающемся от постыдных стяжаний — что он имеет сжатую руку. Так и о начальниках иудейской синагоги сказано: начальники ее <i>на дарех суждаху и жерцы ее на сребре волхвоваху</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Главы его судят за подарки и священники его учат за плату, и пророки его предвещают за деньги, а между тем опираются на Господа, говоря: "не среди ли нас Господь? не постигнет нас беда!"</span></span>Мих. 3:11</a>), — что они были <i>общницы татем, любяще дары, гоняще воздаяние</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> всем же отступникам и грешникам - погибель, и оставившие Господа истребятся.</span></span>Ис. 1:28</a>). И божественный Аввакум негде сказал: <i>противу мне бысть суд, и судия, вземлет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Для чего даешь мне видеть злодейство и смотреть на бедствия? Грабительство и насилие предо мною, и восстает вражда и поднимается раздор.</span></span>Авв. 1:3</a>). Итак слово: <i>рукобиение</i> обозначает или принимание подарков, что Он повелел отнять или удалить от себя; или указывает на то, что они и иным способом отплачивали и воздавали друг другу злом за зло. Поэтому Псалмопевец о некоторых людях сказал, что <i>простре руку свою на воздаяние</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> простерли руки свои на тех, которые с ними в мире, нарушили союз свой;</span></span>Пс. 54:21</a>) и присовокупил, что <b>оскверниша завет его</b>. Итак распростертие руки означает, как я сказал, также и возмездие, какое делает кто-либо, отмщая своим обидчикам и воздавая гневом своим оскорбителям. Но вспомним о Спасителе, Который говорит: <i>аще тя кто ударит в десную твою ланиту, обрати ему и другую</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> А Я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую;</span></span>Мф. 5:39</a>); ибо наивысшим выражением кротости и негневливости должна служит способность сохранять спокойствие духа при оскорблениях и не желать мстить оскорбителям, а напротив относиться к ним о непамятозлобием. Сверх того хочет уничтожить даже и слова ропота; ибо мы должны подчиняться божественным законам с радостным расположением духа и не произносить ни малейшей жалобы на превосходный образ жизни, удаляясь от него как бы от ярма, когда душа стремится к худшему и хвалит более преданность удовольствиям, нежели воздержание, и наслаждения мирские повелевает предпочесть святому образу жизни. Так поступили и Израильтяне, когда проходили чрез ту широкую пустыню; ибо в то время как Бог ниспосылал им манну, они получали наклонность к постыдному и говорили: <i>о, дабы быхом измерли мы уязвени от Господа в земли Египетстей, егда седяхом над котлы мясными и ядохом хлебы до сытости </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказали им сыны Израилевы: о, если бы мы умерли от руки Господней в земле Египетской, когда мы сидели у котлов с мясом, когда мы ели хлеб досыта! ибо вывели вы нас в эту пустыню, чтобы всё собрание это уморить голодом.</span></span>Исх. 16:3</a>)· Но этот ропот на Бога послужил им на погибель, потому что они погибли от змей. Посему и премудрый Павел говорит: <i>не ропщите, якоже нецыи от них ропташа и погибоша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не ропщите, как некоторые из них роптали и погибли от истребителя.</span></span>1 Кор. 10:10</a>) от змей. Итак тому, кто имеет попечение о нравственном усовершенствовании и стремится к совершению превосходных подвигов, следует иметь радостное расположение духа. А удаливши глагол роптания, <b>аще даси хлеб алчущему и душу смиреннаго насытиши</b>, то есть, если будешь сострадателен, добролюбив и братолюбив, щедр и милосерд, и ближнего будешь любить как самого себя: <b>тогда воссияет во тме свет твой</b>. Но как же это будет? Как за ночью следует день, так и в нас с изгнанием духовной тьмы распространяется божественный свет, так что мы оказываемся среди полудня, то есть, на высшей степени светлости; ибо и круг солнца, достигая полудня, посылает тогда на жителей земли самый сильный свет. Так <b>Бог твой будет с тобою присно</b>. Сравнительно со всем другим, это в наивысшей степени важно; потому что какого блага может недоставать у тех, которые получили это? Каких даров не будет исполнен человек, когда всемогущий Бог пребывает с ним и щедрою рукою подает то, чего Он есть податель и раздаятель, когда Он отражает нашествие искушений и делает это столь сильным, что он мужественно противится даже самому сатане и нападениям со стороны страстей.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629199_1" class="note-item" href="#629199_1">1</a> В Слав.: <i>от души твоея</i>.<br /></li><li><a id="629199_2" class="note-item" href="#629199_2">2</a> χειροτονία — поднятие или протягивание руки в знак избрания кого-либо на какую-либо должность.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=58&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
