<div><p ><div>Когда же лестью диавола она увлечена была к преступлению и вкусила от запрещенного древа, а вместе с нею пал и сам праотец Адам, то природа их была тотчас осуждена на смерть. И к жене Бог взывал: <b> в болезни будешь рождать детей;</b> а к Адаму: <b> проклята земля за тебя.</b> И сверх этого они лишены были того многовожделенного местопребывания, которым пользовались в начале, а также и рая сладости. И только тогда познали они, что были наги и лишены одежды, а потому имеют нужду в одеждах. По милосердию Божию, у них явились для сего нижние одежды кожаные. И матерью своею они признали землю, подверглись уловлению в сети тления и вообще, как я думаю, ничего недоставало у них к тому, чтобы оказаться в крайне бедственном состоянии.<br /><br />Но кто-нибудь, думаю, скажет: если сотворенный человек имел дойти до столь великого несчастия, то не справедливо ли думать, что ему гораздо лучше было бы и не иметь бытия? Бог соделал славным и досточудным того, который спустя немного времени имел быть жалким и достойным сострадания, повинным проклятию и наказанию. Бог как Зиждитель по естеству, конечно, не мог не знать будущего. Поелику же, ведая это, творил Он его, то не обличает ли Себя более вреда, нежели пользы принесшим человеку, если имеющим быть несчастными поистине лучше было бы совершенно не родиться, согласно слову самого Спасителя, сказанному Им об ученике предателе: <i>лучше было бы тому человеку не родиться</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Впрочем Сын Человеческий идет, как писано о Нем; но горе тому человеку, которым Сын Человеческий предается: лучше было бы тому человеку не родиться.</span></span>Мк. 14:21</a>). На это я скажу, что очень опасно и близко к крайнему безумию, или, лучше, прямо было бы безумием и даже гораздо более того — порицать Божественные намерения как неправильные и естество высочайшее или не считать заботящимся о надлежащем, или же считать его способным погрешать относительно полезного и лучшего для нас. Лучше было бы, если бы мы, считая естество Божественное непогрешимым в его советах и делах, удерживались от того, чтобы <i>не думайте (о себе) более, нежели должно думать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> По данной мне благодати, всякому из вас говорю: не думайте <i>о себе</i> более, нежели должно думать; но думайте скромно, по мере веры, какую каждому Бог уделил.</span></span>Рим. 12:3</a>) и оставляли излишнее занятие этим как не свободным от вины. И сверх того, думаю, должно было обратить внимание еще на следующее: тем, которые получили бытие и притом во благо, лучше ли было бы не родиться или родиться и соделаться причастниками благости Зиждителя? Но в этом, как я думаю, никто не усомнится: ибо как имеющим быть несчастными, если они уже приведены в бытие, по справедливости лучше и вожделеннее было бы не получать этого бытия, так точно, думаю, наоборот, и для тех, которые не будут таковыми, является добрым и достохвальным делом — произойти на свет и жить. Так что же? Полагаю, что наша речь об этом должна быть переносима и на существа гораздо высшие нас: разумею блаженных Ангелов. Сотворены от Бога и из небытия приведены в бытие Ангелы и Архангелы, Престолы и Власти, Силы и Начала, и превысшие их Серафимы. В числе приведенных в бытие был и сам змий отступник, и бывшие с ним лукавые силы. Они были вместе с другими святыми и разумными созданиями, наполняя вышние обители, отличаясь славою и по сравнению с нами находясь в состоянии несравнимо лучшем и превосходнейшем. Потому и от Господа сказано: <i>с Херувимами вчиних тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=28&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты был помазанным херувимом, чтобы осенять, и Я поставил тебя на то; ты был на святой горе Божией, ходил среди огнистых камней.</span></span>Иез. 28:14</a>). Но святые Херувимы имеют утвердившуюся славу и твердо сохраняют свое первоначальное состояние. Тысячи тысяч служат Богу, и <i>тьмы тем предстояли пред Ним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги.</span></span>Дан. 7:10</a>). Вместе с другими пал сатана и лишился своей славы. Итак, когда он вознамерился оставить свое первоначальное состояние, тогда, произвольно склонившись к оскорблению Бога, произвел то, что Зиждитель всяческих престал от творения, разумею святых Ангелов, и отверг столь славное и досточудное создание. После того как же не казалось бы обидным, если б не приводимо было в бытие доселе предстоящее и служащее Ему множество, соблюдающее себя в целости по отношению к сотворившему его Богу и не допускающее помысла о том, чтобы прийти в забвение о своем первоначальном состоянии? И что же, скажи мне, очень вредного для сего в том, что некоторые, вследствие надмения, утратили свое прежнее благосостояние? Те, которые лучше сих, остаются с Богом, и, богатно исполняемые Его благостью, воздают Ему честь продолжительными и непрерывными славословиями. И о них-то, думаю, говорит блаженный Давид: Блаженны все, живущие в доме Твоем: <i>они непрестанно будут восхвалять Тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны живущие в доме Твоем: они непрестанно будут восхвалять Тебя.</span></span>Пс. 83:5</a>). Окончив речь о сем, теперь то же самое исследование приложим и к себе самим.<br /><br />Человек сотворен был в начале наделенный властью над собственными своими хотениями и обладая свободным стремлением к чему бы ни захотел: ибо свободно Божество, по образу Которого он сотворен. Так, думаю, а не иначе он был бы достохвален, если бы являлся свободным делателем добродетели и чистоту в делах имел бы, как плод расположения, а не как последствие естественной необходимости, которая совершенно не позволяла бы ему выходить из пределов добра, хотя бы он захотел делать и не то, что таково. Итак, человек в начале получил свободное и непринужденное стремление ума ко всему тому, что должно было делать; но по обольщению от змия неразумно обратился к тому, что не следовало делать, и за ничто почел совершить преступление. За это и осужден был на смерть и тление, так как Бог, думаю, предвидел имевшую быть от происшедшего большую пользу: ибо как скоро человек однажды уклонился ко греху и естество его стало недуговать стремлением к порочному, почти наподобие того, как и естество нечистых духов, он постоянно изобличаем был во зле, совершаемом им на земле. Итак, с пользою придумана смерть плоти, не к совершенной погибели приводящая животное, но скорее к обновлению и, так сказать, к будущей переделке соблюдающая его, как бы разбитый сосуд. А что живому существу придется потерпеть нетление, этого не не ведал Зиждитель, но напротив знал, что вместе с этим последует и разрушение непотребных дел, и уничтожение тления, и возведение к лучшему состоянию, и восприятие первоначальных благ. Он знал, что пошлет по времени Сына Своего в человеческом образе, имевшего умереть за нас и разрушить державу смерти, дабы обладать и живыми и мертвыми. Но что же? Если не все уверовали, то уже самое бесчисленное множество спасенных как бы ослабляет значение погибели оных и являет пустою печаль о них, едва не говоря так: <i>вкушать от плодов путей своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> за то и будут они вкушать от плодов путей своих и насыщаться от помыслов их.</span></span>Притч. 1:31</a>): потому что, имея возможность, если бы захотели быть спасенными и избежать зла, в которое впали, они не приемлют Искупителя, то есть Христа. Так если бы какой садовник наполнил свой сад превосходнейшими деревьями, но затем не всем деревьям по разным причинам случилось бы избежать повреждения, то не подумает никто, чтобы решившийся заняться садоводством не хотел правильно вести это дело. И никто, думаю, не стал бы порицать его. Даже и напротив: он прилагал всю должную заботу о посаженных деревьях, а они пострадали от своей слабости. Неужели мы скажем, что лучше бы он совершенно не приступал к садоводству и не усаживал бы сада превосходнейшими растениями, но напротив уничтожил бы совсем способы садоводства, чтобы не потерпели вреда некоторые из посаженных растений? Не совершенно ли неразумно было бы считать это правильным?<br /><br />Итак, если мы будем здраво судить, то не Зиждителя, приведшего нас в бытие, обвиним, а напротив себя самих, от своего произволения терпящих вред. Что приводя человека в бытие, Бог имел ввиду и то, что он подпадет тлению, но знал и способы врачевания, в этом ясно убеждает нас божественный Павел, свидетельствуя о том, что спасение чрез Христа издавна предуведено было Духом. Именно так пишет он в Послании к ученику своему Тимофею: <i>не стыдись свидетельства Господа нашего Иисуса Христа, ни меня, узника Его; но страдай с благовестием Христовым силою Бога, спасшего нас и призвавшего званием святым, не по делам нашим, но по Своему изволению и благодати, данной нам во Христе Иисусе прежде вековых времен, открывшейся же ныне явлением Спасителя нашего Иисуса Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак, не стыдись свидетельства Господа нашего Иисуса Христа, ни меня, узника Его; но страдай с благовестием Христовым силою Бога,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> спасшего нас и призвавшего званием святым, не по делам нашим, но по Своему изволению и благодати, данной нам во Христе Иисусе прежде вековых времен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> открывшейся же ныне явлением Спасителя нашего Иисуса Христа, разрушившего смерть и явившего жизнь и нетление через благовестие,</span></span>2 Тим. 1:8-10</a>). И к другим опять: любящим Бога, призванным по [Его] изволению, все содействует ко благу. Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями. <i>А кого Он предопределил, тех и призвал, а кого призвал, тех и оправдал; а кого оправдал, тех и прослави</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Притом знаем, что любящим Бога, призванным по <i>Его</i> изволению, все содействует ко благу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> А кого Он предопределил, тех и призвал, а кого призвал, тех и оправдал; а кого оправдал, тех и прославил.</span></span>Рим. 8:28-30</a>). Слышишь ли, как говорит, что благодать во Христе дана прежде лет вечных и что предуведены и предопределены ясно от Бога и Отца те, которые будут сообразными образу Сына Его? Ибо предуведен, как я сказал, образ вочеловечения. А в надлежащее время совершено и разрешение от немощей, чему свидетелем будет опять Павел, так написавший: <i>Могущему же утвердить вас, по благовествованию моему и проповеди Иисуса Христа, по откровению тайны, о которой от вечных времен было умолчано, но которая ныне явлена, и через писания пророческие, по повелению вечного Бога, возвещена всем народам для покорения их вере, Единому Премудрому Богу, через Иисуса Христа, слава во веки. Аминь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Могущему же утвердить вас, по благовествованию моему и проповеди Иисуса Христа, по откровению тайны, о которой от вечных времен было умолчано,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> но которая ныне явлена, и через писания пророческие, по повелению вечного Бога, возвещена всем народам для покорения их вере,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Единому Премудрому Богу, через Иисуса Христа, слава во веки. Аминь.</span></span>Рим. 14:24-26</a>). Тайна была умолчана, но явлена ныне посредством закона и пророков, по изволению Бога и Отца. И во Христе мы восстановлены в первоначальное состояние, с ниспровержением того, что потом привходило к нам вследствие лести диавольской. Ибо Павел опять так сказал о Спасителе всех нас Христе: <i>в Котором мы имеем искупление Кровию Его, прощение грехов, по богатству благодати Его, каковую Он в преизбытке даровал нам во всякой премудрости и разумении, открыв нам тайну Своей воли по Своему благоволению, которое Он прежде положил в Нем, в устроении полноты времен, дабы все небесное и земное соединить под главою Христом. В Нем мы и сделались наследниками, быв предназначены [к тому] по определению Совершающего все по изволению воли Своей, дабы послужить к похвале славы Его нам, которые ранее уповали на Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=7&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> в Котором мы имеем искупление Кровию Его, прощение грехов, по богатству благодати Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> каковую Он в преизбытке даровал нам во всякой премудрости и разумении,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> открыв нам тайну Своей воли по Своему благоволению, которое Он прежде положил в Нем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> в устроении полноты времен, дабы все небесное и земное соединить под главою Христом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем мы и сделались наследниками, быв предназначены <i>к тому</i> по определению Совершающего все по изволению воли Своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> дабы послужить к похвале славы Его нам, которые ранее уповали на Христа.</span></span>Еф. 1:7-12</a>). Вот опять мы предопределены (прежде наречены) по предположению (по прозренью) Отца; да и самым упованием мы обогатились как бы раньше, нежели бытием, так как Бог имел о сем предведение и в Своих советах преднаписал то, что имело совершиться с нами. Ибо после того как изобретатель греха обольстил в начале Адама и сделал его повинным греху легкомыслия, он приведен был к смерти, и тогда осуждение перешло на всех людей, так как страсть переходила как бы от корня на ветви: <i>потому что она царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:14</a>). Зиждитель промышлял о созданиях Своих и устроил нам как бы второй корень рода, возводящий нас в прежнее нетление, чтобы как образ первого и земного назнаменал нас необходимостью смерти и уловлением в сети тления, так, наоборот, второе после оного начало, то есть Христос, и уподобление Ему духом назнаменал о нас свободою от погибели; и чтобы как в том (Адаме) непослушание привело нас к наказанию, так в этом (Христе) уступчивость и благопокорливость во всем явила нас причастниками благословения свыше и от Отца. Так и сказано: <i>первый человек Адам стал душею живущею; а последний Адам есть дух животворящий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Так и написано: первый человек Адам стал душею живущею; а последний Адам есть дух животворящий.</span></span>1 Кор. 15:45</a>). И еще иначе разъясняет нам это Апостол, говоря: <i>Первый человек - из земли, перстный; второй человек-Господь с неба. Каков перстный, таковы и перстные; и каков небесный, таковы и небесные. И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=47&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Первый человек - из земли, перстный; второй человек - Господь с неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Каков перстный, таковы и перстные; и каков небесный, таковы и небесные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного.</span></span>1 Кор. 15:47-49</a>). И опять: <i>Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>). Смирил Себя, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>), и добровольно снизошел до всего того, что есть в нас, Единородный — Слово Божие, не для того чтобы вместе с нами быть в подданстве царству смерти, так как бы и на Него Адам перенес смертность (ибо Он Сам есть все оживотворяющий), но для того чтобы, явив вид подчиненным тлению, перевести его к жизни. Поэтому-то Он и стал <i>плотию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). Так и премудрый Павел пишет: <i>Ибо, как смерть через человека, [так] через человека и воскресение мертвых. Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо, как смерть через человека, <i>так</i> через человека и воскресение мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</span></span>1 Кор. 15:21-22</a>). Ибо неразумно было бы думать, что земнородный и простой человек Адам силу положенного на него проклятия, как бы какое наследство, естественно переходящее, распространил на весь род; а Тот, Который свыше и с небеси, Который есть Бог по естеству, Еммануил, восприявший на Себя подобие нам и соделавшийся для нас вторым Адамом, в свою очередь, не соделал в избытке причастными Его жизни тех, которые захотели бы приобщиться к родству с Ним по вере. Мы соделались сотелесниками Его чрез таинственное благословение. Соединены мы с Ним и иным способом, поелику соделались общниками Божественного естества Его чрез Духа: ибо Он обитает в душах святых, и как блаженный Иоанн говорит: <i>А что Он пребывает в нас, узнаём по духу, который Он дал нам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И кто сохраняет заповеди Его, тот пребывает в Нем, и Он в том. А что Он пребывает в нас, узнаём по духу, который Он дал нам.</span></span>1 Ин. 3:24</a>). Итак, Он Сам есть жизнь наша, Сам и оправдание. Написано также еще: <i>Посему, как преступлением одного всем человекам осуждение, так правдою одного всем человекам оправдание к жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Посему, как преступлением одного всем человекам осуждение, так правдою одного всем человекам оправдание к жизни.</span></span>Рим. 5:18</a>). И еще: <i>Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</span></span>Рим. 5:19</a>). Итак, ясно, что и в первом Адаме прообразуемо было тогда таинство Христа, не во всем сходные черты образа сохраняющее, но различные и даже противоположные. Именно тот был для рода человеческого началом к смерти, проклятию и осуждению; а Сей — ко всему противоположному: к жизни, благословению и оправданию. Тот принял жену и будут <i>одна плоть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:24</a>) и чрез нее погиб; Христос же, соединяя с Собою Церковь духом, избавляет и спасает, и делает ее победительницею лести диавольской. Поэтому Апостол и убеждает вопиять: <i>ибо нам не безызвестны его умыслы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> чтобы не сделал нам ущерба сатана, ибо нам не безызвестны его умыслы.</span></span>2 Кор. 2:11</a>). Праотец Адам в возмездие за грех и в наказание за преступление получил тление; Христу же вменена была в вину праведность, по безумию иудеев. Посему за страсть смертную Он и увенчивается <i>честию и славою,</i> по слову блаженного Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но видим, что за претерпение смерти увенчан славою и честью Иисус, Который не много был унижен пред Ангелами, дабы Ему, по благодати Божией, вкусить смерть за всех.</span></span>Евр. 2:9</a>; сн.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>). И Адаму едва подчинено было одно то, что есть на земле: Христу же все; <i>ибо Ему преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних, и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:10-11</a>). Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. Об Адаме</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>