<div><p ><div>Что касается содеянного, здесь соитие ни в коем случае нельзя ставить в вину Аврааму, поскольку он возлег с первой [служанкой Агарью] для получения потомства, а не для удовлетворения похоти, и не чтобы оскорбить жену, а чтобы подчиниться ей: она высказала свою волю и полагала найти в этом утешение от своего бесплодия, воспользовавшись плодородным лоном служанки для восполнения своего природного недостатка. Также и по тому закону, о котором говорит апостол: <i>равно и муж не властен над своим телом, но жена</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Жена не властна над своим телом, но муж; равно и муж не властен над своим телом, но жена.</span></span>1 Кор. 7:4</a>), Сарра могла, как жена, помочь ему за счет вынашивания ребенка другой, когда сама к тому была не способна. Нет в этом ни распутной похоти, ни позорного бесстыдства. Служанка передана мужу женой для продолжения рода и получена мужем для продолжения рода, когда оба из них стремились не к греху, но к природному плоду. Тогда беременная служанка стала презирать свою бесплодную госпожу, а Сарра из женской ревности готова была переложить вину за это на своего мужа. Но и тогда Авраам показал, что он не любовник рабыни, но родитель свободных детей (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=21&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Скажите мне вы, желающие быть под законом: разве вы не слушаете закона?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо написано: Авраам имел двух сынов, одного от рабы, а другого от свободной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но который от рабы, тот рожден по плоти; а который от свободной, тот по обетованию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span></span>Гал. 4:21-26</a>) и с Агарью сохранил целомудрие жены своей: не сладострастие свое, а волю ее исполнил; принял, а не добивался; пришел, но не остался; осеменил, не полюбил. Ведь сказал: <b>вот, служанка твоя в твоих руках; делай с нею, что тебе угодно</b>. Вот муж, способный обращаться с различными женщинами как должно - с женой терпеливо, со служанкой снисходительно, ни с кем не разнузданно!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О граде Божием. <br />Cl. 0313, SL48.16.25.1.</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=17&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>