<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Гонения Павловы на Христиан, которые он производил прежде нежели уверовал во Христа, столь были известны и гласны, что Анания, ученик Христов, находясь в Дамаске когда сказал ему Владыка Христос, чтобы крестил Павла, то усомнился и в ответ сказал: <i> «Господи, слышах от многих о мужи сем, колика зла сотвори Святым Твоим во Иерусалиме: И зде имать власть от Архиерей связати вся нарицающыя имя Твое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Анания отвечал: Господи! я слышал от многих о сем человеке, сколько зла сделал он святым Твоим в Иерусалиме;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и здесь имеет от первосвященников власть вязать всех, призывающих имя Твое.</span></span>Деян. 9:13-14</a>). Почему хотя великое было расстояние Галатии от Палестины, но поелику гонения оные были многие и повсюду были слышимы, то дошел о них слух и до самой Галатии. Сие убо ведая, Павел писал к Галатам, говоря так: о Галаты, слышали вы житие мое некогда в Иудействе, то есть, слышали вы прежнее житие мое, слышали, каким образом я жительствовал, когда привязан был к преданиям Иудейского закона: слышали, что я чрезвычайно гнал Церковь Божию, то есть, верующих во Христа, и разрушал ее, то есть, погублял и истреблял их. А поелику был я ревнителен к отеческим моим преданиям, то преспеяние мое в Иудейском законе превосходило преспеяние многих единоплеменных моих и сверстников мне по возрасту. Колико же Павел ревнителен был Иудейству, то ясно открыл Богоглаголивый Лука, сказав: <i> «Савл же озлобляше Церковь, в домы входя, и влача мужи и жены, предаяше в темницу. Савл же еще дыхая прещением и убийством на ученики Господни, приступль ко Архиерею, Испроси от него послания в Дамаск к соборищем, яко да аще некия обрящет того пути сущия, мужи же и жены связаны приведет во Иерусалим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А Савл терзал церковь, входя в домы и влача мужчин и женщин, отдавал в темницу.</span></span>Деян. 8:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Савл же, еще дыша угрозами и убийством на учеников Господа, пришел к первосвященнику</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и выпросил у него письма в Дамаск к синагогам, чтобы, кого найдет последующих сему учению, и мужчин и женщин, связав, приводить в Иерусалим.</span></span>Деян. 9:1-2</a>). Но как сими словами доказал Павел, что чрез откровение научился он Евангелию; приготовил он и предложил материю к доказательству, оставя всякому делать из того заключение. Тот, который чрезвычайно гонит и губит Христиан, делается Апостолом и поборником Церкви Иисус Христовой. Тот, который паче всех тогда бывших Иудеев ревнителен к преданиям Иудейским, паче всех защищает Иудейские законы, делается учителем Евангелия, и проповедует всюду, что упразднились Иудейские обряды. Что сие есть? Откуда таковая предивная перемена в едино мгновение? Откуда тот, который как лютый зверь, <i> «дыхая прещением и убийством на ученики Господни»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Савл же, еще дыша угрозами и убийством на учеников Господа, пришел к первосвященнику</span></span>Деян. 9:1</a>), шел в Дамаск, чтобы погубить всех Христиан, пременяет на пути намерение свое, и, пришедши в Дамаск, как агнец кроткий, падает к ногам Анании и крещается от него? Откуда незнающий Таин веры, тотчас по крещении делается учителем, и проповедует оные тайны, сперва там в Дамаске, а потом и в Аравии? Откуда таковая непостижимая перемена? Откуда толикое и таковое знание Таин веры? <i> «Сия измена десницы Вышняго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал я: "вот мое горе - изменение десницы Всевышнего".</span></span>Пс. 76:11</a>). Сам убо Бог, Который обратил мысли его от заблуждения к истине, открыл ему Евангелие, то есть, все догматы и законы Христианской веры. Подтверждают сие и следующие Павловы слова: <br />Ст. 15–16.<i> Егда же благоволи Бог избравый мя от чрева матере моея, и призвавый благодатию Своею, явити Сына Своего во мне, да благовествую Его во языцех, абие не приложихся плоти и крови.</i></div></p>