<div><p ><div>Так как некоторые могли сказать, что (апостол) сам себя выхваляет, то в предупреждение такого обвинения он и говорит так. Хотя он и раньше несколько раз исправлял такую мысль, когда говорил: «<i>И кто способен к сему</i>?», и: «<i>проповедуем искренно, как от Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> для одних запах смертоносный на смерть, а для других запах живительный на жизнь. И кто способен к сему?</span></span>2 Кор. 2:16</a>, 17), тем не менее он не удовлетворяется; таков его обычай, чтобы как можно дальше отстранять от себя ту мысль, будто он сам о себе говорит что-нибудь великое. Он избегает этого с величайшим старанием и заботливостью. А ты, со своей стороны, заметь и здесь великую мудрость (апостола). В самом деле, обстоятельства, казавшиеся сами по себе неприятными – я разумею его бедствия – он так возвысил и представил в таком блеске и свете, что из его описания могло родиться подобное подозрение. То же делает он и далее (в послании). Перечислив бесчисленные бедствия, огорчения, тесные обстоятельства, крайнюю нужду и тому подобное, он присовокупил: «<i>Не снова представляем себя вам, но даем вам повод хвалиться нами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Не снова представляем себя вам, но даем вам повод хвалиться нами, дабы имели вы <i>что сказать</i> тем, которые хвалятся лицем, а не сердцем.</span></span>2 Кор. 5:12</a>). Но там он говорит это гораздо сильнее и с бόльшим негодованием. Здесь слова его: «Неужели нужны для нас, как для некоторых, одобрительные письма к вам или от вас?» выражают любовь, – там, как это было нужно и полезно, – слова его исполнены и особенной силы и негодования: «Не снова, – говорит, – представляем себя вам, но даем вам повод хвалиться нами»; и еще: «<i>Не думаете ли еще, что мы [только] оправдываемся перед вами?». Потому что мы говорим пред Богом, во Христе … Я опасаюсь, чтобы мне, по пришествии моем, не найти вас такими, какими не желаю, также чтобы и вам не найти меня таким, каким не желаете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не думаете ли еще, что мы <i>только</i> оправдываемся перед вами? Мы говорим пред Богом, во Христе, и все это, возлюбленные, к вашему назиданию.</span></span>2 Кор. 12:19</a>, 20). Чтобы не подвергнуться укоризне в лести и домогательстве от них похвалы, говорит им: «я опасаюсь, чтобы мне, по пришествии моем, не найти вас такими, какими не желаю, также чтобы и вам не найти меня таким, каким не желаете». Но все это говорит он с большою укоризною; вначале же говорит не так, но гораздо снисходительнее. Что же значат слова его? Выше говорил он об искушениях, опасностях и о том, что Бог во Христе повсюду творит его победителем, и вся вселенная знает о победах его. Сказав, таким образом, о себе нечто великое, он и предлагает себе этот вопрос: <b>«Неужели нам снова знакомиться с вами?»</b>. Слова его имеют такой смысл: может быть кто-нибудь скажет нам: «Что это значит, Павел? Для чего ты так говоришь о самом себе, для чего превозносишь себя?» – в предупреждение подобного возражения он и говорит: «нет, мы не хотим хвалиться и превозносить себя пред вами; мы столько далеки от того, чтобы просить одобрительных о себе к вам писем, что вы сами служите для нас вместо письма»: <br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>