<div><p ><div>Потом, чтобы ты не подумал, что он говорит о будущем еще времени, присовокупляет: <b>«Мы же все открытым лицем... взирая на славу Господню»</b> («мы же вси откровенным лицем славу Господню взирающе») (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>), т. е., не ту преходящую, но пребывающую, <b>«преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа»</b> («в той же образ преобразуемся от славы в славу, якоже от Господня Духа»).<br />Видишь ли, как он опять поставляет Духа на месте Бога, а их (коринфян) на одну степень с апостолами? Он и выше сказал: <i> «вы – письмо Христово»</i> («вы есте послание Христово») (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вы показываете собою, что вы - письмо Христово, через служение наше написанное не чернилами, но Духом Бога живаго, не на скрижалях каменных, но на плотяных скрижалях сердца.</span></span>2 Кор. 3:3</a>), и теперь говорит: <b>«мы же все открытым лицем»</b>, хотя одни апостолы, подобно Моисею, ходили нося с собою закон. «Но как мы, – говорит, – не имели нужды в покрывале, так и вы, принявшие (евангелие). Хотя (новозаветная) слава гораздо больше (ветхозаветной), потому что она не есть слава нашего лица, но Духа, тем не менее и вы одинаково с нами можете смотреть на нее. Иудеи и при посреднике не могли видеть; вы же и без посредника можете созерцать гораздо бóльшую славу. Они и на славу Моисея не могли взирать, а вы можете созерцать и славу Духа». Итак, если бы Дух был ниже, то он не поставил бы новозаветного выше ветхозаветного.<br />Что же значит: <b>«взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ»</b> («славу Господню взирающе, в той же образ преобразуемся»)? Это тогда было яснее, когда действовали дарования чудес; впрочем, кто имеет очи веры, тому и ныне нетрудно уразуметь это. Как скоро мы крещаемся, то душа наша, очищенная Духом, делается светлее солнца; и мы не только бываем способны смотреть на славу Божию, но еще и сами получаем от нее некоторое сияние. Как чистое серебро, лежащее против солнечных лучей, и само испускает лучи не только от собственного естества, но и от блеска солнечного, так и душа, очищенная Духом Божиим и соделавшаяся блистательнее серебра, принимает луч от славы Духа и отражает его. Потому и говорит (апостол): <b>«взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы Духа в славу»</b> нашу, которой удостаиваемся, в славу такую, в какую надлежит <b>«от Господня Духа»</b>.<br />Видишь, как и здесь он называет Духа Господом. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=3&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>