<div><p ><div>См. ст. 1<br /><b>«Вы</b>, – говорит, – <b>наше письмо»</b> (ст. 2). Что же значит: «<i>Вы – наше письмо</i>»? «Если нужно будет нам рекомендовать себя пред другими – мы вас выставим на середину вместо одобрительного письма». То же говорил он и в первом послании: «<i>печать моего апостольства – вы в Господе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Если для других я не Апостол, то для вас <i>Апостол</i>; ибо печать моего апостольства - вы в Господе.</span></span>1 Кор. 9:2</a>). Но здесь он сказал не просто, а с некоторою иронией, чтобы придать своей речи более силы: «Неужели нужны для нас, – говорит, – одобрительные письма к вам или от вас?». И имея в виду лжеапостолов, присовокупил: «<i>как для некоторых, одобрительные письма к вам или от вас, к другим</i>». Потом, так как сказанное было тяжко для слуха, то далее он смягчает слова свои, говоря: «<b>Вы – наше письмо, написанное в сердцах наших, узнаваемое и читаемое всеми человеками; вы показываете собою, что вы – письмо Христово</b>» (ст. 2, 3). Здесь он не только выражает свою любовь к ним, но и свидетельствует о их добродетельной жизни, т. е., что они своими добродетелями могут доказать пред всеми достоинство своего учителя. Таков смысл слов: <b>«Вы – наше письмо»</b>. Что сделали бы ваши письма, в которых стали бы вы одобрять и прославлять нас, То самое вы исполняете своею жизнью по вере, которую все видят и слышат. Добродетели учеников служат наилучшим украшением для их наставника, и одобряют его лучше всякого письма. <b>«Написанное в сердцах наших»</b>, т. е., которое всем известно, потому что мы везде носим вас с собою и содержим в сердце нашем. Как бы так он говорил: «Вы служите нам одобрением пред другими, и мы всегда имеем вас в сердце своем, и перед всеми возвещаем о ваших добродетелях. А потому не только мы не имеем нужды в одобрительных от вас письмах к другим, потому что вы служите одобрением нашим, но и для вас самих мы не имеем нужды в свидетельстве других, потому что мы сильно любим вас. Одобрительные письма нужны к незнакомым, а вы находитесь в сердцах наших». И не просто сказал: «находитесь», но – «<b>написаны</b>», т. е. так, что не можете изгладиться из сердец наших. Как читая послания наши, так и уверяясь из сердец наших, все знают любовь нашу, которую имеем к вам.<br /><br />Итак, если письма употребляются для того, чтобы показать, что такой-то мне друг и пользуется моею доверенностью, то все это для нас заменяет ваша любовь. А потому, к вам ли мы идем – не имеем нужды брать одобрение от других, так как это вполне заменяет ваша любовь к нам, или к другим – опять не имеем нужды брать и от вас одобрительных писем, потому что вместо них для нас и здесь довольно той же любви. Мы носим послание в сердцах наших.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>