<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Господи</b> (продолжает пророк), <b>от малых от земли раздели я в животе</b> (жизни) <b>их</b>. <br />Еще теперь, пока они, враги мои, живы, отдели, говорит, их от людей добрых и да не будут первые сопричислены к этим последним. Ту же самую мысль пророк выражает в другом псалме несколько иначе: «<i>и с праведными да не напишутся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> да изгладятся они из книги живых и с праведниками да не напишутся.</span></span>Пс. 68:29</a>), ибо, будучи отделены таким образом, они восприимут некогда достойное своих деяний наказание. Итак под малыми здесь разумеются люди добрые вообще; и св. Писание очень нередко называет их этим именем. Большинство же напротив составляют люди злые и порочные, которые, благодаря своей численности, в большей части случаев однакоже одерживают в здешней жизни верх над добрыми. И потому, как говорится, немного спасаемых, и мало избранных. Называя добрых людей малыми, пророк добавил слова: «<i>от земли</i>», показывая тем самым, что и они также, как и другие, из земли происходят; но это однако же ничуть не было для них препятствием к делании добра. Наконец относительно самого порядка слов в приведенном месте должно заметить, что он должен быть следующий: «<i>раздели я от малых, сущих от земли</i>».<br /><b>И сокровенных твоих исполнися чрево их</b>.<br />Под сокровенными некоторые толкователи хотят понимать здесь золото и серебро, и том. под. металлы, которые будучи скрыты во внутренностях земли, открываются, когда их откапывают. Итак этих то, говорит, металлов и наполнилось их чрево, т. е. они сами, или их сокровищницы, которые тоже полны, как их чрево. Или: чрево их наполнено, т. е. пищи, приняв достаточное количество которой они насытились. Но некоторые толкователи св. Писания говорят, что под сокровенными должно понимать здесь те наказания Божии, которые сокрыты у Бога как бы в некоторых особых местах, как и Моисей, говоря во Второзаконии, от лица самого Бога о различных наказаниях, присовокупил: «<i>Не собрано ли все это у меня и не опечатано ли в сокровищницах моих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не сокрыто ли это у Меня? не запечатано ли в хранилищах Моих?</span></span>Втор. 32:34</a>)? Таким образом в этих словах заключается пророчество о том, что чрево их, врагов Давида, будет полно сокровенных наказании Божиих, т. е. они сами будут полны этих наказаний, заменяя часть целым. Посему-то пророк для выражения полноты и прибавил весьма кстати название чрева. Будущее же время пророк употребил в значении настоящего. Провидя это событие своими пророческими очами, пророк рассказывает о нем, как о настоящем и совершающемся или даже совершившемся.<br /><b>Насытишася сынов</b> (свиней).<br /> Свинья у евреев почиталась животным нечистым; так как она не отрыгает жвачки, хотя и имеет раздвоенные копыта, и кроме того еще потому, что свинья сама любит нечистоту. Итак под образом этого нечистого животного пророк очевидно хотел представить нечистоту помыслов и действий у врагов. Насытились, говорит, они нечистотами, издерживая богатства свои на удовлетворение своей страсти к наслаждениям. Но многие из толкователей, и притом очень ученых, читают это место так: «<i>насытишася сынов</i>» (как оно читается и в нашем славянском переводе), ссылаясь при этом на то обстоятельство, что в еврейском тексте здесь именно поставлено «<i>банион</i>», что означает сынов, а не свиней; и смысл этого места есть как будто тот, что вот они, враги пророка, насытились, как богатств, сынов своих насытились, т.е. родили многочисленных детей. Или даже можно допустить двойное толкование этого места в одно и тоже время. Насытились они или т. е. богатств, или наказаний вместе с сынами своими, предположив опущенным предлог. Иначе говоря: не одни отцы только, но и их дети насытились богатств и подверглись наказаниям.<br /><b>И оставиша останки</b> (остатки) <b>младенцем своим</b>. <br />Остатков оказалось столько, что их достаю даже на потомков сыновей тех отцов, которые были врагами Давида. Под младенцами их, т. е. именно этих сынов разумеется потомство последних, которое унаследовало себе от своих предков на целый род, как богатство, так и наказание. И если мы станем разуметь под останками наказание; то здесь заключается как бы пророчество о тех бедствиях, которые имели постигнуть врагов Давида. Но если под останками будем разуметь богатства, то это послужит некоторою прибавкою к их обвинению, что они, наслаждаясь столькими благами, так беззаконно проводили свою жизнь и вменили ни во что долготерпенье Божие.<br /></div></p></div>