<p ><div> Вопрос 28. Почему Иоанадава, сына Самаа, подавшего такие советы, писатель назвал мудрым (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но у Амнона был друг, по имени Ионадав, сын Самая, брата Давидова; и Ионадав был человек очень хитрый.</span></span>2 Цар. 13:3</a>)?<br /><br />Моисей сказал также и о змие, что «<i>он мудрейший всех зверей сущих на земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span></span>Быт. 3:1</a>). Должно знать, что Божественное Писание имеет обыкновение не везде слово мудрый ставить в похвалу. Ибо сказано: «<i>мудри суть, еже творити злая</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Это от того, что народ Мой глуп, не знает Меня: неразумные они дети, и нет у них смысла; они умны на зло, но добра делать не умеют.</span></span>Иер. 4:22</a>), и еще сказано: «<i>буяя мира избра Бог, да премудрыя посрамит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное;</span></span>1 Кор. 1:27</a>). И Соломон: «<i>умудрися паче всех мудрых египетских</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И давал Хирам Соломону дерева кедровые и дерева кипарисовые, вполне по его желанию.</span></span>3 Цар. 5:10</a>, 11); но мудрые египетские были нечестивы. И здесь Божественное Писание похвалило не совет Ионадава, но его смышленость, способную усмотреть, что должно делать. Впрочем, естественными дарованиями воспользовался он не как было должно, а, напротив того, содействовал невоздержанию Амнона и участвовал в замышленном им беззаконии. Ибо сказано: «<i>аще видел вси татя, текл вси с ним, и с прелюбодеем участие твое полагал еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> когда видишь вора, сходишься с ним, и с прелюбодеями сообщаешься;</span></span>Пс. 49:18</a>). Слова «<i>ризу испещрену</i>» (άστραγαλωτόν) (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=13&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> На ней была разноцветная одежда, ибо такие верхние одежды носили царские дочери-девицы. И вывел ее слуга вон и запер за нею дверь.</span></span>2 Цар. 13:18</a>) Акила перевел «ризу в плодах» (καρπωτόν) в том значении, что на ней вытканы были плоды; ныне же называют ее πλουμαρικόν; а Иосиф перевел «ризу, доходящую до пят». Поступок с Фамарью есть некое начало и корень бедствий царского дома. Царь хотя скорбел, узнав о беззаконии, однако же, нежно любя Амнона как первородного сына, не наказал его за худое сие дело. Но единоутробный брат Фамари, человек высокомерный и дерзкий, вначале скрыл гнев, а по прошествии двух лет, созвав братьев на стрижение овец, убил Амнона, потом убежал к деду по матери, ибо Мааха, матерь его, была дочь Фолми, который царствовал в Гессире (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а второй [сын] его - Далуиа от Авигеи, <i>бывшей</i> жены Навала, Кармилитянки; третий - Авессалом, сын Маахи, дочери Фалмая, царя Гессурского;</span></span>2 Цар. 3:3</a>). Царь много оплакивал обоих – и убитого, и убившего. По прошествии же трех лет, когда гнев угас со временем, военачальник устрояет нечто следующее: сложив баснь, которая могла преклонить царя на жалость, влагает ее в уста одной разумной жены. Она приходит к царю и по внушению военачальника говорит: «Я вдова, родила двух только сыновей. Пришедши в мужеский возраст, завели они непримиримую ссору, а от ссоры дошло дело до побоища. Поелику никто не хотел вступать в посредничество, то один из них, пораженный другим, кончил жизнь. Но не хотевшие прекратить их ссоры, теперь собравшись, требуют, чтобы выдан был им другой сын. Если же это будет, то я при вдовстве должна буду доживать век, оплакивая и бесчадие; притом совершенно угаснет искра рода и память мужа моего предастся забвению». Говоря же это, разумела она царя, который Амнона не наказал и Авессаломовой грусти не рассеял, а когда дела невозможно уже было поправить, понапрасну стал гневаться. Между тем, поелику царь растроган был сими словами и обещал дать приказание военачальнику прекратить домогательство единоземцев жены, то она снова употребила исполненные благопокорности слова, пленяя ими слух царя. Когда же царь поклялся и сказал: «<i>жив Господь, аще и влас падет сыну твоему с главы на землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Она сказала: помяни, царь, Господа Бога твоего, чтобы не умножились мстители за кровь и не погубили сына моего. И сказал <i>царь</i>: жив Господь! не падет и волос сына твоего на землю.</span></span>2 Цар. 14:11</a>), – жена присовокупила немедленно, что невозможно сыну ее избежать смерти, если не возвратится прежде из бегства сын царев, потому что последнее послужит образцом для первого. А если последнего не будет, то одноземцы станут спорить, имея основательную причину – бегство сына царева. Ибо сие говорит и Писание: и рече жена: «почто помыслил си тако о людех Божиих?» Ужели, чтобы не преступить царю слова своего, надобно упорствовать, «еже не возвратити царю отриновеннаго своего», потому что умер сын твой? (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он сказал: говори. И сказала женщина: почему ты так мыслишь против народа Божия? Царь, произнеся это слово, обвинил себя самого, потому что не возвращает изгнанника своего.</span></span>2 Цар. 14:13</a>) – т. е. как можешь освободить сына моего от смерти, не возвращая своего сына? Потом утешает касательно умершего: «<i>Умер сын твой, яко вода нисходящая на землю, яже не соберется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Мы умрем и <i>будем</i> как вода, вылитая на землю, которую нельзя собрать; но Бог не желает погубить душу и помышляет, как бы не отвергнуть от Себя и отверженного.</span></span>2 Цар. 14:14</a>), да не надеется на него душа. Ты не можешь воскресить умершего, для чего же спешишь довести до смерти живого, чтобы жить, лишившись двоих?» Так, замолвив слово об Авессаломе, опять, по-видимому, начинает говорить о своем горе, чтобы не подать мысли, будто бы сказано это с намерением: «<i>и ныне о сем приидох глаголати ко царю глагол сей, яко увидят мя людие, и речет раба твоя: да глаголет убо ко господину моему царю, негли сотворит царь слово рабы своя, яко услышит царь; да измет мя из рук мужа ищущаго погубити мя и сына моего вкупе от участия Божия; и речет раба твоя: да будет ныне слово господа моего царя на жертву; якоже бо ангел Божий, тако господь мой царь, еже слышати благое и злое; и Господь Бог твой будет с тобою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=14&s=15&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И теперь я пришла сказать царю, господину моему, эти слова, потому что народ пугает меня; и раба твоя сказала: поговорю я с царем, не сделает ли он по слову рабы своей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> верно царь выслушает и избавит рабу свою от руки людей, <i>хотящих</i> истребить меня вместе с сыном моим из наследия Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказала раба твоя: да будет слово господина моего царя в утешение мне, ибо господин мой царь, как Ангел Божий, и может выслушать и доброе и худое. И Господь Бог твой будет с тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И отвечал царь и сказал женщине: не скрой от меня, о чем я спрошу тебя. И сказала женщина: говори, господин мой царь.</span></span>2 Цар. 14:15-18</a>). Когда сказано было это женою, царь понял основание вымысла и спросил жену, не по согласию ли Иоава говорит она слова сии. Жена созналась, что каждое слово вложил в уста ее Иоав, «<i>за еже приити лицу глагола сего, еже сотвори раб твой Иоав слово сие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> чтобы притчею дать делу такой вид, раб твой Иоав научил меня; но господин мой [царь] мудр, как мудр Ангел Божий, чтобы знать все, что на земле.</span></span>2 Цар. 14:20</a>), – т. е. невозможно было просить тебя прямо, почему Иоав внушил мне воспользоваться таким оборотом слов, чтобы, в вымышленном горе увидев собственное свое, ту самую услугу, какую хотел оказать мне, оказал ты себе и помощь, какую обещал подать моему сыну, подал своему. Уступив словам сим, царь повелел Авессалому возвратиться, но запретил видеть его самого, а впоследствии и то дозволил, вняв просьбе Иоава. Но по прошествии четырех лет, притворно добрыми словами предуготовив себе возможность похитить власть, под предлогом жертвоприношения Авессалом ушел в Хеврон и там провозгласил себя царем вместо отца, замышлял даже и отцеубийство. Царь, узнав о сем, оставил столицу, признав лучшим делом предпринятое на время бегство. За ним последовало множество щитоносцев и копьеносцев, последовал с шестьюстами отборных воинов и Еффей геффеин, недавно оставивший свое отечество и вместе с подчиненными ему сделавшийся пришельцем. Царь пытался убедить его, чтобы возвратился и, как недавно начавший жить с ними вместе, не делался снова пресельником. Он говорил Еффею: «<i>почто и ты идеши с нами? возвратися и живи с царем, яко чуждь вси ты, и яко преселился вси ты от дома твоего; аще вчера пришел вси, и днесь ли подвигну тя ити с нами? и аз иду, аможе пойду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал царь Еффею Гефянину: зачем и ты идешь с нами? Возвратись и оставайся с тем царем; ибо ты - чужеземец и пришел сюда из своего места;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> вчера ты пришел, а сегодня я заставлю тебя идти с нами? Я иду, куда случится; возвратись и возврати братьев своих с собою, [да сотворит Господь] милость и истину [с тобою]!</span></span>2 Цар. 15:19-20</a>). Мне необходимо переменить место; от тебя же, пришедшего недавно, несправедливо и требовать, чтобы понес ты с нами труд. Но достойна удивления в Давиде кротость. Гонимый и угрожаемый войною от мерзкого сына, именует его не отцеубийцею, не братоубийцею, но царем, и, имея нужду в великой помощи, заботится о спасении пришельца. Ибо говорит ему: «<i>возвратися, и возврати братию твою с тобою, и Господь да сотворит с тобою милость и истин</i>у» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> вчера ты пришел, а сегодня я заставлю тебя идти с нами? Я иду, куда случится; возвратись и возврати братьев своих с собою, [да сотворит Господь] милость и истину [с тобою]!</span></span>2 Цар. 15:20</a>). Но чем больше показывал попечения о нем царь, тем большую обнаруживал он преданность, ибо говорит: «<i>жив Господь, и жива душа твоя, господин мой царь, яко на месте, идеже будет господин мой царь, или в смерти, или в животе, тамо будет раб твой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И отвечал Еффей царю и сказал: жив Господь, и да живет господин мой царь: где бы ни был господин мой царь, в жизни ли, в смерти ли, там будет и раб твой.</span></span>2 Цар. 15:21</a>). Все это предписано в наше научение, да мы научимся, что и нам не надобно так делать – быть с друзьями, когда дела их благоуспешны, и оставлять их, когда приходят они в расстройство.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=12&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=15&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
