<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Об этом великом чуде, совершенном, повидимому, тут же в храме, сразу после беседы Господа с иудеями о Своем Божественном происхождении и достоинстве, повествует, и притом весьма обстоятельно, только один Евангелист Иоанн. Увидев слепого, просившего милостыню, о котором известно было, что он – слепой от рождения...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Проходя, увидел человека</b> и пр.: ни о времени, ни о месте исцеления слепорождённого нельзя из евангельского рассказа вывести ничего решительного и определённого. Рассказ, по-видимому, идёт непрерывно, и исцеление случилось, по-видимому, вслед за выходом Господа из храма (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Тогда взяли каменья, чтобы бросить на Него; но Иисус скрылся и вышел из храма, пройдя посреди них, и пошел далее.</span></span>Ин. 8:59</a>). Но, как известно, евангелисты вообще и в частности Иоанн — употребляют иногда подобные переходные обороты речи (и пошёл, и случилось и пр. ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего пошел Иисус на ту сторону моря Галилейского, в окрестности Тивериады.</span></span>Ин. 6:1</a> и прим.) и в тех случаях, когда повествуют о событиях, случившихся не тотчас после впереди описанного. Вопрос учеников Господу о причине слепоты слепорождённого предполагает спокойствие духа и учеников и Господа, едва ли возможное тотчас по выходе из храма, где иудеи хотели побить их Учителя камнями (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Тогда взяли каменья, чтобы бросить на Него; но Иисус скрылся и вышел из храма, пройдя посреди них, и пошел далее.</span></span>Ин. 8:59</a>). Потом, Господа и на этот раз окружали фарисеи (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Услышав это, некоторые из фарисеев, бывших с Ним, сказали Ему: неужели и мы слепы?</span></span>Ин. 9:40</a>) — злейшие враги Его, что также едва ли удобно предположить тотчас по выходе Его из храма, где хотели побить Его камнями, при чём, конечно, фарисеи играли первую роль. Впрочем, и нет нужды допытываться, когда где это случилось; от неизвестности времени и места действия нисколько не зависит верное толкование рассказа и можно держаться о сем не одинаковых предположений. Довольно заметить, что текст речи не требует необходимо предположения, что исцеление случилось вслед за выходом Господа из храма, но и не даёт права предполагать, чтобы прошло значительное время между сими событиями. Если событие, описанное в предшествующей главе, было в храме утром (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А утром опять пришел в храм, и весь народ шел к Нему. Он сел и учил их.</span></span>Ин. 8:2</a>), то исцеление могло произойти перед вечером в тот же день, или на другой — на третий день, во всяком случае, между последним днём праздника кущей (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>) и праздником обновления храма (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Настал же тогда в Иерусалиме праздник обновления, и была зима.</span></span>Ин. 10:22</a> ср. прим.). — Слепого от рождения: ученикам, вероятно, известно было ранее, что этот слепой не со временем ослеп, а родился слепым (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ученики Его спросили у Него: Равви! кто согрешил, он или родители его, что родился слепым?</span></span>Ин. 9:2</a>), или, может быть, сам слепой, прося милостыню (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Тут соседи и видевшие прежде, что он был слеп, говорили: не тот ли это, который сидел и просил милостыни?</span></span>Ин. 9:8</a>), для подкрепления своей просьбы, чтобы возбудить к себе более внимания и сострадания подателей милостыни, упоминал о том, что он слеп от рождения. Вероятно, этот слепой сидел где-либо близ храма, может быть, при вратах храма, где сидели больные, просящие милостыню от проходящих в храм на молитву (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И был человек, хромой от чрева матери его, которого носили и сажали каждый день при дверях храма, называемых Красными, <br />просить милостыни у входящих в храм.</span></span>Деян. 3:2</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Вышел Иисус Христос из церкви, ибо Иудеи искали Его камением побить; проходя же путем, видел человека, слепорожденного от матерней утробы. Какую же слепоту имел тот слепой? Вежди ли (веки) его были отверсты, а повреждены очные зеницы? или совсем были закрыты вежди, а зеницы неповрежденны? или и веждей не имел он и зениц, и даже и признака очей, так как один древний толкователь написал? (Воин. Егип.) Говорит ниже Евангелист: «<i>и отверзе очи его</i>»; из чего видно, что слепой имел глаза, но только вежди его были закрыты. Сие самое подтверждает нижеследующее: «<i>како ти отверзостеся очи?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда спрашивали у него: как открылись у тебя глаза?</span></span>Ин. 9:10</a>) Также и сие: «<i>отверзе очи твои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Опять говорят слепому: ты что скажешь о Нем, потому что Он отверз тебе очи? Он сказал: это пророк.</span></span>Ин. 9:17</a>). Евангелист о сем, како был слепой ослеплен, умолчал; поелику и сие едино, «от рождения слепый», составляет величество чуда. Ученицы же Господни, увидев сего слепого, тогда же предложили Ему вопрос:<br /><br /></div></p>