<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Выслушавшие рассказ бывшего слепца повели его к фарисеям, дабы расследовать все это столь необычайное дело и узнать их мнение, как смотреть на это, ибо чудо было совершено в субботу, когда, по толкованию фарисейского закона о субботнем покое, не следовало даже врачевать болящих. Исцеленный рассказал и фарисеям то, что знал сам о своем исцелении.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Повели</b>: те же лица, которые упоминаются в ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Тут соседи и видевшие прежде, что он был слеп, говорили: не тот ли это, который сидел и просил милостыни?</span></span>Ин. 9:8</a>, 9, 10 и 12. Причина, по которой они повели бывшего слепого к фарисеям, та, что исцеление совершилось в субботу, когда, по распространённому и в массе простого народа фарисейскому толкованию закона о субботе, не следовало даже врачевать болящих (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И он тотчас выздоровел, и взял постель свою и пошел. Было же это в день субботний.</span></span>Ин. 5:9</a>, 16, 18 и прим. и парал.). У фарисеев они желали спросить мнения, как смотреть на это исцеление в день субботний, и притом исцеление — как они могли понять, если верили рассказу слепорождённого, — необычайное, чудесное. Так как в субботу не полагалось заседания Синедриона, а равно и судебного синагогального заседания, а между тем из хода евангельского рассказа не видно, чтобы повели бывшего слепого к фарисеем не в день самого исцеления, то надобно полагать, что слепого повели не в судебное заседание Синедриона или синагоги, а частным образом в собрание нескольких представителей этой партии. В притворах храма народные учители собирались группами для рассуждения о предметах веры и поучения народа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Через три дня нашли Его в храме, сидящего посреди учителей, слушающего их и спрашивающего их;</span></span>Лк. 2:46</a>); в одно из таких собраний и привели, вероятно, бывшего слепого.</div></p>