<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> По поводу этого рассказа между фарисеями произошла распря. Одни, и надо полагать, что это было огромное большинство, говорили: <b>«Несть Сей от Бога человек, яко субботу не хранит»</b>. Другие же справедливо рассуждали: <b>«Како может человек грешен сицева знамения творити?»</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Некоторые — другие</b>: разделение, какое произвело исцеление слепца в субботу между соседями и знавшими его, произошло и здесь между учителями народными, только разделение более сильное, чем там (<b>распря</b>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Итак произошла о Нем распря в народе.</span></span>Ин. 7:43</a>), потому что здесь были мужи учёные. В обсуждении этого события одни из них исходили из превратного понятия о законе субботнем и потому отрицали божественное посланничество Господа (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И стали Иудеи гнать Иисуса и искали убить Его за то, что Он делал такие дела в субботу.</span></span>Ин. 5:16</a>, 18 и парал.), с чем вместе отрицалась и действительность совершенного Им чуда исцеления слепорождённого; другие же исходили из признания, что пред ними стоит действительно бывший слепорождённый, теперь зрячий (а не похожий только на него), следовательно — из признания действительности совершённого Господом чуда, и из этого заключали о святости Его, с чем вместе отрицалось оскорбление субботы Его действием. В этом исцелении, думали они справедливо, видно божественное действие чудотворца или содействие чудотворцу, а грешник — нарушитель закона не может пользоваться содействием и помощью Божией, следовательно, в рассматриваемом действии нет нарушения закона о субботе, и сверх того совершивший такое чудо не может быть грешником, а несомненно есть посланник Божий. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Нецыи от Фарисеев, то есть злонравные, завистливые и суеверные, говорили, что Иисус Христос, поелику не хранит субботы, не есть человек посланный от Бога; иные же, мягкосерднейшие и мудрейшие, говорили: как человек презритель закона и грешник может творить толь чудные дела? Почему распря была и несогласие между ими. До того же довела их безрассудность и злоба, что будучи учителями и закон имущими в руках своих, не устыдились спрашивать слепого, неученого и нищего, что он скажет о Иисусе Христе и кем он Его назовет.<br /><br /></div></p></div>