<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>На это исцеленный дает исполненный правды и глубокой иронии над фарисеями ответ: «<b>Аще грешен есть, не вем: едино вем, яко слеп бех, ныне же вижу».</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Грешник ли Он, не знаю</b> и пр.: ответ, исполненный правды и глубокой иронии над представителями фарисейской мудрости. Бывший слепой сознаёт свою несостоятельность в богословских вопросах, но противопоставляет богословскому знанию фарисеев (мы знаем) простой факт, — <b>я был слеп, а теперь вижу</b>. Ироническим тоном объясняется самый оборот речи: <b>грешник ли Он, не знаю</b>; исцелевший знал, что исцеливший его не грешник, не преступник закона, а пророк, посланник Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Опять говорят слепому: ты что скажешь о Нем, потому что Он отверз тебе очи? Он сказал: это пророк.</span></span>Ин. 9:17</a>, 31, 33), употребляет же этот оборот речи иронически, глумясь над мнимым знанием представителей фарисейской мудрости и, как кажется, видя нечистоту их побуждений и стремлений (ср. Феофил.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Ужели сомневался слепой, или от страха сие сказал: «аще грешник есть, не вем»? Никак. Ибо он пред Фарисеями исповедал, что Христос есть Пророк, и Самому Христу сказал: «<i>верую, Господи! и поклонися Ему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Он же сказал: верую, Господи! И поклонился Ему.</span></span>Ин. 9:38</a>). Но поелику те были законоучители, он же неученый; то исповедав таким образом: не вем, грешник ли есть Иисус Христос, или праведный, распрю состоящую в словах решил, и доказал чрез подтверждение о бывшем на нем преславном чуде, что Христос есть Всемогущий. Грешник ли, говорит, есть Христос, или праведник, не вем: сие же знаю, что Он даровал мне свет. Сей ответ столько посрамил Фарисеев, что паки начали его вопрошать: что сотворил Иисус, и как отверз очи ему?<br /><br /><br /></div></p>