<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Эта ложь еще больше возмущает бывшего слепого и придает ему смелости в защите истины. «<b>Это удивительно, что вы не знаете, откуда Он»</b>, говорит он фарисеям, а должны были бы знать, откуда Человек, сотворивший такое неслыханное чудо.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Это и удивительно</b> и пр.: страстность фарисеев в отзыве о Господе делает ещё смелее и решительнее бывшего слепого. Снова с глубокой иронией упрекнув их, он выставляет против их учёных доказательств свои простые, всем известные доказательства в пользу своего исцелителя. Хотя я и не изучал вашей догматики (можно перефразировать речь его) и учёных доказательств не знаю, но знаю простые основные истины нашей веры. Какому же еврею неизвестно (кроме, видно, вас), что чудеса, и притом такие, как надо мной, от века неслыханные, могут творить только святые люди. Что грешники творить чудес не могут, ибо Бог, творящий чудеса, грешников не слушает; поэтому, если бы исцеливший меня не от Бога был послан, разве Он мог бы сотворить такое от века неслыханное чудо? — <b>Что вы не знаете</b> и пр.: исцелённый, как и прежде, выходит в своём суждении из непререкаемой действительности совершившегося над ним чуда прозрения и отсюда заключает, что сотворивший чудо над ним — святой человек и посланник Божий. Вы говорите, говорит бывший слепой, что не знаете, откуда Он — мой исцелитель, а вы должны были бы знать, откуда Он, сотворивший такое неслыханное чудо, и это-то достойно удивления, что вы не знаете сего. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Се, како Бог умудряет и немудрых! Се исполнения слова Пророка Давида: «<i>Господь умудряет слепцы</i>»! (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=145&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господь отверзает очи слепым, Господь восставляет согбенных, Господь любит праведных.</span></span>Пс. 145:8</a>) Обличает неученый слепец мнящихся мудрыми быти Фарисеев, и обличая, показывает святость и могущество Иисуса Христа. Удивления достойна, говорит, сия чудная вещь: что вы, будучи учители, поучающиеся в законе Божии и являющие святую жизнь, не знаете, откуда приходит Сей чудотворный человек; и однако Сей, вами незнаемый, отверз очи мои. Сие сказав, предлагает и доказательства власти и благодати Иисус Христовой, говоря:<br /><br /></div></p></div>