<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь дал им ответ, которого они не ожидали... Смысл этих слов таков: если бы вы были теми невидящими, о которых Я говорю, то вы не имели бы греха, ибо ваше неверие было бы простительным грехом неведения и слабости; но так как вы говорите, что видите, считаете себя знатоками и толкователями Божественного Откровения, у вас под рукой закон и пророки, в коих вы можете видеть истину, то ваш грех есть не что иное, как грех упорства и ожесточенного противления Божественной истине, а такой грех непростителен, ибо это грех хулы на Духа Святого (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему говорю вам: всякий грех и хула простятся человекам, а хула на Духа не простится человекам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святаго, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем.</span></span>Мф. 12:31-32</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Но вы говорите что видите</b>: вы считаете себя толкователями откровения божественного, у вас под рукой закон и пророки, в коих вы можете видеть истину, а вы ей противитесь. Потому грех ваш не есть грех неведения и слабости, а грех упорства и ожесточённого противления истине, и этот грех остаётся на вас. Он не прощается и не простится вам, потому что при таком направлении вы не можете обратиться к истине и вере и получить изглаждение этого греха; он так и остаётся и останется на вас. Грех неведения и слабости есть грех против Сына Человеческого, а всякий грех и даже хула на Сына Человеческого простится. Грех же ожесточения и упорства против познанной истины есть грех против Духа Святого, а грех против Духа Святого не простится ни в сем веке, ни в будущем (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему говорю вам: всякий грех и хула простятся человекам, а хула на Духа не простится человекам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святаго, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем.</span></span>Мф. 12:31-32</a> и прим.), и потому <b>грех остаётся</b>, и останется <b>на вас</b>.<br /></div></p></div>