<div>О двойном имени Озии-Азарии и общем характере царствования его <i>см.</i> примеч. к <a href='C:@120 14:21'>4Цар 14:21</a> -22; Толков. Библия т. II. Из предприятий внешней политики Озии-Азарии здесь (<i>ст.</i> <a href='B:140 26:5'>5</a>), как и в <a href='B:120 14:22'>4Цар 14:22</a>, отмечается прежде всего возвращение Иудее и укрепление порта Елафа (о положении Елафа <i>см.</i> примеч. к <a href='C:@110 9:26'>3Цар 9:26</a>; Толков. Библия т. II), при Иораме со всей Идумеей отошедшего от Иудеи (<a href='B:140 21:8,10'>2Пар 21:8,10</a>; <a href='B:120 8:20'>4Цар 8:20</a>) и после окончательно потерянного последней при Ахазе (<a href='B:120 16:6'>4Цар 16:6</a>). Кроме того, во 2Пар ст. 5 указывается, что источник или основание благочестивой настроенности Озии (<i>ст.</i> <a href='B:140 26:4'>4</a>) в первую половину его царствования заключались во влиянии на него некоего пророка Захарии; о нем ничего не известно из Библии; некоторые ошибочно отожествляли его с Захарией, сыном Иодая <a href='B:140 24:20-22'>2Пар 24:20-22</a>. или произвольно считали сыном этого Захарии, <i>см.</i> Calmet, Блаж. Феодорит с большим вероятием отожествляет этого Захарию с упомянутым у пророка Исайи, из <a href='B:290 8:2'>Ис 8:2</a> Захарией, сыном Барахии. Curs. Complet. Patrol. Ser. gr. t. 80, p. <br/> 845-846.В принятом евр. тексте ст. 5 Захария, руководитель Озии назван: <i>(гам) мебин бирот гаёлогим</i>, сведущий в видении (или: видениях) Божиих, т.е. провидец, пророк. Подобное и в Вульгате: intelligentis et videntis Deum. Перевод LXX лишь в немногих списках имеет данное чтение, как-то: в код. 19, 93, 108: <b>του συνιετος τον &#922;υριον εν ορασει του &#920;εου</b>. Но во многих евр. кодексах имеется другое чтение. Так, код. 1, 3, 579, 593, 683, 789 и некоторые др. у Росси имеют (не <i>бирот</i>, в видами, а <i>бырат</i> в страхе (Божьем). Принятый текст LXX также имеет: <b>του συνιοντος εν τω ροβω &#922;υριον</b>. Слав. разумеющего в страхе Господнем; русск. синод.: поучавшего страху Божию. Авторитет LXX и значительное число евр. код., согласных с LXX, дает основание предпочесть это второе чтение, хотя мысль первого имеет полную параллель в <a href='B:340 1:17'>Дан 1:17</a>.</div>