<div>О многочисленных и грандиозных постройках царя Озии, по мнению некоторых толкователей, говорят начавшие при этом царе свою деятельность пророки: Осия (<a href='B:350 8:14'>Ос 8:14</a>) и Исайя (<a href='B:290 2:7,14'>Ис 2:7,14</a>). Озия первый из царей иудейских основательно укрепил Иерусалим, построив укрепленные башки "над воротами угольными (на северо-западе Иерусалима) и над воротами долины (на западе города, близ нынешних Яффских ворот) и на углу" (<i>ст.</i> <a href='B:140 26:9'>9</a>). Ближайшим поводом к укреплению Иерусалима с западной его стороны могло быть произведенное при отце Озии Амасии разрушение части стены города царем израильским Иоасом (<a href='B:120 14:13'>4Цар 14:13</a>; <a href='B:140 25:23'>2Пар 25:23</a>), - а затем к этому побуждала мудрого правителя и вообще забота обезопасить город от нападений.<p/>Затем с любовью поощряя развитие земледелия и скотоводства - главных источников жизни и благосостояния древних евреев, - Озия способствовал наиболее рациональному ведению обеих отраслей - построением сторожевых башней в степи, где пасся скот, для защиты от хищников и иссечением водоемов - как для напоения скота, так и для искусственного полеорошения (<i>ср.</i> И. Флавий. Иуд.Древн. 9:10,3. Проф. Олесницкий, на основании <a href='B:140 26:10'>2Пар 26:10</a>, относит ко времени Озии прорытие Силоамского туннеля и начертание известной Силоамской надписи. Ветхозаветный храм, с. 814, примеч.). <i>"На низменности"</i>, евр. <i>Шефела</i>, LXX <b>εν σερηλα</b>, Vulg. sephela, terra campestris, <i>слав.</i> Сефила, равная, напольная, поле, - одна из трех частей территории колена Иудина (<a href='B:60 10:40'>Нав 10:40</a>; <a href='B:70 1:9'>Суд 1:9</a>; <a href='B:300 32:44'>Иер 32:44</a>; <a href='B:300 33:13'>Иер 33:13</a>), примыкала с юга от Иоппии (Яффы) к равнине Саронской, спускалась до Газы, с запада граничила с морем, с востока с горами Иудиными (Onomast. 865. <i>Ср.</i> Толков. Библия II, с. 323- 361). <i>На Кармиле</i>. В Библии, как отмечают еще Евсевий и блаж. Иероним (Onomast. 602), известны две различных горы и местности этого имени: гора Кармил на севере Палестины, в южной части Ассирова колена, где пребывал пророк Илии - тетерь <i>Джебел Кармаль</i>; о положении этого Кармила <i>см.</i> в Толков. Библии т. II, с. 483. Другой Кармил - местность и город в нагорной части колена Иудина (<a href='B:60 15:55'>Нав 15:55</a>), упоминаемая в истории Саула и Давида (<a href='B:90 15:12'>1Цар 15:12</a>; <a href='B:90 25:2'>1Цар 25:2</a> и д.), к юго-востоку от Хеврона; <i>см.</i> Толков. Библию II, с. 336 и 404. В данном месте (<a href='B:140 26:10'>2Пар 26:10</a>) может быть разумеем только этот последний Кармил, так как северный Кармил, лежавший далеко на севере Израильского царства, не входил в состав Иудейского царства и потому не мог принадлежать к владениям Озии. Некоторые толкователи (Philippson, Kautzsch), впрочем, считают евр. Karmel данного места нарицательным: сады, фруктовые плантации.</div>