<p ><div><i>Златоуста и Олимпиодора. </i>У древних был обычай очищать нечистоту тела в бане; был и такой древний обычай, когда хотели показать, что не имеют участия в каком-либо грехе, то мыли руки говоря:<i> «невиновен я»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Пилат, видя, что ничто не помогает, но смятение увеличивается, взял воды и умыл руки перед народом, и сказал: невиновен я в крови Праведника Сего; смотрите вы.</span></span>Мф. 27:24</a>) — в таком деле, как сделал Пилат относительно Спасителя; и Давид воспевал: <i>«буду омывать в невинности руки мои» («умыю в неповинных руце мои»)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=25&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> буду омывать в невинности руки мои и обходить жертвенник Твой, Господи,</span></span>Пс. 25:6</a>). Итак, он говорит, что хотя бы он был чист, эти сильные испытания и наведенные наказания показывают, по составившемуся понятию, что он замаран и нечист, так что и прикасающийся к его одежде считает себя осквернившимся; каждый думает, что он так страдает вследствие множества грехов. А говорит об этом потому, что друзья его в доказательство его греховности указывают на то, что с ним произошло. Что же, как говорит, состоит в следующем.<b> «Примером нечестия я представляюсь всем — почему же не умер?</b>» Ведь нечестивый должен быть взят из среды живых, чтобы не был учителем для других. Хотя бы я был чище солнца, на мне лежит не случайное пятно. Даже и те, которые столь близки, как одежда к телу, и они возненавидели меня, по причине наказания; так отвратились от меня, как от грешного и преступного, как от нечистого. Отвратительным стало у меня и тело -это значит: «одежда». А могут быть слова «возгнушаются мною одежды мои» понимаемы и так: «от меня бежит и одежда, как бы возненавидевшая меня»; то есть, он как бы говорит, что не может и одеться, потому что тяжко изъязвлен.<br />***<br /><b>Раз я нечестив, </b>говорит он<b>, почему я не умер? </b>Ты видишь, как он не отрицает того, что он грешник? Почему, говорит, я не умер? Это слова не обвиняющего, но спрашивающего. Я не знаю домостроительства, говорит. <b>Хотя бы я омылся снегом и очистился руками чистыми, Ты достаточно погрузил меня в грязь, и возгнушалась мною одежда моя</b>. То есть: для всех я служу примером нечестия; следовало изъять порочного из среды, чтобы он не был учителем для других; если же я сделаюсь чище солнца, я сохраняю пятно, и пятно не обычное. <b>Возгнушалась мною одежда моя</b>. Что говорить о людях, когда я ненавистен даже одеждам. Он хочет сказать следующее: даже самый близкий мне, и тот возненавидел меня; он отвернулся от меня не из-за наказания, но полагая, будто я проклятый и скверный. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Книгу Иова 98.3-17<br />TLG 2062.505, 98.3-17</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=9&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=9&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
