<div>От “Говорящего” пророк получает откровение, являющееся зерном и сутью всей этой части книги. Осмотренный пророком и измеренный в его присутствии храм будет местом (в евр. вин. п. без управляющего им глагола; посему LXX: <i>“видел ли еси место?”</i>) самого престола Божия, таким местом, каким доселе было только небо. В нем непосредственно будет обитать Бог (<i>“место стопам ног”</i> усиление выражения: <i>“место престола Моего”</i>). Это обитание сделалось возможным благодаря тому, что <i>“дом Израилев не будет более осквернять святого имени”</i> Божия. Это осквернение производилось с двух сторон и было двоякого характера. Кроме того, что оскверняя имя Божие весь народ в совокупности (<i>“они”</i>), оскверняли его, в частности, <i>цари</i> Израилевы. Первый делал это <i>“блужением”</i>, обычное у Иезекииля обозначение идолопоклонства (<i>ср.</i> гл. VIII, XVI, ХXIII). Вторые, не ограничиваясь этим осквернением (общим у них с народом), так сказать пожизненным, простирали его и за пределы земной жизни своей, оскверняя храм близостью к нему трупов своих, которые они завещали хоронить должно быть в каком-нибудь месте, находившемся в непосредственной близости к храму. Уже Давид и Соломон были похоронены не за городом, а в самом “городе Давидовом” (<a href='B:110 2:10'>3Цар 2:10</a>; <a href='B:110 11:43'>3Цар 11:43</a>), том городе, на одном из холмов которого стоял и храм, именно в ю.-з. части Сиона (<a href='B:160 3:16'>Неем 3:16</a>). Хотя автор книги Царств говорит об этом без тени неодобрения, но это может быть, потому, что понятия об обрядовой нечистоте тогда не были так тонки. Цари же Манассия и Амон были похоронены, вероятно, еще ближе к храму, в каком-то “саду Уззы” (<a href='B:120 21:18,26'>4Цар 21:18,26</a>). По мнению раввинов, у пророка Иезекииля здесь именно речь о месте погребения Манассии и Амона. Царские сады находились в низменной местности у Силоама, на пересечении долин Енномовой и Иосафатовой. Это было подле самого храма. <i>“На высотах их”</i>, евр. <i>бамотам</i> “их могильные холмы”; если читать <i>бемотам</i>, то = “при смерти их” (Тарг. Симмах). LXX: <i>“во убийствах старейшин своих среди себе”</i> (казни).</div>