<p ><div>Как и Екклесиаст видит, что богатства стерегутся во зло обладающему ими, ибо они причиняют крайние старания и тревоги. Ибо потеряно то, что остается здесь, и не может служить к пользе мертвому. Итак, покойный имел из-за них тревоги, не мог обрести покоя, но покинул то, что чтил, и не унес с собою то, что обрел. Совсем не так, как тот, о ком написано: <i>Блажен, кто исполнит желание своё через них: не устыдятся они, когда будут говорить в воротах с врагами своими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=126&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блажен человек, который наполнил ими колчан свой! Не останутся они в стыде, когда будут говорить с врагами в воротах.</span></span>Пс. 126:5</a>). Чье наследство - Господь, и чья прибыль - Рожденный Марией Девой, тот в отшествии своем удостаивается славословий мудрости.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О молите Иова и Давида 2.4.12, Сl. 0134, 2.4.12.239.22.</i></span></div><br />***<br />Затем Екклесиаст говорит: «Есть злая скука, которую видел я на земле - стеречь богатство во зло обладающему им»; и выше: <b>Есть мучительный недуг, который видел я под солнцем: богатство, сберегаемое владетелем его во вред ему</b>. Если ищешь богатств, прими богатства невидимые и сокрытые - те, что можно обрести в высотах небес, а не во глубинах земли. Будь духом нищ - и будешь богат по любому суждению, ибо <i>жизнь человека не зависит от изобилия его имения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> При этом сказал им: смотрите, берегитесь любостяжания, ибо жизнь человека не зависит от изобилия его имения.</span></span>Лк. 12:15</a>), но от добродетели и веры. Эти богатства сделают тебя по-настоящему богатым, если будешь ты в Боге богат. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Каине и Авеле 1.5.21, Сl. 0125, 1.5.21.358.3.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=4&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
