<div><p ><div><p >Что это значит: <i>Верующий в Меня, если и умрет, оживет?</i> — Подобно тому, как Лазарь умер, но оживет, ибо <i>Он не Бог мертвых, но Бог живых</i>. Таков был ответ, который Он дал иудеям относительно праотцов, давно уже умерших, то есть относительно Авраама, Исаака, Иакова: <i>Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова? Бог не есть Бог мертвых, но живых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова? Бог не есть Бог мертвых, но живых.</span></span>Мф. 22:32</a>). <i>Ибо у Него все живы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Бог же не есть <i>Бог</i> мертвых, но живых, ибо у Него все живы.</span></span>Лк. 20:38</a>). Значит, веруй: и даже если ты умрешь, оживешь; но если не веруешь, то, и будучи живым, ты мертв. И медлившему последовать за Ним, сказавшему: <i>Позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего</i>, Господь ответил: <i>Иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Другой же из учеников Его сказал Ему: Господи! позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов.</span></span>Мф. 8:21-22</a>). Итак, был там нуждавшийся в погребении, были там и мертвые, способные погребать: один был мертв телом, другие — душой. Как смерть приходит в душу? — Когда нет веры. Как смерть приходит в тело? — Когда нет души. Вера — это и есть жизнь души. <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Трактат на Евангелие от Иоанна 49.15.</i> Cl. 0278, 49.15.3.</span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>