<p ><div> Но чтобы «<b>поступали достойно Бога</b>», нужно еще нечто «<b>познать</b>» (έπιγνώναι), – чем указывается на жизнь и дела, так как он и это всегда делает, всегда с верой соединяет образ жизни. «<b>Во всем угождая»</b>. Каким же образом – <b>«во всем угождая»? «Во всем угождая».</b> Как Он вообще открыл Себя вам, говорит, и как такое знание вы приняли, так проявите и жизнь) достойную веры; а наша вера требует особенной жизни, гораздо высшей, чем древняя. Ведь кто знает Бога и удостоился быть рабом Божьим, даже сыном, – от того, смотри, какая требуется добродетель. <b>«Чтобы поступали, – </b>говорит<b>, – достойно Бога»:</b> это – путь наилучшей жизни, когда кто познал Божье человеколюбие; а познает его тот, кто может видеть преданного Сына, – он будет иметь большее рвете. Впрочем мы не о том только молимся, чтобы вы знали (волю Божью), но чтобы показывали это и самыми делами, так как знающий и не делающий будет наказан. <b>«Чтобы поступали»</b>, говорит, то есть, всегда, не однажды, а во всякое время. Как ходить нам необходимо, так и правильно жить; и такую жизнь справедливо называет он хождением, показывая, что эта-то жизнь предложена нам, и что мирская не такова. И велика похвала в словах его: <b>«Чтобы поступали достойно Бога»</b>, и: <b>«Во всяком деле благом»</b>, т. е., чтобы вы всегда возрастали и никогда не останавливались, и метафорически: «<b>Принося плод во всяком деле благом и возрастая в познании Бога»</b>, т. е., чтобы вы столько облеклись в силу Божью, сколько это возможно человеку. <b>«В познании Бога».</b> Вместе касается и условий знания: но знать, как надобно, Бога – это значит заблуждаться. Вы должны, говорит, возрастать в познании Бога. Если незнающий Сына не знает и Отца, то справедливо требуется познание, так как без него нет никакой пользы от жизни. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
