<p ><div>Сказав о том, что мы получили, и показав из величия дарованных нам (благ) человеколюбие и славу Божью, (Павел) присовокупляет еще другое дополнение, – что прежде нас никто не знал этой (тайны). То же он делает и в послании к ефесянам, когда говорит: ни ангелы, ни начала, ни иная каким-либо созданная сила, но один Сын Божий знает (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Ибо я уверен, что ни смерть, ни жизнь, ни Ангелы, ни Начала, ни Силы, ни настоящее, ни будущее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> ни высота, ни глубина, ни другая какая тварь не может отлучить нас от любви Божией во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>Рим. 8:38-39</a>). Потому и не сказал просто «<b>скрытую</b>» (κεκρυμμένον), но: «<b>тайну</b>» (άποκεκρυμμένον), как потому, что, хотя она и ныне совершилась, однако она древняя, так и потому, что Бог издавна восхотел этого и так предначертал. Но почему, – об этом еще не говорит. <b>«Сокрытую от веков, – </b>говорит<b>, – и родов</b>». И справедливо назвал тайной то, чего никто не знал, кроме Бога. Где же «<b>тайна</b>»? Во Христе, как говорит в послании к ефесянам, или, как некогда сказал пророк:<i> «от века и до века Ты – Бог»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Прежде нежели родились горы, и Ты образовал землю и вселенную, и от века и до века Ты - Бог.</span></span>Пс. 89:3</a>). <b>«Ныне же открытую, – </b>говорит<b>, – святым Его»</b>. Итак, все это есть дело домостроительства Божья. «<b>Ныне же, – </b>говорит<b>, – открытую</b>». Не сказал: совершилась, но: <b>«Открытую святым Его».</b> Если явилась одним только святым, то, значит, еще и ныне скрывается. Пусть же они (еретики) не прельщают вас: не знают, почему (апостол) сказал (только тем). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
