<div><p ><div>Так почему был Он распят? Потому что древо Его уничижения необходимо тебе! Ты преисполнился гордыни и давно уже изгнан со своей родины. Теченьями века сего размыло дорогу, и чтобы вернуться на родину, тебе не обойтись без древа. Неблагодарный человек, ты смеешься над Тем, Кто пришел, чтобы ты вернулся! Он Сам стал дорогой, и дорогой через море! Он Сам шел по морю (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=22&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И тотчас понудил Иисус учеников Своих войти в лодку и отправиться прежде Его на другую сторону, пока Он отпустит народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И, отпустив народ, Он взошел на гору помолиться наедине; и вечером оставался там один.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А лодка была уже на средине моря, и ее било волнами, потому что ветер был противный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В четвертую же стражу ночи пошел к ним Иисус, идя по морю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И ученики, увидев Его идущего по морю, встревожились и говорили: это призрак; и от страха вскричали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но Иисус тотчас заговорил с ними и сказал: ободритесь; это Я, не бойтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Петр сказал Ему в ответ: Господи! если это Ты, повели мне придти к Тебе по воде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Он же сказал: иди. И, выйдя из лодки, Петр пошел по воде, чтобы подойти к Иисусу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> но, видя сильный ветер, испугался и, начав утопать, закричал: Господи! спаси меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иисус тотчас простер руку, поддержал его и говорит ему: маловерный! зачем ты усомнился?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И, когда вошли они в лодку, ветер утих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Бывшие же в лодке подошли, поклонились Ему и сказали: истинно Ты Сын Божий.</span></span>Мф. 14:22-33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Когда же настал вечер, то ученики Его сошли к морю</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и, войдя в лодку, отправились на ту сторону моря, в Капернаум. Становилось темно, а Иисус не приходил к ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дул сильный ветер, и море волновалось.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Проплыв около двадцати пяти или тридцати стадий, они увидели Иисуса, идущего по морю и приближающегося к лодке, и испугались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Он сказал им: это Я; не бойтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Они хотели принять Его в лодку; и тотчас лодка пристала к берегу, куда плыли.</span></span>Ин. 6:16-21</a>), чтобы указать, что и посреди моря есть путь! Ты же, не способный сам по себе идти по морю, плыви на корабле, плыви на древе: верь в распятие и сможешь пройти! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Евангелие от Иоанна. Сl. 0278, 2.4.29 [CCSL 36:13-4].</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=6&v=48">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=7&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>