<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Он рожден был новым от Девы Духом Божиим, дабы примирить с Богом и иудеев, и язычников - и те, и другие согрешили перед Ним, - дабы <i>в одном теле примирить обоих с Богом посредством креста, убив вражду на нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и в одном теле примирить обоих с Богом посредством креста, убив вражду на нем.</span></span>Еф. 2:16</a>). Таково примирение телом Христа, Который пострадал на кресте.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против Маркиона 5.17.<br />Сl. 0014, 5.CSEL637.7 [CCSL 1:716].</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div><b><i>Дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека </i></b><br />[Христос примирил в Себе] души и высшее, т.е. вечное и духовное. Сам Спаситель, Который есть Дух, и Дух Святой, сошел в души и соединил их с духовным, и тем самым сделал сами души духовными, и в Себе Самом создал из двух одного нового человека. Но какой человек является новым? Тот, который духовен, ибо ветхий человек подобен животному и потому плотян.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Ефесянам 1.2.14 — 15.<br />С1. 0098, ad Ephesios, 1.2.14+.28 [CSEL 83/2:37].</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><i>Что значит сказанное в послании к Ефесеям</i>: <b>закона заповедей ученми упразднив</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span></span>Еф. 2:15</a>)?<br />Велико превосходство Евангелия перед законом. Закон ограничивает человеколюбие одними единоплеменниками, а Евангелие распростирает его и на иноплеменников. Закон повелевает любить друзей, а Евангелие обязывает любить и врагов. Закон, как детям, предписывает правила, а Евангелие, как любомудрым, предлагает сверхъестественные учения. Сие-то значат слова, смысл которых желал ты узнать: закон заповедей ученми упразднив. Упразднил не отринув, но возведя в высшее любомудрие. Ибо в заповеди не смотреть невоздержно тем паче заключается заповедь не прелюбодействовать, и в заповеди не гневаться содержится заповедь не убивать.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". Книга II. 143. Епископу Лампетию. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1117">Николай Кавасила прав.</a><div>‹…› когда мы своими средствами и сами собой не могли показать правду, сам Христос <i>соделался для нас правдой от Бога, и освещением, и избавлением</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>), и разрушает вражду плотью и примиряет с нами Бога, не просто всю природу, и не тогда только, когда умер, но каждый раз и для каждого из людей — тогда как распинаемый, теперь как предлагающий вечерю, когда, познав свои прегрешения, желаем приступить к Нему. Ибо один Он мог и всю подобающую честь воздать Родившему, и вознаградить за лишение ее, одно своей жизнью, другое своей смертью. Ибо как равноценное вознаграждение за нашу обиду принеся после долгого приготовления свою смерть, которою для славы Отца умер на кресте, Он с преизбытком вознаградил за ту честь, пред которой мы виновны своими грехами, а жизнью Он воздал всякую честь, и ту, которой надлежало почтить Его, и ту, которой надлежало быть почтену Отцу. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Семь слов о жизни во Христе". Слово 4</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Снизойдя на землю, человеколюбивый Господь пришел <strong>ко всем людям, а не только к некоторым</strong>. Иудеи ожидали Мессию — Он пришел как Мессия. Язычники чаяли Искупителя — Он пришел как Искупитель. Пришел Он с равной любовью и к иудеям, и к язычникам. Кроме иудеев и язычников, никого третьего на земле и не было. Иудеи единственные в мире веровали в истинного Бога, язычники поклонялись идолам. <p > Впрочем, иудеи также омрачили свою веру собственными беззакониями и не знали ничего — так по своему неразумию и невежеству сделались они под стать язычникам. А тем более—по греховному проклятию, которое от Адама тяготело над черной землей. Как ветхий Адам принадлежал не только иудеям, но и язычникам, <strong>ибо и те и другие произошли от него</strong>, так и Новый Адам принадлежал не только одним из них, но обоим, ведь спас Он тех и других.<p > Господь Иисус [Христос] не мог одобрительно относиться ни к царству иудейскому, то есть царству пустого <strong>законнического формализма</strong>, ни к царству эллинскому (и вообще — языческому), то есть <strong>царству натуралистических басен</strong> и <strong>демонического колдовства и ворожбы</strong>. Но взял Он обоих больных и обоих исцелил. <p > Уврачевав же их обоих, устроил Он из них нового человека. <strong>Это — Церковь Божия</strong>. Так Господь упразднил и отверг как иудейство, так и эллинство и создал Свою Святую Церковь.<p > О Господи Иисусе, всеблагий и всемудрый, всё благо и всё премудро паче всякого слова, что Ты совершил. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь. <p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 24 (11) ноября</div></p></div></p>