<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div><i>Мир</i> здесь не следует, подобно Маркиону, истолковывать как мир Божий. Ведь творение не подобно Творцу, создание - Создателю, мир - Богу. И не должен <i>князем, господствующим в воздухе</i>, именоваться Князь, господствующий в веках [<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> о суде же, что князь мира сего осужден.</span></span>Ин. 16:11</a>]. Ибо никогда Первенствующий над высшими не обозначается через низших.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против Маркиона 5.17.<br />Cl. 0014, 5.CSEL634.15 [CCSL 1:714].</i></div><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><br />Павел показывает, что князь силы, т.е. дьявол, извратил понимание мира, чтобы люди отступили от единого Бога и приняли веру во множество богов. Так дьявол сделал их союзниками своего заговора, видя, что они столь же бесчестно отвергают единого Бога. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На Послание к Ефесянам 2.2.<br />CSEL81/3:79.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Хотя существует и то, и другое - свет и тьма, истина и ложь, добро и зло, - они, однако, не равны (ибо нечестиво приравнивать что-либо к Богу, пусть даже через противопоставление). Так же мы воспринимаем и духов: один из них есть дух веры, другой - противления. Дух сатаны и его демонов обладает воздушной, т.е. материальной, субстанцией и властвует над самой материей или теми, кто мыслит материально. Таким образом, этот <i>князь, господствующий в воздухе</i>, т.е. в материи, есть князь <i>духа</i>, но <i>действует он ныне</i>, как было сказано, в материи и в материальном, в сынах противления, пленяя их души и господствуя в них. Поэтому тот, кто живет по воле мира сего, живет по воле <i>князя, господствующего в воздухе, духа, действующего ныне в сынах противления.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Ефесянам 1.2.1 -2.<br />Сl. 0098, ad Ephesios, 1.2.1.+.34[CSEL 83/2:29-30].</i></div> <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p ><strong>Всё это — один и тот же путь, путь в погибель.</strong><p ><em>По обычаю мира сего</em> значит <strong>по греховным наклонностям и вожделениям</strong>;<p ><em>по воле князя, господствующего в воздухе</em>, значит <strong>по воле главаря </strong><strong>тех демонов</strong>, которые населяют воздушное пространство;<p ><em>по духу, действующему ныне в сынах противления</em>, значит, что так, как ныне живут <strong>богопротивники и богоборцы</strong>, жили все люди прежде Христова пришествия, включая и тех, кому Апостол пишет сие Послание.<p ><strong>Что это за воздушная власть, братья?</strong> Это сообщество злых духов, находящихся в воздухе в непрестанном колебании. Они делают воздух тлетворным и [они же] задерживают души умерших, восходящие к небу. [Именно] они соблазняют дух человека на всякое зло, подучая его творить всякий грех, однако не заставляют — <strong>ибо не имеют на то силы, но лишь дразнят его и всячески прельщают</strong>.<p >На язычников влияли они сильнее и непосредственнее, чем на народ израильский. Язычников осаждали они, подобно рою мух, покрывающему труп, а против Израиля действовали издалека, пытаясь очаровать его и развратить. Стояли они дальше от Израиля по причине имени Божия, хранимого там и произносимого. Владыка Христос всех их одолел и победил, исторгнув у них ядоносное жало, так что остались они лишь эфемерными страшилищами, похожими на жалкие и непостоянные тени, тотчас же исчезающие при упоминании имени Христова или при осенений себя знамением Христова креста.<p >О Господи Иисусе, Воевода наш и Освободитель, помоги нам жить в Твоей свободе. Тебе слава и [по-] хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 20 (7) ноября</div></p></div></p></div>