<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Так названы Новый и Ветхий Заветы. Ведь то, что проповедовали апостолы, предсказывали прежде пророки. В словах, адресованных коринфянам: <i>И иных Бог поставил в Церкви, во-первых, апостолами, во-вторых, пророками </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И иных Бог поставил в Церкви, во-первых, Апостолами, во-вторых, пророками, в-третьих, учителями; далее, <i>иным дал</i> силы <i>чудодейственные</i>, также дары исцелений, вспоможения, управления, разные языки.</span></span>1 Кор. 12:28</a>)<a href="#586112_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, Павел рассуждает об устроении Церкви. Но здесь он говорит о фундаменте Церкви - его заложили пророки.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="586112_1" class="note-item" href="#586112_1">1</a>. Некоторые авторы полагают, что в данном месте Павел перечисляет служения в Церкви новозаветной. - <i>Прим. ред</i>. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На Послание к Ефесянам 2.20.<br />CSEL 81/3:85-86</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Иисус Христос и заповеди Его - краеугольный камень для апостолов, и на этом краеугольном камне выстроены их жизнь, нравы, образ жизни и учение. Первый краеугольный камень - для жизни, остальные - для ее украшения и устроения. Итак, первый краеугольный камень есть вера во Христа, упование на Него и доверие к Богу. Этому же учат апостолы, и это же - краеугольный камень для пророков, согласно благому порядку и, соответственно, разделению, приведенному выше, где я назвал святыми и тех, кто видел Бога, и тех, кто был носителем Духа. Ибо видели Бога апостолы, а Духа носили в себе пророки. Итак, заповеди апостолов и пророков суть возвещение заповедей Христовых и краеугольный камень всего - и вечности, и надежды.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Ефесянам 1.2.20.<br />С1. 0098, ad Ephesios, 1.2.20.5 [CSEL 83/2:40-41].</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Основание Апостолов и пророков — это, братья, жизнь и труды Апостолов и пророков. Это Ветхий и Новый Завет. Кто соединяет Апостолов и пророков? Христос Господь. Без Него ни пророк не понял бы апостола, ни апостол пророка. Христос же — это исполнение пророков и свидетельство Апостолов. Таким образом, Он краеугольный камень, связывающий пророков с Апостолами и держащий их воедино, как и вообще краеугольные камни стягивают стены воедино. И весь Ветхий и Новый Завет объединяются в Нем, обретают в Нем свой смысл, обращаются вокруг Него, вдохновляются Им, поддерживаются Им — Господом Иисусом Христом.<p > Где бы могли сойтись и уразуметь друг друга язычники и иудеи, если не в Иисусе Христе, Господе? Нигде, кроме как в Нем. В Нем и через Него сплачиваются они в единого Нового Человека, в единое бессмертное тело, в единую Святую и Соборную Церковь. И тело, и душа сочетаются в высшем, святом дружестве только посредством Господа Иисуса. Связь души и тела была враждебной вплоть до Его пришествия во плоти, и вражда сия способствовала погибели души.<p > Христос примирил и освятил и душу, и тело. Так стал Он краеугольным камнем всякого бессмертного и богоугодного строения, будь то отдельный человек, или семья, или народ, или весь человеческий род, или настоящее, или прошлое, или будущее, или ветхозаветное, или новозаветное. Он — главная опора <em>(в серб. букв:. скала. — Пер.)</em> в любом сооружении, подобно тому как Он глава в теле Божией Церкви.<p > О Господи Иисусе Христе, краеугольный камень спасения нашего, помилуй и спаси нас. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 26 (13) ноября</div></p></div></p>