<p ><div><b>И было ко мне слово Господне, говорящее: сын человеческий! были две женщины, дочери одной матери, и блудили они в Египте, в молодости своей блудили они. Там были измяты сосцы их и сжимаемы груди девства их (или, как говорится у LХХ: там опали сосцы их, и там они лишены девства). Имена их: большей (или старшей) Оолла, а сестре ее — Оолива. И Я имел их (или они были Моими), и рождали они сыновей и дочерей. И имена их: Оолле — Самария, Ооливе — Иерусалим. Итак блудила Оолла относительно Меня и пристрастилась (или ушла) к любовникам своим, к ассириянам, к близким к ней, к одевавшимся в одежды яхонтового цвета, к князьям и сановникам, ко всем вожделенным (или отборным) юношам, всадникам, ездящим на конях. И совершала блудодеяния свои с ними, со всеми отборными сынами ассириян, и оскверняла себя всеми мерзостями (или измышлениями) тех, к коим пристращалась. Не оставила она и тех блудодеяний своих, которые имела в Египте. Ибо и они спали с нею в молодости ее, и они сжимали сосцы девства ее (или: и они растлевали девство ее) и расточали блудодеяние свое на нее. Посему Я отдал ее в руки любовников ее, в руки сынов Ассура, к которым она возгоралась похотию. Они раскрыли срамоту ее, взяли сыновей и дочерей ее, а ее убили мечем. И сделались они общеизвестными женщинами (или: и сделалась она предметом толков для женщин), и совершили суд (или мщение) над нею.</b><br />Двенадцать колен Израилевых, которые были соединены в Египте, впоследствии разделились на два и на десять колен, называвшихся Иудою и Израилем, как свидетельствует писание Царей и Паралипоменов. Над Иудою царствовал из племени Давидова Ровоам, сын Соломона, в Иерусалиме, где был храм и священники и большая часть колена Левиина; а над десятью коленами [царствовал] в Самарии Иеровоам, сын Наватов, из колена Ефремова и Иосифова. Из них Самария теперь называется Ооллою, что на нашем языке означает скинию, а Иерусалим Ооливою, то есть скиния Моя в нем, такь как и у десяти колен была скиния, — не Божия, а идольская. Ибо Иеровоам, для отклонения народа от служения Богу, поставил в Вефиле и Дане золотых тельцов. Поэтому будем говорить о каждой отдельно. Две эти женщины, Самария и Иерусалим, были дочерьми одной матери, родом из племени Израилева, и блудодействовали они в молодости своей в Египте. Ибо они не получили бы закона, по изведении из Египта, на горе Синае, воспрещающего им чтить идолов, если бы они в Египте не чтили чудовищ египетских. Матерью обеих их может быть хеттеянка, о которой выше (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И проходил Я мимо тебя, и увидел тебя, брошенную на попрание в кровях твоих, и сказал тебе: "в кровях твоих живи!" Так, Я сказал тебе: "в кровях твоих живи!"</span></span>Иез. 16:6</a>) мы читали: «<i>отец ваш аморрей и мать ваша хеттеянка</i>». Но и когда говорится: кийждо мерзости египетские от очей своих отвержите (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказал им: отвергните каждый мерзости от очей ваших и не оскверняйте себя идолами Египетскими: Я Господь Бог ваш.</span></span>Иез. 20:7</a>), то этим дается знать, что в Египте Израиль служил идолам, и там опали или были измяты сосцы девства его. Называется же Самария большею и старшею или по причине многочисленности десяти колен, или потому, что по смерти Моисея народом управлял Иисус, сын ин, из колена Ефремова, из которого был, как мы читаем (3 Цар. 12), и Иеровоам, отделивший их от дома Давидова. И имел их Бог или они принадлежали Ему, когда восстенали от работ египетских, обрабатывая прежде глину и кирпичи. Они впоследствии родили Ему сыновей и дочерей, — или в пустыне или в земле обетования. И сперва начала блудодействовать Оолла, то есть Самария, в отношении к Богу, когда пристрастилась к ассириянам, одетым в одежды яхонтового цвета, и не ко всяким из народа, а в вождям и сановникам, и не к престарелым, а ко всем молодым людям, отборным всадникам, идолам которых она последовала и у которых, вопреки повелению Божию, она просила помощи. Они пришли и осквернили ее, так что она не оставила ничего из всего того, что во время молодости делала в Египте. Ибо и египтяне спали с нею во время молодости ее, кумиров которых она чтила, и там она лишена была девства и были измяты сосцы ее, и было такое обилие блудодеяния, что они не блудодействовали с нею, но, как говорится, расточали на нее блудодеяние свое. Поэтому она была отдана самим любовникам своим, Фулу, и Феглаффалассару и Салманассару, к которым она возгоралась похотию, и они τροπολογικῶς (в иносказательном смысле) раскрыли срамоту ее, как женщины блудодейной. Открытие же города означает пленение [теми], которые сыновей и дочерей их взяли в плен, а ее убили мечом, так что она была умерщвлена в пример всем женщинам и с худой стороны служит предметом частых разговоров для всех [женщин]. Они совершили суд и мщение над нею, так что у нее не осталось никакого средства в спасению; но до сего времени десять колен остаются в плену на горах и в городах мидийских, в которые они были переселены. Что означает в иносказательном смысле Иосиф, Ефрем, Самария, Изреель и Израиль и почему они противополагаются дому Давидову и Иерусалиму, означающему Церковь, об этом мы подробно сказали [в толковании] на пророка Осию. О них говорится и в семьдесят седьмом псалме:<i> сынове Ефремли, наляцающе и стреляюще луки, возвратишася в день брани</i> (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сыны Ефремовы, вооруженные, стреляющие из луков, обратились назад в день брани:</span></span>Пс. 77:9</a>); и еще: <i>отрину скинию Иосифову, и избра колено Иудово</i> (там же, ст. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=67&e=68"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> и отверг шатер Иосифов и колена Ефремова не избрал,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> а избрал колено Иудино, гору Сион, которую возлюбил.</span></span>Пс. 77:67—68</a>). Ибо избрал Бог дом исповедания, Церковь, и отверг скинию Иосифа, что означает умножение. Ибо, оставив закон Божий, они присоединили золотых тельцов в своему служению, и называются Ооллою, то есть скиниею, не Бога, а заблуждения и демонов. И сестра бо́льшая и старшая, по причине многочисленности и пленения ассириянами, блудодействовала против Бога, ибо она оставила истинную веру и пристрастилась к начальникам еретиков, любовникам своим, одетым в одежды яхонтового цвета, обещающим ей высокое и небесное, и к всадникам, о которых сказано: сии на колесницах и на конех (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=19&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иные колесницами, иные конями, а мы именем Господа Бога нашего хвалимся:</span></span>Пс. 19:8</a>), к отборным сыновьям ассирийским, и вождям и сановникам, взаимно обещающим себе знание и красноречие. Сделала же она это потому, что и в ереси совершала те же блудодеяния, которые имела в Египте, то есть прежде чем уверовала и когда еще жила в мире. И лишена была она (или лишены были они) девства ассириянами, упорствовавшими во зле, или мстителями. Ибо противник наш, диавол служит также врагом и мстителем (1 Пет. 5). Они измяли сосцы Самарии и лишили ее девства, которое она имела в Церкви. Поэтому она была предана любовникам своим по апостолу, который пишет: <i>ихже предах сатане, да накажутся не хулити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> таковы Именей и Александр, которых я предал сатане, чтобы они научились не богохульствовать.</span></span>1 Тим. 1:20</a>; и: <i>предал их во измождение плоти, да дух спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:5</a>). Они раскрыли срамоту несчастной Самарии и обнаружили всю ее гнусность; сыновей и дочерей, рожденных ею, одаренных знанием, простодушных и неопытных, отвели в плен, а ее убили духовным мечом, и они служат предметом частых толков с дурной стороны во всем мире и делаются общеизвестными между всеми учениями, так что мерзости ее наказываются в пример для всех женщин.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.321-325 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=22&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=23&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
