<div><p ><div><i>Ибо созиждет Господь Сион</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо созиждет Господь Сион и явится во славе Своей;</span></span>Пс. 101:17</a>). Так Он поступает и сейчас. Ну же, камни живые, устремитесь в постройку, а не в развалины! Возводится Сион - остерегайтесь руин. Воздвигается башня, строится арка - помните потоп. Так Он поступает сейчас: <i>ибо созиждет Господь Сион.</i> Но вот Сион воздвигнут, и что произойдет? <i>И явится во славе Своей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо созиждет Господь Сион и явится во славе Своей;</span></span>Пс. 101:17</a>). Что Он может возвести Сион, что Он - основание Сиона, доступно было видеть на Сионе, но - не [явление Его] в Своей славе; и мы видели Его, и не было в Нем ни вида, ни величия<a href="#717726_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И воистину, когда Он придет судить с ангелами Своими, когда соберутся перед Ним все народы, когда овцы по правую, а козлы по левую руку будут разведены<a href="#717726_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, и не <b><i>воззрят на Того, Которого пронзили</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А на дом Давида и на жителей Иерусалима изолью дух благодати и умиления, и они воззрят на Него, Которого пронзили, и будут рыдать о Нем, как рыдают об единородном сыне, и скорбеть, как скорбят о первенце.</span></span>Зах. 12:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Также и в другом месте Писание говорит: воззрят на Того, Которого пронзили.</span></span>Ин. 19:37</a>)? И слишком поздно будут они потрясены - те, кто не пожелал пережить потрясения главным и целительным покаянием. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>Изъяснение Псалмов 101.17. С1. 0283, SL40, 101.1.17.1.</i><br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="717726_1" class="note-item" href="#717726_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо Он взошел пред Ним, как отпрыск и как росток из сухой земли; нет в Нем ни вида, ни величия; и мы видели Его, и не было в Нем вида, который привлекал бы нас к Нему.</span></span>Ис. 53:2</a> <br /></li><li><a id="717726_2" class="note-item" href="#717726_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других, как пастырь отделяет овец от козлов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов - по левую.</span></span>Мф. 25:31-33</a><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>