<div><p ><div><br /><br />Я не увижу, говорит Пророк, ни безплодия смоковницы, ни неурожая маслины, ни виноградной лозы, лишенной гроздов, ни обнаженных полей, не приносящих класов, ни скота, гибнущаго от голода. В каждом из сих изречений заключается иносказание. Ибо смоковницею Пророк назвал Иерусалим. Так понимать научил нас Господь, притчею указав на безплодную смоковницу, которую садовник намеревалсл срубить за неплодие; но делатель сада умолял дать ей несколько времени, чтобы, когда прпложено будет особенное ο ней попечение, или дала она плод, или была вырвана с корнем (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=6&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал сию притчу: некто имел в винограднике своем посаженную смоковницу, и пришел искать плода на ней, и не нашел;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказал виноградарю: вот, я третий год прихожу искать плода на этой смоковнице и не нахожу; сруби ее: на что она и землю занимает?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но он сказал ему в ответ: господин! оставь ее и на этот год, пока я окопаю ее и обложу навозом, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не принесет ли плода; если же нет, то в следующий <i>год</i> срубишь ее.</span></span>Лк. 13:6-9</a>). Виноградом же Божественное Писание многократно именовало народ Божий. Не буду приводить других свидетельств; устами Исаии говорит Бог: <i>виноград бо Господа Саваофа, дом Израилев есть, и дом Иудин новый сад возлюблениый: ждах, да сотворить суд, сотвори же беззаконие, и не правду, но вопль</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Виноградник Господа Саваофа есть дом Израилев, и мужи Иуды - любимое насаждение Его. И ждал Он правосудия, но вот - кровопролитие; [<i>ждал</i>] правды, и вот - вопль.</span></span>Ис. 5:7</a>). Α недающею плода маслиною непогрешив назовет иный фарисеев и саддукеев, которые, величаясь присвояемым ими себе ииенем праведности, вовсе не приносили плодов ее. И что маслина берется в изображение праведных, свидетель сему великий Давид, который взывает: <i>аз же яко маслина плодовита в дому Божии: уповах на милость Бога моего во век</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А я, как зеленеющая маслина, в доме Божием, и уповаю на милость Божию во веки веков,</span></span>Пс. 51:10</a>). Полями безплодпыми Пророк нарицает покорных сим наставникам, которым и Иеремия взывает: <i>поновите себе поля, и не сейте на тернии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо так говорит Господь к мужам Иуды и Иерусалима: распашите себе новые нивы и не сейте между тернами.</span></span>Иер. 4:3</a>). И овцами называет Пророк подчиненных, которым угрожает голодом. Ибо сказаио: <i>се послю глад на землю, не глад хлеба, ни жажду воды, но глад слышания слова Господня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>). Сие же: <b>не будет волов при яслех</b>, говорит Пророк об иереях, без которых осталнсь пусты именитые древле жертвенники. Как волы обработывают землю; так иереи возделывают души людей, как некую пищу собирая с них приносимое к божественным жертвенникам, как к некиим яслям. Ο них и блаженный Павел сказал: <i>да не заградиши устен вола молотяща</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо в Моисеевом законе написано: не заграждай рта у вола молотящего. О волах ли печется Бог?</span></span>1 Кор. 9:9</a>); И еще: <i>служащии олтарю, со олтарем делятся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Разве не знаете, что священнодействующие питаются от святилища? что служащие жертвеннику берут долю от жертвенника?</span></span>1 Кор. 9:13</a>). Но они впадут в таковые бедствия.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>