<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Город начисто вычеркнут из числа существующих и уже никогда не будет восстановлен. Потому что за его блеском и лоском скрывалось чудовищное количество крови. И это не случайная катастрофа — таким образом исполнились древние пророчества Иезекииля, Иеремии и Исаии, предсказывавших полное уничтожение этого города и то, что он станет необитаем. Так и происходит, потому что невинно пролитая кровь поднялась из земли и мгновенно выжгла Вавилон по воле Бога, «<b>ибо купцы твои были вельможи земли</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и свет светильника уже не появится в тебе; и голоса жениха и невесты не будет уже слышно в тебе: ибо купцы твои были вельможи земли, и волшебством твоим введены в заблуждение все народы.</span></span>Откр. 18:23</a>). Купцы были вельможами на земле, то есть произошло смешение власти и бизнеса, и человек стал торговать властью, она превратилась в товар, стала полностью продажной. Это мировой центр коррупции. Сегодня это преступление — использование должностным лицом своих властных полномочий и доверенных ему прав в целях личной выгоды — распространилось по всем странам мира. Продажа правосудия за деньги есть великое злодеяние. Если судья за взятку судит, он хулит Творца, потому что судья называется богом, с маленькой буквы, поскольку он творит волю Создателя. Если же он судит вопреки совести, вопреки закону Божиему, то такой судья выступает против Творца. Купцы превратили власть в бизнес. Привилегия, данная Богом правителям — поддерживать порядок, правосудие, справедливость — продана. Все пущено в оборот. Сейчас часто говорят, что выборы должны быть покупаемы, что должен быть коммерческий оборот выборов и так далее. Это и есть система взглядов и идей Вавилона, и эта идеология уже правит миром.<br /><br />«<b>И волшебством твоим введены в заблуждение все народы</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и свет светильника уже не появится в тебе; и голоса жениха и невесты не будет уже слышно в тебе: ибо купцы твои были вельможи земли, и волшебством твоим введены в заблуждение все народы.</span></span>Откр. 18:23</a>). Вот интересный и очень важный момент. Здесь речь идет о влиянии магии. Мы видим, как Писание подтверждает, что от Вавилона волны магии расходятся по всему миру. Обольщение построено по магическому принципу, который заключается в составлении заклинания: не нужно смысловое наполнение — чем меньше смысла в заклинании, тем лучше. Главное — построить определенную линию, ритм и найти контакт с соответствующим демоном. Почему рок-музыка на самом деле несовместима с христианством? Потому что она построена на ритмике, в ней не важны слова, важен ритм, который «отрывает» и «оттягивает» человека, выводит его на определенный контакт.<br /><br />Так вот в период с XVIII по XX век была создана технология, о которой говорит Писание — «чем больше лозунгов, тем лучше». Это начало магии, подмена мышления внушением. Позже была разработана и специальная система под названием нейролингвистическое программирование (НЛП), когда при помощи слов и действий человека программируют, а это позволяет манипулировать не только его сознанием, но и внутренним миром. Эта техника не нова, она взята из магии: человека пытаются превратить в марионетку при помощи внушения. Но внушение без действия потусторонних сил работать не может. Поэтому за обычным внушением всегда стоит чародейская попытка воздействия.<a href="#678247_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Механизм действия Вавилона — ложь и чародейство одновременно, а также лишение человека разума. Поэтому любая манипуляция будет успешна в случае, если вы будете созвучны с демонами.<br /><br />«<b>И в нем найдена кровь пророков и святых и всех убитых на земле</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И в нем найдена кровь пророков и святых и всех убитых на земле.</span></span>Откр. 18:24</a>). Далее Писание говорит, что вся кровь убитых оказывается на Вавилоне, потому что кровь жертв ложится на тех, кто агитировал убийц. Кто больше всего виноват в русской революции? Те, кто ее готовили: Белинский, Чернышевский, Герцен, Лев Толстой и общественность, поддержавшая их.</div></p>