<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div><i>Громкий голос</i> - это голос небес, который сообщает людям слова Всемогущего Бога, что за окончанием времени, отпущенного на раскаяние, надежды на будущее не останется.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение. CSEL 49:90</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Голос ангела, подобный рыканью льва, указывает на страшные и нестерпимые наказания его, о чем свидетельствует Даниил, который не мог безболезненно видеть ангела не только неугрожающего, но кроткого и тихого (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И остался я один и смотрел на это великое видение, но во мне не осталось крепости, и вид лица моего чрезвычайно изменился, не стало во мне бодрости.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И услышал я глас слов его; и как только услышал глас слов его, в оцепенении пал я на лице мое и лежал лицем к земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но вот, коснулась меня рука и поставила меня на колени мои и на длани рук моих.</span></span>Дан. 10:8-10</a>).<br />Семь громов, как мы думаем, указывают или на семь гласов одного грозного ангела, или на семь других ангелов, предвозвещающих будущее, так как эти ангелы считаются повторяющими слова первого. Они получают от него, по благопорядку ангельскому, указанному блаженным Дионисием, не только повеление, но и время для пророчествования.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Громкий голос означает, что через рабов своих Он смог с силой и уверенностью оповестить о себе. Поэтому пророк говорит: <i>Я сделал крепкой славу силы его</i><a href="#676754_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><i><b>И когда он воскликнул, тогда семь громов проговорили</b>. </i>Опираясь на известное использование числа семь, я полагаю, что семь труб обозначают различные способы церковной проповеди<a href="#676754_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, о которой Павел, служащий другим, говорил в одном случае так: <i>Как младенцев во Христе я питал вас молоком, а не твердой пищей </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И я не мог говорить с вами, братия, как с духовными, но как с плотскими, как с младенцами во Христе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я питал вас молоком, а не <i>твердою</i> пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</span></span>1 Кор. 3:1-2</a>), а в другом: <i>твердая же пища свойственна совершенным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> твердая же пища свойственна совершенным, у которых чувства навыком приучены к различению добра и зла.</span></span>Евр. 5:14</a>); а в третьем: <i>еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся,</span></span>Тит. 3:10</a>).<br />Таким образом, о Церкви говорится, что она искусно объявляет о себе с помощью обычных служений проповеди.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="676754_1" class="note-item" href="#676754_1">1</a> Источник неизвестен.<br /></li><li><a id="676754_2" class="note-item" href="#676754_2">2</a> Примасий следует в этом месте Тиконию.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий,<i> Комментарий на Откровение. Cl. 0873, 3.10.38</i>.</div><br /></div></p></div>