<div>Царствование Факея, отличавшегося, по И. Флавию, крайним безбожием и противозаконными наклонностями, по ст. 27, продолжалось 20 лет, но в действительности, кажется, 30 лет (при буквенном обозначении цифр евр. <i>каф</i> - 20 и <i>ламед</i> - 30 могут быть смешаны): по ст. 32-33, Факей до Иоама иудейского царствовал 2 года, одновременно с ним 16 лет (18 лет), а по <a href='B:120 17:1'>4Цар 17:1</a>, убийца и преемник Факея Осия воцарился лишь в 12-й год Ахала иудейского: таким образом Факей царствовал 30 лет. В царствование Факея совершилось вторжение в пределы Израильского царства ассирийского царя Феглаффелласара (<i>ст.</i> <a href='B:120 15:29'>29</a>), Тиглат-Пилезера III клинообразных надписей. Как видно из следующей главы, этот царь явился с завоевательными в отношении Израильского царства целями, по приглашению иудейского царя Ахаза, вынужденного к тому угрозой союзных сил Факея израильского и Рецина сирийского (<a href='B:120 16:5-9'>4Цар 16:5-9</a>; <i>ср.</i> <a href='B:290 7:1'>Ис 7:1</a> и сл.), заключивших союз, вероятно, не против Иудеи только (как успешны были военные действия Факея против Иудейского царства, видно из <a href='B:140 28:5-15'>2Пар 28:5-15</a>), а и против самой Ассирии. Но это была последняя неудачная попытка двух ослабленных царств свергнуть Ассирийское иго; для обеих царств она кончилась одинаково печально. У сирийцев царь ассирийский отнял Дамаск, переселил жителей его в Кир и умертвил Рецина (<a href='B:120 16:9'>4Цар 16:9</a>). В Израильском царстве равным образом отнял северные города и провинции (<i>ст.</i> 29; некогда временно занятые сирийским царем Венададом I, пришедшим по приглашению Асы, <a href='B:110 15:19-20'>3Цар 15:19-20</a>), а частью и Заиорданье "Галаад". Кедес - в колене Неффалимовом (<a href='B:60 20:7'>Нав 20:7</a>; Onomast. 583), что было уже предвестием и началом всенародного пленения Израильского. Тиглет-Пилезер в надписи рассказывает о себе, что в поход свой 733 года он умертвил Факея и поставил царем Самарии Осию: это, по-видимому согласуется со свидетельством ст. 30, который как бы в связи с упомянутым в ст. 29 нашествием ассирийского царя говорит об убийстве Факея Осией, который и сделался царем израильским; можно думать, сторонники Ассирии поспешили в угоду ассирийскому царю поставить подчиненного ему Осию (<i>ср.</i>, впрочем, <a href='B:120 17:3'>4Цар 17:3</a>). Год воцарения его не мог быть 20-м годом царствования Иоафама иудейского (<i>ст.</i> <a href='B:120 15:30'>30</a>), так как последний царствовал только 16 лет. (<i>ст.</i> 33, сн. <a href='B:140 27:3'>2Пар 27:3</a>).</div>