<p ><div>Иудеи верующие и иудеи неверующие: когда впервые были осуждены? В первом из них, в отце всех их, в самом Иакове, который также именуется <b>Израилем</b>. <b>Иаков</b> означает "подставляющий ножку" или "пята"; <b>Израиль</b> означает "видящий Бога". Когда Иаков вернулся из Месопотамии с детьми, ангел боролся с ним; ангел представлял Иисуса Христа. И когда ангел боролся, то хотя он и превосходил Иакова силой, казалось, что он поддался ему, так что Иаков выглядел победителем. <br />Подобным образом Иисус Христос также поддался иудеям: они взяли верх, когда убили Его. Он был побежден превосходящей силой, но именно тогда, когда Он был побежден, Он победил для нас. Что значит – когда Он был побежден, Он победил для нас? Когда Он страдал, Он пролил за нас кровь, которой нас искупил... И все же боровшийся Иаков признал, что в этом есть тайна. Человек, борющийся с ангелом, одолел его, и когда тот сказал: <b>отпусти Меня</b>, то одерживающий верх сказал: <b>не отпущу Тебя, пока не благословишь меня</b>. О великая тайна! Будучи побежденным, Он благословляет; претерпев – освобождает.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди.<br />Сl. 0284, 229F. MiAg 1.472.21.</span></div><br />***<br />Что означает борьба Иакова и его нежелание отпустить? Господь говорит в Евангелии: <i>Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его,</span></span>Мф. 11:12</a>). Вот о чем мы говорили выше: бороться, держаться за Христа, любить врага своего. Держишь Христа здесь и сейчас, если возлюбил врага своего (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но вам, слушающим, говорю: любите врагов ваших, благотворите ненавидящим вас,</span></span>Лк. 6:27,35</a>). И что Сам Господь говорит, то есть ангел от лица Господа, когда Иаков одолел и держал Его крепко? ...Он говорит Иакову: <b>отпусти Меня, ибо взошла заря.</b> Тот ответил: <b>не отпущу Тебя, пока не благословишь меня.</b> И Он благословил Иакова.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди.<br />Сl. 0284, 5.SL41.227.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=32&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
