<p ><div>Корабль нес Его человеческую сущность, величие же Его Божества несло и корабль, и все, что было на нем. Однако для того, чтобы показать, что Его Человечество тоже не нуждается в корабле - доски которого соединил и скрепил между собой плотник, Он, будучи Зиждителем всего творения, сделал твердыми воды и скрепил их, покорив под Свои ноги. Подобно тому, как Господь укрепил руки Симеона-священника, чтобы они могли держать Его в храме (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=25&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда был в Иерусалиме человек, именем Симеон. Он был муж праведный и благочестивый, чающий утешения Израилева; и Дух Святый был на нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ему было предсказано Духом Святым, что он не увидит смерти, доколе не увидит Христа Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И пришел он по вдохновению в храм. И, когда родители принесли Младенца Иисуса, чтобы совершить над Ним законный обряд,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> он взял Его на руки, благословил Бога и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыко, по слову Твоему, с миром,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо видели очи мои спасение Твое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> которое Ты уготовал пред лицем всех народов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иосиф же и Матерь Его дивились сказанному о Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И благословил их Симеон и сказал Марии, Матери Его: се, лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в предмет пререканий, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и Тебе Самой оружие пройдет душу, - да откроются помышления многих сердец.</span></span>Лк. 2:25-35</a>.), так Он впоследствии укрепил ноги Симона-апостола, чтобы они могли удержать его на воде<a href="#670747_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Таким образом имя, которое носило Первородного в храме, сделалось именем, которое Первородный понес, будучи в море.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="670747_1" class="note-item" href="#670747_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иисус тотчас простер руку, поддержал его и говорит ему: маловерный! зачем ты усомнился?</span></span>Мф. 14:31</a>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповедь о Господе нашем. CSCO 270-271:49; Глава 52.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=4&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
