<div><p ><div><b>И от святых да не изыдет, и да не осквернит имени святаго Бога своего.</b> И за праздное слово имеем мы отдать отчет; и все, что не служит к назиданию слушающих, обращается в опасность для говорящих. Если я сделаю или скажу что-либо достойное осуждения, исхожу от святых и оскверняю имя Христа, в котором полагаю свою надежду, то тем более первосвященник и епископ, которому подобает быть без порока (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо епископ должен быть непорочен, как Божий домостроитель, не дерзок, не гневлив, не пьяница, не бийца, не корыстолюбец,</span></span>Тит. 1:7</a>), и так добродетельным, чтобы всегда пребывал во святых и был готов приносить жертвы за народ, как посредник между людьми и Богом, устами святыми совершающий плоть агнчу: <b>яко святый елей Бога его на нем</b>. От святого да не исходит, да не осквернит одежды, в которую облачен. Насколько мы крестились во Христа, – во Христа облеклись (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Я говорю то, что завета о Христе, прежде Богом утвержденного, закон, явившийся спустя четыреста тридцать лет, не отменяет так, чтобы обетование потеряло силу.</span></span>Гал. 3:17</a>). Сохраним одежду, которую получили, сбережем ее святою в святом. Тот житель гор, который шел из Иерусалима в Иерихон, сперва был обнажен и потом уже изранен. Возливается на него масло, врачевство мягкое, растворенное милосердием; но так как ему следовало испытать мучение за небрежность, – уязвляется остротою вина (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказал Иисус: некоторый человек шел из Иерусалима в Иерихон и попался разбойникам, которые сняли с него одежду, изранили его и ушли, оставив его едва живым.</span></span>Лк. 10:30</a> и д.). Это для того, чтобы масло призывало его к покаянию, а вино давало чувствовать строгость Судии.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>60. Письмо к Фабиоле. Об одежде священнической</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=21&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=21&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>