<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Кто эти <i>пятеро,</i> которые <i>прогонят сто</i>? Число "пять" приводится как в восхваление, так и в осуждение: пять мудрых дев и пять безумных (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мудрые же, вместе со светильниками своими, взяли масла в сосудах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа, в который приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 25:1-13</a>); и число "сто" может относиться как к той, так и к другой стороне. Итак, если мы из числа пяти похвальных, то есть мудрых, то прогоним сотню безумных. Ведь если будем мудро сражаться в божественном слове, если будем благоразумно рассуждать о законе Господнем (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Блажен муж, который не ходит на совет нечестивых и не стоит на пути грешных и не сидит в собрании развратителей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> но в законе Господа воля его, и о законе Его размышляет он день и ночь!</span></span>Пс. 1:1-2</a>) то одолеем и прогоним множество неверных. Следовательно, и число "сто" обозначает как верных, так и неверных, ведь описано, что Авраам уверовал в Бога и был оправдан, когда ему было сто лет (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Авраам был ста лет, когда родился у него Исаак, сын его.</span></span>Быт. 21:5</a>), и грешник, который умирает в сотый год, подвергнется поруганию (См. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Там не будет более малолетнего и старца, который не достигал бы полноты дней своих; ибо столетний будет умирать юношею, но столетний грешник будет проклинаем.</span></span>Ис. 65:20</a>). И эта сотня неверных изгоняется пятью верными. Наоборот, сотня верных, обозначаемая не столько по числу, сколько по совершенству, преследует многие тысячи неверных, ибо верные учителя обращают в бегство бесчисленных демонов, чтобы древним обманом те не ввели в заблуждение души верных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 105.10.<br />CCSL 103:438. </div><br />***<br /><b>И падут враги ваши пред вами от меча.</b> Кто они, об этом мы сказали выше, теперь же исследуем, от какого меча они падут. Апостол Павел учит нас, что это за меч, когда говорит: <i>Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>). Вот каков меч, от острия которого падают враги: ибо он есть Слово Божие, которое поражает всех врагов и валит их под ноги, чтобы весь мир подчинился Богу (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> потому что все покорил под ноги Его. Когда же сказано, что <i>Ему</i> все покорено, то ясно, что кроме Того, Который покорил Ему все.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:27-28</a>). Хочешь рассмотреть еще из другого послания Павла, почему меч, которым побеждаются духовные враги, является Словом Божиим? Послушай его, когда он вооружает воинов Христовых: <i>и шлем спасения возьмите, и меч духовный, который есть Слово Божие во всякой молитве и прошении</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и шлем спасения возьмите, и меч духовный, который есть Слово Божие.</span></span>Еф. 6:17</a>), — самым наглядным образом возвещая, почему от Слова Божия, которое есть меч обоюдоострый, падают враги наши перед нами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 105.11.<br />CCSL 103:438.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Народ православный, вооружаешься ли? Чем вооружаешься?<br />Вооружаешься ли, как сыны Енаковы, материальным оружием; вооружаешься ли, как идолопоклонники, оружием из земли, камня, дерева, воды, воздуха и огня; вооружаешься ли только оружием видимым, как те народы, которые отпали от Бога и Богом оставлены? Тогда тщетно трудишься, тщетно тратишься, тщетно готовишься: твоя битва уже проиграна. Так же когда-то были вооружены земные исполины против народа, который был рядом с ними «как саранча» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=13&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> там видели мы и исполинов, сынов Енаковых, от исполинского рода; и мы были в глазах наших <i>пред ними</i>, как саранча, такими же были мы и в глазах их.</span></span>Чис. 13:34</a>), но «саранча» с исполинской верой, справедливостью, благочестием и целомудрием.<br />Если же и ты вооружаешься исполинской верой, справедливостью, благородством и достоинством, если берешь в союзники Бога, Который все видит и все может, если очищаешься от греха и омываешься от беззаконий покаянием и исправлением, если крестом осеняешься и молитвой укрепляешься, – тогда битва твоя уже сейчас увенчана победой. Господь будет воевать за тебя и сохранит тебя в страшный час опасности.<br />Гедеон и триста человек из народа его, вооруженные духом и истиной, победили и уничтожили неисчислимое воинство язычников-мадианитян (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Гедеону: тремя стами лакавших Я спасу вас и предам Мадианитян в руки ваши, а весь народ пусть идет, каждый в свое место.</span></span>Суд. 7:7</a>).<br />Царь Константин, вооруженный крестным знамением, одержал победу над превосходящим его в силе языческим войском царя-безбожника Максентия.<br />Великий князь Димитрий с небольшим православным, покаянным и священным, русским войском, которое благословил именем Божиим преподобный Сергий, разбил татаро-монгольскую рать на Куликовом поле.<br />Хотя войска Карагеоргия* всегда уступали в численности и оснащении туркам, они неизменно выходили из битвы с победой. Карагеоргий сам много молился и вел сербов под крестоносной хоругвью, но и сербский народ был тогда надежно вооружен верой и благочестием и малым числом побеждал большее войско, и пушки из ствола черешни оказывались сильнее железных. Такими же, как Карагеоргий, были и князь Милош**, и наши сербские крестьянские князья, воеводы креста и свободы.<br />В последних войнах против турецкой и австрийской сил сербы малым войском побеждали войско великое.<br /><i>Библейские темы. Дети Енаковы</i></div></p>