<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Стрелы сильного изощрены со</b> (вместе) <b>угльми пустынными</b> (опустошающими).<br /><br />И сии слова сказаны Давидом в утешение того, который выше просит о избавлении от языка льстивого. Он советует ему не печалиться, потому что стрелы у крепкого Бога изощрены против беззаконных и льстивых людей и вместе с ними (приготовлены) истребительные и опустошительные угли, дабы в одно и то же время и стрелы поражали и угли жгли и истребляли. А стрелами и углями назвал различные наказания. Некоторые же под сильным разумеют диавола; потому что он побеждает ленивых и нерадивых и владеет ими; а под изощренными стрелами вместе с истребительными углями разумеют страстные помыслы, влагаемые диаволом, которые весьма скоро входят в душу и сожигают и истребляют добродетель, как говорит <i>Григорий Нисский</i>. Их то и Павел называет раскаленными стрелами лукавого (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а паче всего возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого;</span></span>Еф. 6:16</a>).<br /><br />Слова <i>Василия</i>: Домогается изощренных стрел сильного для уврачевания льстивого языка; желает также, чтобы возгорались и опустошающие угли, чтобы, если кого не тронут по причине сердечного ожесточения стрелы словесные, было для них готовое наказание, которое назвал опустошающими углями. Ибо те, которые удалили себя от Бога и сделались пустынею, имеют нужду в уготовлении для них опустошающих углей. <i>Феодорита</i>: Итак, не унывай, когда тебя поражает стрела льстивого языка: ибо готовы наказания, посылаемые от праведного Судии, которые по своему действию подобны самым острым стрелам и опустошающим углям. Итак, чего ты еще более желаешь, чтобы тебе дано было? И какого другого прибавления для себя требуешь после такого приготовления со стороны сильного против нечестивых? Другой перевел так: С углями можжевеловыми или можжевельника; так как сии угли сильнее других и не загаснут весьма долго. А можжевельник по виду похож на кедр; листья же у него подобны кипарисным. А преподобный <i>Никита</i> изощренными стрелами сильного называет четыре главные добродетели: благоразумие, правду, мужество и целомудрие, а под углями предварительно разумеет тело и кровь Господа, которых мы причащаемся, а за сим и огненные слезы, пламенные воздыхания сердца и молитву с умилением, которыми уязвляется и поражается диавол и опустошается вся бесовская сила и уста злых помыслов.</div></p>