<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Много пришельствова душа моя </b><br /><br />Много, сказывает, лет я жил странником в плену. (1)<br /><br />________ <br /><br />(1) <i>Златословесного:</i> Не по множеству называет лета продолжительными, но по трудности и неприятности дел. Ибо хотя и не много их, но представляются многочисленными. Такие свойства должны иметь и мы: хотя бы мы и не много лет жили здесь, но по стремлению к будущему мы должны считать их продолжительными. Я это говорю не для того, чтобы охуждать настоящую жизнь, но чтобы возбудить в вас любовь к будущей. Божествен. <i>Максима:</i> В высшем значении: доколе душа совершает восхождение от силы в силу и от славы в славу, т. е. успех после одной добродетели к другой большей и высшее восхождение от познания к познанию, дотоле она не перестает производить странствование, как и написано: много странствовала душа моя. Ибо велико пространство и множество познаний, которые должны быть пройдены ею, доколе не достигнет места чудного жилища даже до дома Божия. <i>Никиты</i> (в своде говорит о душе, что она странствует здесь: ибо не тело, которое взято из земли, но одна душа странствует. <br /><br /><b>С ненавидящими мира бех мирен</b> <br /><br />Я, продолжает, был в мире с немирными и беззаконными жителями Кидара, не противясь им ни в чем, но как раб, предоставляющий им делать, что хотят. А сии слова научают и нас поступать также и быть в мире со всеми. Ибо если мы должны быть в мире, и с ненавидящими мира, то тем более должны быть в мире с любящими мир. А мы будем таковы тогда, когда будем жить в мире сем как странники, или как временные жители, будем проводить жизнь свою на земле не пристращаясь к вещам настоящей жизни и не будем смотреть на них как на твердые и постоянные. (1) <br /><br />________<br /><br />(1) <i>Златоуста:</i> Он и с ненавидящими мира был в мире. Как же не будем наказаны мы, когда и к друзьям обнаруживаем вражескую нерасположенность? Как же это можем исправить? Когда станем жить как переселенцы, как странники, когда не будет иметь над нами власти никакая земная вещь. Ибо ничто столько не производит неустройства и вражды, как любовь к настоящим благам, как сильное стремление к славе, к имуществу, к удовольствию: а когда все сии узы разорвем, то откуда получит начало вражда? Преподобного <i>Никиты:</i> Мы, как Христовы и именующиеся именем Христовым, должны с двух сторон соблюдать мир, и со внешней быть в мире с ненавидящими мира, поскольку рабу Господню не должно ссориться, и со внутренней с божественною душею и с Богом и с ангелами Его: ибо когда наши душевные силы в мире и движутся по естеству Духом, тогда мы в мире с самими собою и совесть наша не возмущается и не укоряет нас; а не будучи укоряемы от нее, мы имеем мир и дерзновение к Богу, как сказал Апостол, а находясь при последстве чистоты в мире с Богом, мы находимся в содружестве и с горними силами и мирны с ненавидящими мира. <i>Златоуста:</i> Не говори мне: он зол, и нетерпим для меня, ибо тогда то преимущественно и окажемся кроткими: когда будем таковы и в отношении к жестоким людям, тогда то наиболее и обнаруживается сила кротости, тогда то ясно открывается действие и совершенство и плод ее.</div></p>