<SMALL>[В Славянском переводе LXX-и вместо "Так говорит Господь, Искупитель Израиля, Святый Его, презираемому всеми, поносимому народом, рабу властелинов" - <i>"Так говорит Господь, избавивый тя Бог Израилев: освятите уничижающего душу свою, гнушаемого от язык рабов княжеских"</i>. Получается совершенно другой, гораздо более подобающий избраннику Божию смысл. Не раб властелинов - но всего лишь временно поносимый языками рабов князей!" <b>Прим. ред.</b>]</SMALL><p/><i>Так говорит Господь... презираемому всеми, поносимому народом, рабу властелинов...</i> Это, собственно говоря, начало уже новой речи Господа, хотя и тесно связанной с прежней. В ней идет раскрытие чудесно-благодетельных плодов мессианского служения, которое, конечно, является вместе с тем и лучшим доказательством его высокого значения и смысла.<p/>"Седьмой стих является довольно важным моментом в процессе постепенного сообщения ветхозаветного откровения о страждущем Праведнике. С одной стороны он воспроизводит известный 21 (Пс отчасти 68), в котором Страдалец-Христос говорит о Себе: "Я - червь, а не человек, поношение у людей и презрение в народе" (7 с. <i>Ср.</i> <a href='B:230 68:15'>Пс 68:15</a>), а с другой - служит вступлением к пророчеству 42-43 глав, где с такой подробностью изображаются страдания праведника" (<i>И. Григорьев</i> "Пророчество Исаии о Мессии и Его царстве" - 168 с. Казань 1902).<p/>Но за этим кратким моментом временного уничижения Мессии тотчас же последует момент возвышения, который изображается у пророка в таких чертах; <i>цари увидят - и встанут; князья поклонятся ради Господа, Который верен Себе... Который избрал Тебя</i>. Из состояния добровольного уничижения Спаситель мира будет вознесен на высоту подобающей ему славы. <i>"Цари Фарсиса и островов поднесут ему дань; цари Аравии и Савы принесут дары; и поклонятся Ему все цари; все народы будут служит Ему"</i> (<a href='B:230 71:10-11'>Пс 71:10-11</a>).<p/>Фактическое исполнение этого пророчества дает вся история христианских народов, где цари и властители нередко шли впереди всех ко Христу и вели к Нему свои народы. Не без основания также древнехристианская традиция считает и известных восточных мудрецов, пришедших в пещеру на поклонение Христу-Младенцу, местными князьями, или царями (The pulp. Comment. 231 р.). Все это совершится <i>"ради Господа, Который верен, ради святого Израилева"</i>, "потому что, Мессия - посланный от Господа - единосущен Отцу; потому что, несмотря на образ раба, Он - Бог Всемогущий; потому что Избирающий и Избранный <i>одна суть</i>: <i>"Я и Отец - одно"</i> (<a href='B:500 10:30'>Ин 10:30</a> - Властов).<p/>"Вторая половина стиха переносит читателя в будущий момент торжества Мессии, когда Он победит мировой грех и будет окружен блестящим ореолом неземного величия. Цари, которые прежде презирали смиренного Раба, теперь с благоговейным почтением станут вокруг Его престола; князья, которые до сих пор гнушались страждущим Отроком, преклонять пред Ним колена и подчинятся Ему" (<i>И. Григорьев</i> Op. cit.).