<i>Так говорит Господь: во время благоприятное Я услышал Тебя и в день спасения помог Тебе</i>. Содержание 8-го стиха дает прямой ответ и разрешает сомнение, изложенное в 4-м стихе: <i>напрасно Я трудился, ни на что и вотще истощал силу Свою...</i> Нет, все это было сделано отнюдь не напрасно, а дошло до Бога и получило от Него соответствующий повод. Хотя глаголы "услышал" и "помог" и стоят, по-видимому, в прошедших формах, но в действительности они относятся к будущему времени, к моменту имеющего наступить прославления Сына Божия после Его добровольного уничижения.<p/>Это - так называемое - praeteritum propheticum - "прошедшее пророческое", которое для выражения несомненности <i>будущего</i> говорит о нем языком <i>прошедшего</i>.<p/>Хотя та помощь Господа Своему Рабу и была, как известно, оказываема Ему во все продолжение Его мессианского служения (<a href='B:490 2:40,52'>Лк 2:40,52</a>; <a href='B:500 3:2'>Ин 3:2</a>; <a href='B:500 8:28'>Ин 8:28</a>; <a href='B:500 12:28'>Ин 12:28</a>; <a href='B:500 14:10'>Ин 14:10</a> и др.), но преимущественным и для всех очевидным моментом ее ниспослания здесь указывается особое <i>время благоприятное</i> (<b>καιρω</b>-<b>δεκτω</b>), <i>день спасения</i>. Апостол Павел, приводя это место из пророка Исаии, относит его к своему времени, т. е. к торжеству церкви христианской, и в частности, видит исполнение данного пророчества в универсальности христианства и в его всепобеждающей силе (<a href='B:540 6:2-10'>2Кор 6:2-10</a>). Все это красноречивее всяких слов говорило, что дело Мессии далеко не было тщетным.<p/><i>И сделаю Тебя заветом народа, чтобы восстановить землю, чтобы возвратить наследникам наследия опустошенные</i>. Раскрывая еще определеннее и яснее объем и характер мессианского служения Своего Посланника, Господь говорит, что главной ролью Его будет роль учредителя, или восстановителя завета между Богом и людьми. До известной степени, она будет аналогична с ролью посредников Ветхого Завета (Моисея и Иисуса Навина - <a href='B:50 3:28'>Втор 3:28</a>; <a href='B:60 1:6'>Нав 1:6</a>, которые восстанавливали завет еврейского народа с Богом и делили Ханаанскую землю между коленами Израиля), но и бесконечно будет их превосходить, по своей широте и всеобъемлемости.<p/>Отсюда, под <i>"наследиями опустошенными"</i> в мессианском смысле следует разуметь всю область языческого мира, опустошенную заблуждениями идолопоклонства, но некогда знавшую лучшие времена, более близкие к истинному богопочтению ("древний монотеизм". Потому-то и сказано "возвратить").