<div>С 9-12 идет непосредственное продолжение и дальнейшее развитие той же самой мысли - о благодетельных плодах мессианского служения Посланника Божия. Из них два первых стиха (9-10) служат даже окончанием того периода, который начался со второй половины 8-го стиха.<p/>Чтобы... <i>сказать узникам: выходите, и тем, которые во тьме: покажитесь. Не будут терпеть голода и жажды и не поразит их зной и солнце...</i> Употребленный здесь образ "узников, выпущенных из темницы" дает некоторым основание предполагать, что речь идет о выходе евреев из вавилонского плена. Но сопоставляя этот образ со всеми другими, имеющимися здесь же (избавление от голода и жажды, от солнца и зноя), а также снося соответствующие параллели (<a href='B:290 61:1'>Ис 61:1</a> и <a href='B:290 62:7'>Ис 62:7</a>), мы вполне убеждаемся, что все это ничто иное, как символы и эмблемы для выражения идеи высокой духовной радости. Причем образ "темницы или вообще тьмы", в которой находились языческие народы, получает особенную выразительность и силу, по контрасту с тем "светом", который принес с Собой Мессия (<a href='B:500 1:4-5'>Ин 1:4-5</a>; <a href='B:470 5:14'>Мф 5:14</a>; <a href='B:570 2:15'>Флп 2:15</a>). Точно так же замечательно удачным должно признать и другой, чисто евангельский образ "доброго пастыря", употребленный здесь, а также не раз и раньше пророком Исаией (<a href='B:290 30:23'>Ис 30:23</a>; <a href='B:290 40:11'>Ис 40:11</a>; <a href='B:290 42:15-16'>Ис 42:15-16</a>; <i>Ср.</i> <a href='B:500 10:9-11'>Ин 10:9-11</a>).<p/>"Весь стих 10-й берет образы из кн. Исхода. Но настоящее значение голода и жажды и утоления их навечно в смысле духовном раскрыто лишь Господом (<a href='B:500 6:35,54,54'>Ин 6:35,54)..</a>. О полном и окончательном исполнении в будущем пророчества о приводимых "Милующим к источнику вод" <i>ср.</i> <a href='B:730 7:16-17'>Откр 7:16-17</a>: "они не будут уже ни алкать, ни жаждать, и не будет палить их солнце и никакой зной... ибо Агнец будет пасти их и водить на живые источники вод" (Властов)".</div>