<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Допустимо здесь отнести именование <i>земля</i> к Церкви, как в псалме: <i>Ты поставил землю на твердых основах: не поколеблется она во веки и веки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты поставил землю на твердых основах: не поколеблется она во веки и веки.</span></span>Пс. 103:5</a>). <i>На твердых основах, </i>то есть на святых, чьими молитвами и трудами учительства и распространения спасения уничтожаются явные хитрости врага. Однако было бы лучше понимать <i>землю</i> как человеческую природу во Христе, ибо она есть <i>истина, которая возникла из земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> истина возникнет из земли, и правда приникнет с небес;</span></span>Пс. 84:12</a>) и которая всегда является пред лицо Божие, по слову апостола:<i> предстал за нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо Христос вошел не в рукотворенное святилище, по образу истинного <i>устроенное</i>, но в самое небо, чтобы предстать ныне за нас пред лице Божие,</span></span>Евр. 9:24</a>).<br />Ибо сказано, что эта земля, поглотив смерть, которую вобрала в себя, как бы открыла уста, чтобы, как мы знаем, проглотить начальника смерти изоби¬лием своей жизни. Тем не менее дьявол был проглочен, когда Христос, сидя на горе и отверзая Свои уста, дал учени¬кам Своим большую заповедь, <i>упразднив закон заповедей учением</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span></span>Еф. 2:15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Сl. 0873,3.12.229</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Божественное Писание аллегорически называет искушение <i>рекой. </i>В одном месте говорит Иона: <i>Ты вверг меня в глубину, в сердце моря, и потоки окружили меня </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ты вверг меня в глубину, в сердце моря, и потоки окружили меня, все воды Твои и волны Твои проходили надо мною.</span></span>Ион. 2:4</a>). В другом месте Господь говорит: <i>Пошел дождь, разлились реки, подули ветры и не упал дом, основанный на скале</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и пошел дождь, и разлились реки, и подули ветры, и устремились на дом тот, и он не упал, потому что основан был на камне.</span></span>Мф. 7:25</a>). <i>Рекой </i>называется искушение страданиями Господа. С их помощью змей пытался потопить Деву. И действительно, раз реки принесли Ее ко кресту и к высшей скорби, то змей был в состоянии исполнить намерение. А Симеон Ей что сказал? <i>И Тебе Самой оружие пройдет душу, - да откроются помышления многих сердец </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и Тебе Самой оружие пройдет душу, - да откроются помышления многих сердец.</span></span>Лк. 2:35</a>).<br /><i>Но земля помогла жене, и разверзла земля уста свои, и поглотила реку, которую пустил дракон из пасти своей</i> на жену. То, что земля поглотила реку, означает, что она приняла искушение в себя, то есть приняла Господа умершего. Но не этим <i>помогла земля жене, </i>а тем, что вновь отдала Господа. Ибо Он восстал через три дня к жизни, поправ смерть, поскольку не в силах она была подчинить себе Того, Кто есть Начальник жизни, по слову божественного Петра.<br />Чтобы в итоге составилось цельное повествование, нужно знать концовку: <i>но земля помогла жене.</i> Затем как бы в ответ на вопрос:<i> каким же образом помогла ? </i>- следует ответ: <i>поглотила реку,</i> то есть, приняв в себя Господа, против Которого строились козни, снова отдала и тем самым помогла жене. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 147.7-148.2.</i></div></div></p></div>