<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Когда лучшие и избранные учители Церкви и презревшие земное удалятся от бедствий в пустыню, антихрист, обманувшись в своих расчетах на них, восстанет на брань с воинами Христа в мире, чтобы восторжествовать над ними, ожидая легко уловить их, как бы посыпанных прахом земным и увлеченных житейским. Но и из них многие окажутся победителями, ибо искренно возлюбили Христа. <br /> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Поскольку и второй замысел змея не был осуществлен, как еще стал он наконец поступать с теми, кто именуется сыновьями и братьями Господа, то есть с верными? Он стал преследовать их, ибо они от <i>семени жены. </i>Ведь верные суть сыновья и братья Господа по написанному:<i> Возвещу имя Твое братиям Моим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> возвещу имя Твое братиям Моим, посреди церкви воспою Тебя.</span></span>Евр. 2:12</a>), и еще: <i>Вот я и дети, которых дал мне Господь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вот я и дети, которых дал мне Господь, как указания и предзнаменования в Израиле от Господа Саваофа, живущего на горе Сионе.</span></span>Ис. 8:18</a>). Поскольку они - сродники матери Его, он и ведет с ними войну, преследуя и злоумышляя против них, убивая руками тиранов и властителей земли, когда верные исповедуют, что рожденный от Девы есть Бог.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений,<i> Комментарий на Откровение. TLG 2866. 001, 148.3-13</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Видя свою неспособность продолжать преследования, поглощенные устами святой земли, дьявол еще более вооружился в тайне нечестия, чтобы продолжать расставлять свои сети.<br /><i><b>Сохраняющими заповеди Божии</b>, </i>и т.д. Сохранять заповеди Божии в вере во Иисуса Христа - это значит сражаться с драконом, бросить ему вызов на битву. И хвала Богу, одержавшему верх над безначальной свирепостью дракона. Вот, он, силившийся уничтожить рожденного во плоти Господа, повержен Его воскресением. Позднее он стремился отнять у апостолов уверенность в учении, словно бы стараясь отстранить <i>жену,</i> то есть всю Церковь, от дел человеческих. Но поскольку и это у него не вышло, теперь он сражается с верными в каждом поколении.<br />Почему и говорится:<i> И стал я на песке морском </i>- то есть на множестве народа, возметаемого ветром по лику земли (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не так - нечестивые, [не так]: но они - как прах, возметаемый ветром [с лица земли].</span></span>Пс. 1:4</a>). Без сомнения, именно на них, привыкших поддерживать вражеские замыслы, становится враг, желая плести интриги и развязать войну.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Сl. 1363, 2.12.168.45</i></div><br /></div></p>