<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div><i><b>Имея во чреве, она кричит от болей и мук рождения </b></i>- это значит, что Церковь никогда не имеет покоя, рождая из сердца Слово и в то же время подвергаясь гонениям в мире со стороны неверных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ипполит Римский, <i>Об антихристе. TLG 2115.003, 61.7-10</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Мы утверждаем, что Церковь болит о каждом из возрождаемых водою и духом, пока, как говорит апостол, не вообразится в них Христос. А отвергаются лишь те, которые отпадают от истинного света и за неверие свое получают смерть душевную.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i><b>Она имела во чреве, и кричала от болей и мук рождения</b>.</i> Очевидно, что о ней говорит Исаия: <i>Прежде нежели родить в муках и прежде чем пришла скорбь родовых мук, она убежала и родила сына</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Еще не мучилась родами, а родила; прежде нежели наступили боли ее, разрешилась сыном.</span></span>Ис. 66:7</a>). И Григорий в тринадцатом слове <i>Истолкования Песни Песней </i>говорит: У<i> кого беременность без соития, у того роды без осквернения и муки без мучения</i><a href="#677083_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Если и у столь великого пророка и у церковного учителя Дева избежала родовых мук, почему здесь <i><b>кричала от болей и мук рождения</b></i>? Сказанное не противоречиво. Да не будет! Ибо не может быть никакого противоречия в сказанном одним и тем же через двух. Но ты должен понять данные слова <i>кричит и мучается </i>в таком смысле. До тех пор, пока ангел Божий не сказал Иосифу, что <i>родившееся в ней есть от Духа Святого </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но когда он помыслил это, - се, Ангел Господень явился ему во сне и сказал: Иосиф, сын Давидов! не бойся принять Марию, жену твою, ибо родившееся в Ней есть от Духа Святаго;</span></span>Мф. 1:20</a>), Дева, как и подобает Ей, пребывала в унынии, краснея перед обрученным и размышляя: как бы он в самом деле не заподозрил, что она беременна от тайной связи. Итак, уныние и печаль по законам риторики Иоанн назвал <i>криком</i> и <i>мучением</i>, и неудивительно. Ибо и божественному Моисею, духовно общавшемуся с Богом и отчаявшемуся - ибо он увидел Израиль в пустыне, окруженный морем и врагами, - было сказано Богом: <i>Что ты вопиешь ко Мне?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал Господь Моисею: что ты вопиешь ко Мне? скажи сынам Израилевым, чтоб они шли,</span></span>Исх. 14:15</a>). Так же и здесь видение называет <i>криком</i> скорбное состояние ума и сердца Девы. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677083_1" class="note-item" href="#677083_1">1</a> Григорий Нисский, <i>Гомилии на Песнь Песней</i> 13 (PG 44:1053).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 137.18-138.18</i>.</div><br /></div></p>