<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div>Когда Иоанн говорит, что <i><b>хвост дракона увлек с неба третью часть звезд</b>,</i> то это понимается двояко. Многие полагают это так, что он мог увлечь третью часть верующих. Но более верно следует понимать, что речь идет о третьей части ангелов, поскольку сатана уже до того был князем, когда совершил падение с установленного ему положения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение. CSEL 49:116</i>.</div><br />***<br /><i>Дракон же красный, </i>стоящий и ожидающий, когда женщина родит младенца, чтобы <i>пожрать его</i>, - это дьявол. То есть ангел-отступник, который полагал, что гибель всех людей наступит через телесную смерть. Но Тот, Кто не был рожден от семени, ничего не задолжал смерти. По каковой причине дьявол и не смог Его <i>пожрать,</i> то есть обречь смерти. Ибо дьявол подошел к Нему искусить, словно человека, но когда понял, что Он не тот, кем он Его считал, то <i>отошел от Него,</i> говорит, <i>до времени </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, окончив всё искушение, диавол отошел от Него до времени.</span></span>Лк. 4:13</a>)<a href="#677090_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> .<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677090_1" class="note-item" href="#677090_1">1</a> Во время искушения в пустыне сатана узнает о том, кто такой Христос.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение . CSEL 49:106-8</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1151">Мефодий Патарский сщмч.</a><div>Дракон великий, красный, многообразный, многовидный, седмиглавый, рогоносный, <i><b>увлекающий третью часть звезд</b></i>, подстерегающий, чтобы пожрать младенца рождающей жены, есть дьявол, строящий козни, подстерегающий, чтобы извратить преданный Христу ум просвещенных и возродившийся в них образ и подобие Слова. Но он не достигает цели и не уловляет добычи, так как возрожденные восхищаются на высоту к престолу Божию - то есть вверх к трону Бога и непоколебимому основанию истины возвышается ум обновленных, научившихся созерцать тамошнее и представлять тамошнее, дабы он не был обольщен драконом, пресмыкающимся долу. Ибо ему не позволяется губить тех, которые стремятся и взирают горе.<br /><i><b>Звезды</b> </i>же, которые он, касаясь их вершины концом<i> хвоста, совлекает на землю</i>, суть еретические секты. Ибо собрания иноверных надобно назвать темными, мрачными и низко вращающимися звездами, потому что и они присваивают себе знание небесного и веру во Христа, пребывание души на небесах и близость к звездам, как бы чада света. Но они низлагаются, будучи увлекаемы кознями дракона, потому что не остаются внутри тройственного образа благочестия, уклоняясь от православного его богопочтения. Посему они и названы <i>третъею частью звезд,</i> как заблуждающиеся касательно одного из числ Троицы. То касательно (лица) Отца, как Савелий, говоривший, что пострадал сам Вседержитель. То касательно (лица) Сына, как Артема и те, которые утверждали, что Он родился призрачно. То касательно (лица) Духа, как эбиониты, доказывающие, что пророки говорили по собственному побуждению. О Маркионе же и Валентине, и последователях Элкасая и других лучше и не упоминать. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Мефодий Патарский, <i>Пир десяти дев. GCS 27:92-93</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1116">Кводвультдей Карфагенский свт.</a><div>Через самый священный знак креста святая матерь Церковь восприняла нас во чреве, которых, как и наших братьев, с великой радостью духовно произведет на свет. Между тем как новое будущее потомство такой матери (пока она возвращает возрожденных к истинному свету через святое крещение) - тех, кого носит, - она питает в чреве надлежащей пищей и, исполненная радости, приводит радующихся ко дню их рождения.<br />Однако данное положение не относится к Еве, которая в печали и стенаниях рожает сыновей, но не радующихся, а, скорее, плачущих. Мать Церковь разъединила то, что Ева соединила, - чтобы потомство, которое за свое непослушание Ева наградила смертью, мать Церковь за послушание вернула к жизни.<br />Все таинства, которые имеют место и исполняются у нас служением рабов Божиих: экзорцизмы, молитвы и духовные песнопения, дуновения<a href="#677092_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, власяница, склонение шеи, смиренная поступь, - все это, как я сказал, является пищей, освежающей нас во чреве, чтобы мать нас радостных, обновленных крещением, представила Христу. Вы получили и символ - защиту рожающей вас от яда змеи.<br />В Апокалипсисе апостолом Иоанном написано это, что <i><b>стал дракон перед женою, которой надлежало родить, дабы, когда она родит, пожрать ее младенца</b>.</i> Что <i>дракон </i>есть дьявол - никто из нас не сомневается; как и в том, что эта девственная <i>жена обозначает </i>Марию, Которая, будучи чистой, родила нашу чистую Главу. Она также указала в себе образ святой Церкви: как Дева, рождающая Сына, осталась непорочной, так и Церковь рождает своих членов во всякое время и не лишается девственности.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677092_1" class="note-item" href="#677092_1">1</a> Обряд изгнания дьявола через дуновение - часть Таинства Крещения. </li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Квотвудьтдей, <i>О символе веры . Cl. 0403, 1.1</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Мы думаем, что это надо понимать в двояком смысле: или первое падение диавола с неба последним движением зависти (ибо первое было превозношение), увлекшее вместе с ним на землю и единомышленных ему ангелов, или же, по сокрушении его главы, движение хвоста, отвлекающее нетвердых, которые после просвещения во святом крещении образно называются звездами, от небесной мудрости и пребывания со святыми. Так и Даниил пророчествовал об Антиохе, что тот будет прообразом пришествия антихриста.<br /><b><i>И змий стояше пред женою.</i> </b>Отступник восстает против Церкви, стараясь всеми силами сделать возрожденных своею пищею и воздвигая чрез Церковь гонение на Самого Христа, как на главу ее, как бы присвояющего Себе принадлежащее верным. Поэтому Господь и говорит: <i>Савле, Савле, что Мя гониши? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он упал на землю и услышал голос, говорящий ему: Савл, Савл! что ты гонишь Меня?</span></span>Деян. 9:4</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div><i>Хвост</i> - это враждебные пророки, то есть еретики, которые через повторное крещение повергли на землю звезды неба, соединившиеся с ними: они - <i>под ногами жены.</i> Многие люди считают, что это те, кого дьявол сделал товарищами, сочувствующими ему. Это многие ангелы, низвергнутые вместе с ним, когда он упал.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Изложение Откровения. Сl.1016, 9.242.9</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i><b>Хвост его увлек с неба третью часть звезд и поверг их на землю</b>.</i> Ибо сатана низверг большую часть ангелов, убедив их отступить от Бога, и соделал небесных перстными и светлых, как звезды, соделал тьмой. <i>Хвостом, </i>то есть как бы <i>последними и задними прегрешениями. </i>Ибо сам, прежде безумие и отступничество замыслив и в гордыне помышления вскормив его довольно, тем самым привел и остальных к погибели.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001,140.18-26</i>.</div><br />***<br />Речь идет о событиях жизни Господа. Поскольку должен родиться Тот, Кто разрушит господство его, сатана внимательно наблюдает, чтобы, когда Дева родит, погубить Ребенка. Не потому ли он не был беззаботным, но побудил Ирода убить младенцев мужского пола? Исаия благовествует нам: <i>ибо прежде нежели дитя будет уметь выговорить: отец мой, мать моя, - богатства Дамаска и добычи Самарийские понесут перед царем Ассирийским</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо прежде нежели дитя будет уметь выговорить: отец мой, мать моя, - богатства Дамаска и добычи Самарийские понесут перед царем Ассирийским.</span></span>Ис. 8:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 140.27-141.9</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Обольщенный и увлеченный самомнением и гордынею, Херувим обольстил и увлек с собою великое множество ангелов, между которыми многие были из высших степеней. Апостол упоминает между духами злобы падших властей и начала (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). <b>«И хобот его отторже третию часть звезд небесных, и поверже я в землю».</b> Так значительно было число последователей возмутителя, что Писание, уподобляющее здесь ангелов звездам небесным, признает увлеченными хоботом змия, т. е. согласием и повиновением ему, третью часть этих светил небесных. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово об Ангелах</i></div><br />***<br />Число падших духов весьма значительно. Некоторые полагают, основываясь на свидетельстве Апокалипсиса, что целая треть ангелов подверглась падению. Пали многие из высших ангелов, как видно из вышеприведенных слов апостола Павла: их-то он и называет началами и властями. Глава и князь царства тьмы, составленного из падших духов, – падший херувим. Он – начало, источник, полнота зла. Превышая всех прочих падших ангелов способностями, он превышает всех их злобою. Естественно, что увлеченные им и произвольно подчинившиеся ему духи должны постоянно заимствовать от него зло, следовательно, быть в служении ему. Но Бог, предоставя на произвол падшим ангелам вожделенное им пребывание во зле, по всемогуществу Своему и премудрости, бесконечно превосходящей разум разумнейших тварей, не престает пребывать их верховным, полновластным Владыкою: они находятся в воле Бога как бы в несокрушимых оковах и могут совершать только то, что Богом попущено будет совершить им<a href="#677164_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677164_1" class="note-item" href="#677164_1">1</a> Преподобный Макарий Великий, Слово 4, гл. 7.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Приношение современному монашеству, 2.43</i></div></div></p></div>