В ст. 3-м говорится о тех преимуществах, естественных и признаваемых обычным древнееврейским правом, какие принадлежали Рувиму по рождению, - говорится с целью показать, «что нет никакой пользы от преимуществ природы, если они не сопровождаются совершенствами воли» (Иоанн Златоуст, Бес. 47:7-16); как первенец Иакова, он - воплощение цельной, неослабленной летами, силы отеческой (koach, LXX и Акила: <b>ισ&#967;υς μου</b>; Vulg.: fortitudo mea), силы девственной (подобно неистощенной силе земли, <a href='B:10 4:12'>Быт 4:12</a>). Это понятие восполняется затем синонимическим <i>«начаток силы моей»</i> (reschit oni), как совершенно точно передано в русской Библии и в каком смысле не раз в Библии употребляется это выражение, <a href='B:50 21:17'>Втор 21:17</a>; <a href='B:230 77:51'>Пс 77:51</a>; <a href='B:230 104:36'>Пс 104:36</a>.<p/>LXX передают ту же мысль, но более конкретно: <b>αρ&#967;η τεκνων</b> (слав.: <i>«начало чад»</i>). Акила (<b>κεραλαιον λυπης</b>), Симмах (<b>αρ&#967;η οδυνης</b>) и Вульгата (principium doloris) в смысле болезни, страдания (как в <a href='B:10 35:18'>Быт 35:18</a>), выражая мысль, что Рувим осквернением ложа отца, первый из своих братьев причинил горькую обиду и скорбь отцу. Но скорбь отцу первые причинили Симеон и Левий - кровавой резней в Сихеме (гл. 34), здесь же, по контексту речи по аналогии с <a href='B:50 21:17'>Втор 21:17</a>; <a href='B:230 77:51'>Пс 77:51</a>; <a href='B:230 104:36'>Пс 104:36</a>, говорится о преимуществах первородства.<p/>Продолжая речь об этом, Иаков, далее, называет Рувима <i>«верхом достоинства и верхом могущества»</i> (Vulg.: prior in donis, major in imperiis; Акила: praestans dignitate, praestans fortitudine, LXX, вероятно, иначе читали оригинальный текст, чем как в нынешнем, передав: <b>σκληρος ρερεσθαι και σκληρος αυθαδης</b>); по объяснению Таргумов Онкелоса и Ионафана, Мидрашей и блаженного Иеронима (<i>ср.</i> <a href='B:130 5:1-2'>1Пар 5:1-2</a>), этим обозначены принадлежавшие Рувиму по праву первородства: <OL><li> двойное наследство; <li> власть священства или достоинств первосвященства; <li> царская власть; </OL><p/>первое, вместо него, досталось Иосифу, второе - Левию, третье - Иуде.<p/>В ст. 4 указывается причина лишения Рувима первородства с его преимуществами: общее легкомыслие, безрассудство и самонадеянность (LXX: <b>ε&#958;υβρισας</b>) Рувима (для значения евр. <b>pachaz</b>, <i>ср.</i> <a href='B:70 9:4'>Суд 9:4</a>; <a href='B:300 23:32'>Иер 23:32</a>), в чем Рувим уподобляется бурливой воде (<i>ср.</i> <a href='B:220 24:13-18'>Иов 24:13-18</a>), и в особенности - тяжкое оскорбление им имени отца осквернением его ложа (<a href='B:10 35:22'>Быт 35:22</a>); столь глубоко оскорбил Иакова гнусный факт невоздержности Рувима, которому впоследствии уподобился в этом столь же безрассудный Авессалом (<a href='B:100 16:22'>2Цар 16:22</a>). <i>«Не будешь преимуществовать»</i> - это лишение прав первородства давало себя знать во всей последующей истории колена Рувимова, никогда не игравшего сколько-нибудь значительной роли в истории израильского народа.<p/>Уже Моисей в благословении своем колену Рувимову (<a href='B:50 33:6'>Втор 33:6</a>) молитвенно желает ему лишь того, чтобы оно не вымерло. Девора обличает рувимлян в безучастном отношении к общенародному бедствию порабощения и освободительной войне (<a href='B:70 5:15-16'>Суд 5:15-16</a>). В последующее время колено Рувима одно из первых исчезает из истории.