<div>«Но проклинает (патриарх) не самих Симеона и Левия, а лукавые их страсти, гнев, ярость… Да и наказание их было только предречение» (блаженный Феодорит отв. на вопр. 112).<p/>Разделение колен Симеона и Левия и рассеяние их между другими коленами было специфическим средством против преступного единомыслия их родоначальников. Пророчество на обоих коленах исполнилось с точностью, хотя неодинаковым образом, - во всем неблагоприятном значении только на колене Симеона. Оно быстро уменьшилось в числе за 40 лет странствования по пустыне, вскоре по выходе из Египта в нем было способных к войне 59 300 (<a href='B:40 1:23'>Чис 1:23</a>), а в конце означенного периода - лишь 22 000 (<a href='B:40 26:14'>Чис 26:14</a>). В Ханаане оно получило удел свой не самостоятельно, а в пределах Иудина колена (<a href='B:60 19:1,9'>Нав 19:1,9</a>). Малозначительность его в общенародной жизни видна уже из того, что в благословении Моисея (Втор 33) оно совсем не упоминается. По иудейскому преданию, наибольшее число бедняков было в колене Симеона (Berech. r. Р. 98, 485).<p/>На колене Левиином первоначально также сбылось грозное слово патриарха: оно не получило собственного удела при разделе Ханаана, а лишь 48 городов - в уделах разных колен (Нав 21 гл.). Но затем искреннее и ревностное служение Богу представителей этого колена, (<i>см.</i> <i>напр.</i>, <a href='B:20 32:26,29'>Исх 32:26,29</a>) сделало его избранным и священным коленом служителей Всевышнего при Его святилище (<a href='B:40 18:20-24'>Чис 18:20-24</a> и др.): тогда проклятие рассеяния превратилось в благословение священного служения - учительства, богослужения и под. среди Израиля (<a href='B:50 32:9-11'>Втор 32:9-11</a>).<p/>В последнем смысле «колено Левиино рассеяно по причине высокой чести, чтобы в каждом колене жили левиты и жрецы, и все приобретали от них пользу» (блаженный Феодорит). Возможно ли теперь, чтобы пророчество Иакова о Левии, столь неблагоприятное для него и его колена, могло произойти во времена Давида - Соломона, когда священное значение и высокое служение, а равно богоизбранность Левина колена были общепризнанны в Израиле? Появление в эти времена, вообще после Моисея, предполагаемой сатиры на колено Левиино и на другие было абсолютно немыслимо.</div>