<p ><div>Принесите мне в дар свое безмолвие, приклоните слух; предложу вам сказание о святом и славном Илие, как всегда пламенно ревновал он о том, чтобы все поклонялись единому Богу; как узнал, что народ, делая много недозволенного, уклонился от Бога, поклоняется идолам и, исполнившись гнева и ревности, напряг око, устрелил (пронзил) языком своим небо, до неба достиг словом. Илия видит народ, обольщенный демоном, и с дерзновением и упованием отвлекает его от заблуждения; Илия видит народ, униженный множеством идолов, и всех лжепророков, собранных из среды беззаконных, и, исполнившись ревности и великого гнева, изрек он клятвенное слово на этот беззаконный народ, связал небо, запечатлел облака, чтобы не давали дождя, склонил милосердного Бога исполнить слово раба; и этими наказаниями, желая показать силу благого Господа, Им Самим клянется перед народом, говоря: <b>«Жив Господь Бог Сил, Бог Израилев, Емуже предстою... аще будет в лета сия роса и дождь, точию от уст словесе моего».</b><br />Необычайное чудо совершено им! Милосердый Бог, тотчас вняв слову ревнующего раба, как поклялся Илия, так и исполнил вскоре пророчество его народу, произнесенное в божественной ревности. Поскольку же заключено было небо и запечатлены (запечатаны) облака, то посохло все на лице земли: посохли виноградные лозы, не произрастала пшеница, всякое плодовитое дерево сокрыло плоды свои, земля не давала плода, на земле не видно стало зелени; одним словом, скрылось на земле все зеленеющее, исчезли на ней деревья из-за оскудения вод, по определению Илии. Поразительное тогда было зрелище и крайне горестное сокрушение на земле, подобное бывшему во дни Ноевы: умирали не только люди, но и скоты, и звери, и птицы. Рассуди, ревнитель Илия: согрешили Богу люди, обольщенные врагом, чем же согрешили младенцы? В чем согрешили скоты, звери и птицы? Всех их предал ты смерти. Помилуй хотя бы их, как невиновных, и дай земле дождь. Но все, подобное этому, ничего не значило для пламенного Илии. Богатые имуществом гибли от голода и жажды, потому что не было дождя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Слово о святом пророке Илие</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Как раз в то время, когда появился пророк и отец пророков Илия, непокорность Ахава и его жены Иезавели достигла такой степени, что они не только попирали ногами закон и [презирали] страх Божий, и не только с радостью продолжали поклоняться идолам, но и преследовали и убивали пророков и святых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на 3—ю книгу Царств.<br />OPERA 1:487.</span></div><br /></span></div><br />Илия был послан остановить безумную ярость Ахава, сильными и действенными словами и делами показать правдивость проклятий, которые отцы провозглашали против нарушителей закона Божьего, что они не были пустыми угрозами, которые в действительности не сбывались. Моисей составил большую книгу проклятий и велел Иисусу громогласно провозгласить их перед собранием всех колен Израиля. Он особо отмечает жестокий голод и другие бедствия, которые следуют за ним, отсутствие дождя, засуху и неплодие земли. Ахав презирал и смеялся над всем этим, ибо он видел несметные богатства, доставшиеся благодаря его отцу, столь же нечестивому царю, как и он сам. Этот надменный царь должен был быть наказан за своё высокомерие.<br />Но главная причина, по которой был послан Илия, состоит в том, что Господь желал унизить гордость Иезавели и разоблачить ее лживость. Она фактически стала жрицей Ваала и посвятила себя служению этому богу. Она же объявила, что Ваал является верховным богом, который правит живущими на небесах и на земле, посылает дождь и наполняет влагой небо, дает плодородие земле.<br />В свидетели она приводила своих сограждан - сидонян и тирян, а также другие народы Финикии, которые процветали в те дни более других народов: все они были самыми ревностными почитателями Ваала. Так что было веское основание, да и справедливость требовала того, чтобы Илия восстал и пришёл во время такого нестроения, дабы, наконец, обуздать Ахава и его вождей, грозя им медными небесами и железной землей, как предвещал Моисей (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И небеса твои, которые над головою твоею, сделаются медью, и земля под тобою железом;</span></span>Втор. 28:23</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на 3-ю книгу Царств.<br />OPERA 1:487-488.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=16&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=17&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
