<div><p ><div>А царю он оказал тогда еще и ту услугу, что уже до сражения и победы ободрил его, поникшего взором, — так что не только последующими делами принес царю пользу, но еще и прежде того утешил его словами и убедил иметь бодрость и добрую надежду насчет будущего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Три беседы о Давиде и Сауле, 1</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Давид постоянно вспоминал о грехе своем, а о правых делах никогда, разве только когда был вынужден. Когда варварская война охватила Иудею, и все было исполнено опасностей, тогда он, будучи еще юношею и не­опытным в войне, оставив овец, пришел в стан, и найдя всех в ужасе, страхе и трепете, не испытал этого человече­ского чувства и не предался страху, видя своих домашних сде­лавшимися малодушными; но, возвышаясь верою над всем ви­димым, и обратив взоры к Царю небес, и исполнившись ве­ликой ревности, подошел к воинам и братьям, обещая осво­бодить их от обдержащей опасности. Когда братья стали смеяться над словами его, — потому что они не видели внутри его пома­зывающего Бога и души его благородной, достигавшей до небес и исполненной великого любомудрия, — тогда, оставив их, он отошел к другим. Когда же он был приведен к царю и нашел его помертвевшим от страха, то сначала восстанов­ляет его дух и говорит: <b>«пусть никто не падает духом из-за него; раб твой пойдет и сразится с этим Филистимлянином»</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа на <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О, если бы вы несколько были снисходительны к моему неразумию! Но вы и снисходите ко мне.</span></span>2 Кор. 11:1</a></i></span></div><br /></span></div><br />Те приводят его к царю. Видя пред собою упавшего духом царя, объятого страхом и трепетом, Давид говорит ему: зачем опечалилось лице господина моего? И таким образом благовременно объявляет о рабской своей преданности. Кто этот? Иль я не пойду и не сниму с него голову? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово 21, о начальстве, власти и славе. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=17&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=17&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>