<div><p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=17&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И сказал Саул Давиду: не можешь ты идти против этого Филистимлянина, чтобы сразиться с ним, ибо ты еще юноша, а он воин от юности своей.</span></span>1 Цар. 17:33</a><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> И Давид, с своей стороны, прежде всего словами смиряет высокомерие иноплеменника и говорит ему: ты идешь против меня с мечем и копьем, и думаешь победить собственною силою; а я (иду) во имя Господа Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 46 на Бытие</span></div><br /></span></div><br />Действительно, этот голос низложил тогда иноплеменника: его победила сила молитвы прежде, чем камень, потому что Давид бросил камень не просто, но, сказав наперед: <b>«ты идеши на мя</b>» во имя своих богов<a href="#535616_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, «<b>аз же иду на тя во имя Господа Бога Саваофа, Его же уничижил еси днесь»</b>, потом уже пустил и камень. Этот голос дал направление камню; он же привел в смущение иноплеменника; он отнял у неприятеля бодрость. И почему дивишься ты, что голос праведника укрощает гнев и поражает врагов, когда он прогоняет и демонов? Апостолы лишь только начинали говорить, и все противные силы убегали. Голос праведных нередко останавливал и стихии, и изменял их действия. Так Иисус Навин сказал только: <i>«да станет солнце и луна»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус воззвал к Господу в тот день, в который предал Господь [Бог] Аморрея в руки Израилю, когда побил их в Гаваоне, и они побиты были пред лицем сынов Израилевых, и сказал пред Израильтянами: стой, солнце, над Гаваоном, и луна, над долиною Аиалонскою!</span></span>Нав. 10:12</a>), и стали. Так и Моисей запретил морю, и оно покорилось. Так три отрока погасили силу огненную своими песнями и голосом. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="535616_1" class="note-item" href="#535616_1">1</a> εν τοις θεοις σου; эти слова не читаются в греческих списках и прибавлена Златоустом для яснейшего выражения противоположности между Голиафом, проклявшим «<i>Давида богами своими» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=17&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал Филистимлянин Давиду: что ты идешь на меня с палкою [и с камнями]? разве я собака? [И сказал Давид: нет, но хуже собаки.] И проклял Филистимлянин Давида своими богами.</span></span>1 Цар. 17:43</a>), и Давидом, выступившим в надежде на помощь от Господа Саваофа, Бога Израилева.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три беседы о Давиде и Сауле, 3</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=17&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=17&v=48">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>