<p ><div>Обратисте, говорит, на гнев суд и плод правды на горесть, – вы, много думающие о самих себе, поднимающие гордое чело против Бога, радующиеся гнилому и несмысленному слову! Вы сказали, что не Я был подателем присущей вам крепости и силы на одоление врагов, но, приписывая высокие достоинства своим собственным силам, вы дерзнули сказать: не крепостию ли нашего имамы роги? Это было тоже самое, как если бы вы изобличены были в том, что крайне возгордились и несмысленно говорили; мы сами одолевали и будем одолевать врагов, хотя бы даже Бог не захотел защитить; мы сильны, и должно славиться столь блестящими деяниями, совсем ничего не воздавая Богу. Вот эта-то безумная мысль и это действие и есть высокомерие и превозношение против Бога. Но премудрый Давид воздавал славу владычествующему всем Богу и говорил: «<i>яко похвала силы их ты еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо Ты украшение силы их, и благоволением Твоим возвышается рог наш.</span></span>Пс. 88:18</a>), и еще: «о тебе враги нашя избодем роги» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> С Тобою избодаем рогами врагов наших; во имя Твое попрем ногами восстающих на нас:</span></span>Пс. 43:6</a>), ибо от Него всякая крепость, и мы ничего не можем совершить достойного внимания без Его содействия и помощи, потому что, по написанному «<i>Господь сокрушаяй брани</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Господь муж брани, Иегова имя Ему.</span></span>Исх. 15:3</a>), После же того, как говорит, вы оказались внавшими в такую горделивость и необузданность языка, се аз воздвигну на вы язык (очевидно – Десириян), и сокрушат вас, еже не внити во Емаф до водотечи западов. Емаф – один из восточных городов, в то время принадлежавший к царству Дамасскому, ныне же, как я говорил, он переименован в Антиохию или Епифанию. А водотечию западов называет реку Египетскую, находившуюся в Египте к западу от Иудейской земли. И так как у Израильтян было обыкновение, когда им угрожала война, то просить помощи в Дамаске и у Сирийцев, то убегать в страну Египтян, поэтому и говорит, что воздвигает на них язык, и он придет с большой силой и повергнет их в такое утеснение, что они уже не смогут идти ни в Емаф, ни до водотечи западов, то есть – пригласить на помощь ни Дамасской, ни Египетской силы, ибо, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Что Он разрушит, то не построится; кого Он заключит, тот не высвободится.</span></span>Иов. 12:14</a>), если Бог «затворит, кто отверзет?» Какое будет средство спасения, если Всесильный направляет к погибели?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=6&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
