<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1302">Леонтий Неапольский свт.</a><div><i>Леонтия, епископа города Неаполя на острове Кипре, из слова против иудеев о поклоне­нии кресту Христову и изображениям святых, и себе — взаимно; также и об останках святых</i><br />Ибо если тот, кто неподдельно любит друга или царя и в особенности своего благодетеля, хотя бы увидел сына его, или жезл, или трон, или венец, или дом, или раба, обнимает и целует и [таким об­разом] воздает честь благодетелю царю, то гораздо более [таким же способом должно почитать] Бога. О, если бы, опять говорю, и ты сделал изображения Моисея и пророков и ежедневно поклонялся их Господу Богу! Итак, когда увидишь, что сыны хрис­тиан поклоняются кресту, то знай, что они возда­ют поклонение распятому Христу, а не дереву. Ибо если бы они почитали природу дерева, то, во всяком случае, должны были бы всячески поклоняться и ро­щам, и деревьям, как именно некогда и поклонялся им ты, Израиль, <b>«говоря дереву... и камню: ты — мой... Бог и ты родил меня».</b> Мы же не говорим так кресту, не говорим и изображениям свя­тых. Ибо они не боги наши, а книги, открытые для того, чтобы мы вспоминали о Боге и воздавали Ему честь, книги, на глазах всех находящиеся в церквах и служащие предметами поклонения. Ибо почита­ющий мученика чтит Бога, о Котором мученик засвидетельствовал [своею кровью]. Поклоняющийся Апостолу Христову поклоняется Пославшему его. И припадающий к изображению Матери Христовой, очевидно, воздает честь Сыну Ее. Ибо нет никакого Бога, кроме одного, Который в Троице познается и почитается…<br /> <i>Толкование: Это ли верный истолкователь слов блаженного Епифания, украсивший остров Кипр [также и] своими речами, или те, которые выска­зывают чувствования своего сердца?</i><br /><br />(Против иудеев, книга 5) Итак, если бы я, как много раз мною сказано, поклонялся дереву и камню как Богу, то [в таком случае] и я сказал бы дереву и камню: «<b>ты родил меня»</b>. А если я поклоняюсь изображениям святых, лучше же — святым, и также поклоняюсь и чествую подвиги святых мучеников, то как ты, о неразум­ный, называешь это идолами? Ведь идолы суть по­добия лжеименных [богов], прелюбодеев и убийц, и тех, кто приносит в жертву детей, и тех, которые суть люди изнеженные, — а не Пророков и не Апос­толов. И для того, чтобы мне отчасти представить краткий и вернейший пример относительно христи­анских и эллинских подобий, — послушай! Халдеи имели в Вавилоне всевозможные музыкальные инструмен­ты, посредством которых они почитали изображе­ния демонов. И сыны Израиля также имели ин­струменты, принесенные из Иерусалима, которые они повесили на вербах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> на вербах, посреди его, повесили мы наши арфы.</span></span>Пс. 136:2</a>) инструменты на вер­бах». Уже для переводчиков Торы на греческий (пе­ревод семидесяти толковников) музыкальные тер­мины над псалмами были непонятны.…<br /> <i>Толкование: И то и другое были инстру­менты, и арфы, и гусли, и флейты, которые сыны Израиля повесили на вербах. Но одни произошли для славы Божией, а другие, подобные [тем], для почитаний демонов. Таким вообще образом размыш­ляй и об иконах и изображениях эллинских и хрис­тианских, [то есть] что те устроены для славы диа­вола и воспоминания о нем, а эти — для славы Хрис­та, и Апостолов, и мучеников, и святых Его.</i><br /> …Итак, всякий раз как увидишь, что христианин поклоняется кресту, уразумей, что он поклоняется ради распятого [на нем] Христа, а не природы де­рева, так как [иначе] мы поклонялись бы всем поле­вым деревьям, и совершенно так, как Израиль покло­нялся рощам и деревьям, говоря:<b> «ты — мой... Бог, и ты родил меня».</b> Мы же не так [поступаем], но в церквах и домах имеем памятники и картины стра­даний Господа и подвизавшихся ради Него, все делая ради Самого нашего Господа. И опять: скажи, о иудей! какое писание повелело Моисею поклониться тестю его Иофору, который был идолослужитель? И Иако­ву — [чтобы он поклонился] Фараону? И Аврааму — [чтобы он поклонился] сынам Еммора? Разве те были люди праведные и пророки? И [какое писание повелело] Даниилу [поклониться] Навуходоносору, который был нечестив? И если те делали это ради земной и скоротечной жизни, то почему ты обвиня­ешь меня за то, что я поклоняюсь святым памят­никам святых, выраженным через живопись и пове­ствование, также и страданиям и подвигам, из-за которых ежедневно получаю благодеяния и ожидаю вечной и постоянной жизни?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Свидетельства древних и славных Святых Отец об иконах. Прп. Иоанн Дамаскин</div></div></p>