<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Иудеи говорили: <i>Сей храм строился сорок шесть лет, и Ты в три дня воздвигнешь его?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> На это сказали Иудеи: сей храм строился сорок шесть лет, и Ты в три дня воздвигнешь его?</span></span>Ин. 2:20</a>). Как понимали, так и ответили. А чтобы и мы не восприняли слово Господа нашего плотски, евангелист тут же и разъяснил, о каком храме Он говорил. Что же касается утверждения о том, что храм строился сорок шесть лет, то речь идёт о втором строительстве, не первом. Ибо Соломон, строивший первым, очень быстро завершил храм - за семь лет, когда в царстве его стоял прочный мир См. (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а на одиннадцатом году, в месяце Буле, - это месяц восьмой, - он окончил храм со всеми принадлежностями его и по всем предначертаниям его; строил его семь лет.</span></span>3 Цар. 6:38</a>). Он разрушен был халдеями (См. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=25&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сжег дом Господень и дом царя, и все домы в Иерусалиме, и все домы большие сожег огнем;</span></span>4 Цар. 25:9</a>), но через семьдесят лет его начали восстанавливать по повелению Кира Персидского, когда отменено было пленение См. (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=1&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В первый год Кира, царя Персидского, во исполнение слова Господня из уст Иеремии, возбудил Господь дух Кира, царя Персидского, и он повелел объявить по всему царству своему, словесно и письменно:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так говорит Кир, царь Персидский: все царства земли дал мне Господь Бог небесный, и Он повелел мне построить Ему дом в Иерусалиме, что в Иудее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто есть из вас, из всего народа Его, - да будет Бог его с ним, - и пусть он идет в Иерусалим, что в Иудее, и строит дом Господа Бога Израилева, Того Бога, Который в Иерусалиме.</span></span>1 Езд. 1:1-3</a>). Однако потомки уведённых в плен не в состоянии были закончить работы, которые выполнялись под водительством Зоровавеля и Иисуса, до истечения сорока шести лет, ибо соседствующие народы препятствовали им.<br />Это число наилучшим образом подходит к совершенству физического тела нашего Господа. Пишущие [на темы] естественной истории говорят нам, что форма человеческого тела обретает совершенство за такое количество дней. В течение первых шести дней после зачатия оно подобно молоку; в течение последующих девяти дней оно превращается в<br />кровь; затем, через двенадцать дней оно становится твёрдым; в течение остальных восемнадцати дней оно обретает совершенные черты всех своих членов; а после - вплоть до рождения - оно увеличивается в размере. Шесть плюс девять плюс двенадцать плюс восемнадцать получается сорок пять. Если к этому добавить один, то есть день, в который тело, разделённое на отдельные члены, начинает расти, то мы обнаружим то же количество дней созидания тела Господа нашего, как и количество лет строительства храма.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Гомилии на Евангелия <br />Cl. 1367, 2.1.178</div></div></p>