<div><p ><div>Итак, получив мандрагоры, Лия родила двух сынов, Иссахара и Завулона. Иссахар значит «<i>награда</i>», а другой, то есть Завулон, «<i>добрый путь</i>» и «<i>благословение</i>». А что оправданных во Христе во всяком случае будет сопровождать и благословение, в этом также не может быть сомнения. Ибо мы освящены в Духе. И блаженный Давид говорит: «<i>благословение Господне на вас; благословляем вас именем Господним!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=128&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и проходящие мимо не скажут: "благословение Господне на вас; благословляем вас именем Господним!"</span></span>Пс. 128:8</a>) <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Благословенны вы Господом, сотворившим небо и землю.</span></span>Пс. 113:23</a>). Сказал в одном месте Бог матери верующих, разумею Церковь, и устами Исаии: «<i>излию дух Мой на племя твое и благословение Мое на потомков твоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо Я изолью воды на жаждущее и потоки на иссохшее; излию дух Мой на племя твое и благословение Мое на потомков твоих.</span></span>Ис. 44:3</a>). Посему и премудрый Павел пишет к оправданным в вере, говоря: «<i>Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, благословивший нас во Христе всяким духовным благословением</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, благословивший нас во Христе всяким духовным благословением в небесах,</span></span>Еф. 1:3</a>). А богатно причастившиеся благословения свыше каким образом не будут направляемы на хороший путь во всяком добром деле? «<i>Путь праведника, – сказано, – прям; Ты уравниваешь стезю праведника. И на пути судов Твоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Путь праведника прям; Ты уравниваешь стезю праведника.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И на пути судов Твоих, Господи, мы уповали на Тебя; к имени Твоему и к воспоминанию о Тебе стремилась душа наша.</span></span>Ис. 26:7-8</a>). Об иудейской синагоге Бог сказал в одном месте: «<i>Я загорожу путь ее…, и она не найдет стезей своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> За то вот, Я загорожу путь ее тернами и обнесу ее оградою, и она не найдет стезей своих,</span></span>Ос. 2:6</a>). Нас же впуская в вышние обители легким и открытым путем, Он повелевает святым служителям: «<i>Отворите ворота; да войдет народ праведный, хранящий истину</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Отворите ворота; да войдет народ праведный, хранящий истину.</span></span>Ис. 26:2</a>). И еще: «<i>Ровняйте, ровняйте дорогу, убирайте камни, поднимите знамя для народов!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Проходите, проходите в ворота, приготовляйте путь народу! Ровняйте, ровняйте дорогу, убирайте камни, поднимите знамя для народов!</span></span>Ис. 62:10</a>), чтобы претыкаясь о соблазны, встречающиеся на пути, они не имели замедления в добрых стремлениях своих. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. Еще о патриархе Иакове (4.2)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>