<div><p ><div>«<i>Многократно и многообразно</i>» богодухновенное Писание предвозвещает образы спасения чрез Христа; не малую тем принося пользу читающим оное (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках,</span></span>Евр. 1:1</a>). Ибо как наученные живописному искусству, наводя на тени фигур разнообразные краски, тем самым делают их более наглядными и сообщают гораздо больше приятности живописному изображению, так и художница вселенной Премудрость, то есть Бог, посредством различных прообразов, тонко предуказует красоту таинства, чтобы тайноводствуемые, разумея его как бы в виде загадки и едва не представляя дело лишь предварительным упражнением и вступлением к разумению, были более готовы к принятию истины. Итак, мы живем в этом мире, мало чем различаясь от бессловесных животных, или даже иногда бывая и ниже их, если только истинен упрек, который делал Бог израильтянам, говоря: «<i>Вол знает владетеля своего, и осел – ясли господина своего; а Израиль не знает [Меня], народ Мой не разумеет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вол знает владетеля своего, и осел - ясли господина своего; а Израиль не знает [Меня], народ Мой не разумеет.</span></span>Ис. 1:3</a>). Если же народ Иудейский, имевший детоводителем закон, был изобличаем в столь ужасном невежестве, то что же должно сказать в этом отношении о язычниках, которые погружены были в глубокую тьму заблуждения многобожия? Ибо постоянно преклоненные как бы долу и держимые плотскими похотями, они занимались помышлением об одном лишь земном, даже, так сказать, и не имея сил простирать мысленный взор к свету Богопочитания. Поэтому блаженные пророки так много речей употребляли на то, чтобы выражать свою скорбь о нас и оплакивать нас, едва не лежащих долу. Так блаженный Исайя говорит: «<i>преисподняя расширилась и без меры раскрыла пасть свою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> За то преисподняя расширилась и без меры раскрыла пасть свою: и сойдет [<i>туда</i>] слава их и богатство их, и шум их и [<i>все</i>], что веселит их.</span></span>Ис. 5:14</a>); потому что не было восклонения от зла; но отягченные как бы невыносимым бременем власти господствовавшего над нами сатаны, они, несчастные, нисходили во ад уже по освобождении оттуда, так как смерть поглощает нас, и изобретать греха как бы пасет нас для сего. Не без скорби, как я сказал недавно, упоминает о таком несчастии и сам божественный Давид. А говорил он о нас в одном случае так: «<i>Как овец, заключат их в преисподнюю; смерть будет пасти их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как овец, заключат их в преисподнюю; смерть будет пасти их, и наутро праведники будут владычествовать над ними; сила их истощится; могила - жилище их.</span></span>Пс. 48:15</a>); а в другом еще случае так: «<i>Пастырь Израиля! внемли; водящий, как овец, Иосифа, восседающий на Херувимах, яви Себя. …воздвигни силу Твою, и приди спасти нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Пастырь Израиля! внемли; водящий, как овец, Иосифа, восседающий на Херувимах, яви Себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Пред Ефремом и Вениамином и Манассиею воздвигни силу Твою, и приди спасти нас.</span></span>Пс. 79:2-3</a>). Поэтому-то и не навсегда остались мы под властью смерти. Бог и Отец послал нам с неба Пастыря Доброго, Господа нашего Иисуса Христа, Который не для ада пасет ставших под Его управление, но отводит к нетлению и жизни. Ибо Он пасет «<i>между лилиями,... на расселинах гор</i>», как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Возлюбленный мой принадлежит мне, а я ему; он пасет между лилиями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Доколе день дышит [<i>прохладою</i>], и убегают тени, возвратись, будь подобен серне или молодому оленю на расселинах гор.</span></span>Песн. 2:16-17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Буду пасти их на хорошей пажити, и загон их будет на высоких горах Израилевых; там они будут отдыхать в хорошем загоне и будут пастись на тучной пажити, на горах Израилевых.</span></span>Иез. 34:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он покоит меня на злачных пажитях и водит меня к водам тихим,</span></span>Пс. 22:2</a>), предлагая нам траву духовную, напаяя струями вышними и небесными и делая плодоносными; и кроме того распространяет нас в безмерное множество народов. И опять всякий может видеть, как я сказал, божественного Иакова, обозначающим сие как бы в тенях, когда мы и написанное о нем предложим в настоящем слове своем, и кажущееся неясным в истории, сколько возможно, объясним.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Иакове (5.1)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>