<p ><div> Жезл гадательно изображает нам опять Еммануила, Который так именуется в богодухновенном Писании. Ибо божественный Исайя говорит: «<i>И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span></span>Ис. 11:1</a>). К Небесному же Отцу и Богу божественный Давид от лица верующих взывал: «<i>Твой жезл и Твой посох – они успокаивают меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если я пойду и долиною смертной тени, не убоюсь зла, потому что Ты со мной; Твой жезл и Твой посох - они успокаивают меня.</span></span>Пс. 22:4</a>). Ибо мы имеем утешение во Христе и Его имеем утверждением своим, так как написано: «<i>праведников подкрепляет Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо мышцы нечестивых сокрушатся, а праведников подкрепляет Господь.</span></span>Пс. 36:17</a>). Итак, для нас, словесных козлов и овец, находящихся во всей вселенной и в целом мире, Христос предлагает себя как бы неким жезлом. Но жезлом не просто, а стираксовым, ореховым и яворовым (платановым). И это растение полагается во свидетельство правоты; стираксовый же есть знамение смерти. Тело умершего снабжается благовониями, а из благовоний самое приятное стиракса. «<i>Христос умер... ради нас и погребен был..., по Писанию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо я первоначально преподал вам, что и <i>сам</i> принял, <i>то есть</i>, что Христос умер за грехи наши, по Писанию,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и что Он погребен был, и что воскрес в третий день, по Писанию,</span></span>1 Кор. 15:3-4</a>) сн.: (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему тем более ныне, будучи оправданы Кровию Его, спасемся Им от гнева.</span></span>Рим. 5:9</a> и др.). Затем ореховый жезл знаменует востание и бодрствование: он производит в нас это естественным своим действием. Востал же за нас Христос; потому что не мог быть держим вратами ада и не совсем связан был узами смерти. Наконец яворовый (платановый), по-видимому, знаменует течение к высоте и к горнему, то есть вознесение Христа на небеса, так как явор есть дерево великорослое и весьма высокое. Вознесен же от Отца Сын; потому что Петр сказал о Нем: «<i>быв вознесен десницею Божиею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Итак Он, быв вознесен десницею Божиею и приняв от Отца обетование Святаго Духа, излил то, что вы ныне видите и слышите.</span></span>Деян. 2:33</a>). И Павел говорит, что Он превознесен и получил «<i>имя выше всякого имени</i>», а также и поклонение от всех (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:9-10</a>). Если же кто хочет, то растение это может быть принято и в ином смысле. Каким образом? Усердно занимающиеся словопроизводством имен говорят, что так как лист сего дерева очень широк, то поэтому и самое дерево названо «<i>платаном</i>». Ибо как бы расширяемся и мы чрез веру и любовь, едва не прирастая ко Христу. Закон очень тесен, и угнетен ум идолослужителей. Так и к обществам из язычников взывал Бог устами пророка: «<i>научитеся слышати утесняемии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Как скоро он пойдет, схватит вас; ходить же будет каждое утро, день и ночь, и один слух о нем будет внушать ужас.</span></span>Ис. 28:19</a>). Коринфянам же, решившимся возвратиться к древнему заблуждению после принятия веры, Павел пишет, говоря: «<i>Уста наши отверсты к вам, Коринфяне, сердце наше расширено. Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно. В равное возмездие, – говорю, как детям, – распространитесь и вы. Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою? Какое согласие между Христом и Велиаром?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=11&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Уста наши отверсты к вам, Коринфяне, сердце наше расширено.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В равное возмездие, - говорю, как детям, - распространитесь и вы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Какое согласие между Христом и Велиаром? Или какое соучастие верного с неверным?</span></span>2 Кор. 6:11-15</a>). И Псалмопевец говорит самому Еммануилу, укоряя тесноту закона: «<i>Твоя заповедь безмерно обширна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=96"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">96</span> Я видел предел всякого совершенства, [но] Твоя заповедь безмерно обширна.</span></span>Пс. 118:96</a>). И еще: «<i>Потеку путем заповедей Твоих, когда Ты расширишь сердце мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Потеку путем заповедей Твоих, когда Ты расширишь сердце мое.</span></span>Пс. 118:32</a>). И к тому еще: «<i>буду ходить свободно,... ибо повеления Твои храню</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> буду ходить свободно, ибо я взыскал повелений Твоих;</span></span>Пс. 118:45</a>, 56). А что и жезл ореховый, как я недавно сказал, имеет свойство производить бодрствование, об этом говорит Бог пророку Иеремии: «<i>что видишь ты, Иеремия? Я сказал, – говорит пророк,– вижу жезл миндального дерева. Господь сказал мне: ты верно видишь; ибо Я бодрствую над словом Моим, чтоб оно скоро исполнилось</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И было слово Господне ко мне: что видишь ты, Иеремия? Я сказал: вижу жезл миндального дерева.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Господь сказал мне: ты верно видишь; ибо Я бодрствую над словом Моим, чтоб оно скоро исполнилось.</span></span>Иер. 1:11-12</a>). Итак, умопредставляемый под видом жезла, Христос как бы представляет нам Себя, как умершего, и воздвигнутого из мертвых, и на небеса вознесенного, а также и расширяющего мысленно посредством Духа сердца приемлющих Его. <br />Впрочем Иаков острогал жезлы «<i><b>пестрением белым, сострогал кору</i></b>», и таким образом над ними овцы зачинали пестрый приплод. Ибо как бы остругивает Христос сень законную и как бы некую кору снимает с пророческих писаний, являя нам таким образом убеленным и совершенно удобозримым заключающееся в них слово.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Иакове (5.1)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
