<p ><div>Но где положил Иаков жезлы? – В поильных корытах. Под корытами поильными для словесного стада, то есть для нас, можно разуметь писание Моисея и пророческие вещания, едва не источающие нам слово свыше и от Бога. Ибо написано: «<i>И в радости будете почерпать воду из источников спасения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И в радости будете почерпать воду из источников спасения,</span></span>Ис. 12:3</a>). Там мы найдем Еммануила – жезл силы, и бывшего как бы в смерти ради нас, и «<i>перворожденного из мертвых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>), и возносящегося во славе, и распространяющего уверовавших, как я сказал недавно. Ибо все слово святых пророков и Моисея указует на таинство Христово. Посему и премудрый Павел сказал: «<i>кончина закона и пророков Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что конец закона - Христос, к праведности всякого верующего.</span></span>Рим. 10:4</a>) сн.: (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>) (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И, начав от Моисея, из всех пророков изъяснял им сказанное о Нем во всем Писании.</span></span>Лк. 24:27</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Иакове (5.1)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
