<div><p ><div>Мы признаем свойственным пастушескому искусству знать, что овцы и козы всегда и во всяком случае рождают подобное тому, что видят, и что приплод их бывает одного цвета с тем, что им случится видеть во время зачатия. И это, кажется, совершается по естественным законам. Но это совершенно неизъяснимо, и для наших соображений непостижимо. Избрал же опять божественный Иаков пепеловидных и с крапинами овец и коз по Божественному видению. Ибо он говорит в одном месте Лии и Рахили: «<i>Однажды в такое время, когда скот зачинает, я взглянул и увидел во сне, и вот козлы..., поднявшиеся на скот, пестрые с крапинами и пятнами. Ангел Божий сказал мне во сне: Иаков! Я сказал: вот я. Он сказал: возведи очи твои и посмотри: все козлы, поднявшиеся на скот..., пестрые, с крапинами и с пятнами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=31&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Однажды в такое время, когда скот зачинает, я взглянул и увидел во сне, и вот козлы [и овны], поднявшиеся на скот [на коз и овец] пестрые, с крапинами и пятнами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ангел Божий сказал мне во сне: Иаков! Я сказал: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он сказал: возведи очи твои и посмотри: все козлы [и овны], поднявшиеся на скот [на коз и овец], пестрые, с крапинами и с пятнами, ибо Я вижу все, что Лаван делает с тобою;</span></span>Быт. 31:10-12</a>). Так говорит Священное Писание. Но оставив низменность буквального смысла истории, взойдем на высоту духовного смысла.<br />Впрочем Иаков острогал жезлы «<i>пестрением белым, сострогал кору</i>», и таким образом над ними овцы зачинали пестрый приплод. Ибо как бы остругивает Христос сень законную и как бы некую кору снимает с пророческих писаний, являя нам таким образом убеленным и совершенно удобозримым заключающееся в них слово, а чрез то приводит нас к духовному напеванию, даже и едва не убеждает зачинать во чреве разнообразие (пестроту) в добродетели в двояком ее виде, то есть в деле и слове. Так и Божественные пророки, олицетворяя в себе оправданных верою, ясно взывали: «<i>страха ради Твоего, Господи, во чреве прияхом, и поболехом, и родихом дух спасения Твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</span></span>Ис. 26:18</a>). Тот же блаженный Исаия сказал и в другом месте еще особенно: «<i>Укрепите ослабевшие руки и утвердите колени дрожащие; скажите робким душею: будьте тверды, не бойтесь; вот Бог ваш, придет отмщение, воздаяние Божие; Он придет и спасет вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Укрепите ослабевшие руки и утвердите колени дрожащие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> скажите робким душею: будьте тверды, не бойтесь; вот Бог ваш, придет отмщение, воздаяние Божие; Он придет и спасет вас.</span></span>Ис. 35:3-4</a>). И еще: «<i>Вот, Господь Бог грядет с силою, и мышца Его со властью.... Как пастырь Он будет пасти стадо Свое; агнцев будет брать на руки и носить на груди Своей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вот, Господь Бог грядет с силою, и мышца Его со властью. Вот, награда Его с Ним и воздаяние Его пред лицем Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Как пастырь Он будет пасти стадо Свое; агнцев будет брать на руки и носить на груди Своей, и водить дойных.</span></span>Ис. 40:10-11</a>). То есть духовное будет утешение для тех, которые уже болезнуют Божественным словом, как имеющие быть плодоносными, и вскоре имеют родить славу евангельского жития. Ибо это и есть плод святой и чистой души. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О Иакове (5.1)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>