<div><p ><div>Употребленное здесь выражение: «<b>обратися</b>» мы будем понимать не относительно места, что было бы совершенно нелепо, напротив будем разуметь переход, очевидно, духовный от одного из двух видений непосредственно к другому и ближайшему. Поелику в этом особенно случае требовалась неослабная и превышающая силы человеческого духа трезвенность: то Бог сообщил пророку тонкую внимательность, когда говорящий в нем Ангел наставлял его, так что казалось, будто он пробудился от сна. Таково состояние нашего духа; оно гораздо ниже состояния, свойственного святым ангелам, так что можно сказать, что состояние их есть бодрствование, а состояние наше — пребывание во сне. Когда божественный ангел увидел, что воля и ум (пророка) устремлены к этому, так что он мог достаточно тонко уразуметь видение; то он начал спрашивать, говоря: что он думал о том, что ему показано. Тогда пророк делает самое безошибочное изображение видения, говоря, что он видел свещник весь золотой; вверху же его светильник и семь светилен и такое же число чашечек для них, и две маслины, одну по правую сторону светильника, другую же по левую сторону. Никакого другого, более ясного изложения этого видения невозможно было бы сделать. Итак, желающие тщательнее вникнуть во внутренний смысл видения должны постараться как можно больше обратить внимания на объясняемое и привести это в надлежащую связь со сказанным прежде. Бог всяческих сказал, что Он «<i>ров изрыет и осяжет всю обиду земли оныя в день един</i>», и побуждает других созывать друг друга под виноград и под смоковницу. Определяя цель этого пророчества, мы говорили, что для не уверовавших и безумно отвергших спасение чрез Христа ископан как бы некий увлекающий в погибель ров — хуления над крестом и вина убийства Христа; ибо они, убив нечестиво Христа, погибли жалкие; а возлюбившим явление Его даны утешение и наслаждение; и чего из таких благ не досталось им? Ибо они находились в церквах, как под смоковницами и виноградными лозами. Но вот пророк созерцал смысл таинства и другим способом. Мы говорим, что золотой свещник есть опять церковь, как пользующаяся почтением в мире, как весьма славная добродетелями и весьма возвысившаяся догматами истинного богопознания на верху ее «светилце», то есть Христос, о Котором Бог Отец говорит: «<i>Сиона ради не умолчу, и Иерусалима ради не попущу, дондеже изыдет яко свет правда моя и спасение мое яко светило разжется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не умолкну ради Сиона, и ради Иерусалима не успокоюсь, доколе не взойдет, как свет, правда его и спасение его - как горящий светильник.</span></span>Ис. 62:1</a>). Это светило, освещающее всю поднебесную, Бог и Отец поставил на свещнице, «<i>да все входящие свет видят и да светит всем, иже в храмине суть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Никто, зажегши свечу, не ставит ее в сокровенном месте, ни под сосудом, но на подсвечнике, чтобы входящие видели свет.</span></span>Лк. 11:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И, зажегши свечу, не ставят ее под сосудом, но на подсвечнике, и светит всем в доме.</span></span>Мф. 5:15</a>). Семь светилен, имеющих не собственный свет, но заимствованный и внешний, и поддерживаемый посредством подливания масла, — знаменуют святых апостолов и евангелистов и последующих учителей церковных, получающих от Христа просвещение ума и сердца, как бы некоторые светильники, и питаемых дарованиями Духа, и распространяющих свет живущим в доме, и освещающих всех верующих. Заметь, что у семи светилен были чашечки, при помощи которых в них вливался елей, а «<b>светилце</b>» чашечки не имеет. По какой причине? потому что это — свет истинный, Сын, получивший возможность освещать не внешним, заимствованным, данным от другого светом, но Сам по природе Своей сущий свет. А что у святых свет заимствованный и именно у Него, в этом удостоверит премудрый Иоанн, говоря: «<i>от исполнения его мы вси прияхом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>). Будучи истинным светом, Сын называл светом мира и тех, которые сделались участниками Его блеска: потому что Он сказал святым апостолам: «<i>вы есте свет мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). Две маслины, находящиеся одна по правую, другая по левую сторону светильца знаменуют как бы два народа, стоящие вокруг Христа: ибо как помилованные они удостоены были такого положения. Одни были от доброй маслины, то есть от синагоги иудейской, другие же произошли от маслины дикой, то есть из толпы язычников: но привившись к доброй маслине они сделались общниками сока корня, по слову блаженного Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если же некоторые из ветвей отломились, а ты, дикая маслина, привился на место их и стал общником корня и сока маслины,</span></span>Рим. 11:17</a>). Обрати внимание на то, как на свещнике вместе с светильцем были и светильники и две маслины, ибо в церкви вместе с нами пребывает Христос и помилованное множество уверовавших осиявается от Него светом и освещается светильниками, которые имеют заимствованный от Него свет. Надобно знать, что в сооружении святой скинии находился золотой свещник, имеющий семь светильников. Бог повелел Аарону, говоря: «<i>спреди светильника от южныя страны да светят седмь светила</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> если же ты не согласишься отпустить, то вот, Я поражаю всю область твою жабами;</span></span>Исх. 8:2</a>); ибо не тем, которые находятся позади свещника, дается освещение от лампад, но находящимся как бы пред лицом Христа чрез веру. Посему Иудеи, находящиеся как бы позади и за стеною его, имеют помраченный ум: а уверовавшие из язычников имеют лампады спереди: ибо им подавалось чрез святых освящение свободное, ничем непреграждаемое. В первой скинии горела одна лампада, что указывает нам на то, что законное руководительство уступает (в значении) евангельскому наставлению. Обрати внимание на то, что находившимся в первой скинии светила одна лампада, а бывшим во святом святых семь лампад и светильце как бы посылали весьма обильный свет.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>