<div><p ><div>Ум святых очень любознателен. Посему Пророк не оставляет без внимания ничего из показанного ему в видении, но ко всему относится с большим любопытством и о каждой подробности основательно расспрашивает: на что она хочет указать. Итак, имеющему такое стремление должно было быть устами ангела объяснено, символом чего было стояние маслин по правую и левую сторону светильца. О сем старается он и просит научить его. Обрати внимание, как присовокупляет второй вопрос и как вопрос превращает в несомненную уверенность. Ибо в начале он упоминал о двух маслинах; но подробнее рассматривая очами ума видение, он упомянул не о маслинах, напротив о ветвях маслин. И так искусно вопрошающему является блаженный Ангел и называет их двумя сынами тучности за то, что они радуются и изобильно пользуются елеем от Христа и в изобилии получают благодать Духа; Ибо мы помилованы, туне оправдавшись чрез веру и сделавшись общниками Его божественного естества чрез причастие Св. Духа. Итак, в елее и светильниках указывается основание и существование двух народов; ибо наше призвание во свете и как бы в елее, который от Бога, если, конечно, истинно то, что мы помилованы, избавленные от смерти и греха и получив свободу от древнего рабства. Мы просвещены, познав единого по природе Бога и удалившись от тьмы многобожного заблуждения. Но в особенности мы должны обратить внимание на то, что означали маслины и что побудило блаженного пророка говорить уже не о самых маслинах, напротив, о ветвях маслин. Итак, доброю маслиною названа синагога иудейская, а дикою маслиною множество язычников. Так о них упомянул и блаженный Павел, говоря к уверовавшим из язычников: «<i>аще бо ты от естественныя отсечен дивия маслины, и чрез естество прицепился еси к добрей маслине: кольми паче сии, иже по естеству, прицепятся своей маслине</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо если ты отсечен от дикой по природе маслины и не по природе привился к хорошей маслине, то тем более сии природные привьются к своей маслине.</span></span>Рим. 11:24</a>). Итак, синагога есть добрая маслина, как я сказал недавно, а множество язычников — дикая маслина; ибо одни, получив воспитание чрез закон, проводили жизнь не бесплодную; другие же служили местопребыванием диких ос, имея душу полную демонов, и были совершенно бесплодными. Впрочем, не вся синагога иудейская приняла веру в Сына, и не все множество язычников, но только многие, как бы исторгнутые из той и другой, помилованы и призваны чрез веру к просвещению Духом. Итак, под ветвями маслин не без основания можно разуметь тех, которые исторгнуты, были помилованы благодатью и оказались как бы во свете светильца, то есть Христа и вместе с Ним блистающих светильников, то есть множества святых. Заметь, как божественный Ангел считает светильце изображением и прообразом Еммануила, о ветвях, находившихся по правую и левую его сторону (он назвал их и двумя сынами тучности), он говорит, что они предстоят Господу всея земли, потому что предстояние очень хорошо в образах знаменует духовную близость и готовность души к повиновению и служению Ему. Так можно думать, и Христос представил Себе церковь (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:27</a>), собранную из двух народов. Таким же образом, думаю, и божественный Моисей был украшен именем предстояния, когда Бог сказал Ему: «<i>ты же зде стани со мною</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> а ты здесь останься со Мною, и Я изреку тебе все заповеди и постановления и законы, которым ты должен научить их, чтобы они [так] поступали на той земле, которую Я даю им во владение.</span></span>Втор. 5:31</a>); ибо всеведущий Бог не отвергает и наставления чрез закон. По какой причине? потому что оно детоводительствует ко Христу и как бы в образах и тенях рождает нам самую истину. И в этом удостоверит нас сам Христос, говорящий неверующим Иудеям: «<i>аще бысте веровали Моисеови, веровали бысте и мне: о мне бо той писа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=4&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>