<div><p ><div> "<b>На котором написано: неведомому Богу</b>". Что это значит? Афиняне в разные времена принимали разных богов и даже иноземных, например, богиню Минерву, Пана из других стран; боясь, чтобы не нашелся еще какой-нибудь бог, неведомый им, но почитаемый в другом каком-нибудь месте, они для большей безопасности поставили жертвенник и ему; и так как этот бог был неизвестен, то написали: <b>неведомому Богу</b>. Этот-то Бог, говорит Павел, и есть Иисус Христос, или лучше, Бог всех. <b>Его же убо неведуще чтете</b>, говорит, <b>Сего аз проповедую вам</b>. Смотри, как он доказывает, что они и прежде принимали Его. Ничего странного, говорит, ничего нового я не предлагаю. Они твердили ему: <i>что новое сие глаголемое тобою учение? Странна бо некая влагаеши во ушеса наша</i>. Посему он немедленно уничтожает их предубеждение...<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Деяния Апостольские." Беседа 38, § 1</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Он нашел в городе не священную книгу, но стоящий жертвенник, жертвенник идола. Он нашел надпись «<b>неведомому Богу</b>» и не прошел мимо, но с помощью надписи на жертвеннике святой Павел, имеющий благодать Духа, разрушил этот жертвенник... Он не пропустил то, что написали афиняне-идолопоклонники... Но давайте посмотрим, какая польза от надписи. ‹…› Он вошел в город, нашел жертвенник, на котором написано «<b>неведомому Богу</b>». Что нужно было бы сделать? ‹…› Неужели он должен был беседовать из евангелий? Тогда насмешка. Или из пророков? Не поверили бы. Что же он сделал, Он побежал к жертвеннику и с помощью оружия врагов их победил. И это то, о чем он говорит:<i> Для всех я сделался всем...</i> ‹…›<i> ...для Иудеев я был как Иудей... для подзаконных был как подзаконный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> для немощных был как немощный, чтобы приобрести немощных. Для всех я сделался всем, чтобы спасти по крайней мере <br />некоторых.</span></span>1 Кор. 9:22</a>, 20).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, Катены на Деяния Апостолов 17.23. TLG 0555.004, 5.12.81.1.2-82.3.1-4.7.</span></div><br /></span></div><br />Итак, Павел нашел в Афинах жертвенник, на котором было написано: "<b>неведомому Богу</b>". Кто же был этот неведомый, как не Христос? Видишь ли, как он "пленил" эту надпись, не во вред написавшим, а на спасение им и пользу? Что же, скажут, неужели афиняне написали ее для Христа? Если бы афиняне написали ее для Христа, то это не было бы так удивительно; а то удивительно, что они написали в одном смысле, а он мог дать тому же самому другой смысл. <br />Прежде всего, необходимо сказать, почему афиняне написали: "<b>неведомому Богу</b>". Почему же они написали? Они имели много богов, или – вернее – много бесов, потому что "<i>все боги народов – идолы</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все боги народов - идолы, а Господь небеса сотворил.</span></span>Пс. 95:5</a>). Они имели богов и отечественных и чужеземных. Видите, как это смешно. Если Бог есть, то он не может быть чужеземным, потому что Он владыка всей вселенной. Итак, одних из богов они приняли от отцов, других от соседних народов, как-то: от скифов, от фракийцев, от египтян, и если бы вы были сведущи во внешней науке, то я рассказал бы вам все эти повести. Поэтому, так как они не всех богов приняли с самого начала, но мало-помалу боги были вводимы у них, одни от предков, а другие при собственном их поколении, то, собравшись, они сказали друг другу: как этих мы не знали, а потом впоследствии приняли и признали, так может случиться, что есть иной неведомый, Бог истинный, но неизвестный нам, который по этому незнанию нашему пренебрегается нами и не почитается. <br />Что же вышло? Они поставили жертвенник и написали; "<b>неведомому Богу</b>", выражая надписью следующее: если есть какой другой Бог, еще неизвестный нам, то мы будем почитать и Его. Посмотри на крайнее суеверие. Поэтому и Павел в начале речи сказал: "<i>по всему вижу я, что вы как бы особенно набожны</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, став Павел среди ареопага, сказал: Афиняне! по всему вижу я, что вы как бы особенно набожны.</span></span>Деян. 17:22</a>), потому что вы почитаете не только известных вам богов, но и еще неизвестных вам. Они по сказанной причине написали: "<b>неведомому Богу</b>", а Павел так объяснил это. Они сказали это о других богах, а он обратил то же самое ко Христу, пленив смысл (надписи) и поставив ее с собою в свой отряд: "<b>Сего-то</b>", говорит, "<b>Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</span></span>Деян. 17:23</a>), потому что неведомый Бог есть никто другой, как Христос. И посмотри на его благоразумие духовное. Они могли обвинять его так: ты предлагаешь слуху нашему странное учение, вносишь новости, вводишь Бога, которого мы не знаем. Поэтому, желая отклонить подозрение в нововведении и показать, что он проповедует не нового Бога, но того, которого они еще прежде почитали служением, он прибавил: "<b>Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам</b>". Вы, говорит, предупредили меня; ваше богопочитание предварило мою проповедь. Не обвиняйте же, будто я ввожу нового Бога; я возвещаю Того, Которого вы не зная почитаете, хотя недостойным Его образом, однако почитаете, потому что для Христа не такой ставится жертвенник, а одушевленный и духовный; но я могу возвести вас от этого и к тому. <br />Так и иудеи некогда почитали Бога, но потом отстали от чувственного богопочитания, и перешли к духовному, уверовав все.<br /> Видишь ли мудрость Павла? Видишь ли его благоразумие? Видишь ли, как он одержал над ними победу не посредством евангельских изречений или апостольских, но посредством надписи? <br />Не оставляй же без внимания, возлюбленный, надписания божественных изречений. Если ты будешь внимателен и осмотрителен, то и в постороннем найдешь нечто полезное; а если будешь нерадив и беспечен, то и от божественных Писаний не будет тебе никакой пользы. Как умеющий извлекать выгоду отовсюду извлекает ее, так не умеющий, хотя бы нашел сокровище, остается ни с чем. Хотите ли, я представлю вам и другой подобный пример того, как некто говорил в ином смысле, а евангелист обратил силу сказанного в свою пользу? Слушайте же внимательно, чтобы вам уразуметь, как и он пленил смысл (речи) в послушание Христово, чтобы вам узнать, что, если мы можем пленять себе чужое, то тем более, трудясь над собственным, получим пользу. Первосвященником в тот год был Каиафа. И это было следствием нечестия иудеев, потому что они унизили достоинство священства, сделав первосвященников продажными. А прежде не было так, но только лишь со смертью оканчивалось священство первосвященника; тогда же и живые лишаемы были этой чести. Итак, первосвященником в тот год был Каиафа, который вооружал иудеев против Христа и говорил, что ему должно умереть, хотя не мог обвинить Его ни в чем, но быв снедаем завистью. Такова зависть: так воздает она за благодеяния! Поэтому, приводя и причину злоумышления, он говорил: "<i>лучше нам, чтобы один человек умер за людей, нежели чтобы весь народ погиб</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и не подумаете, что лучше нам, чтобы один человек умер за людей, нежели чтобы весь народ погиб.</span></span>Ин. 11:50</a>). Посмотри, как сила этого изречения была на нашей стороне, дабы тебе уразуметь, что, хотя это были слова священника, но смысл их мог сделаться духовным. "<i>Лучше нам, чтобы один человек умер за людей, нежели чтобы весь народ погиб. Сие же он сказал не от себя</i>", говорит евангелист, а потому, что был архиерей "<i>будучи на тот год первосвященником, предсказал</i>", что Христу должно умереть не только, за иудеев, но и за все народы (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Сие же он сказал не от себя, но, будучи на тот год первосвященником, предсказал, что Иисус умрет за народ,</span></span>Ин. 11:51</a>); поэтому он и сказал, что "<i>лучше нам, чтобы один человек умер за людей, нежели чтобы весь народ погиб</i>". Видишь ли силу Божию, как она заставляет язык врагов говорить за истину? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы о надписании Книги деяний", Гл. 1, § 5</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, став Павел среди ареопага, сказал: Афиняне! по всему вижу я, что вы как бы особенно набожны.</span></span>Деян. 17:22</a><br /></span></div><br />«<i>Ибо мы Им живем и движемся и существуем</i>». Как бы указывает на вещественный пример в таком роде: как невозможно не знать воздуха, который разлит по­всюду и находится недалеко от каждого из нас, или лучше, находится и в нас самих, так точно – и Творца всего. Смотри, как Павел приписывает Ему все – и промышление и сохра­нение, бытие, действие и продолжение всего. Не сказал: чрез Него, но, что означает большую близость: «<i>Им</i>». Ничего подоб­ного не сказал тот поэт, который выразился: «<i>мы Его и род</i>». Тот сказал о Юпитере, а он относит это к Творцу, разумея не то самое существо, которое тот (разумел), – да не будет! – но применяя к Нему то, что собственно сказано о дру­гом; равно как и жертвенник он приписал Ему, а не тому, которого они почитали.<br /> Говорилось и делалось нечто, относящееся к Нему, но эллины не знали, что это относится к Нему, а от­носили к другому. Скажи мне, о ком, собственно, можно было сказать: «<b>неведомому Богу</b>» – о Творце, или о демоне? Очевидно, что о Творце, хотя они не знали Его, а того знали.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Деяния Апостольские." Беседа 38, § 1, 3</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Павел: пришедши в Афины, он говорил афинянам не из пророков и не из евангелий, но начал увещание с жертвенника; не потому, чтобы считал жертвенник более достойным вероятия, нежели Евангелие, и не потому, чтобы сделанная на том жертвеннике надпись была важнее писаний пророческих, но потому, что он говорил с язычниками, которые не веровали ничему нашему; так он уловил их их же учением (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</span></span>Деян. 17:23</a>). Вот почему, говорит он, "<i>для Иудеев я был как Иудей, для чуждых закона</i> – как чуждый закона, – <i>не будучи чужд закона пред Богом, но подзаконен Христу</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> для Иудеев я был как Иудей, чтобы приобрести Иудеев; для подзаконных был как подзаконный, чтобы приобрести подзаконных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> для чуждых закона - как чуждый закона, - не будучи чужд закона пред Богом, но подзаконен Христу, - чтобы приобрести <br />чуждых закона;</span></span>1 Кор. 9:20-21</a>). Так поступает и Ветхий Завет, когда, беседуя о Боге к иудеям, говорит: "<i>кто, как Ты, Господи, между богами</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Кто, как Ты, Господи, между богами? Кто, как Ты, величествен святостью, досточтим хвалами, Творец чудес?</span></span>Исх. 15:11</a>)?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Раcсуждение против иудеев и язычников о том, что Иисус Христос есть истинный Бог", Гл. 6, § 3</i></span></div><br /></span></div><br />Так, прибыв к афинянам и нашедши всех их преданными идолопоклонству, он не стал укорять их и говорить: безбожники вы и совершенные нечестивцы; не сказал: вы все почитаете за Бога, одного только Бога отвергаете, Владыку и Творца всех. Но что? "<b>Проходя</b>", говорит он, "<b>и, осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "</b>неведомому Богу<b>". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</span></span>Деян. 17:23</a>). О, дивное дело! О, отеческое сердце! Он назвал богочтительными еллинов – идолопоклонников, нечестивых. Почему? Потому, что они, подобно благочестивым, совершали свое богослужение, думая, что они чтут Бога, быв сами уверены в этом.<br /> Подражать этому увещеваю всех вас, а вместе с вами и самого себя. Если Господь, предвидящий расположение каждого и знающий, каков будет каждый из нас, сотворил этот (мир) для того, чтобы вполне показать дары и щедрость Свою, и, хотя сотворил не для злых, но удостоил и их общих благ, желая, чтобы все подражали Ему; то как ты делаешь противное, ты, который приходишь в церковь и приносишь жертву Сына Божия? Разве вы не знаете, что Он "<i>трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит; будет производить суд по истине;</span></span>Ис. 42:3</a>)? Что это значит? Послушай: Иуду и подобных ему падших Он не отверг, доколе каждый не увлек сам себя, предавшись заблуждению. Не за неведение ли народа мы приносим моления? Не за врагов ли, ненавидящих и гонящих, нам заповедано молиться? Вот мы и совершаем это служение, и увещеваем вас: рукоположение не к властолюбию ведет, не к высокомерию располагает, не господство предоставляет; все мы получили одного и того же Духа, все признаны к усыновлению: кого Отец избрал, тех Он сподобил с властью служить братьям своим. Итак, исполняя это служение, мы увещеваем вас и заклинаем отстать от такого зла. Ибо тот, кого ты решился предать анафеме, или живет и существует еще в этой смертной жизни, или уже умер. Если он существует, то ты поступаешь нечестиво, отлучая того, кто еще находится в неопределенном состоянии и может обратиться от зла к добру: а если он умер, то - тем более. Почему? Потому, что он "<i>перед своим Господом стоит, или падает</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто ты, осуждающий чужого раба? Перед своим Господом стоит он, или падает. И будет восставлен, ибо силен Бог восставить его.</span></span>Рим. 14:4</a>), не находясь более под властью человеческой. Притом опасно произносить суд свой о том, что сокрыто у Судии веков, который один знает и меру ведения и степень веры. Почему мы знаем, скажи мне, прошу тебя, за какие слова он подпадет обвинению или как оправдает себя в тот день, когда Бог будет судить сокровенные дела людей. Поистине "<i>как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его: кто познал ум Господень? Или кто был советником Ему</i>?" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ибо кто познал ум Господень? Или кто был советником Ему?</span></span>Рим. 11:33-34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто уразумел дух Господа, и был советником у Него и учил Его?</span></span>Ис. 40:13</a>)? Неужели никто из нас, возлюбленные, не думает, что мы сподобились крещения, и никто не знает, что будет некогда суд? Что я говорю: суд? О самой смерти и исходе из тела мы не помышляем от ослепившей нас привязанности к предметам житейским. Отстаньте, увещеваю вас, от такого зла. Вот я говорю и свидетельствую перед Богом и избранными ангелами, что в день суда оно будет причиною великого бедствия и невыносимого огня. Если в притче о девах людей, имевших светлую веру и чистую жизнь, Господь всех, видевший дела их, отверг от чертога за недостаток милосердия (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span></span>Мф. 25:11</a>); то, как мы, живущие в совершенной беспечности и немилосердно поступающие с единоплеменниками своими, удостоимся спасения? Посему увещеваю вас, не оставляйте без внимания этих слов. Еретические учения, несогласные с принятым нами, должно проклинать и нечестивые догматы обличать, но людей нужно всячески щадить и молиться об их спасении. О, если бы все мы, питая любовь к Богу и ближнему и исполняя заповеди Господни, удостоились встретить небесного Жениха с елеем и горящими светильниками в день воскресения, и представить Ему многих, обязанных славой нашему состраданию, благодатью и человеколюбием Единородного Сына Божия, с Которым Отцу, вместе со Святым Духом, слава ныне и всегда и во веки. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Слово о проклятии", Гл. 1, § 3</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Когда (Павел) беседовал с афинянами, он в речь свою вставил выражение: "<b>неведомому Богу</b>", и еще: "<i>как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род</i>". (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</span></span>Деян. 17:28</a>). Слова эти сказал Эпименид, который сам был критянин; но по какому поводу, это нужно объяснить вам; именно – по следующему: критяне имеют у себя гробницу Зевса с такой надписью: "здесь лежит Зан, которого называют Зевсом". За такую надпись поэт в насмешку и называет критян лжецами, а далее, еще более усиливая насмешку, говорит: "критяне устроили тебе, царь, гробницу; но ты не умер, потому что существуешь всегда".[1] Итак, если это свидетельство истинно, то, смотри, какая здесь опасность. Если поэт, как говорит апостол, прав, сказав, что (критяне) лгут, называя Зевса умершим, то здесь большая опасность. Слушайте, возлюбленные, с полным вниманием. Поэт сказал, что критяне лгут, называя Зевса умершим; апостол подтвердил его свидетельство. Следовательно, по апостолу, Зевс бессмертен, потому что "свидетельство это", – говорит он, – "истинно". Что же сказать на это? Или лучше, как разрешить это недоумение? Не то сказал апостол, но он просто взял это свидетельство только в отношении к лживому нраву критян; иначе, почему он не прибавил и следующих слов: "критяне устроили тебе, царь, гробницу"? Таким образом, апостол говорил не об этом, а о том, что хорошо сказал такой-то, что критяне лжецы. Мы не отсюда только заимствуем доказательство, что Зевс не есть Бог; это подтверждается и многими другими доказательствами, а не одним свидетельством критян доказывается ясно. Не в этом отношении (апостол) называет их лживыми; или лучше, они были лживы и в этом отношении, так как признавали и других богов. За это апостол и назвал их лживыми. Но спрашивается: почему он приводит свидетельства языческих писателей? Потому, что язычников мы изобличаем особенно тогда, когда приводим близкие к ним свидетельства и обвинения, когда уважаемых ими авторов представляем их обличителями. Поэтому и в другом месте он воспользовался словами: "<b>неведомому Богу</b>". Афиняне, принявшие не всех богов своих с самого начала, но впоследствии признавшие и несколько других, как например, гиперборейских, также Пана и великие и малые мистерии, заключая отсюда, что, вероятно, есть еще иной бог, непознанный ими, и, желая также в отношении к нему быть благоговейными, поставили ему жертвенник с надписью: "<b>неведомому Богу</b>", как бы выразив следующее: если есть еще какой-либо неведомый Бог. Поэтому (апостол) и сказал им: "<b>Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</span></span>Деян. 17:23</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на послание к Титу"</i></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>См. толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Из них же самих один стихотворец сказал: "Критяне всегда лжецы, злые звери, утробы ленивые".</span></span>Тит. 1:12</a></span></div><br /></span></div><br />И, однако, имея такую любовь к Христу, он никого не подвергал ни обиде, ни принуждению, ни анафеме: иначе он не привлек бы к Богу столько народов и целых городов; но, подвергаясь сам унижению, бичеванию, заушению, посмеянию от всех, он делал все это, оказывая снисхождение, убеждая, умоляя. Так, прибыв к афинянам и нашедши всех их преданными идолопоклонству, он не стал укорять их и говорить: безбожники вы и совершенные нечестивцы; не сказал: вы все почитаете за Бога, одного только Бога отвергаете, Владыку и Творца всех. Но что? "<b>"Проходя"</b>", говорит он, "<b>"и, осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам"</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</span></span>Деян. 17:23</a>). О, дивное дело! О, отеческое сердце! Он назвал богочтительными еллинов - идолопоклонников, нечестивых. Почему? Потому, что они, подобно благочестивым, совершали свое богослужение, думая, что они чтут Бога, быв сами уверены в этом. Подражать этому увещеваю всех вас, а вместе с вами и самого себя. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>""Слово о проклятии", Гл. 1, § 3"</i></span></div><br />***<br />Пусть никто не считает оскорблением для Христа, что, говоря о Нем, мы упомянули о Пифагоре и Платоне, Зеноне и (Аполлоние) Тианском; это мы делаем не по своему произволу, но снисходя к немощи иудеев, почитающих (Христа) простым человеком. Так поступил и Павел: пришедши в Афины, он говорил афинянам не из пророков и не из евангелий, но начал увещание с жертвенника; не потому, чтобы считал жертвенник более достойным вероятия, нежели Евангелие, и не потому, чтобы сделанная на том жертвеннике надпись была важнее писаний пророческих, но потому, что он говорил с язычниками, которые не веровали ничему нашему; так он уловил их их же учением (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</span></span>Деян. 17:23</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>""Раcсуждение против иудеев и язычников о том, что Иисус Христос есть истинный Бог", Гл. 6, § 3"</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=17&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=17&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>