<div><p ><div>Он немедленно уничтожает их предубеждение и говорит: <b>«Бог, сотворивший мир и всё, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли».</b> Потом, чтобы они не думали, что Он есть один из многих (богов), в исправление этого присовокуп­ляет: «<b>не в рукотворенных храмах живет</b> <i>и не требует служения рук человеческих, как бы имеющий в чем-либо нужду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог, сотворивший мир и всё, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли, не в рукотворенных храмах живет</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не требует служения рук человеческих, <i>как бы</i> имеющий в чем-либо нужду, Сам дая всему жизнь и дыхание и всё.</span></span>Деян. 17:24—25</a>). Видишь ли, как он мало-помалу научает любомудрию? Как посмеивается языческому заблуждению? <br /><b>«Бог, — </b>говорит<b>, — сотворивший мир и всё, что в нем».</b> Произнес одно слово, которым ниспроверг все учения фило­софов. Эпикурейцы утверждали, что все произошло само собою и составилось из атомов; стоики, — что все телесно и (состави­лось) из огнеобразного вещества; а он говорит, что <b>«мир и всё, что в нем» </b>— дело Божие. Видишь ли, какая краткость и в крат­кости какая ясность? И смотри, что им казалось странным. То, что Бог сотворил мир. Что теперь всякий знает, того не зна­ли афиняне и мудрейшие из афинян. Если же Он сотворил, то очевидно, что Он есть Господь. Заметь, какое, по словам его, отличительное свойство Божества: творчество, которое принадлежит и Сыну. И пророки везде говорят, что творить свой­ственно Богу, — не так, как эти (еретики), которые признают творцом иное существо, а не Господа, предполагая несозданное вещество. Здесь он высказал и подтвердил свою мысль, но некоторым образом ниспроверг учение и этих (еретиков). <b>«Не в рукотворенных, — говорит, — храмах живет».</b> (Бог) обитает и в храмах, но не в таких, а в душе человеческой.<br />  Смотри, как он ниспровергает чувственное служение (Богу). Как? Разве Бог не обитал в храме Иерусалимском? Нет, но толь­ко действовал. <br />«<b>Он, — </b>говорит<b>, — будучи Господом неба и земли»</b>, — следовательно не частные боги. <b>«Бог, сотворивший мир и всё, что в нем».</b> Сказав наперед, как произошло небо, он потом изъяснил, что Бог живет не в рукотворенных (хра­мах) и как бы так сказал: если Он — Бог, то очевидно сотворил все; если же не сотворил, то Он и не Бог. Боги, говорит, которые не сотворили неба и земли, должны быть отверг­нуты. Таким образом, он преподал учение гораздо выше философов (хотя и не сказал еще о важнейшем, так как еще не пришло время, а он говорил с ними, как с детьми) — учение о творении, господстве (Бога), о том, что Он не нуж­дается ни в чем.<br />* * *<br /> “<b>Бог, сотворивший мир и все, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли, не в рукотворенных храмах живет</b> <i>и не требует служения рук человеческих</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог, сотворивший мир и всё, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли, не в рукотворенных храмах живет</span></span>Деян. 17:24</a>, 25). Поелику он знал, что такое наставление соответствует им, то и избрал этот путь. Соображаясь с тем, кто были приемлющие от него наставление, он, руководимый Духом Святым, и преподал учение. И дабы увериться тебе, что причиною этого разность лиц и грубость слушателей, послушай, как он, в послании к Колоссянам, идет уже не этим путем, но беседует с ними иначе и говорит: “<i>Ибо Им создано все, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span></span>Кол. 1:16</a>). И Иоанн, сын громов, возглашал так: “<i>Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>). Но Моисей (учил) не так, и - справедливо, потому что не благоразумно было бы давать твердую пищу тем, которых нужно еще питать молоком. Как учителя, принимающие детей от родителей, преподают им первые начатки учения, а принимающие детей от этих учителей, сообщают им более уже совершенные познания, так поступили и блаженный Моисей, и учитель языков, и сын громов. Тот, приняв род человеческий в самом начале, научил слушателей первым начаткам; а эти, приняв его от Моисея, передали уже совершеннейшее учение. Теперь мы узнали причину снисхождения (Моисеева) и то, что он, по внушению Духа, излагал все, приспособляясь к слушателям. Но вместе с тем он и все ереси, появляющиеся в Церкви подобно плевелам, исторгает этими же словами: “<i>В начале сотворил Бог небо и землю</i>”. Подойдет ли к тебе Манихей, утверждающий, что прежде существовала материя, или Маркион, или Валентин, или кто из язычников, говори им: “<i>В начале сотворил Бог небо и землю</i>”. - Но он не верит Писанию? Так отвратись от него, как от неистового и безумного. Кто не верит Создателю вселенной и как бы обвиняет истину во лжи, тот какое может заслужить когда-либо прощение? Эти люди имеют притворный вид, и, надевая личину кротости, под овчею кожею скрывают волка. Но ты не обольщайся, а еще более возненавидь такого потому самому, что он пред тобою, таким же, как и он, рабом, притворяется кротким, а против Владыки всего - Бога воздвиг брань, и не чувствует, что идет против собственного своего спасения. Мы же будем держаться несокрушимого основания, и обратимся опять к началу: “<i>В начале сотворил Бог небо и землю</i>”. Смотри, как и в самом образе творения открывается божественная природа: как она творит вопреки человеческому обычаю, - сперва распростирает небо, а потом уже подстилает землю, прежде (делает) кровлю, а потом основание. Кто видел, кто слышал (подобное)? В созданиях человеческих никогда не бывает этого, но когда повелевает Бог, тогда все уступает и повинуется воле Его. Не станем же своим человеческим умом испытывать дела Божия, но, смотря на сотворенное, будем удивляться Художнику. “<i>Ибо невидимое Его</i>, - говорит Писание, - <i>от создания мира через рассматривание творений видимы</i>” (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</span></span>Рим. 1:20</a>).<br /><br /><i>Беседа II. На начало творения: «В начале сотвори Бог небо и землю» (Быт.1:1).</i><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=17&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=17&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>