<p ><div>Вопрос 50. Почему посланные Саулом к Давиду и Самуилу пророчествовали, а напоследок пророчествовал и сам он? (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=19&s=20&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И послал Саул слуг взять Давида, и <i>когда</i> увидели они сонм пророков пророчествующих и Самуила, начальствующего над ними, то Дух Божий сошел на слуг Саула, и они стали пророчествовать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Донесли <i>об этом</i> Саулу, и он послал других слуг, но и эти стали пророчествовать. Потом послал Саул третьих слуг, и эти стали пророчествовать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> [Разгневавшись,] Саул сам пошел в Раму, и дошел до большого источника, что в Сефе, и спросил, говоря: где Самуил и Давид? И сказали: вот, в Навафе, в Раме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И пошел он туда в Наваф в Раме, и на него сошел Дух Божий, и он шел и пророчествовал, доколе не пришел в Наваф в Раме.</span></span>1 Цар. 19:20-23</a>)<br /><br />У Владыки различны способы уловления. Одних уловляет чрез людей, других вовлекает в мрежу Свою слепотою; это и было при Елиссее; сих же уловил пророчественною благодатию, и тем воспрепятствовал убить Давида. Но сие не укротило исполненного убийством сердца Саулова. Саул два раза посылал за Давидом, и, снова дознав, что на посланных наложены божественные узы, приложи, как сказано, послати иных (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Донесли <i>об этом</i> Саулу, и он послал других слуг, но и эти стали пророчествовать. Потом послал Саул третьих слуг, и эти стали пророчествовать.</span></span>1 Цар. 19:21</a>). Поелику и сии были также удержаны благодатно; то напоследок пошел сам. Но и он испытал на себе сии же узы человеколюбия. Впрочем, хотя Саул и пророчествовал, но не как другие; потому что недостоин был благодати, А посему, совлекши с себя одежду, лежал весь день; и сие означало отъятие у него царства.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=19&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=20&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
