<div><p ><div>На стих 13-14<br />Такое сообщение весьма полезно для Галатов, именно о том, что Павел, опустошитель Церкви Божией и ревностнейший защитник Иудейства, внезапно обратился к вере во Христа. И это в то время, когда Распятый только что был проповедован в мире, и когда новое учение было гонимо и язычниками, и Иудеями всего [тогдашнего] мира. Действительно, они могли сказать: „Если тот, кто с малого возраста был наставлен в правилах жизни (<span class="greek">disciplinis</span>) фарисеев; кто в иудейских преданиях превосходил всех своих сверстников, [если он] теперь защищает Церковь, которую когда то весьма сильно преследовал, и предпочитает иметь благодать и новое учение Христа вопреки ненависти всех, а не [сохранят] старину Закона ради похвалы со стороны многих; то что же делать нам, сделавшимся Христианами непосредственно из язычества? И прекрасны его слова: <i>Чрезмерно преследовал Церковь Божию</i>, так что и из этого возникает удивление [к нему], потому что не каждый из тех, которые даже были незначительными преследователями Церкви Божией, обратился к вере, а только тот, который превосходил в гонении прочих. И мудро передает он в своем повествовании, что он не столько служил Закону Божию, сколько отеческим, т. е. фарисейским преданиям, которые учат учениям и заповедям человеческим <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но тщетно чтут Меня, уча учениям, заповедям человеческим.</span></span>Мф. 15:9</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но тщетно чтут Меня, уча учениям, заповедям человеческим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо вы, оставив заповедь Божию, держитесь предания человеческого, омовения кружек и чаш, и делаете многое другое, сему подобное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал им: хорошо ли, <i>что </i>вы отменяете заповедь Божию, чтобы соблюсти свое предание?</span></span>Мк. 7:7—9</a>. Как прекрасны подбор и значение выражений: <i>Вы слышали</i>, говорит, <i>о моей жизни в Иудействе некогда</i>; "о жизни" не: „о благодати", „некогда", а не: „теперь", "в Иудействе", а не: „в Законе Божием"; <i>Как я чрезмерно был гонителем Церкви Божией и опустошал ее</i>. Он был гонителем не так, как прочие, а „чрезмерно". И он как будто не удовлетворялся сильным преследованием, но опустошал Церковь, как будто был хищником или разбойником. Также не говорит он: <i>Церковь Христову</i>, какою тогда ее сам считал [<i>или</i>: считали], т. е. происходящею от Того, Которого презирал и преследовал, а: <i>Церковь Божию</i>, соответственно своей настоящей вере; причем или указывает в Христе Бога, или говорит, что она — Церковь Того же самого Бога, Который некогда дал Закон. <i>И превосходил в Иудействе многих</i> [своих] <i>сверстников в роде моем</i>, [как] <i>более чем должно ревнующий о своих отеческих преданиях.</i> И опять он называет себя превосходящим не в Законе Божием, а в Иудействе, и [превосходил] не всех, а весьма многих, и не старейших себя, а своих сверстников, так что делает указание и на свои ревностныя занятия, и вместе с тем отклоняет возможность упрекнуть его в хвастовстве. А говоря об отеческих преданиях, но не о заповедях Божиих, он показывает в себе и фарисея из фарисеев, и имеющего ревность Божию, но не по разуму (non secundum scientiam). Даже до настоящего времени люди, понимающие Священное Писание по-иудейски преследуют Церковь Христову и опустошают ее; они развращены не Законом Божьим, а преданиями человеческими.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 20-23).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>