<p ><div>Мудро говорит Павел в своем повествовании, что [прежде] он служил не столько закону Божию, сколько отеческим, т.е. фарисейским, преданиям, которые учат учениям и заповедям человеческим (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=1&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда приходят к Иисусу Иерусалимские книжники и фарисеи и говорят:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> зачем ученики Твои преступают предание старцев? ибо не умывают рук своих, когда едят хлеб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же сказал им в ответ: зачем и вы преступаете заповедь Божию ради предания вашего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо Бог заповедал: почитай отца и мать; и: злословящий отца или мать смертью да умрет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А вы говорите: если кто скажет отцу или матери: дар <i>Богу</i> то, чем бы ты от меня пользовался,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> тот может и не почтить отца своего или мать свою; таким образом вы устранили заповедь Божию преданием вашим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Лицемеры! хорошо пророчествовал о вас Исаия, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> приближаются ко Мне люди сии устами своими, и чтут Меня языком, сердце же их далеко отстоит от Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но тщетно чтут Меня, уча учениям, заповедям человеческим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И, призвав народ, сказал им: слушайте и разумейте!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> не то, что входит в уста, оскверняет человека, но то, что выходит из уст, оскверняет человека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Тогда ученики Его, приступив, сказали Ему: знаешь ли, что фарисеи, услышав слово сие, соблазнились?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он же сказал в ответ: всякое растение, которое не Отец Мой Небесный насадил, искоренится;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> оставьте их: они - слепые вожди слепых; а если слепой ведет слепого, то оба упадут в яму.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Петр же, отвечая, сказал Ему: изъясни нам притчу сию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус сказал: неужели и вы еще не разумеете?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> еще ли не понимаете, что всё, входящее в уста, проходит в чрево и извергается вон?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> а исходящее из уст - из сердца исходит - сие оскверняет человека,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> это оскверняет человека; а есть неумытыми руками - не оскверняет человека.</span></span>Мф. 15:1-20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=1&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Собрались к Нему фарисеи и некоторые из книжников, пришедшие из Иерусалима,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, увидев некоторых из учеников Его, евших хлеб нечистыми, то есть неумытыми, руками, укоряли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо фарисеи и все Иудеи, держась предания старцев, не едят, не умыв тщательно рук;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и, <i>придя </i>с торга, не едят не омывшись. Есть и многое другое, чего они приняли держаться: наблюдать омовение чаш, кружек, котлов и скамей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Потом спрашивают Его фарисеи и книжники: зачем ученики Твои не поступают по преданию старцев, но неумытыми руками едят хлеб?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сказал им в ответ: хорошо пророчествовал о вас, лицемерах, Исаия, как написано: люди сии чтут Меня устами, сердце же их далеко отстоит от Меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но тщетно чтут Меня, уча учениям, заповедям человеческим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо вы, оставив заповедь Божию, держитесь предания человеческого, омовения кружек и чаш, и делаете многое другое, сему подобное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал им: хорошо ли, <i>что </i>вы отменяете заповедь Божию, чтобы соблюсти свое предание?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо Моисей сказал: почитай отца своего и мать свою; и: злословящий отца или мать смертью да умрет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А вы говорите: кто скажет отцу или матери: корван, то есть дар <i>Богу </i>то, чем бы ты от меня пользовался,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> тому вы уже попускаете ничего не делать для отца своего или матери своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> устраняя слово Божие преданием вашим, которое вы установили; и делаете многое сему подобное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И, призвав весь народ, говорил им: слушайте Меня все и разумейте:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ничто, входящее в человека извне, не может осквернить его; но что исходит из него, то оскверняет человека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если кто имеет уши слышать, да слышит!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И когда Он от народа вошел в дом, ученики Его спросили Его о притче.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он сказал им: неужели и вы так непонятливы? Неужели не разумеете, что ничто, извне входящее в человека, не может осквернить его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Потому что не в сердце его входит, а в чрево, и выходит вон, чем очищается всякая пища.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Далее сказал: исходящее из человека оскверняет человека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо извнутрь, из сердца человеческого, исходят злые помыслы, прелюбодеяния, любодеяния, убийства,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> кражи, лихоимство, злоба, коварство, непотребство, завистливое око, богохульство, гордость, безумство, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> всё это зло извнутрь исходит и оскверняет человека.</span></span>Мк. 7:1-23</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 1.1.13. Cl. 0591, ad Galatas, 1.349.3</i>.</span></div><br />***<br />См. также комментарий на <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В Нем и вы, услышав слово истины, благовествование вашего спасения, и уверовав в Него, запечатлены обетованным Святым Духом,</span></span>Еф. 1:13</a>.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
