<div><p ><div>Какую пользу приносит мне сообщение, которое мы читаем далее, что Павел непосредственно после откровения Христова отправился в Аравию?.. Сам апостол дает мне повод к высшему пониманию [этого места] в том же самом послании, когда рассуждает об Аврааме, Агари и Сарре: <i>В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь, ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве;</span></span>Гал. 4:24-25</a>). И он учит, что Ветхий Завет (т.е. сын рабыни<a href="#594365_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>), был установлен в Аравии... Таким образом, Павел, как только уверовал, обратившись к закону, пророкам, таинствам Ветхого Завета, уже склонявшегося к закату, искал в них Христа, проповедовать Которого язычникам он получил повеление.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="594365_1" class="note-item" href="#594365_1">1</a> Аллюзия к Измаилу, сыну Агари (См. Быт. 16, 21).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 1.1.17. Cl. 0591, ad Galatas, 1.353.33.</i></span></div><br />***<br /><b>И не пошел в Иерусалим к Апостолам, предшественникам своим</b>.<br />Если Апостол говорит: <i>Не доверился плоти и крови</i>, то какая нужда была повторять то же самое в словах: <i>И не пошел в Иерусалим к Апостолам, своим предшественникам?</i> Итак должно держаться того значения, которое мы выше изложили. <br /><b>Но пошел в Аравию, и снова возвратился в Дамаск.</b><br />По видимому порядок событий не совпадает в том отношении, что Лука в Деяниях св. Апостолов сообщает (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=19&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и, приняв пищи, укрепился. И был Савл несколько дней с учениками в Дамаске.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И тотчас стал проповедывать в синагогах об Иисусе, что Он есть Сын Божий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И все слышавшие дивились и говорили: не тот ли это самый, который гнал в Иерусалиме призывающих имя сие? да и сюда за тем пришел, чтобы вязать их и вести к первосвященникам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Савл более и более укреплялся и приводил в замешательство Иудеев, живущих в Дамаске, доказывая, что Сей есть Христос.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Когда же прошло довольно времени, Иудеи согласились убить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но Савл узнал об этом умысле их. А они день и ночь стерегли у ворот, чтобы убить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ученики же ночью, взяв его, спустили по стене в корзине.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Савл прибыл в Иерусалим и старался пристать к ученикам; но все боялись его, не веря, что он ученик.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Варнава же, взяв его, пришел к Апостолам и рассказал им, как на пути он видел Господа, и что говорил ему Господь, и как он в Дамаске смело проповедывал во имя Иисуса.</span></span>Деян. 9:19-27</a>) так: когда Павел, уверовав в Христа, многие дни дерзостно проповедал Евангелие в Дамаске, то против него были устроены козни, и он ночью в корзине был спущен со стены, а потом прибыл в Иерусалим, пытаясь присоединиться к ученикам. Когда же они избегали его, боясь к нему приступить, то он был приведен к Апостолам Варнавою, и у них сообщил, как видел Господа на пути, и как в Дамаске с твердою верою действовал во имя Господа <i>(или с прибавлением: Иисуса)</i>. <i>Был с ними</i>, говорит он, <i>входя и исходя из Иерусалима и с твердою верою действуя во имя Господа.</i> <i>Беседовал также и состязался с Греками, а они пытались убить его; когда же братия, узнали [об этом], то отвели его в Кесарию и потом отпустили в Тарс</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И пребывал он с ними, входя и исходя, в Иерусалиме, и смело проповедывал во имя Господа Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Говорил также и состязался с Еллинистами; а они покушались убить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Братия, узнав <i>о сем</i>, отправили его в Кесарию и препроводили в Тарс.</span></span>Деян. 9:28-30</a>). А в послании Апостол говорит, что он сперва ходил в Аравию и, снова возвратившись в Дамаск, пришел, спустя три года, в Иерусалим, видел Петра и провел у него пятнадцать дней. и не встретился ни с кем другим из Апостолов, кроме Иакова, брата Господа. А что это было действительно так, чтобы веровали ему (потому что не бывшим с ним это могло показаться сомнительным), он утверждает свои слова клятвою: <i>А то, что я говорю вам, вот перед Богом, я не измышляю.</i> <br />Мы, согласно с повествованием Луки, можем думать, что Павел действительно был в Иерусалиме, но не как у Апостолов, своих предшественников, чтобы научиться от них чему-либо, а с тем, чтобы отклонить [от себя] опасность преследования, которую он навлек на себя в Дамаске ради проповеди Евангелия, и таким образом он пришел в Иерусалим, как пошел бы в какой-либо другой город. А оттуда он поспешно удалился в Аравию в следствии козней, или [снова] в Дамаск, откуда спустя три года возвратился в Иерусалим, чтобы повидаться с Петром. Конечно, могло быть и так: непосредственно после крещения и подкрепления себя пищей, он в течении нескольких дней пробыл с учениками в Дамаске и к изумлению всех в Иудейских собраниях (синагогах) непосредственно стал проповедать, что Иисус есть Сын Божий, а потом пошел в Аравию и из Аравии возвратился в Дамаск, где и пробыл в течении трех лет, о которых, как о днях многих, свидетельствует и Писание так: <i>Когда исполнились многие дни, Иудеи составили совещание, чтобы умертвить Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Когда же прошло довольно времени, Иудеи согласились убить его.</span></span>Деян. 9:23</a>). Но Савлу сделались известны их замыслы, поэтому они день и ночь сторожили двери, чтобы умертвить Его. Поэтому-то ученики взяли его ночью и через стену выпустили, спустив его в корзине. А когда он пришел в Иерусалим, то сделал попытку присоединиться к ученикам. Апостол Лука может быть потому опустил сведения об Аравии, что [Павел] не достиг там ничего достойного проповеди Апостольской и предпочел сообщить в кратких словах, то, что, по его мнению, было достойно Евангелия Христова. Если даже он провел время в Аравии и без особых последствий (frustra), то и этого не должно относить к медлительности Апостола, а к тому, что может быть было какое-либо повеление и даже заповедь от Бога относительно молчания. Ибо и после того мы читаем, что Павлу, вышедшему с Силою, было запрещено от Духа Святого проповедовать в Асии (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пройдя через Фригию и Галатийскую страну, они не были допущены Духом Святым проповедывать слово в Асии.</span></span>Деян. 16:6</a>). <br />Иначе: <i>Но пошел в Аравию и снова возвратился в Дамаск</i>. Какую пользу приносит мне это сообщение, если я прочитаю, что Павел непосредственно после откровения Христова отправился в Аравию, а из Аравии тотчас возвратился в Дамаск, ибо я не знаю, почему он ходил туда, или: какую пользу принесло его хождение и возвращение? Сам Апостол дает мне повод к высшему пониманию [этого места] в том же самом послании, когда рассуждает об Аврааме, Агари и Сарре: <i>Действительно, это выражено иносказательно, ибо здесь два Завета, именно: один от горы Синайской рождающий в рабство, это - Агарь, потому что Синай есть гора в Аравии; она соединена [духовно] с той, которая ныне в Иерусалиме</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве;</span></span>Гал. 4:24-25</a>). И он учит, что Ветхий Завет, т. е. сын рабыни установлен в Аравии, что значит: <i>униженная и близкая к падению</i>. Таким образом Павел, как только уверовал, обратившись к Закону, к Пророкам, к таинствам Ветхого Завета, уже склонявшегося к закату, искал в них Христа, проповедовать Которого язычникам он получил повеление. <br />Но, открыв Закон, он не долго оставался в нем, а возвратился в Дамаск, т. е. к крови и страданиям Христовым, а оттуда подкрепленный чтением пророчеств направился в Иерусалим, т. е. к месту видения и мира, не столько для того, чтобы научиться чему-нибудь от Апостолов, сколько для того, чтобы сравнить свое учение Евангелия с учением их [Апостолов].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 29-32).</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>