<p ><div>То, что помимо [двенадцати] апостолов еще и некоторые другие люди называются апостолами, объясняется тем, что все видевшие Господа и потом проповедовавшие Его были названы апостолами (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и что явился Кифе, потом двенадцати;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> потом явился более нежели пятистам братий в одно время, из которых большая часть доныне в живых, а некоторые и почили;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> потом явился Иакову, также всем Апостолам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а после всех явился и мне, как некоему извергу.</span></span>1 Кор. 15:5-8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 1.1.19. Сl. 0591, ad Galatas, 1.355.16</i>.</span></div><br />***<br /><b>А другого из Апостолов не видел никого, кроме Иакова, брата Господа</b>. <br />Я вспомнил, что когда я был в Риме, то по побуждению братьев писал книгу о непрестанном девстве святой Марии. В ней мне было необходимо вести продолжительное рассуждение о тех, которые названы братьями Господа. Поэтому, каково бы ни было написанное нами, мы должны им довольствоваться. Теперь для нас достаточно только того, что он [Иаков] назван братом Господним по превосходному своему нраву, по несравненной вере и по необыкновенной (non mediam) мудрости, а также потому, что он первым предстоятельствовал в той Церкви, которую прежде других составили уверовавшие во Христа Иудеи. Впрочем, и остальные Апостолы называются братьями Господа, напр.. (sicut) в Евангелии: <i> Иди, [и] скажи братьям Моим: Иду к Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус говорит ей: не прикасайся ко Мне, ибо Я еще не восшел к Отцу Моему; а иди к братьям Моим и скажи им: восхожу к Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему.</span></span>Ин. 20:17</a>). И в Псалме: <i>Возвещу имя Твое братьям Моим, посреди Церкви буду воспевать Тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Буду возвещать имя Твое братьям моим, посреди собрания восхвалять Тебя.</span></span>Пс. 21:23</a>)<a href="#594370_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но преимущественно братом называется этот, так как ему Господа отходя к Отцу, вручил сынов матери Своей. И подобно тому, как Иов и прочие патриархи называются служителями Божьими, но Моисей называется так, как будто имеющий нечто более превосходное, так что относительно его написано: <i>Но не как Моисей служитель Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Моисей верен во всем доме Его, как служитель, для засвидетельствования того, что надлежало возвестить;</span></span>Евр. 3:5</a>)<a href="#594370_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>; так и блаженный Иаков в особенном значении назван братом Господним (как мы прежде сказали).<br />А когда помимо Аностолов еще и другие некоторые называются Апостолами, то причина этого заключается в следующем: Все видевшие Господа и потом проповедавшие его, были названы Апостолами, как это написано в послании к Коринфянам: <i>Что Он явился Кифе, после этого известнымъ (illis) одинадцати<a href="#594370_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, потом явился более чем пятистам братьям одновременно [simul), из которых многие остаются в живых еще и до настоящего времена, а некоторые уже уснули [умерли], потом явился Иакову, потом всем Апостолам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Нечем вам хвалиться. Разве не знаете, что малая закваска квасит все тесто?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:5-7</a>). <br />Действительно, с течением времени, понемногу и в других местах, из числа тех, которых Господь избрал, были поставлены Апостолы (огdinati sunt apostoli), как об этом говорит известное слово к Филиппийцам: <i>Но я счел необходимым послать к вам брата Епафродита, сотрудника и соратника своего, а вашего Апостола и служителя в нужде моей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Впрочем я почел нужным послать к вам Епафродита, брата и сотрудника и сподвижника моего, а вашего посланника и служителя в нужде моей,</span></span>Флп. 2:25</a>)<a href="#594370_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. О таковом же случае пишется и к Коринфянам: <i>Или Апостолы Церквей, слава</i> [или: <i>в славе</i>] <i>Божья</i><a href="#594370_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Что касается до Тита, это - мой товарищ и сотрудник у вас; а что до братьев наших, это - посланники церквей, слава Христова.</span></span>2 Кор. 8:23</a>)<a href="#594370_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Сила и Иуда также названы Апостолами от Апостолов. Поэтому очень сильно заблуждался тот, который думал, что этот Иаков есть Апостол, брат Иоанна, который, как известно, пролил кровь за Христа после Стефана, по свидетельству (juxta fidem) книги Деяний Апостольских (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и убил Иакова, брата Иоаннова, мечом.</span></span>Деян. 12:2</a>). А этот Иаков был первым епископом Иерусалима и имел прозвание <i>Праведный</i>, человек, известный такою святостью и пользовавшийся в народе такою славою, что к краю одежды его ревностно стремились прикоснуться. Это и есть тот, который впоследствии был сброшен Иудеями с вершины храма, имел преемником Симона, которого также предали ради распятого Господа. <br />Итак он [Павел] говорит, что кроме этих не встречался ни с кем из Апостолов, чтобы не оказалось противоречия, именно: хоти и не был наставлен Петром, однако у него были другие Апостолы в качестве наставников. Но он не видался с ними, и не потому, что руководствовался пренебрежением (contemptui), а потому, что они рассеялись по всему миру для проповеди Евангелия. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="594370_1" class="note-item" href="#594370_1">1</a> В Синод. пер.: <i>Буду возвещать имя Твое братьям моим, посреди собрания восхвалять Тебя.</i><br /></li><li><a id="594370_2" class="note-item" href="#594370_2">2</a> В Синод. пер.: <i>И Моисей верен во всем доме Его, как служитель, для засвидетельствования того, что надлежало возвестить;</i><br /></li><li><a id="594370_3" class="note-item" href="#594370_3">3</a> Греческий текст: <span class="greek">toij swseka</span> (русский - двенадцати); по примеру греческого переводят на новые языки: <i>двенадцать</i>. Но <i>латинский</i> и <i>славянский</i> удерживают: undecim, единонадесятым – <i>Прим. пер.</i><br /></li><li><a id="594370_4" class="note-item" href="#594370_4">4</a> В Синод. пер.: <i>Впрочем я почел нужным послать к вам Епафродита, брата и сотрудника и сподвижника моего, а вашего посланника и служителя в нужде моей.</i><br /></li><li><a id="594370_5" class="note-item" href="#594370_5">5</a> <i>Греческий</i> и <i>славянский</i>: имеют: <span class="greek">doxa Cristou</span> - слава Христова – <i>Прим. пер.</i><br /></li><li><a id="594370_6" class="note-item" href="#594370_6">6</a> В Синод. пер.: <i>а что до братьев наших, это - посланники церквей, слава Христова.</i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 33-35).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
