<p ><div>В начале других посланий поставляются Сосфен, Сильван, иногда Тимофей; и только в этом в виду важности значения весьма многих Апостол называет всех братьев. Может быть они и сами были из числа обрезанных, и со стороны Галатов не считались достойными презрения. Действительно, ведь для исправления народа весьма много значит мнение многих и согласие их в одном деле. А относительно его слов: <i>к церквам в Галатии</i> должно заметить и то, что здесь только вообще он пишет не к одной Церкви, одного города, а к церквам всей области, также и то, что он называет их церквами, хотя потом обличает их, как подвергшияся заблуждению. Из этого последняго должно заключить, что церковью может быть называемо нечто двоякое: и та церковь, которая не имеет скверны или порока и есть по истине тело Христово, и та, которая во имя Христово собирается, не имея полноты совершенных добродетелей (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:27</a>). Таким же образом (quomodo) и мудрые в двояком отношении называются так: и те, которые отличаются полною и совершенною добродетелью, и те, которые начинают и могут быть отнесены к движущимся вперед. О совершенных говорится: <i>Пошлю к вам мудрых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Потому и премудрость Божия сказала: пошлю к ним пророков и Апостолов, и из них одних убьют, а других изгонят,</span></span>Лк. 11:49</a>). О недостигших мудрости говорится: <i>Обличай премудраго и возлюбит тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> все они ясны для разумного и справедливы для приобретших знание.</span></span>Притч. 8:9</a>). В самом деле, тот, который имеет полную и совершенную добродетель не нуждается в исправлении. Соответственно такому значению должно иметь в виду также и прочия добродетели, т. e. (quod scilicet) крепкий, благоразумный, благочестивый, непорочный, праведный и воздержный понимаются то в полном значении слова, то в ограниченном смысле.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. стр. 8-9)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
