<p ><div>Это должно понимать в более возвышенном значении: «То, что я пишу вам, находится пред лицом Божиим, т.е. достойно созерцания Божия». А почему достойно созерцания Божия? Именно потому, что я не лгу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 1.1.20. Сl. 0591, ad Galatas, 1.356.9</i>.</span></div><br />Иное толкование<br /><br /><b>А то, что я пишу вам, вот пред Богом, я не лгу.</b> <br />Это должно понимать или просто: «То, что я говорю вам, истинно, и, Бог мне свидетель, не подделано мною ни искусно составленными словами, ни какою-нибудь ложью»; или же это должно понимать в более возвышенном значении: «То, что я пишу вам, находится пред лицом Божьим, то есть достойно созерцания Божия». А почему достойно созерцания Божия? Именно потому, что я не лгу. И так как <i>очи Господа обращены на праведников</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Очи Господни [<i>обращены</i>] на праведников, и уши Его - к воплю их.</span></span>Пс. 33:16</a>), а отвращает Он лице Свое от лица нечестивых; то написанное ныне потому пред лицом Божьим, что я пишу, не применяя лжи. Если бы я лгал, то это не было бы пред лицем Божьим. И это, что теперь он пишет к Галатам, может быть понимаемо не только относительно того, что он пишет им, но и о всех вообще посланиях, потому что не ложно то, что он пишет, и его слова, и сердце не находятся в несогласии между собою.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 35).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
