<p ><div>Ни Сын не предал Себя за наши грехи без воли Отца, ни Отец не предал Сына без воли Сына... А Сын предал Себя, чтобы бывшую в нас неправду Самому заменить оправданием. Премудрость предала Себя, чтобы победить неразумие. Святость и Крепость принесла Себя в жертву, чтобы уничтожить скверну и немощь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 1.1.327. Cl. 0591, ad Galatas, 1.1.338.12</i>.</span></div><br />***<br />На стих 4-5<br /><b>Который предал Себя Самою за наши грехи, чтобы исторгнуть нас от настоящего века лукавого по воле Бога и Отца нашего, Которому слава веки веков Аминь.</b> — Не Сын не предал Себя за наши грехи без воли Отца, ни Отец не предал Сына без воли Сына. Но в том и проявилась воля Сына, чтобы исполнить волю Отца, как Он Сам говорит в Псалме: <i>Я восхотел исполнить волю Твою, Боже Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> я желаю исполнить волю Твою, Боже мой, и закон Твой у меня в сердце.</span></span>Пс. 39:9</a>). А Сын предал Себя, чтобы бывшую в нас неправду Самому заменить оправданием. Премудрость предала Себя, чтобы победить неразумие. Святость и Крепость принесла Себя в жертву, чтобы уничтожить скверну и немощь. При этом Он освободил нас не только в будущей жизни, как мы веруем соответственно данному нам упованию, но даже и здесь, в этой жизни, когда мы, умирая со Христом, преобразуемся новыми чувствованиями; перестаем быть от мира сего, который соответственно этому (merito) и не любит нас. Спрашивается: каким образом настоящий век назван злым, лукавым? Дело в том, что некоторые еретики находят обыкновенно в этом повод к тому, чтобы утверждать, что Творец света и будущего века был один, а творец тьмы и века настоящего — другой. <br />А мы утверждаем, что лукавым называется не столько самый этот век, слагающийся из дней и ночей, годов и месяцев, сколько то, что происходит в [этом] веке по соответствию имени <span class="greek">dmwnumwj</span>, каким образом говорится, что для каждого дня достаточно его злобы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Итак не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний <i>сам</i> будет заботиться о своем: довольно для <i>каждого</i> дня своей заботы.</span></span>Мф. 6:34</a>), и что дни Иакова были кратки и бедственны (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=47&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иаков сказал фараону: дней странствования моего сто тридцать лет; малы и несчастны дни жизни моей и не достигли до лет жизни отцов моих во днях странствования их.</span></span>Быт. 47:9</a>)? Не потому, конечно, что промежуток времени жизни Иакова был несчастным, а потому, что пережитое им было перенесением различных испытаний. Конечно, то время, когда он был в тяжкой работе ради получения себе жен и переносил многие притеснения (Быт. 29,31), для Исава было временем спокойствия, и таким образом одно и то же время для одного было хорошим, а для другого — дурным; и в Екклесиасте написано: <i>Не говори, что дни мои прежние (priores) [или: худшие — pejores] были хороши сравнительно с этими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не говори: "отчего это прежние дни были лучше нынешних?", потому что не от мудрости ты спрашиваешь об этом.</span></span>Еккл. 7:10</a>)<a href="#594344_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, только с той целью, чтобы различить [доброе] от злого. Посему и Иоанн говорит: <i>Весь мир во зле лежит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>). Это не то значит, что сам мир есть зло, а то, что зло в мире бывает от людей, которые говорят: <i>Будем есть и пить, ибо завтра умрем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но вот, веселье и радость! Убивают волов, и режут овец; едят мясо, и пьют вино: "будем есть и пить, ибо завтра умрем!"</span></span>Ис. 22:13</a>); да и сам Апостол Павел говорит: <i>Испытывая время, потому что дни — лукавы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> дорожа временем, потому что дни лукавы.</span></span>Еф. 5:16</a>)<a href="#594344_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Поэтому подвергаются ругательствам и тенистые горы, когда они наполнены разбойническими делами, не потому, что земля и леса впадают в грех, а потому, что местам этим присвоено бесславие за человекоубийство. Мы ненавидим и меч, которым пролита кровь человеческая, и чашу, в которой растворен яд, не в следствии греха меча или чаши, а в следствии того, что заслужили ненависть те, которые их употребили во зло. Подобно этому и век, который есть известное количество времени, не сам по себе называется добрым или злым, а соответственно качествам тех, которые живут в течении его. Посему должно с презрением относиться к измышлениям и басням Валентина, который сочинил тридцать своих эонов (<span class="greek">aiwnaj</span> = веков), потому что Священное Писание говорит о веках (<span class="greek">aiwnaj</span>); он утверждает, что эоны — живые существа (animalia), и соответственно четверицам, восьмерицам, десятерном и двадцатерицам составил такое же число веков, какое породила плодовитая нечистота Энеиды.<br />Должно также спросить: какое различии между <i>веком</i> и <i>веком века</i>, или <i>веком веков</i>, и где говорится о малом количестве времени, а где идет речь о вечности, потому что на еврейском языке olam (עולם) , т. е. <i>век</i>, обозначает вечность там, где пишется со вставкой буквы ѵаѵ, а там, где пишется без буквы (ѵаѵ) обозначает пятидесятый год, который они называют юбилейным. Вот почему тот Еврей, который ради жены своей и детей н из любви к господину своему назначается в рабство через прокалывание уха, получает повеление быть в рабстве на век в смысле: до пятидесятого года (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> то пусть господин его приведет его пред богов и поставит его к двери, или к косяку, и проколет ему господин его ухо шилом, и он останется рабом его вечно.</span></span>Исх. 21:6</a>). Также и Моавиты, и Аммониты не вступают в Церковь Господню до пятого и десятого поколения и на век, потому что с наступлением юбилея наступал конец всем тяжелым условиям и обязательствам (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Аммонитянин и Моавитянин не может войти в общество Господне, и десятое поколение их не может войти в общество Господне во веки,</span></span>Втор. 23:3</a>). <br />Некоторые утверждают, что значение слов: <i>во веки веков</i>, то же самое, что и слов: <i>во святом святых, в небесах небес, в делах дел, в песнях песней</i>; и как есть различие <i>неба</i> в отношении к тем, которым принадлежит небо, и различие <i>святилища</i> в отношении к тому, что более свято, чем святилище, и различие деяний, которые по превосходству лучше других деяний и песней, которые возвышаются над всеми песнями; так есть различие и между веками, которые по сравнению с веками суть века по преимуществу.<br />Итак, под настоящим веком разумеют тот, который должно исчислять, начиная от времени, когда созданы небо и земля, и который протекает до времени окончания мира, когда Христос имеет судить всех. А иногда отодвигают и далее, делая шаг в прошедшее, и рассуждая о веках прошедших и будущих: были ли они добры, или злы, или же будут таковыми; при этом вступали в рассмотрение столь глубокомысленных вопросов, что составили даже книги и необъятные свитки (infinita volumina) для их разрешения. А окончание предисловия Павла сделано еврейским словомъ: Аmen ( אמן ),( которое семьдесят переводят [обыкновенно] словом <span class="greek">genoito</span>, т. е. <i>да будет</i>; а Акила словом <span class="greek">pepoistwmenoj</span> — <i>истинно</i>, или: <i>верно</i> это слово в Евангелии часто употребляется Спасителем: Он речь свою утверждает словом аmen (<i>Аминь</i>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="594344_1" class="note-item" href="#594344_1">1</a> В Синод. пер.: <i>Не говори: "отчего это прежние дни были лучше нынешних?", потому что не от мудрости ты спрашиваешь об этом."</i><br /></li><li><a id="594344_2" class="note-item" href="#594344_2">2</a> В Синод. пер.:<i> дорожа временем, потому что дни лукавы.</i></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 10-13).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
