<div><p ><div>Эти слова апостола могут быть поняты как гипербола, не означая, будто апостол или ангел с неба могли бы проповедать иначе, чем прежде... [хотя] ангелы, которые не сохранили своего первоначального состояния, могли претерпевать изменение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 7.7,844. Cl. 0591, ad Galatas, 1.344.8</i>.</span></div><br />***<br />На стих 8-9.<br /><b>Но хота бы мы или [даже] ангел с неба сошел благовествовать вам [нечто] сверх того, что мы благовествовали вам, да будет отлучен. Как мы сказали прежде, так и теперь я слова повторяю: Если кто-либо будет благовествовать вам [нечто] сверх того, что вы приняли, да будет отлучен</b>.<br />Эти слова Апостола могут быть приняты, как некоторое преувеличение (hyperbolice), а не в том значении, будто апостол или ангел с неба могли бы проповедать иначе, чем прежде сказали. Но даже если бы и так могло быть, что изменялись бы и апостолы, и ангелы, однако не должно отступать от того, что однажды было принято. [Так должно думать] особенно, когда сам Апостол показывает твердость своей веры, говоря в другом месте: <i>Я знаю, что ни смерть, ни жизнь, ни ангелы, ни владыки, ни настоящее, ни будущее, ни крепость, ни высота ни глубина, и никакая другая тварь не может отлучить нас от любви Божией, которая во Христе Иисусе Господе нашем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Ибо я уверен, что ни смерть, ни жизнь, ни Ангелы, ни Начала, ни Силы, ни настоящее, ни будущее,</span></span>Рим. 8:38</a>). <i>Истину говорю вам, не лгу, так как совесть моя дает мне свидетельство</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Истину говорю во Христе, не лгу, свидетельствует мне совесть моя в Духе Святом,</span></span>Рим. 9:1</a>)<a href="#594350_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Несомненно, что это сказано не тем, кто мог бы когда-нибудь отступить от веры во Христа и от любви к Нему. Но те, которые хотят видеть в этих словах истину действительную, а не предположение <span class="greek">kaq upoqesin</span> dictum, т. е., которые хотят видеть мысль, что и Апостолы и даже Ангелы могут обратиться к злу, представляют в доказательство то, что и сам Апостол Павел знал, что и он может пасть, если будет жить более нерадиво; это видно из его слов: <i>Но я покоряю и порабощаю тело свое, чтобы, проповедуя другим, мне самому не оказаться осужденным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</span></span>1 Кор. 9:27</a>)<a href="#594350_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, [это видно и из того,] что и Ангелы, которые не сохранили своего первоначального состояния<a href="#594350_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, но оставили свое жилище, были способны к изменению в вечных узах под мраком соблюдаются они на суде великого дня (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ангелов, не сохранивших своего достоинства, но оставивших свое жилище, соблюдает в вечных узах, под мраком, на суд великого дня.</span></span>Иуд. 1:6</a>)<a href="#594350_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. <br />Только естество Бога одного неизменно, о чем пишется так: <i>Ты же — тот же самый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> но Ты - тот же, и лета Твои не кончатся.</span></span>Пс. 101:28</a>), и Сам Он говорит о Себе: <i>Я — Бог ваш, и не изменяюсь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я - Господь, Я не изменяюсь; посему вы, сыны Иакова, не уничтожились.</span></span>Мал. 3:6</a>). Что пал светоносный (lucifer), который восходит утром, [это так же известно, как и то], что Посланный некогда ко всем народам был сокрушен на земле. Известный ученый муж Тертуллиан искусно писал относительно этого места против Апеллеса и его сестры Филумены, которою овладел некоторый ангел дьявольского духа и развращенный; [он писал], что это тот ангел, против которого задолго прежде рождения Апеллеса Дух Святой пророчески изрек отлучение (анафему) через уста Апостола. Затем <span class="greek">anaqema</span> есть понятие (verbum) собственно еврейское и употреблено как в книг Иисуса Навина, так и в книге Чисел (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=6&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> но вы берегитесь заклятого, чтоб и самим не подвергнуться заклятию, если возьмете что-нибудь из заклятого, и чтобы на стан [сынов] Израилевых не навести заклятия и не сделать ему беды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и все серебро и золото, и сосуды медные и железные да будут святынею Господу и войдут в сокровищницу Господню.</span></span>Нав. 6:17-18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=21&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И дал Израиль обет Господу, и сказал: если предашь народ сей в руки мои, то положу заклятие [на них и] на города их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Господь услышал голос Израиля и предал Хананеев в руки ему, и он положил заклятие на них и на города их и нарек имя месту тому: Хорма*. <i>//*Заклятие.</i></span></span>Чис. 21:2-3</a>), когда Господь повелел, чтобы все, что было в Иерихоне и принадлежало Модианитам, считалось под заклятием и отлучением. <br />Спросим тех, которые Христа и Апостола Павла считают Одного — Сыном, а другого рабом благого и еще в то время неизвестного (?) Бога, Который не хотел ни злословить (nesciat maledicere — проклинать) ни осуждать кого-либо: каким образом Апостол Его употребляет слово Иудеев, т. е. [слово] Творца, и выражает пожелание (velit), чтобы погиб или Апостол, ила Ангел, хотя Сам Он не хотел мстить. А прибавление его: <i>Как мы сказали прежде, так и снова я повторяю</i>, показывает, что и в начале Апостол предостерегал от того же самого, т. е. провозгласил отлученіе тех, которые будут учить иначе, и теперь после того, как обнаружилась такая проповедь, он произносит отлучение, которое раньше предсказал. <br />Поэтому он произнес отлучение и себе, так как его обвиняли, будто он в Иудее делает одно, а среда язычников проповедует другое, и против Ангела, который, как это известно было [всем], по достоинству выше даже его предшественников Апостолов Так что, по его словам, и значение (auctoritas) Петра и Иоанна не должно считаться столь великим, когда он [Павел] ни для себя, учившего их [Галатов] раньте, ни для Ангела не считал позволительным проповедать иначе сравнительно с тем чему они были научены раньше. Итак он обозначил по имени только себя и Ангела, а прочих указал без имени: <i>если кто-либо</i>, говорит он, <i>будет благовествовать вам</i>, чтобы общим словом [кто- либо] не нанести обиды своим предшественникам, и, однако, в скрытом виде указать их имена.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="594350_1" class="note-item" href="#594350_1">1</a> В Синод. пер.: <i>Истину говорю во Христе, не лгу, свидетельствует мне совесть моя в Духе Святом.</i><br /></li><li><a id="594350_2" class="note-item" href="#594350_2">2</a> В Синод. пер.: <i>но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</i><br /></li><li><a id="594350_3" class="note-item" href="#594350_3">3</a> Греческ. <span class="greek">apkh</span>, латинск. <i>principatus</i>, в славянском переведено: <i>начальство</i>, в русском: <i>достоинство</i> в переводе этого места на новые языки заметно некоторое разногласие: английский и польский переводят - <i>первоначальное состояние</i> (first estate, pierwszego stanu); французский и итальянский: <i>своего происхождения, начала, рода</i> (leur origine, loro origine, т е состояния по роду. происхождению); немецкий и чешский: <i>своего княжества</i> (Ihr Furstenthum, sveho knizetstvi). Мы удержали перевод большинства, который вполне соответствует греческому <span class="greek">apkh</span> и латинскому principatus, по нашему мнению греческому <span class="greek">apkh</span> более соответствует латинское principium, а не principatus. — <i>Прим. пер.</i><br /></li><li><a id="594350_4" class="note-item" href="#594350_4">4</a> В Синод. пер.: <i>и ангелов, не сохранивших своего достоинства, но оставивших свое жилище, соблюдает в вечных узах, под мраком, на суд великого дня.</i></li></ul></span></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 15-18).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>