<div><p ><div><b>Вопрос 5. Если земля была, то как она пришла в бытие? А писатель говорит: «земля же бе»</b>.<br />Этот вопрос очень пуст и несмыслен. Сказавший, «<i>в начале сотвори Бог небо и землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале сотворил Бог небо и землю.</span></span>Быт. 1:1</a>), не сказал, что земля вечна, но говорит, что после неба, или вместе с небом, получила она бытие. При том же писатель сказал не в отрешенном смысле: «<i>земли же бе</i>», но присовокупил и следующее: «<i>земля же бе невидима и неустроена</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Земля же была безвидна и пуста, и тьма над бездною, и Дух Божий носился над водою.</span></span>Быт. 1:2</a>), т. е. приведена в бытие Богом всяческих, но еще была «<i>невидима</i>», потому что покрывала ее вода, и «<i>неустроена</i>», потому что не была еще украшена растениями, цветущими лугами, рощами и жатвами.<br />...<br /><b>Вопрос 6. Моисей не научил нас, что и воды создал Бог.</b><br />Впрочем, сказав: «<i>земля же бе невидима и не устроена, и тма верху бездны</i>», показал, что с землей создано и естество вод. И узаконивая о субботе, Бог всяческих сказал: «<i>шесть дней делай..., в день же седмый суббота (покой) Господу Богу твоему... Зане в шести днех сотвори Господь Бог небо и землю, море и вся яже в них</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> шесть дней работай и делай [в них] всякие дела твои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а день седьмой - суббота Господу, Богу твоему: не делай в оный никакого дела ни ты, ни сын твой, ни дочь твоя, ни раб твой, ни рабыня твоя, ни [вол твой, ни осел твой, ни всякий] скот твой, ни пришлец, который в жилищах твоих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо в шесть дней создал Господь небо и землю, море и все, что в них, а в день седьмой почил; посему благословил Господь день субботний и освятил его.</span></span>Исх. 20:9-11</a>). А из сего явствует, что всякое в них существо, видимое или невидимое, чувственное или мысленное, все кроме сущности Божией имеет тварную природу. Да и божественнейший Давид, сказав: «<i>блажен, ему же Бог Иаковль помощник его, упование его на Господа Бога своего, сотворшаго небо и землю</i>», присовокупил: «<i>море и вся яже в них</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=145&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блажен, кому помощник Бог Иаковлев, у кого надежда на Господа Бога его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> сотворившего небо и землю, море и все, что в них, вечно хранящего верность,</span></span>Пс. 145:5-6</a>).<br />...<br /><b>Вопрос 7. Какого же света лишенным нашлось в мире место, чтобы тьме быть «верху воды»?</b><br />Рассуждаем, что если было что прежде этого чувственного мiра; то, очевидно, было сие во свете; потому что чины ангельские и все небесные воинства жили не во тьме, но во свете и во всяком духовном веселии. И сего не будет оспаривать никто из допускающих в числе обетованных благ и тот пренебесный свет, о котором говорит Соломон: «<i>свет праведных всегда</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Свет праведных весело горит, светильник же нечестивых угасает.</span></span>Притч. 13:9</a>). И апостол сказал: «<i>благодаряще... Отца, призвавшаго нас в причастие наследия святых во свете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> благодаря Бога и Отца, призвавшего нас к участию в наследии святых во свете,</span></span>Кол. 1:12</a>). <br />Итак, поскольку небо, по Божию повелению, вдруг распростерлось над всем объемлемым собственной его окружностью, небесный же свод имеет плотность, достаточную к тому, чтобы отделить внешнее от внутреннего; то сей небесный свод, по необходимости, пресекши внешние лучи, образовал объемлемое им несветлое место. Ибо для произведения тени должны стекаться три вещи: свет, тело и неосвещенное место. А потому эта мировая тьма была произведена небесным сводом.<br />...<br /><b>Вопрос 9. Какой дух носился «верху воды»?</b><br />По мнению некоторых – Всесвятой Дух, оживотворявший водное естество и предызображавший благодать крещения. Но более справедливым почитаю мнение, что писатель здесь духом именует воздух. Ибо сказав, что Бог сотворил небо и землю, и под именем бездны упомянул о водах, по необходимости упомянул и о воздухе, простирающемся от поверхности воды до неба, потому что свойство воздуха носиться над телами, которые внизу. Весьма же прилично сказал писатель: «<i>ношашеся</i>», а не покрывал, потому что словом «<i>ношашеся</i>» выражается удобоподвижная сущность воздуха. А если кто не согласен на такую мысль, потому что написано: «<i>Дух Божий ношашеся верху воды</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Земля же была безвидна и пуста, и тьма над бездною, и Дух Божий носился над водою.</span></span>Быт. 1:2</a>); то да слышит, что блаженный Давид говорит о Боге всяческих: «<i>дхнет дух Его и потекут воды</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=147&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Пошлет слово Свое, и все растает; подует ветром Своим, и потекут воды.</span></span>Пс. 147:7</a>). Но если и не скажу, то само собою явно, что Духом Божиим Давид назвал ветр, потому что, как скоро подует Евр или южный ветер, замерзшая вода обыкновенно тает.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на книгу Бытия</i> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>