<div><p ><div>Вопрос 20. <i>Кому сказал Бог</i>: «<b>сотворим человека по образу Нашему и по подобию</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>)?<br />...<br /><br />Некоторые из богомерзких еретиков утверждали, будто бы Бог изрек сие ангелам и злым демонам; сии умоповрежденные не понимали сказанного: «<b>по образу Нашему</b>». Ибо у Бога и у ангелов не одна сущность и не один и тот же образ: естество Божие вечно, ангелы же имеют Творцом и Создателем Бога, от Него получив бытие, а демоны и в лукавство совратились произвольно. Поэтому признак крайнего неразумия – предполагать, что один образ имеют и злые демоны и Море благости. Иудеи впали в другое безумие: они утверждают, что Бог всяческих Сам Себе изрек: «<b>сотворим человека</b>», в подражание тем, кому вверяется высшая власть. Ибо градоправители и военачальники имеют обычай говорить во множественном числе: мы повелеваем, пишем, постановляем и тому подобное. Но не разумели сии малосмысленные, что Бог всяческих во многих местах говорит о Себе в единственном числе, например: «<i>время всякаго человека прииде пред Мя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал [Господь] Бог Ною: конец всякой плоти пришел пред лице Мое, ибо земля наполнилась от них злодеяниями; и вот, Я истреблю их с земли.</span></span>Быт. 6:13</a>); и: «<i>помыслих..., яко сотворих человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и раскаялся Господь, что создал человека на земле, и восскорбел в сердце Своем.</span></span>Быт. 6:6</a>); и: «<i>потреблю человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь: истреблю с лица земли человеков, которых Я сотворил, от человека до скотов, и гадов и птиц небесных истреблю, ибо Я раскаялся, что создал их.</span></span>Быт. 6:7</a>); и: «<i>да не будут тебе бози инии разве Мене</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span></span>Исх. 20:3</a>); и: «<i>се Аз творю новая, яже ныне возсияют</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Вот, Я делаю новое; ныне же оно явится; неужели вы и этого не хотите знать? Я проложу дорогу в степи, реки в пустыне.</span></span>Ис. 43:19</a>); также: «<i>отверзу на горах источники и на холмах реки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открою на горах реки и среди долин источники; пустыню сделаю озером и сухую землю - источниками воды;</span></span>Ис. 41:18</a>). Да и во всем вообще Божественном Писании можно видеть, что Бог всяческих говорит в единственном числе, редко же ведет речь в числе множественном, доказывая тем число Лиц Троицы. Так при смешении языков не сказал в единственном числе: «<i>сниду и смешаю языки</i>», но: «<i>приидите, и сошедше смесим... язык их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сойдем же и смешаем там язык их, так чтобы один не понимал речи другого.</span></span>Быт. 11:7</a>). Посему и здесь, поскольку созидал разумное живое существо, которое после многих родов имел обновить таинством Святого Крещения, совершаемым через призывание Святой Троицы; то, намереваясь создать сие естество которое могло бы принимать оное таинство, прикровенно изобразил и тождество сущности и число Лиц. Ибо, сказав: «<b>рече Бог</b>», дал разуметь общение Божественного естества, а присовокупив: «<b>сотворим</b>», дал видеть число Лиц. Так и далее, слово «<b>образ</b>» употребив в единственном числе (ибо не сказал «по образам», но «<b>по образу</b>»), показал тождество естества; сказав же «<b>Нашему</b>» изобразил число Ипостасей. Бог всяческих, все в не совершившееся провидя как уже совершившееся, созерцал будущее воплощение и вочеловечение Единородного, зная, что Он от Девы воспримет человеческое естество, так сочетает и соединить оное с Собою, что будет единое лице Бога и человека, и единое поклонение будет Ему приносимо всей тварию, – весьма справедливо и самое основание рода удостоил величайшей чести. И создание предварив сперва советом, чтобы предозначить разумную природу созидаемого, а потом дав разуметь число Лиц, чтобы тому, кто будет на земле возносить песнопения, постигнуть прикровенный смысл Богословия, и как бы творя собственными Своими руками, показал особенную любовь к сей твари. О сем взывает и доблий Иов, говоря Богу: «<i>руце Твои сотвористе мя и создасте мя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Твои руки трудились надо мною и образовали всего меня кругом, - и Ты губишь меня?</span></span>Иов. 10:8</a>). Теми же словами выразился и божественный Давид (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=73"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">73</span> Руки Твои сотворили меня и устроили меня; вразуми меня, и научусь заповедям Твоим.</span></span>Пс. 118:73</a>). Это ясно знает и сподобляемый святого крещения, а именно, что Создавший спас, и Спасший создал. Сверх сего и Сам Создатель устами Иеремии и Исаии говорит, что мы «<i>брение</i>», а Он Творец наш (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но ныне, Господи, Ты - Отец наш; мы - глина, а Ты - образователь наш, и все мы - дело руки Твоей.</span></span>Ис. 64:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не могу ли Я поступить с вами, дом Израилев, подобно горшечнику сему? говорит Господь. Вот, что глина в руке горшечника, то вы в Моей руке, дом Израилев.</span></span>Иер. 18:6</a>). Впрочем, не утверждаем, что Божество имеет руки, и что нужны Ему совет или предварительное размышление, чтобы, согласно с Платоновым баснословием, устроить тварь по задуманной идее. Напротив того, все это дает разуметь только особенную Божию заботу о сей живой твари. <br />* * *<br />Вопрос 21. <i>Что значит</i>: «<b>по образу</b>»?<br />... <br /><br />Иные невидимость души называли образом Божиим, но говорили несправедливо. Если невидимость души есть образ Божий, то Божиим образом в большей мере назывались бы ангелы, архангелы и все бесплотные и святые природы, как совершенно свободные от тел, чисто невидимые. Иные же по великой простоте утверждают, что тело человеческое сотворено по образу Божию, ибо слышат Божие слово, которое говорит: «<i>отверзи... очи Твои, и виждь: приклони... ухо Твое, и услыши</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Приклони, Господи, ухо Твое и услышь [меня]; открой, Господи, очи Твои и воззри, и услышь слова Сеннахирима, который послал поносить [Тебя,] Бога живаго!</span></span>4 Цар. 19:16</a>); и: «<i>обоня Господь воню благоухания</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span></span>Быт. 8:21</a>); и: «<i>уста... Господня, глаголаша сия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> если же отречетесь и будете упорствовать, то меч пожрет вас: ибо уста Господни говорят.</span></span>Ис. 1:20</a>); и: «<i>в руце Его... концы земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Его руке глубины земли, и вершины гор - Его же;</span></span>Пс. 94:4</a>) и подобное сему. Но эти крайне малосмысленные не поняли, что Владыка Бог, говоря с людьми через людей, слова Свои соразмеряет с немощью слушающих. И поскольку мы видим посредством очей, то Его зрительную силу Писание именует, очами; а также и силу слышания называет ушами, потому что мы слышим посредством этих частей тела; и повеление называет устами. Но им нужно было слышать в Писании не только эти выражения, но и те, которые открывают нам, неописуемость Божию. Ибо сказано: «<i>камо пойду от Духа Твоего? И от лица Твоего камо бежу? Аще взыду на небо, Ты тамо eси: аще спиду во ад, тамо еси</i>» и так далее (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Куда пойду от Духа Твоего, и от лица Твоего куда убегу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Взойду ли на небо - Ты там; сойду ли в преисподнюю - и там Ты.</span></span>Пс. 138:7-8</a>). И самарянке Господь сказал: «<i>Дух есть Бог: и иже кланяется Ему, духом и истиною достоит кланятися</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>). Если же «<i>Дух есть Бог</i>»; то прост, несложен, неописуем образом. Но излишнее дело продолжать об этом речь, потому что неразумие этих людей явно. Поэтому слова: «<b>сотворим, человека по oбразу Нашему и по подобию</b>» некоторые учители понимали так: Бог всяческих, сотворив чувственную и разумную тварь, напоследок создал человека, поставив его как некий Свой образ среди неодушевленных и одушевленных, чувственных и разумных тварей, чтобы неодушевленные и одушевленные твари, как некую дань, приносили Ему пользу, а природы разумные попечительностью о человеке доказывали приверженность к Сотворшему. Это сказал и божественный апостол: «<i>не вси ли суть служебнии дуси, в служение посылаемии за хотящих наследовати спасение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>)? И Господь говорит в Евангелии: «<i>блюдите, да не презрите единаго от малых сих: глаголю бо вам: яко ангели их на небесех ежедневно видят лице Отца Моего небеснаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Смотрите, не презирайте ни одного из малых сих; ибо говорю вам, что Ангелы их на небесах всегда видят лице Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 18:10</a>). Иные же говорили, что человек сотворен по образу Божию в означение его обладания, представляя на это как самое ясное доказательство, слова, присовокупляемые Творцом: «<b>и да обладает рыбами морскими, и птицами небесными, и скотами, и всею землею, и всеми гады, пресмыкающимися по земли</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>). Бог, как Сам имеет владычество над всем, так и человеку дал власть над бессловесными животными. Но можно найти и другие черты, показывающие подобие первообразу. Ибо и человек, по подобию Бога Творца, строит дома, стены, города, пристани, корабли, верфи, колесницы и весьма многое другое, как например изображения неба, солнца, луны и звезд, изваяния людей и подобия бессловесных животных. Но бесконечна разность в созидании. Бог всяческих созидает и из сущего и из несущего, притом без труда и без продолжения времени, только восхочет, и производит уже, что Ему угодно; а человеку для уготовления производимого нужно вещество, нужны орудия, и совет, и размышление, и время, и труд и другие искусства. Строитель дома имеет нужду в кузнеце, кузнец в рудокопе и обжигателе углей, всем им нужны дровосеки, и дровосекам лесоводы и земледельцы; а таким образом каждое искусство заимствует нужное для себя у других искусств. Но и так созидая, человек уподобляется несколько Творцу, как образ Первообразу. Ибо и всякий образ имеет сходство с первообразом, но, имея вид его частей, не имеет деятельности, потому что лишен души, которой приводится в движение тело. Так опять человек и царствует, и производит суд, подобно Богу всяческих. Но когда Бог судит, не имеет нужды ни в обвинителях, ни в свидетелях. Так осудил он Каина, как самовидец преступления. Человек же, когда судит, имеет нужду в свидетелях и обвинителях, потому что не знает, как что сделалось. Таким образом человек наименован и Богом, потому что назван образом Божиим. Ибо сказано: «<i>муж... не должен есть покрывати главу, образ и слава Божия сый</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак муж не должен покрывать голову, потому что он есть образ и слава Божия; а жена есть слава мужа.</span></span>1 Кор. 11:7</a>). Но опять Бог всяческих имеет Божеское естество, а не одно наименование; человек же, как образ, имеет только имя, лишен же самой вещи. Так и неограниченность в подлинном и собственном смысле принадлежит Богу всяческих; несколько же уподобляется Ему и в этом человеческий ум, потому что в одно мгновение обтекает и восток, и запад, и север, и юг, н небесное и преисподнее, но не сущностью, а только одним умопредставлением. А Бог и в сущности, и в премудрости, и в силе неограничен. Иной же найдет в человеческой душе и другое еще более точное подобие, потому что имеет она в себе и разумную и жизненную силу. Ум рождает слово, с словом же исходить дух, не рождаемый, подобно слову, но всегда сопровождающий слово, исходящий вместе с рождаемым словом. Впрочем, в человеке это бывает только как в образе, а потому и слово и дух не самодеятельны. Во Святой же Троице разумеем три Ипостаси, и неслитно соединенные, и самостоятельные. Ибо прежде веков рожден от Отца Бог Слово, и Он неразделен с Родившим. От Бога и Отца исходит и Святой Дух, и Он умопредставляется в собственной Своей Ипостаси. Ибо сказано: «<i>вся... действует един и тойжде Дух, разделяя властью коемуждо, якоже хощет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:11</a>). Но об этом не нужно продолжать слово, потому что в Божественном Писании можно найти этому тысячи доказательств.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"<i>Толкование на книгу Бытия</i>". </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>