<p ><div><b>Вопрос 12. Одно ли небо, или их два?</b><br />Поскольку Божественное Писание учит, что «<i>в начале сотвори Бог небо и землю</i>», потом говорит, что, по создании света, во второй день сотворена твердь, то вопрос сей показывает великое неразумие спрашивающих. И по времени и по способу сотворения должно было уразуметь различие небес: одно создано прежде света, другое – после света; одно – из ничего, другое из вод. Ибо сказано: «<i>да будет твердь посреде воды, и да будет разлучающи посреде воды и воды</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Бог: да будет твердь посреди воды, и да отделяет она воду от воды. [И стало так.]</span></span>Быт. 1:6</a>). Потом, сказав, что слово стало делом (ибо это обозначается словами: «и быст тако») писатель учит, как оно стало. Ибо говорит: «<i>и сотвори Бог твердь: и разлучи Бог между водою, яже бе под твердию, и между водою, яже над твердию. И нарече Бог твердь небо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Бог твердь, и отделил воду, которая под твердью, от воды, которая над твердью. И стало так.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И назвал Бог твердь небом. [И увидел Бог, что это хорошо.] И был вечер, и было утро: день второй.</span></span>Быт. 1:7-8</a>). <br />Первое небо не названо твердью, но с самого начала наименовано небом. А сие получило наименование от самой вещи. Поскольку составилось из текучей сущности вод, и жидкое вещество стало непроницаемым и твердым, то наименовано твердью. А потом, поскольку оно вверху, и заменяет для нас первое небо, то наименовано небом. Водное же естество Бог всяческих разделил на две части: и одну часть поместил над твердью, а другую оставил внизу, чтобы воды, которые вверху, своей влажностью и холодностью препятствовали огню светил причинять вред тверди, а воды, оставшиеся внизу, своими испарениями питали воздух, согреваемый и иссушаемый огнем, который вверху. <br />Посему, кто не допускает второго неба, тот идет не правым путем; а кто покушается насчитывать много небес, тот следует басням, пренебрегая учением Божественного Духа. Божественное же Писание именует небеса во множественном числе, говоря: «<i>небеса небес</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Хвалите Его, небеса небес и воды, которые превыше небес.</span></span>Пс. 148:4</a>), потому что на еврейском языке ни небо, ни вода не именуются в единственном числе. Много подобного сему можно найдем и в языке греческом. Так города афинского никто не называет в единственном числе, называют же Афинами во множественном числе. И города Дельф никто не называет Дельфом, называют же во множественном – Дельфами. Итак, не потому что небес много, но сохраняя свойство еврейского языка, Божественное Писание выразилось о небе во множественном числе. В другом же псалме, яснее научая нас этому, и отступая от свойства языка, сказало так: «<i>небо небесе Господеви</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Небо - небо Господу, а землю Он дал сынам человеческим.</span></span>Пс. 113:24</a>). Из сего ясно, что, как это небо служит для нас кровом, а земля помостом, так видимое небо имеет кровом своим небо горнее.<br />...<br /><b>Вопрос 11. Для чего писатель присовокупил: «и виде Бог, яко добро» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И увидел Бог свет, что он хорош, и отделил Бог свет от тьмы.</span></span>Быт. 1:4</a>, 8)?</b><br />Чтобы убедить неблагодарных, не хулить того, что Божий приговор именует добрым.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
