<div><p ><div> Но царствова смерть от Адама до Моисея и над несогрешившими по подобию преступления Адамова, иже есть образ будущаго. Моисеем Апостол называет закон. Сие же находим и в Евангелии: <i>Имут Моисеа и пророки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Авраам сказал ему: у них есть Моисей и пророки; пусть слушают их.</span></span>Лк. 16:29</a>). Так и божественный Апостол во Втором послании к Коринфянам говорит: <i>Но даже до днесь, внегда чтется Моисей, то есть закон, покрывало на сердцы их лежит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span></span>2 Кор. 3:15</a>). Посему говорит: <i>Царствова смерть от Адама до пришествия Спасителя, ибо тогда закон приял конец. Сказано: Закон и пророцы до Иоанна прорекоша. От дний же Иоанна Царствие Небесное нудится, и нуждницы восхищаюте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо все пророки и закон прорекли до Иоанна.</span></span>Мф. 11:12—13</a>). Но царствова смерть и над несогрешившими по подобию преступления Адамова. Ибо если и не нарушили оной заповеди, то отважились на другие беззакония. Адама же назвал Апостол прообразом Христа, ибо Его называет будущим на том основании, что как первый Адам, согрешив, подпал смертному приговору и прародителю последовал весь род, так Владыка Христос, исполнив всю правду, сокрушил владычество смерти и, первый воскресши из мертвых, все естество человеческое возведет в жизнь. И поелику Адама назвал прообразом Христа, то показывает Его превосходство.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>