<p ><div>Думаю, что последующее зависит от предыдущего. Выше мы изъяснили, что от лености и нерадения учителей ухудшается церковь, падает ее вершина и протекают ее кровли. Теперь говорит о тех же учителях. И поелику, по-видимому, он обвинял их, зачем они молчали и не исполняли обязанности учителей, зачем, быв поставлены в церкви епископами и пресвитерами, не трудились в слове и учении, что заповедуется делать и Титу и предписывается Тимофею, чтобы он не пренебрегал благодатью, полученною чрез возложение рук, так как в том они и должны поставлять свои епископские и пресвитерские обязанности, чтобы принимать меры врачевания и в качестве учителей искать сугубой почести, подобающей трудящимся в слове и учении (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не неради о пребывающем в тебе даровании, которое дано тебе по пророчеству с возложением рук священства.</span></span>1 Тим. 4:14</a>): — то теперь, наоборот, обвиняет тех, которые, хотя и говорят в церкви и учат народ, но учат тому, что услаждает слух народа, что ободряет грешников в их пороке и возбуждает шумные восторги слушателей. Когда в церкви слышишь ласкающее слово, обещающее всем блаженство и царство небесное: то не представляется ли тебе, что живущие едят хлеб со смехом и к радости примешивают вино? — что или сами учащие через приятные обещания ищут себе богатства, хлеба и имений, или, что хлеб церкви, который есть хлеб плачущих, а не смеющихся (ибо блажени плачущие, ибо они возсмеются, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Блаженны алчущие ныне, ибо насытитесь. Блаженны плачущие ныне, ибо воссмеетесь.</span></span>Лк. 6:21</a>) они устрояют в веселии и радости? А следующее затем: «деньгам» или «серебру повинуется все», должно понимать двояко, или что сами учители, обогатившись чрез свое ласкательство царствуют над народом; или, так как серебро всегда принимается в смысле слова, как: <i>«словеса Господня, словеса чиста, сребро разжено, искушено земли, очищено седмерицею»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Слова Господни - слова чистые, серебро, очищенное от земли в горниле, семь раз переплавленное.</span></span>Пс. 11:7</a>): — утверждает то, что красноречию и речи, составленной из пустых фраз, легко поддается невежественная толпа. Иначе: те, которые имеют у себя жениха и которым поэтому запрещается сетовать и поститься, едят хлеб со смехом, от такового смеха Исаак получил свое имя, и в веселии приготовляют вино для пьющих. Итак, всякий святой муж, который состоит учителем церкви по духу заповеди Христовой, ест хлеб со смехом и веселием и в радости уготовляет сосуды для вина. А серебро, которому повинуется все, -это оные пять, два и один таланты домовладыки Евангелия и десять мин, которые вверяются рабам для употребления их в дело (Мф. 25).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=10&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=10&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
