<p ><div>Теперь Писание указывает князя мира сего и мироправителя тьмы ceй, действующего в сынах противления, о котором упоминает и Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в которых вы некогда жили, по обычаю мира сего, по <i>воле</i> князя, господствующего в воздухе, духа, действующего ныне в сынах противления,</span></span>Еф. 2:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>), и говорит, что если он войдёт в сердце наше, и дух получит рану злого помысла, то мы не должны дальше давать ему места, но должны бороться против нечестивейшего помысла и избавлять себя от греха величайшего; не должны, то есть, помысл исполнять на деле, так как иное дело грешить помыслом, и иное самым делом. Об этом великом грехе и в Псалме написано: «аще не обладают мною, тогда непорочен буду, и очищуся от греха велика» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и от умышленных удержи раба Твоего, чтобы не возобладали мною. Тогда я буду непорочен и чист от великого развращения.</span></span>Пс. 18:14</a>). Симмах еврейское слово marphe, которое все сходно переводили словом: ïαμα, то есть исцеление или врачевание, перевёл в ином смысле, сказав: «если дух начальника нападет на тебя, то не сходи с места твоего: потому что целомудрие сдерживает грехи великие», то есть: если диавол будет щекотать ум твой и возбуждать тебя к похоти, то не следуй нечестивейшему помыслу и ласкающей похоти, но стой мужественно и твердо, и холодом целомудрия гаси пламя похоти. Еврей в этом месте подозревал не знаю что в таком роде: Если в мире ты получишь какой-либо высокий сан и будешь поставлен начальником над народом, то не оставляй прежних дел своих, не начинай забывать о прежних добродетелях, не ослабевай в прежнем подвиге: ибо врачевание грехов проистекает из доброй жизни, а не из гордой и надменной сановитости.<br />***<br />В Екклесиасте также читаем: <b>Если гнев начальника вспыхнет на тебя, то не оставляй места твоего</b>. Из этого следует, что если мы оставили место из-за того, кто гневается, то позволили согрешить и не низвергли стремительно врага, поднявшегося на стену. Но грозя братьям, то есть своим клеветникам, вечным огнем с дьяволом, не столько, мне кажется, братьев унижаешь, сколько возносишь дьявола, вместе с которым христиане будут отбывать наказание в этом огне.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Против Руфина 2.7, Сl. 0613, 2.7.24.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=10&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=10&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
