<p ><div>Вместо поставленного нами: «как бы неведение, выходящее от лица властелина», Акила, Феодотион и Семьдесят перевели: «как бы невольное», то есть ω᾿ς α͗κούσιον, «от лица князя». И Симмах близко к этому переводу сказал, что «глупый поставлен на высоте великой, а богатые сидят низко». Итак упоминает, что он видел в мире такое зло, что, по-видимому, суд Божий неправеден, — что при неведении ли Его, или без Его воли, происходит то, что как между властями светскими, так и между представительством церкви те, кои богаты и словом и мудростью, богаты даже добрыми делами, сидят безвестными, а какой-нибудь глупец занимает в церкви первое место. Апостол не умалчивает, что это делается диаволом, который имеет в мире власть угнетать сильных и учёных мужей и не допускать их появляться в народе, а тех, кого знает в церквах за людей неразумных, делать начальниками, чтобы они, слепые, вели в яму слепых. Такой же смысл дают и следующие за тем слова: «видел я рабов на конях, а князей, ходящих пешком как рабы.» Рабы пороков и греха, или люди столь ничтожные, что их можно считать рабами, неожиданно возносятся действием диавола на высокую должность и утаптывают публичные дороги своими иноходцами, а какой-нибудь достойный и умный человек, угнетаемый бедностью, ходит пешком подобно рабам. Еврей под властелином и князем, от лица коего, по-видимому, выходит неведение, разумел Бога, — что люди, при неравенстве состояний в жизни сей, полагают, что Он судит несправедливо и не по заслугам. Далее, некоторые думают, что эти слова нужно соединять с предшествующими, так, что князем здесь называется тот-же, о ком говорится выше: «если дух властелина найдет на тебя, то не оставляй места своего». Итак, не будем скорбеть, если мы кажемся ничтожными в мире сем, — зная, что действием диавола и глупые возвышаются и богатые унижаются, рабы имеют отличия господ и князья ходят в униженном виде рабов. Нужно заметить также, что и здесь конь принимается в хорошую сторону, как и в другом месте: „и кони спасение твое“.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=10&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=10&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
