<p ><div>Как Иисусом Навином посланные соглядатаи спасли уверовавшую блудницу, знамением спасения дав ей «<b>вервь червлену»</b>, так Апостолы Спасителя нашего древнюю блудницу, различным идолам преданную церковь, отвлекли от прежнего непотребства, и сподобили вечных благ, не червленую вервь употребив знамением, но даровав ей спасение всесвятою кровию. Посему никто да не подумает, что Раав недостойна быть прообразом Церкви, но да слышит, что говорит Апостол: «<i>бехом бо иногда и мы несмысленни, непокориви, прелщени, работающе похотем и сластем различным, в злобе и зависти живуще, мерзцы сущи, и ненавидяще друг друга</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо и мы были некогда несмысленны, непокорны, заблуждшие, были рабы похотей и различных удовольствий, жили в злобе и зависти, были гнусны, ненавидели друг друга.</span></span>Тит. 3:3</a>); и еще: <i>«но тогда убо не ведуще Бога, служисте не по естеству сущим богом» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но тогда, не знав Бога, вы служили <i>богам</i>, которые в существе не боги.</span></span>Гал. 4:8</a>); и в другом месте: «<i>бесте бо иногда тма, ныне же свет о Господе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>). И еще в другом месте, сказав: «<i>не льстите себе: ни блудницы, ни идолослужителе, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложницы, ни лихоимцы, ни татие, ни пияницыни, ни досадителе, ни хищницы царствия Божия не наследят, присовокупил потом: и сими убо нецыи бесте: но омыстеся, но освятистеся, но оправдастеся именем Господа нашего Иисуса Христа и Духом Бога нашего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Или не знаете, что неправедные Царства Божия не наследуют? Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И такими были некоторые из вас; но омылись, но освятились, но оправдались именем Господа нашего Иисуса Христа и Духом Бога нашего.</span></span>1 Кор. 6:9—11</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=2&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
