<div><p ><div><b> «Я есмь виноградная лоза, а вы ветви»</b>. Что Он хочет сказать этой притчей? То, что не внимающему Его словам невозможно жить и что будущие знамения совершаются силою Христовою. <br /><b> «Отец Мой – виноградарь»</b>. Что же? Значит, Сын нуждается в помощи? Нет; указание на Отца не означает этого. В самом деле, смотри, с какою точностью Он излагает притчу. Только о ветвях говорит, что они пользуются попечением делателя, а не о корне. О корне здесь упомянуто только для того, чтобы показать ученикам, что без Его силы они ничего не могут делать и что им должно так соединиться с Ним верою, как ветви с лозою. <br /><br />* * *<br /><br />А виноградной лозе (Христос сам) уподоблял Свое учение: <b> «Я»,</b> говорит Он, <b> «истинная виноградная лоза, а Отец Мой – виноградарь»</b>. Виноградными же ветвями назвал кротость заповедей (Христовых) и легкость закона, и тем предвозвещал, что язычники будут удобопреклоннее к вере, нежели те (иудеи) (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он привязывает к виноградной лозе осленка своего и к лозе лучшего винограда сына ослицы своей; моет в вине одежду свою и в крови гроздов одеяние свое;</span></span>Быт. 49:11</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 67 на книгу Бытия</i><br /></span></div><br />* * *<br />Видишь, говорит иудей, что Он сотворил Сына? Если виноградарь не обработает виноградника, то последний не может быть полезным. И думают, что говорят нечто великое и отменное. Но, прошу, будьте внимательны. Я сказал неблагодарным иудеям; позволь, скажу и бесстыдным еретикам. Можешь ли ты сказать мне, неблагодарный и бесстыдный еретик, что виноградарь не питается от виноградной лозы? Побеждаю тебя твоим оружием. Итак, подобно тому как виноградарь обрабатывает виноградник, так и Отец произвел Своего Сына. Посмотрим же, кто от чего питается, виноградник от виноградаря, или виноградарь от виноградника. По твоему мнению, Отец имеет бытие от Сына, так как нет виноградаря, который не питается от своих дел. Что же? Сын питает Отца? Нет, да не будет, это — дело крайнего безумия. Лучше — говорить: подобно тому как виноградарь радуется по поводу виноградника, так и Отец радуется по причине Сына; Он не сказал, что Отец Мой сотворил Меня, но: Отец Мой делатель, потому что Он радовался по причине Сына. Ты разве не слышал, как Он говорил, что <i>«Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a>), когда Сын стоял в иорданских волнах? Не сказал, что «<i>Сей есть Сын Мой»,</i> Которого Я создал, или: Которого Я сотворил? Но сказал: <i>«в Котором Мое благоволение»</i>. Ужели ты отвергаешь даже и этот голос?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>К иудеям и эллинам, и еретикам; и на слова: «был... зван Иисус... на брак». Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=14&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=15&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>