<div><p ><div> Видишь ли, что любовь к Богу тесно связана с нашею и соединена с нею как бы некоторою цепью? Потому-то (Христос) иногда говорит о двух заповедях, а иногда об одной – так как невозможно, получивши одну, не иметь и другой. Иногда Он говорит: в этом "<i>утверждается закон и пророки</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</span></span>Мф. 22:40</a>); а иногда: "<i>как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними, ибо в этом закон и пророки</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними, ибо в этом закон и пророки.</span></span>Мф. 7:12</a>). Также: "<i>любовь есть исполнение закона</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Любовь не делает ближнему зла; итак любовь есть исполнение закона.</span></span>Рим. 13:10</a>). Это же говорит и здесь. Если пребывание (в Боге) зависит от любви, а любовь от исполнения заповедей, а заповедь состоит в том, чтобы мы любили друг друга, то, очевидно, пребывание в Боге зависит от нашей взаимной любви. И не просто говорит о любви, но указывает и образ любви: "<b>как Я возлюбил вас</b>". Затем снова показывает, что Он отходит не по ненависти, а по любви; и потому-то, говорит, вы особенно и должны были прославлять Меня, так как за вас Я полагаю душу Мою. Впрочем Он нигде не говорит так, но выше – изображая доброго пастыря, а здесь – наставляя учеников и показывая как величие любви, так и то, каков Он. А почему Он везде превозносит любовь? Потому, что она есть признак учеников, она – утверждение добродетели. Потому-то и Павел так много говорит о ней, как истинный ученик Христов, узнавший ее по опыту. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=15&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=15&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>