<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Прежде с угрозою об истреблении людей Господь обращался ко всем им чрез Ноя (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В то время были на земле исполины, особенно же с того времени, как сыны Божии стали входить к дочерям человеческим, и они стали рождать им: это сильные, издревле славные люди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И увидел Господь [Бог], что велико развращение человеков на земле, и что все мысли и помышления сердца их были зло во всякое время;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и раскаялся Господь, что создал человека на земле, и восскорбел в сердце Своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь: истреблю с лица земли человеков, которых Я сотворил, от человека до скотов, и гадов и птиц небесных истреблю, ибо Я раскаялся, что создал их.</span></span>Быт. 6:3-7</a>); теперь же, видя их нераскаянность, уже одному Ною объявляет Свою волю об истреблении их, говоря: «<b>время всякаго человека прииде пред Мя</b>», т. е. время погубления людей уже наступило, гневный Мой взор уже обращен на них [время прииде пред Мя], и силы природы, готовые быть орудием Моего гнева, ждут только Моего мановения. – «<b>Яко исполнися земля неправды от них: и се Аз погублю их и землю.</b>» Господь определил погубить не только растленных обитателей земли, но и самую землю, т. е. совершить на ней такой переворот, что все, живущее на ней [растения и животные] должно погибнуть, все дела рук человеческих и даже неорганические существа [камни] должны быть разрушены или, по крайней мере, сдвинуты со своих мест. И растения, и животные, и камни, и дела рук человеческих сами по себе, как неразумные предметы, не могут быть признаны виновными в чем-нибудь пред Богом, но они осквернены прикосновением к ним нечистых людей, носят следы их вопиющей на небо неправды, и потому вместе с виновными осуждаются на потребление или по крайней мере на превращение, дабы видели виновные, как тяжка их вина. – Следы этого переворота, произведенного потопом, представляют нам теперь слои коры земной.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Здесь свят. Иоанн Златоуст обращает наше внимание на то, как Бог говорит лицом к лицу с Ноем о Своих планах относительно человеческого рода: «Они сделали так много зла, что нечестие уже разлилось и покрыло всю землю. Поэтому Я погублю и их и землю: «<b> се, Аз погублю их и землю</b>». Так как они сами уже наперед погубили себя беззаконными делами, то Я навожу совершенную погибель и истребляю и их, и землю, чтобы земля подверглась очищению и освободилась от скверны столь многих грехов».</div></p>