<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Один Ной с семейством и с немногими представителями родов животного царства назначается для сохранения от всеобщего погубления, которое предположено произвесть чрез потоп. Для спасаемых от потопа Господь повелевает Ною устроить судно не в виде корабля с кормилом, мачтами и парусами, но в виде ковчега, ибо это судно назначается не для плавания собственно в одну какую-либо сторону, а для сохранения тварей, к чему форма ковчега была более удобна. Ковчег должен быть устроен из дерев «<b>негниющих</b>» или смолистых [по еврейскому тексту], т. е. кипарисов или кедров, – из четвероугольных, т. е. вытесанных в виде «<b>четвероугольных</b>» брусьев. Внутри ковчега должны быть приготовлены «<b>гнезда</b>», т. е. разные отдельные помещения для разнородных обитателей его и для пищи им. Изнутри и снаружи он должен быть покрыт смолою для предохранения от гнилости и воды и, может быть, для смягчения неприятного запаха, неизбежного при накопле­нии тяжелых испарений от дыхания животных и от нечистот.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Нам, однако, необходимо сказать о том чудесном корабле, на котором сохранилось семя жизни. Библия сохранила нам описания этого удивительного сооружения.<br /><br /><br />Дерево гофер использованное для строительства -это или как думает митр. Филарет - кипарис, или же, по свидетельству исследователя ковчега Ф. Наварра, - особая иракская разновидность дуба. В любом случае это дерево было не подвержено гниению (как об этом сообщаем перевод 70-ти.). "Бревна, послужившие материалом для дна, бортов и палуб ковчега, по-видимому, были изготовлены из огромных деревьев, росших на земле с момента ее основания", - то есть в течении 2200 лет. Подобные гигантские деревья находят сейчас в каменноугольных пластах. Смола (евр. "кафар" - оболочка) была идеальным водоотталкивающим средством. Ее состав сейчас нам неизвестен, хотя еще до Рождества Христова многие приносили ее с Арарата и использовали как амулет.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Конечно, можно только представить, сколько времени и усилий стоило Ною построить ковчег, живя посреди растленного поколения. Все люди жили тогда в относительной близости от строительства ковчега, так что весь мир, вероятно, знал о нем. Можно представить также и их реакцию, когда Ной начал строить ковчег длиной более ста метров, говоря: «Смотрите, будет большой потоп». Они, вероятно, приводили с собой соседей посмотреть на этих «сумасшедших» и посмеяться над ними; и дети, наверное, подбегали и бросали камни. Праведники исполняли волю Божию, а люди смеялись над ними. <br /><br />Итак, праведный Ной получил очень необычное повеление, показывающее, как близок был он Богу. Подобно Аврааму, жившему позднее, который готов был даже принести в жертву своего собственного сына, потому как знал, что Бог говорил ему, так и Ной, будучи праведным, говорил прямо с Богом и выполнял повеление, полученное от Него. Само по себе строительство такого громадного сооружения, для которого, быть может, потребовалось большая часть этих ста двадцати лет, отведенных людям на покаяние, одним своим видом должно было служить предупреждением человечеству о надвигающемся бедствии.</div></p></div>