<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Если под линейной мерой, именуемой лактем, будем разуметь здесь лакоть шестидланную, которая употребляема была у евреев до вавилонского плена (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=40&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот, вне храма стена со всех сторон [<i>его</i>], и в руке того мужа трость измерения в шесть локтей, [<i>считая каждый локоть</i>] в локоть с ладонью; и намерил он в этом здании одну трость толщины и одну трость вышины.</span></span>Иез. 40:5</a>) и равнялась нашим 10,5 вершкам, то ковчег в длину был 65 саженей, 1 аршин, 14 вершков, в ширину – 10 саженей, 2 аршина, 13 вершков, и в высоту – 6 саженей, 1 аршин, 11 вершков.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Размеры ковчега изменяются в зависимости от того, какой длины считается локоть. Минимальный его размер - 44,5 см, а максимальный (длинный локоть) - 52 см. Но обычно его длину принимают как 45,5 см.<br /><br />При самом малом размере локтя ковчег имел 133,5 м. в длину; 22,25 м. - ширины, 13,5 м. - высоты. Это соответствовало объему 39655 м3, и водоизмещению в 13960 тонн. Обычные размеры: длина - 136,5 м., высота - 13,65 м., ширина - 22,75 м., Объем - 42388,369 м3. А максимальные размеры: длина - 156 м., Высота - 15,6 м., ширина - 26 м., объем - 63273,6 м3. Это соответствует объему сотен товарных вагонов для перевозки скота. Один вагон имеет полезный объем около 76 м3. Значит даже минимальный размер ковчега соответствовал 522 вагонам (обычный - 557, а максимальный - 832). Учитывая, что в обычный товарный вагон входит 240 овец, ясно, что ковчег мог вместить от 125280 (при минимуме локтя) до 199680 (при максимуме) овец. Такой объем достаточен, чтобы вместить всех сухопутных животных (птицы, насекомые (крылатые), млекопитающие, пресмыкающиеся и земноводные) как ныне живущих, так и вымерших. Чтобы в этом убедиться, во-первых вспомним, что "род" книги Бытия не всегда совпадает с "видом" в современной классификации, а часто более близок к "семейству", а во-вторых, животные входившие в ковчег были скорее всего подростками , а не взрослыми особями, ибо им предстояло заселять мир заново. Поэтому они занимали меньше места, чем взрослые животные.<br /><br />Для большей убедительности воспользуемся расчетами приводимыми в научном фильме "Погибший мир". Итак, в мире сейчас есть 1075100 видов животных, однако большинство из них не нуждалось в спасении, ибо они или живут в воде, или способны провести в ней неограниченно долгое время в виде икры. Ною не надо было беспокоиться о 21000 видах рыб, 1700 видах оболочников, 600 иглокожих, включая морских звезд и ежей, 107000 видах моллюсков, 10000 видах кишечнополостных (кораллы, гидры), 5000 видах губок, 30000 видах простейших. Некоторые млекопитающие это водные животные, как например, киты и дельфины, так же как некоторые рептилии (морские черепахи) и земноводные. Большинство членистоногих (их 838000 видов) - морские животные (раки, омары, креветки), А насекомые очень мелки и не занимают почти никакого места (особенно если они окуклились), большинство из 35000 видов червей могли спастись и без ковчега. Утверждается, что в ковчег нужно было вместить не более 35000 экземпляров животных, если добавить еще некоторое количество вымерших животных (драконы, единороги, ибисы и. т.п.), то в ковчеге должно было уместиться 50000 созданий. Очень больших животных немного - это слон, носорог, но они скорее всего были представлены молодыми особями. Возвращаясь к сравнению объема ковчега с вагонами, то эти 50000 животных заняли бы 208,3 вагона, что составляло лишь 37,3% от среднего объема ковчега.(минимальный - 39,9%, максимальный - 25%). Таким образом 60% ковчега оставались для проживания семьи Ноя и для пищи.<br /><br />‹…› Но вернемся к устройству ковчега. Соотношение его длины к высоте составляет 6 к 1, и это делает его практически непотопляемым. Этот вопрос был подробно рассмотрен Генри Моррисом. "В Писании сказано, что воды потопа поднялись на 15 локтей выше самых высоких гор" (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=7&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> на пятнадцать локтей поднялась над ними вода, и покрылись [все высокие] горы.</span></span>Быт. 7:20</a>). По-видимому, это сделано для того, чтобы подчеркнуть, что ковчег мог свободно плавать везде, куда несли его воды. Высота ковчега равнялась 30 локтям, поэтому величина осадки нагруженного ковчега в 15 локтей кажется правдоподобной.<br /><br />Когда ковчег плавал, погрузившись на эту глубину, то, согласно закону Архимеда, его вес должен был уравновешиваться выталкивающей силой, величина которой равняется весу вытесненной воды. Плотность пресной воды 1000 кг/м3, а морской - 1025 кг/м3. Плотность воды должна была примерно в два раза превосходить среднюю распределенную плотность ковчега (прим. 513 кг/м3). Центр тяжести ковчега при условии симметричности его конструкции и равномерности распределения груза, видимо, должен был примерно совпадать с его геометрическим центром.<br /><br />Имея такие характеристики ковчег должен был обладать весьма высокой устойчивостью. Расчеты показывают, что при любом крене меньшем 90o ковчег автоматически возвращался в нормальное положение.<br /><br />Кроме того, относительно большая длина ковчега (в 6 раз превышала его ширину) приводила к тому, что ковчег не подвергался воздействию волн равной амплитуды по продольной оси. Под воздействием гидродинамических сил ковчег должен был располагаться в воде так, чтобы его продольная ось была параллельна преобладающему направлению волн или течений.". Таким образом ковчег идеально подходил для своей цели - в течении года сопротивляться натиску волн и ветров.<br /><br />Эти расчеты получили практическое "подтверждение в ходе испытания масштабной модели ковчега, которые были проведены Скриппсовским океанографическим институтом в Ла-Хойе, Калифорния. В специальном бассейне при помощи механического генератора создавались искусственные волны, размер которых по отношению к макету в соответствующем масштабе превышал максимальные размеры волн, когда-либо существовавших на Земле. В полном соответствии с вышеприведенными рассуждениями, ковчег действительно оказался чрезвычайно устойчивым.".<br /><br />Что касается объема ковчега, то к вышесказанному нужно добавить, что в 1609 году один голландец, Петр Янсен в Гоорне построил корабль как раз в форму Ноева ковчега, и оказалось, что при такой форме корабль вмещает на одну треть больше чем обычные корабли.<br /><br />Итак, для современных ученых ясно, что ковчег, как описывает его книга Бытия полностью мог выполнить то, для чего он был построен. О местонахождении этого сооружения мы скажем чуть позже.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Локоть – это расстояние от локтя человеческой руки до кончиков пальцев, то есть примерно 38–46 сантиметров. Таким образом, ковчег, исходя из такого расчета, составлял примерно 114–138 метров в длину, 19–23 в ширину и 11,4–13,8 в высоту. <br /><br />Оказывается, что это было очень необычное по типу строение, по всей видимости напоминающее большую лодку, а скорее громадный трехъярусный, прямоугольной формы плавучий дом, единственной целью которого было удержать на поверхности воды Ноя, его детей и животных в продолжении всего потопа. Должен был наступить потоп, который уничтожит все, и только те, кто в ковчеге, будут спасены.</div></p>