<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Ковчег долженствовал иметь кровлю плоскую, которая, впрочем, называется сводом, потому что к средине должна быть едва заметно поднята на лакоть и таким образом быть двухскатною для стока воды. Для проведения в ковчег света и воздуха надлежало быть в нем отверстию. Оно и было, ибо ниже сказано будет Бытописателем, что до окончания потопа Ной открывал окно ковчега, которое сделал, и выпускал в окно сперва врана, потом голубиц (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По прошествии сорока дней Ной открыл сделанное им окно ковчега</span></span>Быт. 8:6</a>). Это отверстие, полагают, было в перегибе кровли ковчега посредине ее и простиралось во всю длину кровли. Вход в ковчег заповедано устроить в виде двери в боку его. По высоте он должен иметь три яруса, или жилья, отделенных особыми «<b>кровами</b>», т. е. потолками: нижнее – χατωγεα (Это греческое слово значит именно нижнее помещение, а не вообще «обиталища», как переведено по-славянски.), среднее и верхнее. Среднее названо «<b>двокровным</b>», потому что находилось под вторым кровом или потолком, верхнее – «<b>трекровным</b>», потому что находилось под третьим кровом или потолком. Кроме этих ярусов могла быть в ковчеге подводная часть [трюм], хотя о ней не упоминается, – для балласта, для пресной воды, для дров и для продовольственных запасов.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Воду же не было велено взять Ною с собою, ибо дожди, падавшие из-за тверди, были пресны и могли быть питьем для всех обитателей ковчега. Брал их Ной чрез специальное отверстие (окно - <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По прошествии сорока дней Ной открыл сделанное им окно ковчега</span></span>Быт. 8:6</a>).</div></p>