<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>С людьми должны быть сбережены от всеобщей гибели те бессловесные, которые назначены для распложения от них подобных им по окончании потопа, как сберегаются зимою в житницах семена на посев весной. В ковчеге должны быть помещены: «<b>скоты</b>», т. е. домашние четвероногие животные, «<b>гады</b>», т. е. пресмыкающиеся, «<b>звери</b>», т. е. дикие, живущие в лесах и полях четвероногие, «<b>птицы</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Из [всех] птиц по роду их, и из [всех] скотов по роду их, и из всех пресмыкающихся по земле по роду их, из всех по паре войдут к тебе, чтобы остались в живых [с тобою, мужеского пола и женского].</span></span>Быт. 6:20</a>), – вообще всякая «<b>плоть</b>», т. е. все те животные, которых род мог быть возобновлен после потопа не иначе, как от животных, сбереженных в ковчеге. Что же касается до животных, которые могли сохраниться под водой в семенах и из них после потопа возродиться от теплоты солнечной, тех, очевидно, не говоря о рыбах, не нужно было брать в ковчег. <br /><br />От каждого рода животных должно быть в ковчеге «<b>два два</b>», т. е. по паре, состоящей из мужеского и женского пола. Счисление «<i>два два</i>» (δυο δυο) в значении пары встречается и в новозаветном писании, – именно оно употреблено об апостолах, посланных Господом Иисусом по двое на проповедь Евангелия (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И, призвав двенадцать, начал посылать их по два, и дал им власть над нечистыми духами.</span></span>Мк. 6:7</a>). Не сказано, как Ной должен был собрать животных в ковчег, – не сказано, конечно, потому, что это было и не дело Ноя, а дело особенного Промышления Божия, – Ною предоставлено только пустить в ковчег животных, которые сами по тайному внушению Божию соберутся к нему.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Часто удивляются тому, как Ной мог собрать и отловить такое множество зверей. И утверждают, что повествование Бытия - сказки, потому что Ной не мог бежать в Австралию за кенгуру. На это нужно ответить так: "Уже выше мы говорили, что звери пришли в ковчег по повелению Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=7&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вошли к Ною в ковчег по паре [мужеского пола и женского] от всякой плоти, в которой есть дух жизни;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и вошедшие [к Ною в ковчег] мужеский и женский пол всякой плоти вошли, как повелел ему [Господь] Бог. И затворил Господь [Бог] за ним [ковчег].</span></span>Быт. 7:15-16</a>), видимо ведомые ангелом-хранителем этих созданий из числа духов-начал. Известно, что и сейчас многие животные заранее чувствуют опасность и спасаются в безопасное место. Тем более это могло происходить перед таким страшной катастрофой. А кенгуру вполне могло пастись и возле ковчега, -Ведь мы не знаем допотопного расселения животных."<br /><br />Другим возражением против библейского рассказа является тот факт, что 8 человек не могли кормить и чистить такое множество животных. Но известно, что даже при обычной плохой погоде у многих существ возникает сонливость. По некоторым сведениям, до потопа атмосферное давление было в 2 раза выше современного, и атмосфера содержала 30% кислорода, а за год катаклизма давление упало до современного уровня и большая часть кислорода была связана в виде известняков и других осадочных пород (сейчас в атмосфере 21% этого газа). Все это неизбежно погружало большую часть животных в анабиоз и уход за ними был минимальный.<br /><br />* * *<br />Ср.: "Девкалион со своими женами скрылся в огромном судне. Туда же пришли кабаны и лошади, львы и змеи и другие звери. Он всех их вместил." (Греция).<br /><br />"Старик построил огромный корабль и поместился в него со всей своей семьей и множеством животных" (Аборигены Кубы.).<br /><br />"Нуу сделал огромное каное. Залез в него, взяв запася пищи растения и животных".(Гавайцы.)<br /><br />"Желая навести потоп Бог предупредил Нота и его жену Нету, сказав: "выдолби огромный кипарис. На нем ты спасешся в Роттоцоти. Волны будут высотою до небес. "Так они и сделали и Бог закрыл дверь" (легенда ацтеков).</div></p></div>