<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Ной в точности исполнил повеление Божие касательно сооружения ковчега и приготовления продовольственных запасов. Без сомнения, труд сооружения требовал продолжительного времени, судя по громадности размеров и сложности внутреннего устройства ковчега, и также потому, что труд этот разделяли с Ноем, по всей вероятности, одни сыновья. Во время строения ковчега могла продол­жаться устная проповедь Ноя современникам о покаянии; но и самое строение, происходившее на виду у всех и с известной всем целью, могло служить лучшей проповедью и даже заменять словесную. Терпение и мужество, с какими Ной переносил, в продолжении времени строения ковчега, оскорбления от нечестивых и боролся с трудностями самого дела, свидетельствуют о крепкой вере Ноя в Бога и Его обетования: «<i>ею осудил он весь мир и сделался наследником праведности по вере</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Верою Ной, получив откровение о том, что еще не было видимо, благоговея приготовил ковчег для спасения дома своего; ею осудил он (весь) мир, и сделался наследником праведности по вере.</span></span>Евр. 11:7</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>И начал Ной строить ковчег пред очами всех людей, которые удивлялись - зачем этому старцу строить такой огромный корабль? А этот <i>проповедник правды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и если не пощадил первого мира, но в восьми душах сохранил семейство Ноя, проповедника правды, когда навел потоп на мир <br />нечестивых;</span></span>2 Пет. 2:5</a>) отвечая им, говорил о надвигающемся гневе Божием и ожидающим мир гибели от воды. Он увещал нечестивцев покаяться прекратить беззакония, но они лишь смеялись и говорили: "Какой бред несет этот выживший из ума старик? Кто когда видел, чтобы вода лилась с небес? Ведь, всем известно, что взгляды Ноя и других фанатиков-ягвистов опровергнуты изысканиями видных магов и нашими друзьями из мира космических духов. Недаром, что даже большинство последователей этого безумного учения высокомерных "сынов Божиих", считают Ноеву и Енохову проповедь лишь нравоучительной притчей. Да даже если что-то похожее и произойдет, то у нас достаточно сил, чтобы справиться с любой разбушевавшейся стихией. "Другие, менее нечестивые, поверив его словам, ужасались и как будто начинали исправляться. когда же проходил год, два и более и они не видели надвигающегося потопа, они опять возвращались к прежним беззакониям, считали проповедь Ноеву весьма лживой и дело его превратили в предмет смеха. " По свидетельству халдейского историка Бероза кроме св. Ноя проповедали покаяние и другие праведники. Ими были св. Ламех - отец Ноя и его дед - Мафусал, дни которого продлились более чем у всех других людей. Но все общественное мнение было настроено очень скептически к их проповеди. Хотя о строительстве ковчега и говорил весь мир, но все видели в нем курьез. Как говорит о допотопном мире Христос: "<i>как было во дни Ноя, так будет и в пришествии Сына Человеческого. Ибо, как во дни перед потопом ели, пили, женились и выходили замуж, до того дня, как вошел Ной в ковчег; и не думали, пока не пришел потоп и не истребил всех</i>".(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=37&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> но, как было во дни Ноя, так будет и в пришествие Сына Человеческого:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо, как во дни перед потопом ели, пили, женились и выходили замуж, до того дня, как вошел Ной в ковчег,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> и не думали, пока не пришел потоп и не истребил всех, - так будет и пришествие Сына Человеческого;</span></span>Мф. 24:37-39</a>)<br />Подошли к концу сроки отведенные Господом для покаяния людей, "<b>и сделал Ной все; как повелел ему Господь Бог, так он и сделал</b>. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Опять же можно представить все насмешки, на которые обрекли Ноя его современники за такое, по их мнению, безумное приготовление – и все же Ной исполнял повеление Господне безоговорочно: истинно праведный человек, для которого Божие на первом месте, а мнения людей на последнем. Этому примеру можно поревновать и в наше нечестивое время.</div></p></div>