<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Перед сим Бытописатель говорил о всеобщем нравственном растлении людей, об угрозе Божией истребить их и о том, что один Ной обрел благодать пред Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда люди начали умножаться на земле и родились у них дочери,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> тогда сыны Божии увидели дочерей человеческих, что они красивы, и брали <i>их</i> себе в жены, какую кто избрал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В то время были на земле исполины, особенно же с того времени, как сыны Божии стали входить к дочерям человеческим, и они стали рождать им: это сильные, издревле славные люди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И увидел Господь [Бог], что велико развращение человеков на земле, и что все мысли и помышления сердца их были зло во всякое время;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и раскаялся Господь, что создал человека на земле, и восскорбел в сердце Своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь: истреблю с лица земли человеков, которых Я сотворил, от человека до скотов, и гадов и птиц небесных истреблю, ибо Я раскаялся, что создал их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ной же обрел благодать пред очами Господа [Бога].</span></span>Быт. 6:1-8</a>). Теперь же замечается, чем Ной заслужил эту благодать, это благоволение Божие. Он был <b>праведен</b>, т. е. благочестив и добродетелен. Он был «<b>совершен в роде своем</b>», т. е. в нравственном отношении был образцом совершенства между людьми современного ему поколения, нечестивыми и развращенными. «<b>Богу угоди Ное</b>». Его благочестие и добродетель тем выше были в очах Божиих, чем труднее было сохранить их тому, кто, живя среди общества людей нечестивых, на каждом шагу встречал искушения и соблазны.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>"<b>Человек праведный</b>"; слово "<b>праведный</b>" употребленное здесь (по-еврейски "цадик") означает "оправдывающий", то есть точное следование Ноя путем заповедей Божиих сделало его орудием оправдания других, "<b>непорочный</b>" же он называется, как достигший полной внутренней цельности, несмотря на то, что жил он в крайне развращенном роде. Из этих слов Писания также видно, что до Потопа в мире не было государств и люди жили родовым строем. Поэтому уже после обновления мира Бог установил государство для того, чтобы обуздать безумства грешников.<br /><br />"<b>Ной ходил пред Богом</b>", то есть также как и его прадед Енох жил ощущением Вездесущия Божия и благодаря этому каждый его поступок был сообразован с волей Господней. Так он достиг совершенства в богоуподоблении.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Отцы отмечают, как велика была праведность Ноя, процветшая посреди нечестивого поколения, и поэтому возможно и для нас сохранять добродетель, живя даже в такое нечестивое время, как наше.</div></p></div>