<p ><div>Так что же нам делать? <b>Кто скажет брату своему: «безумный», подлежит геенне огненной</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>), но <i>язык укротить никто из людей не может</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а язык укротить никто из людей не может: это - неудержимое зло; он исполнен смертоносного яда.</span></span>Иак. 3:8</a>). Поэтому все попадут в геенну огненную? Да не будет! Господи! Ты нам прибежище в род и род (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! Ты нам прибежище в род и род.</span></span>Пс. 89:2</a>). Справедлив гнев Твой: никого не посылаешь Ты несправедливо в геенну. <i>Куда пойду от Духа Твоего и от лица Твоего куда убегу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Куда пойду от Духа Твоего, и от лица Твоего куда убегу?</span></span>Пс. 138:7</a>), если не к Тебе? Поэтому давайте понимать так, мои возлюбленные, что если язык укротить никто из людей не может, то следует искать прибежище в Боге, Который может укротить наш язык.<br />Ведь если ты пожелаешь укротить его, то не сможешь, потому что ты — человек. <i>Язык укротить никто из людей не может.</i> Посмотрите на сходство с теми животными, которых мы укрощаем. Лошадь не укрощает сама себя; верблюд не укрощает сам себя; слон не укрощает сам себя; змея не укрощает сама себя; лев не укрощает сам себя: так и человек не укрощает сам себя. Но чтобы укротить лошадь, быка, верблюда, слона, льва, змею, требуется человек. Так и Бог необходим, чтобы укротить человека.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i> "Проповеди"</i> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
