<p ><div>Смотри, как при помощи исторических повествований возбуждает в них страх, и рассказывая младшему поколению о том, что случилось с их предками, побуждает их к лучшей жизни, как бы угрожая, что и они, подвергшись таким же или тягчайшим бедствиям, будут горько плакать, если они не придут к благоразумной решимости воздерживаться от деяний своих предков и прилагать всякое попечение и заботу о том, что угодно Богу. <b>«Гневом велиим</b>, говорит, <b>прогневася»</b>. Владычествующий над всем Бог не оставляет своих слов без неотразимого доказательства, но из того, что они уже испытали и претерпели, показывает, что Он не может говорить ложь; ибо доказательством немалого негодования Божия было то, что Он попустил Вавилонянам опустошить всю Иудею и вместе с нею Самарию, предать пламени и самый храм и до основания разрушить Иерусалим, а избранного Израиля сделать переселенцем и жалким и несчастным рабом на чужбине, терпящим невыносимое бедствие, лишенным возможности приносить жертвы, ходить внутрь священного двора, приносить по закону жертву благодарения или десятины или начатки, а также вследствие нужды и страха лишенным возможности совершать предписанные ему законом и весьма ему любезные праздники. Так <b>«прогневался Господь на отцы их гневом велиим».</b><br />Те же самые слова сказал бы народу иудейскому и тот, кто захотел бы привести его к познанию тайны Христовой. Ибо после того, как они убили пророков и распяли Самого Господа славы, — они подверглись плену и разорению: даже и знаменитый храм их был разрушен и наконец на них исполнилось сказанное устами Осии: <i>«зане дни многи сядут сынове Исраилевы, не сущу царю, ни сущу князю, ни сущей жертве, ни сущу жертвеннику, ни жречеству, ниже явлениям»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо долгое время сыны Израилевы будут оставаться без царя и без князя и без жертвы, без жертвенника, без ефода и терафима.</span></span>Ос. 3:4</a>). А что они, оскорбив Бога, находятся в плену и под владычеством диавола, что они отвергнуты и лишены всякого вышнего попечения о них, — в этом кто может сомневаться. Если же они некогда могли бы быть избавлены, приняв веру и Христа признав Богом и Царем и Господом; то тогда именно и со всего справедливостью можно было бы обратиться к ним с мудрым увещанием и было бы благовременно сказать следующее: <b>«прогневася Господь на отцы ваша гневом велием».</b><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на пророка Захарию</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="717410_1" class="note-item" href="#717410_1">1</a> См. стих <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> прогневался Господь на отцов ваших великим гневом,</span></span>Зах. 1:2</a> Слав. возвышаяй и глаголяй, соответственно греческим: ὑψῶν и λέγων, между тем как у св. Кирилла: ὑψόντα и λέγοντα.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=2&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
