<div><p ><div>Непреложная истина, что <i>щедр и милостив Господь»</i>, как говорит Псалмопевец (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Щедр и милостив Господь, долготерпелив и многомилостив:</span></span>Пс. 102:8</a>), и самые события действительной жизни вопиют, что это именно так, а не иначе. Обрати внимание на то, что Он тотчас принимает молитвы за пострадавших и сокрушенных скорбью на чужбине и, избавляя их от ига рабства, как бы предупреждает прошение ходатайствующего за них и тотчас отвечает глаголами добрыми и словесами утешными. Утешительными называет их потому, что они могли оживить и ободрить дух угнетенных. Во все время плена их не сказавший им может быть и глагола доброго и не удостоивший их ничего, что обыкновенно ободряет, (теперь) начинает говорить с ними милостиво и полагает начало кроткого обращения с ними. И вот вследствие необычайной радости божественный Ангел повелел пророку воскликнуть и довести до сведения всех слова Бога. <b>«Ревновах</b>, говорит, <b>ко Иерусалиму рвением великим</b>», направляя это рвение не против него, как прежде, за то, что он предан был противоестественному идолослужению, — но за него, против его опустошителей, на которых, говорит, прогневался Он не обыкновенным и умеренным гневом, но неукротимою и неудержимою яростью; ибо, говорит, Я вразумлял Моих и не хотел, чтоб они пострадали сверх меры, они же по своему усмотрению обращались с ними с страшною и необузданною жестокостью, употребляя всякого рода жестокости и обесчеловечие. Это, думаю, и означают слова: <b>«аз убо прогневахся мало, они же налегоша в злая»</b>. Бог всяческих наказывает согрешивших по любви к ним и, подвергая нас умеренным наказаниям, побуждает нас к исправлению, а те, которые призваны к исполнению этого, иногда набрасываются на наказываемых подобно зверям. Но Бог гневается на них гневом великим: ибо Он хотел исправить их наказанием, как отец, а они с неудержимою стремительностью накинулись на страждущих.<br /> Когда церковь терпела такие страдания, то гонители ее не знали, что они отдадут ответ за свою жестокость против нее и подвергнутся тяжким наказаниям от Бога, всем управляющего.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>