<p ><div>Прежде чем покорена была Иудея и взят был самый Иерусалим, некоторые присвояя себе имя пророка как бы личину, говорили «<i>от сердца своего, а не от уст Господних</i>», как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так говорит Господь Саваоф: не слушайте слов пророков, пророчествующих вам: они обманывают вас, рассказывают мечты сердца своего, [<i>а</i>] не от уст Господних.</span></span>Иер. 23:16</a>). Говоря ложь, такие люди возвещали, что святый город никогда не будет взят врагами и Израиль никогда не будет побежден желающими опустошить его, но будет пользоваться ненарушимым благоденствием и проводить жизнь в невозмущаемом наслаждении, потому что Бог защищает, удостаивает чести и любит избранный народ. Но говоря это, как я только что сказал, они, жалкие, говорили ложь и нерадивого Израиля делали еще нерадивее, тогда как они должны были бы убеждать его умилостивлять Бога, как можно далее уклоняться от того, чем Он оскорблен, и обращаться к тому, что угодно Ему. Но они пренебрегали словами истины и, увлеченные ничтожными и весьма постыдными прибытками, вводили в заблуждение Израиля. Поэтому-то пророк Иеремия сильно обвиняет их, говоря так: «<i>Сый Господи Боже, се пророцы их прорицают и глаголют: не узрите меча, и глад не будет вам, но истину и мир дам на земли и на месте сем</i>». Бог же в ответ на это: «<i>лживо пророцы прорицают во имя мое, не послах их, ни заповедах им, ни глаголал есмь к ним: понеже видения лжива, и гадания, и волшебства, и произволы сердца своего тии прорицают вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=14&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал я: Господи Боже! вот, пророки говорят им: "не увидите меча, и голода не будет у вас, но постоянный мир дам вам на сем месте".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Господь: пророки пророчествуют ложное именем Моим; Я не посылал их и не давал им повеления, и не говорил им; они возвещают вам видения ложные и гадания, и пустое и мечты сердца своего.</span></span>Иер. 14:13—14</a>). И в другом месте опять говорит: «<i>не посылах пророки, а они течаху: не глаголах к ним, и тии пророчествоваху</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я не посылал пророков сих, а они сами побежали; Я не говорил им, а они пророчествовали.</span></span>Иер. 23:21</a>). Итак Израиль, как я сказал, заблуждался, неразумно увлекшись обманом лжепророков. Но Израиль никогда бы не был покорен врагами и не испытал бы столь горького и тяжкого рабства, если бы внимал посланным от Бога пророкам, которые предвозвещали им, что это случится с ними, и ясно говорили, что они непременно испытают бедствие, если не пожелают исполнять угодного Богу. Посему и побуждает их вспомнить о нечестивых пророках и о тех, которые введены были ими в обман, и говорит: «<b>отцы ваши где суть и пророцы? еда во веки поживут?</b>» Он как бы так говорит: отцы ваши погибли жалким образом, в плену, и с ними вместе лжепророки, вводившие их в обман и торговавшие именем и делом пророческим. Но если бы они (отцы) были еще живы, то может быть сделали бы вас лучшими, постоянно оплакивая случившиеся с ними бедствия и немало обвиняя бывших у них лжепророков. <br />Cт. 6</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
