<div><p ><div><b>В двадесять четвертый первагонадесять месяца, сей есть месяц Сават, во второе лето, при Дарии, бысть слово Господне к Захарии </b>(сыну) <b>Варахии сыну Аддо пророка, глаголя:</b> <i>видех нощию, и се муж всед на коня рыжа, и сей стояше между двумя горами осененными, и за ним кони рыжи и сери, и пестри и бели. И рех: что сии, Господи? И рече ко мне Аггел глаголяй во мне: аз покажу ти, что суть сия. И отвеща муж стояй между горами, и рече ко мне: сии суть, ихже посла Господь объити землю. И отвещаша Аггелу Господню стоящему между горами, и реша: обыдохом всю землю, и се вся земля населена есть и молчит.</i><br /> Бог открывал видения святым пророкам по частям и в известные времена. Мы не утверждаем, что им подавалась как бы постоянная и никогда не прерывающаяся благодать богосозерцания и откровения будущих событий; напротив — это делалось во времена, приличные каждому событию, и по усмотрению Того, Кто открывал сокровенное; и иногда так, а иногда иначе, многими и различными способами они были наставляемы. Так иногда они по внушению Духа Святого получали простое знание, а иногда сверх того они имели и самые видения событий, потому что Бог сообщал им и открывал прикровенно свои тайны иной раз под такими, другой раз под другими образами. Так блаженный Исаия говорит, что он видел Господа Саваофа, «<i>седяща на престоле высоце и превознесенне</i>», и серафимы стояли окрест Его и славословили Его, взывая друг к другу (Ис. 6). Божественный же Иезекииль говорит, что он видел престол над твердию и находящихся под нею серафимов. Он говорит потом, что видел Сидящего на престоле и Имеющего два естества, так что нижняя часть от чресл ясно представлялась в виде огня, а верхняя в виде илектра (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И я видел, и вот, бурный ветер шел от севера, великое облако и клубящийся огонь, и сияние вокруг него,</span></span>Иез. 1:4</a>). И если бы кто-нибудь захотел подробно исследовать причины, почему Бог сообщал им видения в разнообразных формах; то речь о каждом могла бы быть и глубокою и продолжительною. Итак, блаженный Захария, ясно определив время и дни и месяц, говорит, что видел Господа в образе, подобном нашему; ибо говорит: «<b>се муж всед на коня рыжа</b>». Сими словами указывает как бы на опытного в войне и знающего военную науку. Ибо сидеть на коне, и притом рыжем, имеющем цвет как бы кровавый, думаю, указывает на нечто подобное. Бог всяческих вооружается против противящихся Ему и как бы враг некий восстает против тех, которые поднимают против Него непокорную и высокомерную выю ума. Так поступали, и весьма дерзко, потомки Израиля, населявшие Иудею и самый Иерусалим, а также и обитатели страны Самарянской, то есть, десять колен: ибо они обратились к многобожию и воздавая божеские почести рукотворным, восклицали золотым телицам: «<i>се бози твои Израилю изведшии мя из земли Египетския</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И посоветовавшись царь сделал двух золотых тельцов и сказал [народу]: не нужно вам ходить в Иерусалим; вот боги твои, Израиль, которые вывели тебя из земли Египетской.</span></span>3 Цар. 12:28</a>): и сверх того оказывая совершенное пренебрежение к установлениям законодателя, они безрассудно стали делать то, что кому угодно. Посему-то наконец Бог всяческих прикровенно выступает против них как бы на коне и в образе, подобном нашему. «<b>Стояше же между двумя горами осененными</b>». Горами же осененными, думаю, называет гору Иудеи, то есть Сион, и гору Самарии; ибо о них Бог негде сказал: «<i>люте уничижающим Сиона, и уповающим на гору Самарийскую</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Горе беспечным на Сионе и надеющимся на гору Самарийскую именитым первенствующего народа, к которым приходит дом Израиля!</span></span>Ам. 6:1</a>); обе же они называются осененными быть может потому, что они были густо населены бесчисленным множеством жителей и уподоблялись густому и тенистому лесу. Позади же седшего на коня рыжего были еще и другие кони, и не одного цвета, ибо были и рыжие, и серые, и пестрые, и белые. Они означают царей или народы, любящих войну и весьма храбрых, желающих господствовать не в одной только родной своей стране, но как бы распространяющихся по всей земле и старающихся подчинить своей власти всю поднебесную. Таковы были цари Вавилонские, и первый из них Фула, который покорил себе колена по ту сторону Иордана: далее после него Салманасар, который разорил Самарию, и третий Сеннахирим, жестоко опустошивший остатки Самарии и предавший огню и многие города Иудеи; четвертый Навуходоносор, который взял и самый Иерусалим и отвел в плен Израиля. На это вероятно и указывает то, что пророк созерцал коней различных цветов, и если б кто-нибудь в их разноцветности увидел указание на различие стремлений и мыслей каждого из них, то был бы вполне прав. Но пророк недоумевает, просит откровения и узнает, что это те, которых Господь послал, чтобы они обошли всю землю. То же говорят и сами посланные, утверждая, что обошли всю землю, и что она спокойна и не в состоянии противиться их владычеству и не по доброй воле, но по необходимости несет наложенное ими ярмо.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>