<div><p ><div><i>Для чего Самуил дал Саулу многия знамения?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И взял Самуил сосуд с елеем и вылил на голову его, и поцеловал его и сказал: вот, Господь помазывает тебя в правителя наследия Своего [в Израиле, и ты будешь царствовать над народом Господним и спасешь их от руки врагов их, окружающих их, и вот тебе знамение, что помазал тебя Господь в царя над наследием Своим]:</span></span>1 Цар. 10:1</a> — 8) <br /><br /><br /> Видел, что Саул колеблется и сознается в своей нищете. Ибо говорил: <i>«не сын ли есмь аз мужа Иеминеа, меньшаго скиптра племене Израилева? и отечество мое меньшее паче всех отечеств Вениаминовых?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И отвечал Саул и сказал: не сын ли я Вениамина, одного из меньших колен Израилевых? И племя мое не малейшее ли между всеми племенами колена Вениаминова? К чему же ты говоришь мне это?</span></span>1 Цар. 9:21</a>) Поэтому Самуил обещание царской власти подтверждает Саулу проречением обо всем, и во-первых о несущих к нему весть об ослах, потом об отходящих в Вефиль для поклонения Богу. Ибо говорит: <i>«и вопросят тя яже о мире, и дадут ти начатки хлебов, и возмеши от рук их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и будут приветствовать они тебя и дадут тебе два хлеба, и ты возьмешь из рук их.</span></span>1 Цар. 10:4</a>). После сего предрекает ему о лике Пророков, о сонме ликующих с ними, играющих в свирели, сопели, гусли и тимпаны, и о том, как изшедшая отсюда благодать Духа соделает, что и он будет пророчествовать.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=10&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=10&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>