<div><p ><div>Повелевает приготовиться к послушанию и, как бы прислонив ухо, тщательно уразумевать значение божественных речений. А что его речи происходят не от ума и желаний человеческих, но от Самого всем правящего Бога, — в этом удостоверяет он сам, присовокупляя, что «<b>будет Господь Бог в вас в послушествование</b>». Он как бы так говорит: хотя я — Михей, произношу речи, и хотя я только как всякий обыкновенный человек служу посредником; но Сам Бог всяческих свидетельствует вам, и уста свои я предоставляю божественным внушениям. Итак, «<b>будет в вас в послушествование</b>» Он Сам, Которому вы воздвигли тот знаменитый и славный храм, Которому водружен от вас божественный жертвенник и Которому воздавать божеское поклонение вы научены законом. Он из собственного дома всегда говорит святым пророкам и прежде других блаженному Моисею, построившему в пустыне ту (известную) скинию; ибо говорит <i>«свыше очистилища» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=7&s=89"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">89</span> Когда Моисей входил в скинию собрания, чтобы говорить с Господом, слышал голос, говорящий ему с крышки, которая над ковчегом откровения между двух херувимов, и он говорил ему.</span></span>Чис. 7:89</a>) и, как говорит Священное Писание, <i>«Моисей глаголаше, Бог отвещаваше ему гласом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и звук трубный становился сильнее и сильнее. Моисей говорил, и Бог отвечал ему голосом.</span></span>Исх. 19:19</a>); и ныне, говорит, удостоверяет вас Господь <b>«из дома своего»</b>; посему <b>«слышите людие,... и внемли, земле».</b> Сему изречению подобно сказанное устами Исаии: <i>«слыши, небо, и внуши, земле, яко Господь возглагола»</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>). Итак, Всевышний живет не в построенных из камней храмах или рукотворных святилищах (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог, сотворивший мир и всё, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли, не в рукотворенных храмах живет</span></span>Деян. 17:24</a>). А когда мы говорим, что святые храмы воздвигаются во славу Бога, то при этом веруем, что Бог всяческих все-таки удостаивает обитать в них, хотя Он наполняет и небо, и землю, и преисподнюю. Эти слова по справедливости можно отнести и ко Христу, призывающему ко спасению не тех только людей, которые от крови Авраама, но и всю вселенную; ибо Он свидетельствовал как бы устами Давида, говоря: «<i>услышите сия, вси язы ́цы, внушите, вси живущии во вселенней» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте сие, все народы; внимайте сему, все живущие во вселенной, -</span></span>Пс. 48:2</a>). А что Слово снизошло к нам с неба, как из Его собственного и для Него прелюбезнейшего дома, можно ли сомневаться в этом? Нет ничего неприличного называть небо домом Бога, когда и земной Сион, который служит образом Церкви, богодухновенное Писание называет как домом Его, так и градом. Так божественный Давид негде воспевает и говорит: «<i>преславная глаголашася о тебе, граде Божий»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Славное возвещается о тебе, град Божий!</span></span>Пс. 86:3</a>). Посему Церковь Христа, наполняющего все по Своей Божеской природе, может быть как градом, так и домом Его.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>