<div><p ><div>Говорит, что все мзды ее будут сожжены и все идолы ее будут истреблены. Под мздами, сжигаемыми вместе с идолами, разумеет, может быть, дары, приносимые идолам; удаляя часть своего богатства, они приносили это в капищах во славу идолов, и не могущим указать им никакой пользы они воздавали благодарность как награду и возмездие за то, что они, как им казалось, имели от них. Припомним, что и устами Осии он обвинял сонмище иудейское, говоря так: <i>«та не уразуме, яко... дах ей пшеницу и вино и масло, и сребро и злато умножих ей: сия же сребряны и златы сотвори Ваалу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А не знала она, что Я, Я давал ей хлеб и вино и елей и умножил у нее серебро и золото, из которого сделали [<i>истукана</i>] Ваала.</span></span>Ос. 2:8</a>). Итак, эти приношения ясно показывают, что безумный Израиль свое благоденствие считал наградой и воздаянием за свою преданность заблуждению. Тем понятнее станут для тебя другие слова Божии: <i>и погублю виноград ея и смоквы ея, о нихже рече: мзды ми суть сия, яже даша мне похотницы мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И опустошу виноградные лозы ее и смоковницы ее, о которых она говорит: "это у меня подарки, которые надарили мне любовники мои"; и Я превращу их в лес, и полевые звери поедят их.</span></span>Ос. 2:12</a>). Он воображал, как я сказал, что и наслаждается богатством, и находится в роскоши, и благоденствует — по воле идолов. Да, подлинно слеп ум заблуждающихся. Ведь если бы он знал истинного Бога, то Ему бы только, а не другим каким-либо богам, он воздавал бы божеские почести, Ему приносил благодарственные моления, и Его бы, Подателя и Виновника всякого блага исповедовал. А усвоивши себе такое расположение духа, он не сделался бы «овощным хранилищем селным и садом винограда»; напротив, блаженствуя, он продолжал бы жизнь в ненарушимом благополучии, и огражденный как бы стеною небесным благоволением, пребывая в добром благодушии, он составлял бы предмет удивления. <b>Понеже от найма блуда собра и от найма блужения соврати.</b> Эти слова опять выражают насмешку и с большой тонкостью осмеивают неразумие Иуды; ибо выясняют и выставляют на вид свойственное им и находящееся в их уме и сердце безумие их соображений. Верно и справедливо говорит, что Израиль, исполненный рассудительности, благоразумия и мудрости, приносил благодарность камням; он признавал в них виновников своей славы, подателей своего благополучия, собирателей для него богатства и устроителей его счастья. Он воображал, что имеет благоденствие в награду за духовное любодеяние, — и что если он будет приносить жертвы идолам, служить деревам и камням, то достигнет исполнения всех своих желаний. <b>«Собра, </b>— говорит, <b>и обогатилась от найма блуда»</b>, собрала и скопила себе, и наслаждается невозмутимым благодушием. Итак, будем понимать эти слова в смысле тонкой насмешки, но с присоединением к ней угрозы.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>