<p ><div><b>Се, поставих тя днесь над языки и над царствы»</b>, то есть над царствами народа Иудейского и язычников, как сопредельных с народом Божиим, так и отдаленных от него, <b>«да искорени́ши и разориши, и расточиши, и разрушиши, и паки созиждеши и насадиши»</b>, не самым делом, но своими предсказаниями, советами или повелениями. Этим ясно показывается, что от нашей свободы зависит делать добро и пользоваться за это Божиими благодеяниями. А если сами уклоняемся от того, чтобы делать добро, то и Бог изменяет Свой образ действования, вместо сытости посылает нам глад, и вместо мира — войну и меч, чтобы вразумить нас, когда поступаем безрассудно. И как свобода нашей воли не связана законом и узами необходимости, так и Бог, Владыка всего и Законодатель, ни в чем не связуется законом, но как угодно Ему всем правит и по Своему изволению изменяет времена, и сроки, и дела человеческие. Этому же учит и написанное далее, когда пророк говорит от лица Божия: <i>«наконец возглаголю на язык и на царство, да искореню их и разорю и расточу я: и аще обратится язык той от всех лукавств своих, то раскаюся о озлоблениих, яже помыслих сотворити им... И наконец реку́ на язык и царство, да возсозижду и насажду я. И аще сотворят лукавая пред очи́ма Мои́ма, еже не послушати гласа Моего, то раскаюся о благих, яже глаголах сотворити им»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=18&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иногда Я скажу о каком-либо народе и царстве, что искореню, сокрушу и погублю его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но если народ этот, на который Я это изрек, обратится от своих злых дел, Я отлагаю то зло, которое помыслил сделать ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А иногда скажу о каком-либо народе и царстве, что устрою и утвержу его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> но если он будет делать злое пред очами Моими и не слушаться гласа Моего, Я отменю то добро, которым хотел облагодетельствовать его.</span></span>Иер. 18:7—10</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
