<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1099">Марк Эфесский свт.</a><div>Бог есть, во-первых, «<i>Сый</i>», во-вторых, «<b>Благий</b>». Сии два имени — самые главные и по значению обширнейшие из всех, какие Ему приписываются. Первым именем Он сам назвал себя в Ветхом Завете, пред Моисеем на горе (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх. 3:14</a>); а другое употреблено Единородным Его Сыном, который для того и приходил в мир, чтобы сообщить нам, сколько мы можем вместить, ведение Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вот, некто, подойдя, сказал Ему: Учитель благий! что сделать мне доброго, чтобы иметь жизнь вечную?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог. Если же хочешь войти в жизнь вечную, соблюди заповеди.</span></span>Мф. 19:16—17</a>). Но, когда слышим мы, что Бог есть <i>Сый</i>, мы тотчас приходим к мысли о блаженном существе Его, по которому собственно Он выше всякого знания и, как некое безбрежное и безпредельное море, заключает в себе всякое бытие: когда же Он именуется <b>Благим</b>, то мы представляем Его началом деятельным, которое сообщает себя и другим существам; потому-что, при этом лишь условии, благий и может называться благим, если т. е. он будет благодетельствовать кому-либо. Следственно оба эти наименования, — и то, которое означает сущность в Боге, и то, которым указывается на Его деятельность, равно должны распростираться, — первое на три ипостаси, которые суть: Отец, Сын и Святый Дух, а последнее на разные роды могущества, на разные действия. И как в первом отношении называем мы Бога триипостасным, так в последнем по справедливости величается Он всемогущим.<br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против тех, которые спрашивают: зачем Бог, сотворив человека ленивым на добро и удобопреклонным на зло, потом наказывает его за грехи?</i></div></div></p></div>