<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Нищий в духе есть в собственном смысле бедняк; бедный же с точки зрения мира не есть в собственном смысле бедняк. Не к тем ли, которые бедны с мирской точки зрения, а страстями богаты, а вовсе не к нищим в духе и для Бога богатым обращаясь, говорит Спаситель: «Отрешись душою от сложенного в твоей душе чуждого богатства, дабы, оставаясь чистым по сердцу, ты Бога мог узреть», что равносильно выражению: «в Царство Божие войти» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и еще говорю вам: удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царство Божие.</span></span>Мф. 19:24</a>).<br /><br /><i>Кто из богатых спасется</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Проще, говорит Иисус, искривленному [естеству] язычников — ведь это и есть верблюд — пройти <i>тесными [вратами] и узким [путем]</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:14</a>), что и означает ушко, в Царствие Небесное, нежели народу иудейскому, имеющему Закон и пророков. Подобно тому как иголка проходит сквозь два отрезка ткани и делает из них один, так и Господь наш Иисус Христос, который есть иголка, соединил два народа, по словам Апостола, <i>соделав из обоих одно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>). Однако, [по другому толкованию], кто воздержанием истощил и свил себя [как нить], тому легче пройти <i>тесными вратами</i> в Царствие Небесное, нежели богатому, который постоянно утучняет себя яствами и людской славой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Вопросы и недоумения". Ч. 3. II, 18. Что означают слова: <i>Удобнее верблюду пройти сквозь игольное ушко, нежели богатому войти в Царствие Небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царствие Божие.</span></span>Мк. 10:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и еще говорю вам: удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царство Божие.</span></span>Мф. 19:24</a>)? <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Сказав, что это дело трудное, называет его невозможным, и даже более чем невозможным. Невозможно, чтобы верблюд, животное, прошел чрез игольные уши, а то даже более невозможно, чем это. Конечно, речь несколько преувеличенная для того, чтобы возбудить страх в любостяжательных. Некоторые под верблюдом разумеют здесь толстый канат, употребляемый корабельщиками. Этими словами Христос порицает не богатство, а пристрастие к нему. Прекрасный пример! Как игольные уши не вмещают верблюда по причине своей тесноты и его полноты и напыщенности, так и путь, ведущий к жизни, не вмещает богатство, по причине своей тесноты и его надменности. Поэтому нужно отложить всякую гордость, как учит Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Посему и мы, имея вокруг себя такое облако свидетелей, свергнем с себя всякое бремя и запинающий нас грех и с терпением будем проходить предлежащее нам поприще,</span></span>Евр. 12:1</a>), и умалить себя посредством добровольной бедности.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div><b> Удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в Царство Божие</b>, то есть крайне трудно богатым оставить свои прихоти, свою роскошь, свое жестокосердие, свою скупость, свои наслаждения земные и начать жизнь по Евангелию, жизнь всегда воздержную, исполненную благих плодов: милосердия, кротости, смирения, незлобия, — чистую и целомудренную. Жизнь в покаянии и слезах непрестанных. Не увеселения ли, не роскошь ли, не игры ли, не обороты торговые занимают их всю жизнь? А гордость всегдашняя, как ожерелье, окружающая их, а недоступность их для бедных, а презoрство их непомерное?! Подумаешь, что уже те ли это смертные, которые из персти созданы и в персть возвратятся!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 19. Декабрь 1874.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div> А насколько пагубно смертоносно для человеческой души предпочитать Господу Христу кого и что бы то ни было, потрясающе показывают слова Спасителя: <b>И еще говорю вамъ: удобнъе верблюду пройти сквозь иголъныя уши, нежели богатому войти въ Царство Божiе</b>. Эти слова относятся к любому человеку, любящему кого бы то ни было или что бы то ни было больше, чем Господа Христа, ставящего выше Христа, будь то семья, супруг, супруга, родина, призвание, профессия, имущество, золото, серебро, мир, наука, философия, или что-либо другое. К каждому такому человеку можно отнести эти страшные слова: <b>удобнее верблюду пройти сквозь иголъныя уши, нежели богатому войти въ Царство Божiе.</b></div></p></div>