<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Сначала кротким взором успокоил волнующиеся их мысли, а потом сказал, что богатым людям это, т.е. спастись, невозможно. Крепко связанные узами любостяжания, они не могут собственными силами освободиться от его господства; Бог может не только спасти их, но может и все другое сделать. Итак, Он спасет их, если только они со своей стороны приложат старание, будут раздавать свое богатство бедным, потушат в себе страсть любостяжания и призовут Его, как помощника и защитника свободы. Вся эта речь показала, что любостяжательному человеку невозможно спастись, если только он, прилагая со своей стороны усилие, как сказано, не будет иметь Бога помощником в освобождении от этой опаснейшей страсти. Некоторые говорят, что если Богу все возможно, то Ему возможно и делать зло. Против таких скажем, что зло служит доказательством не силы, а немощи. Поэтому и Давид грехи назвал немощами, говоря: <i>умножишася немощи их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пусть умножаются скорби у тех, которые текут к <i>богу</i> чужому; я не возлию кровавых возлияний их и не помяну имен их устами моими.</span></span>Пс. 15:4</a>), – и апостол Павел говорит: <i>сущым нам немощным</i>, т.е. грешникам (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Христос, когда еще мы были немощны, в определенное время умер за нечестивых.</span></span>Рим. 5:6</a>). Еще иначе: по словам Григория Богослова, началом зла служит пренебрежение благом; каким же образом пренебрежет благом Тот, Кто есть Сама Благость.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Старание человеческое само собою едва что может. Ибо надобно человеку против себя самого, то есть своего природного злонравия, вооружиться и стоять. Злонравию своему можем удобно и охотно следовать, но против него стоять и победить его сами не можем. Ибо как вниз по реке судно само собою удобно плывет, но против течения и ветра плыть само не может, и нужен для этого сильный гребец и правитель, так и естество наше, как растленное, грешить удобно может, и грешит, но против греха стоять и победить его никак не может, а надобно для того искать помощи и силы у Победителя смерти и ада, Иисуса Господа, Который <b>«крепость людям Своим даст»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Господь даст силу народу Своему, Господь благословит народ Свой миром.</span></span>Пс. 28:11</a>). Сего ради должно нам на подвиг наш помощи просить у Самого Бога, Который велит просить, и обещается подать: <b>«Просите, и дано будет вам»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Об истинном христианстве. Книга 2". О том, что христианин должен вожделениям и похотям плотским противиться и их благодатью Божией побеждать и умерщвлять.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Значит, Господь и богатого легко может спасти, хотя для людей кажется и невозможным, чтобы богатый вошел в Царствие Небесное, когда вход этот для него так тесен, как для каната иглины уши. Но канат, сказано, удобнее может пройти сквозь ушко иголки, чем богатый войдет в Царство Небесное. Да, Господи, Тебе вся возможна суть, не возможно же Тебе ничесоже. Это утешает меня. Я верую, что Твоя благость, премудрость и всемогущество найдут средства спасти меня, грешного.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Поэтому Спаситель благовествует: <b>Человъкамъ это невозможно, Богу же все возможно</b>. Возможно спастись Богочеловеком и в мире, который весь, и сверху и снизу, и спереди и сзади, пленен грехом, смертью и диаволом. Возможно, что и верблюд пройдет через иглины уши, т. е. что человек, беспомощный раб греха, смерти и диавола, освободится из этого чудовищного рабства, этого триединого ада, и войдет в Небесное Царство. И еще: что он, идолопоклонник = вещепоклонник = язычник отбросит свое идолопоклонство = свое поклонение вещи = свое язычество, и познает единого истинного Бога и Господа - Христа Иисуса, и таковым войдет в Царство Небесное. Из-за своей греховности человек перестал правильно знать себя, границы своего могущества, границы своих мыслей, границы своих чувств. Сила человеческая настолько умалена со всех сторон грехом, смертью и диаволом, что человек вообще не может себя спасти от греха, смерти и диавола, даже и в мыслях представить это спасение, или чувством его ощутить, или волей осуществить. Отсюда и возникает отчаянный вопрос Апостолов: Такъ кто же можетъ спастись? (стих 25). - На этот вопрос возможен только один ответ, и он дан Спасителем: <b>Богу все возможно</b>, возможно то, что людям невозможно; только Безгрешный и Бессмертный и Всебожественный спасает от греха, смерти и диавола.</div></p></div>