<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>В судный день иудеи ответят: «Господи, а мы не знали, что Ты - Сын Божий, Который воплотился. Кто из людей мог видеть сокровище, скрытое в поле, или солнце, закрытое облаком? Кто подозревал, что <i>звезда светлая и утренняя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я, Иисус, послал Ангела Моего засвидетельствовать вам сие в церквах. Я есмь корень и потомок Давида, звезда светлая и утренняя.</span></span>Откр. 22:16</a>) взошла над землей? Кто мог подумать, что женщина, изгнавшая нас из рая и помешавшая всем туда войти, сама стала первой дверью в рай? Что свет взойдет через нее, ставшую причиной наступления тьмы? Не непокорность сердца привела нас к несправедливости перед Тобой, но мы были обмануты помышлениями плоти».<br />Тогда вы ответите им: «И мы были людьми, похожими на вас, имеющими такую же душу и такую же природу плоти и жившими в том же самом мире. И нам угрожали те же козни мирских духов, а в помощь мы получали ту же защиту Бога. Но в этом, однако, вы нас превосходили: мы были людьми грешными и темными, грубой толпой, а вы - священниками, книжниками и вождями народа. Мы, люди грешные и темные, смогли признать Его; вы же, хотя вы священники и книжники, имевшие перед глазами вашими Писания, словно светильники и проложенные пути, все еще не признаете Его? Еще прежде свидетельства Его чудес мы поняли Его; а вы даже после свидетельства всех сил Его не смогли понять Его? Как стало возможно, что почти весь народ не узнал Того, Кого знали двенадцать апостолов? Вы не поверили Ему. Вы не узнали в Нем Сына Божьего. Что заставило вас убить Его, когда в Нем вы не открыли никакой вины? В нас добрая воля сделалась словно светильником для нашей темноты; в вас же зло превратилось во мрак вашего знания».<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>6. Вопрос. Что же значит сказанное Господом: <b>сядете на двоюнадесяте престолу, судяще обеманадесяте коленома Исраилевома</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>)? <br />Ответ. Находим, что исполнилось сие на земле, после того как Господь вознесся на небо; потому что на двенадцать Апостолов ниспослал Он Духа Утешителя и святую силу, и она, снисшедши, осенила их, и воссела на престолах разумов их. Когда же предстоящие стали говорить: <i>яко сии вином исполнени суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А иные, насмехаясь, говорили: они напились сладкого вина.</span></span>Деян. 2:13</a>); тогда Петр начал уже судить их, говоря об Иисусе: "Мужа сильного словом и знамениями распяли вы, повесив на древе. И вот, творит он здесь чудеса, расторгает камни гробниц, и воскрешает мертвых. Ибо написано: <i>в последния дни излию от Духа Моего на всяку плоть, и прорекут сынове ваши, и дщери ваша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; и юноши ваши будут видеть видения, и старцы ваши сновидениями вразумляемы будут.</span></span>Деян. 2:17</a>). И таким образом, многие оглашены Петром и приступили к покаянию; почему настал новый мир, избранный Богом. <br />7. Видишь, как открылось начало суда. Там открылся новый мир; ибо здесь дана им власть воссесть и судить в мире сем. Правда, что будут они восседать и творить суд в пришествие Господне, при воскресении мертвых: но сие же совершается и здесь; потому что Дух Святый восседает на престолах разумов их. <br /><br /><br /><i>Духовные беседы. Беседа 6, § 6, 7</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Пакибытием</b> называет здесь воскресение из мертвых, как вторую жизнь. Что же? и апостолы тогда будут сидеть и судить? Нет; один только Иисус Христос будет сидеть, и Он один только будет судить, а двенадцатью престолами указал только на преимущественную славу и честь учеников и участие их в Царстве Своем. «<b>Судяще</b>», т. е. осуждая. Итак, говорит: вы будете иметь преимущественную славу и честь и соцарствовать Мне, осуждая израильтян, но не так, как судьи. В каком смысле в двенадцатой главе сказал, что ниневитяне и царица южская осудят род сей, в таком же смысле говорит и теперь, что они осудят двенадцать колен израилевых. Поэтому Он не сказал: народы или вселенную, а одних только израильтян, своих единоплеменников и родственников. Они осудят не как судьи, а потому что Судья осудит израильтян на основании веры апостолов. И те, и эти воспитаны были в тех же самых законах и по тем же обыкновениям, однако эти уверовали, а те – нет. Но неужели и Иуда будет иметь престол и осудит? Нет; обещание же дано вообще двенадцати ученикам, чтобы и в этом отношении Иуда не был поставлен ниже других. Есть закон Божий, изреченный Иеремиею и гласящий: «<i>аще обратится язык той от всех лукавств своих, то раскаюся о озлоблениих, яже помыслих сотворити им» потом говорит: «аще сотворят лукавая пред очима Моима, еже не послушати гласа Моего, то раскаюся о благих, яже глаголах сотворити им</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но если народ этот, на который Я это изрек, обратится от своих злых дел, Я отлагаю то зло, которое помыслил сделать ему.</span></span>Иер. 18:8</a>, 10).<br />Что же говорит этот закон? Если Я буду угрожать тебе злом, но ты исправишься, то уничтожишь Мое решение; и если Я буду обещать тебе благодеяние, но ты окажешься нерадивым, то уничтожишь Мое обещание, и сам будешь виновен, сделавшись недостойным его. Под раскаянием в Боге нужно понимать перемену решения, причиной которой становимся мы сами. Нужно также знать, что к двенадцати ученикам причисляет и тех, которые потом были приняты в число двенадцати, как долженствующих принять на себя то же служение и ту же веру.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1064">Симеон Солунский свт.</a><div>Спаситель обещает: «<b>истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, — в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>) — здесь говорится о благодати священноначалия, которую Он даровал ученикам. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Премудрость нашего спасения".<br /><br />Глава 1. О святых священнодействиях и таинствах церковных.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Господь отвечает: <i>в пакибытии... сядете и вы на двенадцати престолах судить</i>. Замечательно слово: <i>пакибытие</i>, то есть вторичное бытие. Каждый человек будет иметь два бытия, две жизни: одну – временную, а другую – вечную и бесконечную. Вечная жизнь будет совершенно отлична от этой временной, планетной жизни; мы наследуем ее после смерти, служащей концом земного нашего бытия, и потому-то она называется пакибытием. Апостолы назначаются в судьи двенадцати коленам Израилевым в сообразность с их понятиями о Царстве Мессии. Какое множество подсудимых! Весь народ израильский со времени разделения его на двенадцать колен и имеющий существовать до конца мира придет на суд двенадцати рыбарей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>В ответ Спаситель благовествует: <b>истинно говорю вамъ, что вы, послъдовавшiе за Мною, въ пакибытiи, когда сядетъ Сынъ Человъческiй на престолъ славы Своей, сядете и вы на двънадцати престолахъ судить двънадцать колънъ Израилевыхъ</b> (стих 28). - Да, вы унаследуете жизнь вечную; и все, что вы оставили ради Меня, получите многократно Вам принадлежит суд над вселенной, над родом человеческим. Почему? Потому что оставили все ради Меня, еще не прославившегося, но пребывающего среди вас как слуга, в униженном и поруганном теле человеческом; и Я еще не победил смерть, не обезоружил диавола, не сокрушил ада. А вы уверовали в Меня как Спасителя от греха, смерти и диавола; а это как верблюду пройти через иглиные уши; поэтому - Царство Небесное и жизнь вечная, которые Я вам даю как Победитель смерти и Спаситель мира, принадлежит вам.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>На вопрос Петра Господь отвечает всем апостолам: сказал им. Но здесь, среди них, и Иуда-предатель. Разве и он сядет на престоле? В то время Иуда еще не предал Христа, хотя, может быть, предательство уже зачалось в его сердце. Заранее зная, что Иуда предаст Его, Господь и говорит условно и осторожно. Посмотрите: Христос не сказал «вы все», но вы, последовавшие за Мною. Эти слова исключают Иуду-предателя, ибо он лишь пошел с Христом, но не последовал за Христом. Вскоре он полностью отойдет от Христа и апостолов, и на его место придет другой, и на его престоле сядет другой.<br /><br />Своим верным апостолам Господь обещает великую награду. Они будут судиями всему народу израильскому, не всему человечеству – ибо Он Сам будет единым Судией всему человечеству – но народу израильскому, из которого они и вышли. Этот народ осудит апостолов в жизни сей, но апостолы будут ему судиями на Страшном Суде, когда все народы и все люди будут разведены направо и налево и одни будут призваны в блаженство вечное, а другие – в муку вечную. Тогда, при этом новом рождении, двенадцать апостолов сядут по правую сторону у Господа на двенадцати престолах судить свой народ, своих судей в жизни сей. Однако суд их будет не судом мести, но судом правды.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Часть 1. Неделя первая по Пятидесятнице, Всех святых. Евангелие о следовании за Христом.</div></div></p>