<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Они последовали Ему в омовении крещением, освящении верой, принятии наследства и воскресении из мертвых. Это то обновление, которому последовали апостолы и которого не мог дать закон; оно соединило их над двенадцатью престолами, где они судят двенадцать колен Израиля, во славу двенадцати патриархов. Прочим же, кто следует за Ним, презрев век свой, Он обетовал изобилие стократного урожая. Этот стократный урожай подобен небесной радости, наполняющей при обретении сотой овцы.<a href="#655846_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Этот стократный урожай — тот, что принесет плодородие самой лучшей земли. Эта честь уготована была Церкви уже в имени Сарры<a href="#655846_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Эта честь заслужена будет утратой закона и евангельской верой. А потому и говорит Он, что последние становятся первыми, ибо первые становятся последними<a href="#655846_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="655846_1" class="note-item" href="#655846_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=3&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Он сказал им следующую притчу:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> кто из вас, имея сто овец и потеряв одну из них, не оставит девяноста девяти в пустыне и не пойдет за пропавшею, пока не найдет ее?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А найдя, возьмет ее на плечи свои с радостью</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и, придя домой, созовет друзей и соседей и скажет им: порадуйтесь со мною: я нашел мою пропавшую овцу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Сказываю вам, что так на небесах более радости будет об одном грешнике кающемся, нежели о девяноста девяти праведниках, не имеющих нужды в покаянии.</span></span>Лк. 15:3-7</a>.<br /></li><li><a id="655846_2" class="note-item" href="#655846_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я благословлю ее и дам тебе от нее сына; благословлю ее, и произойдут от нее народы, и цари народов произойдут от нее.</span></span>Быт. 17:16</a>. <br /></li><li><a id="655846_3" class="note-item" href="#655846_3">3</a> Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Многие же будут первые последними, и последние первыми.</span></span>Мф. 19:30</a><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 20.4 SC 258:106.</i></div></div></p>