<div>Раавь, высказав побуждение, по которому она оказала милость пришельцам, со своей стороны просит их не отказать в милости и ей вместе со всеми близкими ее родными при завоевании Иерихона, о котором она даже не упоминает, как о деле решенном, и требует, чтобы они подтвердили свое обещание клятвой именем Господа и дали верный знак исполнения клятвы. По чувству благодарности и искреннему желанию оказать милость за сделанное добро, соглядатаи дают клятву; но исполнение ее обусловливают тем, чтобы приход их в Иерихон остался неизвестным никому из посторонних. Слова <i>верный знак</i> или <i>знамение истинно</i> (славянская Библия) читаются в еврейском тексте некоторых списках греческого перевода, латинского переводе и Комплютенской Полиглотте, но отсутствуют в Ватиканском, Александрийском и некоторых других списках. Под <i>верным знаком</i>, или, буквально с еврейского <i>«знаком истины»</i>, разумеется предмет, удостоверяющий в исполнении клятвы. Таким предметом и послужила указанная в 18 ст. червленая вервь. <i>Душа наша вместо вас да будет предана смерти</i>, или <i>душа наша вместо вас на смерть</i>. Этот второй, славянский перевод, служащий дословной передачей как греческого, так и еврейского текста, является наиболее сильным и выразительным по своей краткости, которою отличается обыкновенно клятва. В этих словах клятвы не призывается, конечно, имя Божие, но они, необходимо думать, не составляют всего, что сказали соглядатаи, давая Раави клятву. Полагать, что они исполнили ее просьбу — <i>поклясться Господом, —</i> заставляет существование у израильтян понятия о клятве как именно о <i>клятве Господней</i> (<a href='B:20 22:11'>Исх 22:11</a>; <a href='B:100 21:7'>2Цар 21:7</a>), а также то, что клятва соглядатаев, как показывает точное ее исполнение (<a href='B:60 6:20,21'>Нав 6:20,21</a>), признавалась вполне обязательной, какой была клятва Господня. Объяснять отсутствие имени Божия в клятве соглядатаев неполнотой сведений о ее содержании со стороны библейского писателя располагает и то, что когда он говорит о клятве, данной послам Гаваонским, то не указывает также на то, что начальники израильтян запечатлели ее именем Господним (<a href='B:60 9:15'>Нав 9:15</a>), хотя эта клятва, как видyо из дальнейшего повествования (18), была клятвой Господней. Множественное число глагола <i>если не откроете</i> по нынешнему еврейскому тексту, в некоторых греческих списках и латинском переводе, с <i>которыми</i> согласуется славянская Библия (<i>аще не объявиши</i>), заменяется единственным числом; это последнее является наиболее сообразным в данном месте в виду того, что слова соглядатаев обращены к одной Раави и на присутствие других членов ее семейства при разговоре не указывается в тексте; в единственном также числе выражено это условие по <i>еврейск.</i> тексту в 20-м ст.: <i>если же откроешь</i>. Заслуживает при этом внимания еще та особенность, что в Ватиканском, Александрийском и некоторых других греческих списках вместо слов соглядатаев: <i>если не откроете сего дела</i> и далее до конца стиха передаются слова Раави: <b>και αυτη ειπεν &#937;ς αν παραδω &#922;υριος υμιν την πολιν, ποιησετε εις εμε ελεος και αληθειαν</b> = <i>она же рече: и будет егда предаст Господь вам град (сей), сотворите мне милость и истину</i> (славянская Библия). Этот древний греческий перевод, принадлежащий LXX-ти (<i>см.</i> <i>Field</i>. Origenis Hexapl.), в древнее время не был признан за точную передачу подлинника, почему и заменен был, как показывают другие греческие списки (NN. Х, 11:85), иным переводом, согласным с нынешним еврейским текстом. Правильность греческого перевода, представляемого этими последними списками, свидетельствуется переводом блаж. Иеронима, согласным с нынешним еврейским текстом и с греческим переводом последних списков <SMALL>[Латинский перевод данного места: Cum que tradiderit nobis Dominus terram. faciemus in le misencordiam et ventatem — <i>«и когда предаст нам Господь землю, окажем тебе милосердие и истину»</i>.].</SMALL></div>