Дальнейшие слова (<i>кто нас обидит или</i>) прибавлены также из <i>слав.</i> Библии согласно с большинством греческих списков: <b>εαν δε τις ημας αδικηση</b>; в Гекзаплах Оригена эти слова были отмечены, как излишние против еврейского текста (Field).<p/><b>Гл. 3–4</b>. Они содержат изображение одного события, ознаменованного чудесным проявлением божественного всемогущества. Сообразно с важностью события, библейский повествователь налагает его с особенной обстоятельностью и по особому плану. После указания предварительных распоряжений, касавшихся всего народа и в частности священников (<a href='B:60 3:2'>Нав 3:2–6</a>), священный писатель последовательно изображает три особые явления, которыми ознаменовался переход израильтян через Иордан.<p/>Первое относится к началу события (<a href='B:60 3:7'>Нав 3:7–17</a>), второе совершилось после перехода через Иордан народа (<a href='B:60 4:1'>Нав 4:1–4</a>), третьим ознаменовался конец события (<a href='B:60 4:15'>Нав 4:15–24</a>). Изображение каждого из этих знаменательных явлений начинается изложением божественного повеления (<a href='B:60 3:7'>Нав 3:7–8</a>; <a href='B:60 4:1'>Нав 4:1–3</a>; <a href='B:60 4:15'>Нав 4:15–16</a>), за чем следует передача последнего народу (<a href='B:60 3:9'>Нав 3:9–13</a>; <a href='B:60 4:4'>Нав 4:4–7</a>; <a href='B:60 4:17'>Нав 4:17</a>) и его исполнение (<a href='B:60 3:14'>Нав 3:14–17</a>; <a href='B:60 4:8'>Нав 4:8–14</a>; <a href='B:60 4:18'>Нав 4:18–20</a>), служащее вместе с тем повествованием о том, как совершилось самое событие. Заключением всего повествования служит данное самим Иисусом Навином объяснение цели, с какой увековечивается это событие, как имеющее высокую важность и для израильского народа и всех народов земли (<a href='B:60 4:21'>Нав 4:21–24</a>). Вследствие такого раздельного наложения явлений, которыми ознаменован был переход через Иордан, библейское повествование об этом событии, как совершившемся именно при действии божественного всемогущества, отличается особенной полнотой, выразительностью и законченностью и в целом, и в частях. Но вместе с этим в нем находятся и некоторые повторения, происшедшие, можно думать, оттого, что, изображая явления одного события, библейский писатель, вследствие тесной связи одного явления с другим, при изложении предшествующего касается отчасти и того, что относится собственно к последующему (<i>ср.</i> <a href='B:60 3:6'>Нав 3:6</a> с <a href='B:60 3:14'>Нав 3:14</a>; <a href='B:60 3:12'>Нав 3:12</a> с <a href='B:60 4:2'>Нав 4:2</a>; <a href='B:60 4:11'>Нав 4:11</a> с <a href='B:60 4:18'>Нав 4:18</a>).