Место это взято из <a href='B:290 42:1-4'>Ис 42:1-4</a>. С еврейского буквально так: «вот, Отрок Мой, Которого Я держу прямо, избранный Мой, к Которому благоволит душа Моя. Я дам Духа Моего на Него, правду Он будет среди народов распространять; не возопиет и не возвысит голоса Своего, и не даст услышать его на улицах; трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит; по истине будет Он распространять суд; не ослабеет и не изнеможет, пока не утвердит правды на земле, и на закон Его будут уповать острова». Не вдаваясь в подробный разбор еврейского текста, скажем, что русский перевод приблизительно сходен с ним. Что касается перевода Семидесяти, то в нем некоторые отступления от еврейского текста. По буквальному переводу: «Иаков, раб Мой, Я буду помогать ему; Израиль, избранный Мой, приняла его душа Моя. Я дал Духа Моего на него, суд народам изнесет. Не закричит и не оставит (<b>&#7936;ν&#8053;σει</b>), и не будет услышан вне голос Его. Трости надломленной не переломит, и льна курящегося не погасит, но во истину вынесет суд. Он будет блестеть и не будет сокрушен, пока ни установит на земле суда, и на имя Его будут уповать народы». Выражение «не оставит» некоторые переводят «не возвысит» (голоса). Такой перевод соответствовал бы еврейскому подлиннику, но едва ли возможен, потому что <b>&#7936;ν&#8055;ημι</b> никогда не имеет такого значения. Если теперь сравнить перевод Семидесяти и еврейский текст с греческим Матфея, то окажется, что Матфей сильно отступает и от еврейского текста, и от перевода Семидесяти. Думают, однако, что Матфей имел у себя перевод Семидесяти, и на это указывает выражение: <i>«и на имя Его будут уповать народы»</i> (стих 21; у Семидесяти: <b>κα&#8054; &#7952;π&#8054; τ&#8183; &#8000;ν&#8057;ματι α&#8016;το&#8166; &#8051;θνη &#7952;λπιο&#8166;σιν</b>, в еврейском тексте - «острова»). На пользование переводом Семидесяти указывает и изменение Матфеем еврейского «веторато» (и на закон) на греческое <b>τ&#8183; &#8000;ν&#8057;ματι</b> (у Семидесяти: <b>&#7952;π&#8054; τ&#8183; &#8000;ν&#8057;ματι</b>), - изменение, в котором не было никакой надобности, и оно не имело никаких оснований. У Семидесяти слова пророка, очевидно, относятся к Израилю. Но обстоятельство, что Матфей относит их к Мессии, служит здесь коррективом, как и подлинные слова Исаии. И<p/>саия изображает будущего Мессию, хотя и не по божеству Его, а по человечеству. <p/>Из сказанного можно заключить, что место это приводится евангелистом отчасти по собственному переводу, а отчасти по переводу Семидесяти. <p/>Применение евангелистом пророчества ко Христу не представляет каких-либо особенных трудностей. Но несомненно, что при помощи пророчества здесь прибавлена новая черта к характеристике явившегося на земле Христа, как исторической личности, - черта, о которой мы должны были бы только догадываться, если бы евангелист не привел этой цитаты, которая вполне согласуется с тем, что мы знаем о Христе из Евангелий. Он был кроток и смирен сердцем и делал многое именно так, чтобы на Нем вполне исполнилось ветхозаветное пророчество. Это было трудно, но Он пророчество исполнил. <p/>Таков взгляд евангелиста.<p/>Слова: <i>«возвестит народам суд»</i> (<b>κρ&#8055;σιν</b>), трудны. <p/>Многие толковали слово «суд» как Евангелие, закон, законы, то, что правильно, правильное учение, правильное богослужение, правильное поведение. Но все эти толкования неверны, потому что словом <b>κρ&#8055;σις</b> все эти понятия не выражаются, как и еврейским «мишпат» у Исаии. С<p/>обственное значение <b>κρ&#8055;σις</b>, конечно, «суд». <p/>Но в некоторых местах Нового Завета оно имеет другое значение, как у <a href='B:470 23:23'>Мф 23:23</a>; <a href='B:490 11:42'>Лк 11:42</a>; <a href='B:510 8:33'>Деян 8:33</a> (из <a href='B:290 53:8'>Ис 53:8</a>), - здесь <b>κρ&#8055;σις</b> поставляется в связь с <b>&#8051;λεος</b> (милость), <b>π&#8055;στις</b> (вера) и <b>&#7936;γ&#8049;πη</b> (любовь). <p/>Поэтому для понимания сл&#243;ва нужно иметь в виду, что главная цель суда заключается в том, чтобы доставить притесненным право, почему <b>κρ&#8055;νειν</b> в некоторых случаях является синонимом <b>δικαιο&#8166;ν</b> (оправдывать) и параллельно <b>σ&#8061;&#950;ειν</b> (спасать), <b>λυτρο&#8166;ν</b> (очищать, обелять) и т.д. (<a href='B:230 139:13'>Пс 139:13</a>; <a href='B:290 1:17'>Ис 1:17</a>; <a href='B:290 28:17'>Ис 28:17</a>; <a href='B:290 33:5'>Ис 33:5</a>; <a href='B:300 5:28'>Иер 5:28</a>; <a href='B:300 22:16'>Иер 22:16</a>). Принимая все это в соображение, можно толковать рассматриваемое пророчество так: «возвестит народам правду» или «справедливость».