(<i>Ср.</i> <a href='B:490 11:14'>Лк 11:14</a>).<p/>Форма вопроса, предложенного в народе, указывает на его одичание и медлительность признать в Иисусе Христе великого Чудотворца, эта медлительность клонилась к отрицательному ответу на вопрос. Мысль, что Чудотворец был Мессия, Сын Давидов, навязывалась народному уму, но народ еще не был в состоянии вполне ее усвоить. <p/>Как ни удивителен был Чудотворец, Он - не царь. Он не родился в царских чертогах. Все это выражается через отрицательную частицу <b>μ&#8053;τι</b>, поставленную в начале вопроса, которая предполагает отрицательный <p/>Ответ: <i>«не это ли Христос, сын Давидов?»</i> <p/>Предполагаемый ответ: нет, не это. Довольно любопытно, что старые переводчики старались сгладить этот отрицательный ответ и излагали вопрос так, что ответ должен был следовать утвердительный. <p/>Так в нашем русском. Ближе к подлиннику можно было бы перевести: «неужели это Христос, Сын Давидов?» В славянском переводе смысл вопроса выражен несколько лучше. Но вообще на других языках трудно как следует выразить греческую речь. Когда предполагается утвердительный ответ, то <b>μ&#8053;</b> не употребляется (<i>ср.</i> <a href='B:470 7:16'>Мф 7:16</a>; <a href='B:470 26:22,25'>Мф 26:22,25</a>; <a href='B:480 4:21'>Мк 4:21</a>; <a href='B:490 6:39'>Лк 6:39</a> и др.). <p/>На вышеизложенных основаниях можно предполагать, что как само событие, так и вопрос в народе введены здесь с целью сильнее выразить противоположность с прежними выражениями евангелиста. Он хочет сказать как бы следующее. Вся деятельность Христа, Его учение и чудеса клонились к тому, чтобы все признали в Нем избранного Всевышним и возлюбленного Отрока (Раба), о Котором пророчествовал Исаия. Но, несмотря на такие очевидные доказательства высшего достоинства Спасителя, даже самые фанатичные, следовавшие за Ним, <b>&#8004;&#967;λοι</b> (народ) колебались. <p/>А фарисеи пошли еще дальше и начали приписывать чудеса Иисуса Христа бесовской силе. Таков переход евангелиста к дальнейшей речи. Видя чудеса Христа, народ только склонялся к мысли, что Христос - Сын Давида, но колебался принять ее окончательно. А фарисеи были чужды даже и таких колебаний.