<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 2:25-26'>Мк 2:25-26</a>; <a href='B:490 6:3-4'>Лк 6:3-4</a>).<p/>У Марка и Луки сообщается об этом одинаково с небольшой разницей в выражениях, которая совершенно не изменяет смысла речи. Спаситель в Своем ответе фарисеям (<b>κα&#8054; &#7936;ποκριθε&#8055;ς</b> - Лука) ссылается на изложенную в <a href='B:90 21:2-6'>1Цар 21:2-6</a> известную историю о том, как Давид, спасаясь от Саула, прибыл в Номву, где была тогда скиния (Шенкель), и попросил священника Ахимелеха (так в еврейском тексте, у Семидесяти - Авимелех, а не Авиафар, как в <a href='B:480 2:26'>Мк 2:26</a>) дать ему и бывшим с ним хлеба, потому что все они были голодны. Замечательно, что священник Ахимелех, отвечая на просьбу Давида, сомневается в ее законности, но не потому, что это было в субботу (<a href='B:90 21:4'>1Цар 21:4</a>). Впрочем, некоторые думают, что свидание Давида с Ахимелехом произошло в субботу и что новые испеченные хлебы предложения были только что положены на столе в скинии. В доказательство ссылаются на <a href='B:90 21:6'>1Цар 21:6</a> (<i>ср.</i> <a href='B:30 24:8'>Лев 24:8</a>). Как бы то ни было, нарушение закона заключалось не в том, что хлебы были даны Давиду в субботу, а в том, что они были священными, их не дозволено было есть мирянам, а только одним священникам. Спаситель указывает на противозаконность деяния Давида яснее, чем Ахимелех, именно: Давиду нельзя было по закону есть хлебов предложения потому, что есть их могли только священники, к которым ни сам Давид, ни его люди не принадлежали. Действие Давида было нарушением не субботнего закона, а закона храма и скинии. Но Спаситель резонирует здесь от равного к равному, или по принципу эквивалентов. Храм и суббота были одинаковы или равны по святости. Основываясь на общепринятом толковании <a href='B:490 6:1'>Лк 6:1</a> выражения <b>σαββ&#8049;τ&#8179; δευτεροπρ&#8061;τ&#8179;</b>, думают, что в тот день, когда ученики проходили засеянными полями, 21-я глава Первой книги Царств была дневным зачалом. Но, говорит Элфорд, нельзя доказать, что еврейский календарь начал тогда существовать в форме, в какой мы теперь его имеем.</div>