<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 2:28'>Мк 2:28</a>; <a href='B:490 6:5'>Лк 6:5</a>).<p/>Этот стих у Марка (<a href='B:480 2:27'>Мк 2:27</a>) предваряется добавлением, что (в буквальном переводе) суббота была (произошла, установлена) для человека, а не человек для субботы. Слова <i>«Сын Человеческий»</i> объяснены выше (<i>см.</i> комментарии к <a href='C:@470 8:20'>Мф 8:20</a>). Спаситель всегда в Евангелиях называл так только Самого Себя, поэтому неправильно мнение, что данный стих не имеет связи с предыдущими, - эта связь ясна. Если тут и может быть вопрос, то только о том, почему Спаситель назвал Себя Сыном Человеческим перед Своими врагами, т. е. употребил выражение, которого они могли не понимать. На это можно ответить прежде всего, что так Он говорил не один раз (<i>см.</i> <a href='B:470 26:64'>Мф 26:64</a>; <a href='B:480 14:62'>Мк 14:62</a>; <a href='B:490 22:69'>Лк 22:69</a>). Это выражение для врагов Христа всегда имело прикровенный смысл, потому что они не хотели понимать слов Иисуса Христа как Мессии. В действительности Христос здесь указал на Свое мессианское достоинство, и потому смысл 8-го стиха понятен для нас и, конечно, был понятен апостолам, евангелистам и тогдашним верующим во Христа. Но фарисеи, которым говорил теперь Христос, могли просто связывать выражение «Сын Человеческий» с <b>τ&#8056;ν &#7940;νθρωπον</b> и <b>&#8001; &#7940;νθρωπος</b> (<a href='B:480 2:27'>Мк 2:27</a>), о чем ясно говорится у Марка. Однако и враги Христа могли вывести из Его слов, что авторитет Мессии выше законных установлений о субботе.<p/>Пояснение и распространение этого учения Спасителя встречаются в <a href='B:520 14:5-6,17'>Рим 14:5-6,17</a> и <a href='B:580 2:16-17'>Кол 2:16-17</a>. <p/>Таким образом, смысл разбираемого стиха таков. Сын Человеческий может распоряжаться субботой, т. е. субботней деятельностью, может заповедовать ее или прекращать, подобно тому как хозяин позволяет своим работникам отдыхать или заставляет их работать. Как ни просто все это, обыкновенный человек до Христа не мог додуматься естественным путем до истин, выраженных здесь Христом. Даже и в настоящее время эти истины не всегда бывают понятны и не всегда применяются к делу.</div>