<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div><b>И душа моя смятеся зело.</b> См. ст. 3<br /><b>И Ты, Господи, доколе?</b> <br /><br />Что пророк имел в виду, не сказано, но с высоты уныния и скорби нечто страшное и дерзновенное возжелал сказать Богу, но сдержал себя и не дерзнул произнести таковое, но лишь произносит:<b> «и Ты, Господи, доколе?».</b> Вот, Владыко, Ты знаешь все мои несчастья беды и страдания. Ты видишь всю вражду против меня, видишь плоти моей страстное разжение и восстание, видишь, как разбойники нападают; видишь, как лета мои быстро протекли и сила ослабела. Посему, Господи, доколе Ты не сжалишься надо мною? Доколе не защитишь? Как долго будешь презирать меня? Как долго будешь медлить? Доколе не наказываешь, доколе не помилуешь и не избавишь меня? Хотя я и достоин всяческого отвержения, но по милости Твоей да сподоблюсь я оставления [грехов]. Ибо презрение Твое ведет нас к окончательному падению. Так помышляя, пророк в унынии взывает к Богу, но сдерживает себя, чтобы не явиться богоборцем, и наконец, после всего, с еще большей силой в мольбе обращает свою мысль к Богу и говорит: <br /><br /><a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Обратись, Господи, избавь душу мою, спаси меня ради милости Твоей,</span></span>Пс. 6:5</a>. <i>Обратися, Господи, избави душу мою, спаси мя ради милости Твоея</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово на шестой псалом</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И душа моя смятеся</b> (возмущена) <b>зело</b> не перенесши т.е. силы скорбей. <br />Выражение это особенно прилично тем случаям, когда кто-нибудь бывает возбуждаем к безрассудному какому либо гневу или постыдной страсти. Ибо тогда диавол, с силою устремляясь на нас, подобно сильному ветру, волнующему море, старается возмущать и тело наше и нашу душу, тогда как тело, так и душа наша приходят в расстройство, обуреваются и не сохраняют своего собственного назначения и порядка. <br /><b>И Ты, Господи, доколе</b>. <br />Это голос — не человека ропщущего на Бога, а человека томимого скорбями. Я, говорит пророк, долго оставался как бы в некоторою забвении у Тебя, Господи; а между тем я находился в таком состоянии, что сильно нуждался в Твоей помощи. Потому что к тем, которые бывают искушаемы от своих собственных грехов, Господь не тотчас поспешает на помощь, по великому своему смотрению. <i>«Во время»</i>, говорит,<i> «благоприятно услышах Тя»</i>. Напротив к тем, которые бывают искушаемы по причини козней лукавого, Господь скоро спешит с своею всесильною помощью. <i>Еще ти глаголющу</i>, говорится в Писании,<i> «реку: се Аз».</i></div></p></div>