<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div> Сообразно со свойствами Владыки пророк выше говорил: помилуй мя, Господи, исцели мя. Затем продолжает: <b>обратися</b>, как пастырь, как наставник, избавь меня, как крепкий;<b> спаси мя ради милости Твоея</b>, а не ради моих дел, ибо они злы; не ради слов моих, ибо они тщетны, но <b>спаси мя ради милости Твоея</b>. Владыко! Если Ты захочешь судиться со мной, то я сам произношу над собой суд и признаю себя достойным смерти. К милости Твоей я прибегаю, ничего не имея прибавить от своих дел. Лишь милости прошу у Тебя, не требуй от меня уплаты за нее. Никто никогда не покупает милость, но получает ее как дар. Посему <b>спаси мя ради милости Твоея.</b> Вспомни слова Свои, которые Ты изрек в Святых Писаниях: «<i>прилежит помышление человеку прилежно на злая от юности его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span></span>Быт. 8:21</a>); вспомни, Владыко, «<i>яко персть есмы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он знает состав наш, помнит, что мы - персть.</span></span>Пс. 102:14</a>). Вспомни, яко «<i>человек суете уподобися</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Человек подобен дуновению; дни его - как уклоняющаяся тень.</span></span>Пс. 143:4</a>), вспомни, «<i>яко не оправдится пред Тобою всяк живый</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>). Вспомни: «<i>аще беззакония назриши Господи, Господи, кто постоит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит?</span></span>Пс. 129:3</a>)? Вспомни: «<i>кто бо чист будет от скверны? Никтоже, аще и един день жития его на земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=14&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто родится чистым от нечистого? Ни один.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Если дни ему определены, и число месяцев его у Тебя, если Ты положил ему предел, которого он не перейдет,</span></span>Иов. 14:4-5</a>). Вспомни, яко «<i>в беззаконии зачат есмь и во гресех роди мя мати моя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.</span></span>Пс. 50:7</a>). Помни, что и самое «<i>небо не чисто пред Тобою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот, Он и святым Своим не доверяет, и небеса нечисты в очах Его:</span></span>Иов. 15:15</a>), даже воинства Ангелов не беспорочны пред лицем Твоим, если и с неба некоторые спали из-за греха своего. Посему спаси меня, нуждающегося в Твоей милости. Если Ты спасешь достойного –нет в этом ничего удивительного. Если помилуешь праведного – ничего особенного в том нет, ибо он того достоин. Если Ты прославишь усердного – ничего в этом не будет великого, ибо это справедливо. Но более яви на мне милость Свою, дабы во мне прославилось человеколюбие Твое. Потому что и врач искусный тогда только достоин похвалы и удивления, когда исцеляет неизлечимых и безнадежных. И царь благой тогда только прославляется и восхваляется, когда раздает дары не заслужившим их. Ибо Ты, Создатель, знаешь немощь нашей природы, потому что Сам облекся в нее и спас наше падшее естество. <br /><br />Посему ныне<b> спаси мя ради милости Твоея. </b>Да не победит моя злоба Твоего милосердия, да не одолеет мое нерадение Твоего непобедимого человеколюбия. «<i>Не вниди в суд с рабом Твоим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>), ибо если Ты захочешь судиться с нами, то у всех заградятся уста, не находя ничего в свое оправдание. Как можем мы исповедать всю меру благодеяний, явленных на нас по неизъяснимой Твоей благости? Ты из небытия привел нас в бытие, размножил, уберег, возрастил и все покорил под наши ноги (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> поставил его владыкою над делами рук Твоих; все положил под ноги его:</span></span>Пс. 8:7</a>). Потом Ты искупил нас, заблудших, Своей кровью, взыскал нас, погибших, и понес на Своих раменах; одел нагих, обогатил нищих, сделал нас сынами, братьями, наследниками и сонаследниками Божиими. Что же можем мы сказать после всего этого в свою защиту? Ничего. Посему не вниди в суд с рабом Твоим и не прибавляй к грехам нашим Своих угроз, но «<i>отврати лице Твое от... беззаконий</i>» наших (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Отврати лице Твое от грехов моих и изгладь все беззакония мои.</span></span>Пс. 50:11</a>) и не поставляй Свою праведность мерилом наших дел. Но, Человеколюбче, обратись и сделай так, чтобы Твоя милость перевесила бремя грехов: презри тяжесть вольных наших согрешений и превзойди своей милостью множество наших беззаконий. Спаси нас Твоей милостью, которой спаслись все, стремящиеся ко спасению. Я мог бы привести в пример Моисея, но и он был не безгрешен, как засвидетельствовало Писание. Мог бы упомянуть и об Аароне, и о Давиде или о самом верховном и великом Апостоле Петре – но и они не были безгрешны и беспорочны. Посему прошу Тебя, спаси меня верою, а не делами, дабы и для меня, Человеколюбие, Ты изрек сии слова: «<i>вера твоя спасла тебя, иди с миром</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Он же сказал женщине: вера твоя спасла тебя, иди с миром.</span></span>Лк. 7:50</a>). Владыко! Ты никому не сказал из тех, которым даровал прощение: твои дела спасли тебя, потому что вся наша правда пред Тобой, «<i>якоже порт жены нечистыя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы сделались - как нечистый, и вся праведность наша - как запачканная одежда; и все мы поблекли, как лист, и беззакония наши, как ветер, уносят нас.</span></span>Ис. 64:6</a>). Поэтому вновь повторяю сии слова: спаси ради милости Твоея. «<i>Милость Твоя поженет мя (последует за мной) вся дни живота моего</i>»(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так, благость и милость [Твоя] да сопровождают меня во все дни жизни моей, и я пребуду в доме Господнем многие дни.</span></span>Пс. 22:6</a>). Пусть Твоя милость последует за мной, беглым рабом, который постыдно от Тебя убегает и постоянно стремится ко греху. Пусть милость Твоя сопутствует мне, препятствует ногам моим [вступить на путь неправды], удилами и уздою обуздывает меня если я не пойду к Тебе, ибо Ты еси «<i>Бог... , творяй чудеса Един</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Благословен Господь Бог, Бог Израилев, един творящий чудеса,</span></span>Пс. 71:18</a>). Посему и на мне «<i>удиви милости Твоя, спасаяй уповающия на Тя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Яви дивную милость Твою, Спаситель уповающих [на Тебя] от противящихся деснице Твоей.</span></span>Пс. 16:7</a>), – ведь Ты даруешь милость более, нежели мы просим и надеемся получить. <br /><br />Владыко! Некогда приступил к Тебе должник, который занял у Тебя десять тысяч талантов и просил лишь немного потерпеть (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> когда начал он считаться, приведен был к нему некто, который должен был ему десять тысяч талантов;</span></span>Мф. 18:24</a>). Но Ты, по человеколюбию Своему, вовсе простил ему (хотя он и не сумел воспользоваться Твоим прощением, не простив злобно брату своему его долга). Обратился к Тебе, стыдясь, блудный, [желая] стать одним из «<i>наемников Твоих</i>», а Ты сделал его «<i>сыном</i>» и наследником (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и уже недостоин называться сыном твоим; прими меня в число наемников твоих.</span></span>Лк. 15:19</a>). Попросил Тебя разбойник только помянуть его во Царствии Твоем, и Ты весь рай ему даровал (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=40&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Другой же, напротив, унимал его и говорил: или ты не боишься Бога, когда и сам осужден на то же?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> и мы <i>осуждены</i> справедливо, потому что достойное по делам нашим приняли, а Он ничего худого не сделал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И сказал Иисусу: помяни меня, Господи, когда приидешь в Царствие Твое!</span></span>Лк. 23:40-42</a>). Приступила к Тебе блудница, с одним лишь плачем, ничего не прося, и получила несравненно более того, на что [тайно] надеялась и чего искала (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и, став позади у ног Его и плача, начала обливать ноги Его слезами и отирать волосами головы своей, и целовала ноги Его, и мазала миром.</span></span>Лк. 7:38</a>, 47–48). Петр некогда заплакал, прося прощения, Ты же сделал его хранителем Своей Церкви и Царства Небесного. Ибо таково у Тебя свойство: в предельно отчаявшихся, в не имеющих надежды на спасение, в тех, которые достигли самого дна ада во грехе, – в них являть величие Своего человеколюбия. Посему я вновь говорю и не перестану повторять: «<i>спаси мя ради милости Твоея</i>». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово на шестой псалом</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Обратися ко мне, Господи, избави душу мою</b>. <br />Хотя Ты, Господи, и отвратил лице Твое от меня за мои грехи, но обрати, говорит, его снова ко мне и избавь меня от скорбей моих. <br /><b>Спаси мя ради милости твоея</b>. <br />Прошу, говорит, я этого — не за собственные добрые дела, ибо их у меня нет; но по милости Твоей.<br /></div></p></div>