<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>"...обратив речь к врагам всякого рода, Пророк говорит: <b>«отступите от мене вси делающии беззаконие»</b> (9).<br />Но в продолжении сего слова Пророк показывает добрую надежду, что при покаянии и мы преуспеем в добре. Ибо немедленно и в одно время обращает речь к Богу о покаянии и, пришедши в соощущение Божия о нем благоволения, возвещает милость и радуется дару, говоря: <b>«услыша Господь глас моления моего. Господь молитву мою прият»</b> (9, 10). Посему, чтобы навсегда осталось при нем благо, приобретенное покаянием, и чтобы жизнь не возымела снова потребности во вторичном покаянии, молит отвратить врагов его, наказуя их стыдом. Ибо постыженный во время худого предприятия, употребив для себя стыд наставником, удерживающим от таких дел, в последующее время воздержится от подобных искушений.<br />Вот последование доброго восхождения! Псалом четвертый от блага телесного и плотского отличил невещественное, пятый такового блага испрашивал в наследие; а шестой, упомянув о «<i>осмом</i>»<a href="#698967_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, указал время наследия. «<i>Осмый</i>» — дал видеть страх суда. Суд подобным нам грешникам подал совет страшное решение суда предварить покаянием. Потом покаяние, разумно принесенное Богу, благовествовало нам о выгоде, какая им доставляется, сказуя: <b>«услыша Господь глас»</b> обращающегося к Нему со слезами. А чтобы и после сего, в последующее время, непреложным оставалось у нас благо, Пророк молит, стыдом произвести в нас уничтожение враждебных мыслей. Ибо иную враждебную и беззаконную мысль и невозможно угасить иначе, как приводя ее в уничтожение стыдом; потому что стыд от сделанного в жизни худо делается глубоко утвердившеюся пропастью и отделяет собою человека от греха. Посему скажу: «<i>да постыдятся и посрамятся зело вси врази мои»</i> (11), «<i>врази же человеку</i>», очевидно, «<i>домашнии его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И враги человеку - домашние его.</span></span>Мф. 10:36</a>), которые «<i>от сердца исходят и сквернят человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> а исходящее из уст - из сердца исходит - сие оскверняет человека,</span></span>Мф. 15:18</a>), и за которыми, если вскоре отвратятся со стыдом, последует для нас упование славы, не стыдом оканчивающееся, по благодати Господа. Ему слава во веки. Аминь."<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="698967_1" class="note-item" href="#698967_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 6:1</a><br /></li></ul></div></div></p>