<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Он же сказал ему</b>» и пр.: хотя самооправдание, это выставление собственных заслуг, эта гордость и заносчивость перед отцом, это высокомерное и холодное презрение к брату сами над собой произносят осуждение, но Господь как бы более еще усиливает это осуждение любвеобильным обращением отца к этому старшему сыну. Еще раз с любвеобильным обращением — «сын мой» — отец хочет смягчить жестокосердие сына и возбудить в нем более человеколюбивые и нежные чувства. — «<b>Ты всегда со мною, и все мое твое</b>»: не все имение расточено братом твоим, и не твое, — твое осталось с тобой, а тому отдано было свое. В отношении к фарисеям и книжникам этим показывалось, что они всегда могут иметь доступ к Богу; у них в руках закон, у них откровение, воля Божия им известна, дары и блага духовные они могут стяжать, но... не могут они заслужить благоволения Отца небесного при таком извращенном и жестоком их духовно-нравственном настроении. — Бог любви и милосердия не может благоволить к тем, кто должен был бы радоваться и веселиться об обращении грешника, как радуются Ангелы на небесах (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И, посмотрев на всех их, сказал тому человеку: протяни руку твою. Он так и сделал; и стала рука его здорова, как другая.</span></span>Лк. 6:10</a>), а они отвращаются и не хотят иметь общения с ними. — Словом отца оканчивается притча, и Господь как бы спрашивает осуждавших Его книжников и фарисеев (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Приближались к Нему все мытари и грешники слушать Его.</span></span>Лк. 15:1</a>): что же, хотите ли вы еще роптать на Меня за то, что Я обращаюсь с мытарями и грешниками, и отвращаться от них, или хотите принять участие в радости неба — Бога и Ангелов и праведников об обращении кающегося грешника?</div></p></div>