<div>И рассказ о рождении сына у жены сонамитянки, его смерти и воскресении имеет очевидное сходство с параллельным рассказом <a href='B:110 17:17'>3Цар 17:17</a> и д. о воскрешении пророком Илией сына вдовы сарептской, и опять каждый рассказ имеет своеобразные черты, и один не может считаться повторением другого. Пророк Елисей из Галгал отправился на гору Кармил (<a href='B:120 2:25'>4Цар 2:25</a>), любимое местопребывание пророка Илии (<i>ср.</i> ст. 25), а оттуда приходит в близлежавший Сонам (<i>ст.</i> 8; о положении Сонама <i>см.</i> замечание к <a href='C:@110 1:3'>3Цар 1:3</a>).<p/>Рассказ о сонамитянке, независимо от прочего, интересен сообщением бытовых, общественно-гражданских и религиозных особенностей древнееврейского быта из данной эпохи. В бытовом отношении характерно описание утвари или мебели даже зажиточного древнееврейского дома: в комнате, устроенной благочестивой сонамитянкой для пророка Елисея (<i>ст.</i> <a href='B:120 4:10'>10</a>) - "небольшой горнице над стеной" (род мезонина, нередко устрояемого на плоских крышах Востока, <i>ср.</i> <a href='B:90 9:25'>1Цар 9:25</a>; <a href='B:100 16:22'>2Цар 16:22</a>), имели быть принадлежности, очевидно, обычная в древнееврейском доме: постель, (евр. <i>люта</i>), стол (евр. <i>шулхан</i> нередко в Библии означает, как и у теперешних бедуинов, простое полотно или кожу, расстилаемые на полу для обеда), но равным образом и стол в нашем смысле, (<i>ср.</i> <a href='B:110 13:20'>3Цар 13:20</a> сл.; <a href='B:40 4:7'>Чис 4:7</a>. <i>См.</i> <i>Gesemi. </i> Thesaurus linguae lebr, p. 1417), стул (евр. <i>кисев</i>), светильник (<i>шпора</i>).<p/>В гражданско-правовом смысле типичен ответ, данный сонамитянкой на предложение пророка Елисея походатайствовать за нее у царя или военачальника (какую силу имел пророк Елисей у обоих еврейских царей, видно из <a href='B:120 3:12'>4Цар 3:12</a> и д.), что она не имеет в этом нужды, так как "живет среди своего народа" (<i>ст.</i> 13; <i>Ср.</i> блаж. Феодорит, вопр. 15), т. е. принадлежит к довольно сильному и знатному роду. Это бросает некоторый свет на силу и значение родовых связей и отношений в древнем Израиле. "Если бы мы более знали об этих родах, то, вероятно, многие события в истории Израиля выступили бы пред нами в ином и более ясном свете. Так, <i>напр.</i>, в высшей степени вероятно, что непрерывные революции и переменная политика в Израильском царстве - дружественная то Ассирии, то египтянам, стоит в связи с этими родами, имевшими своих представителей в городах" (<i>Buhl</i>. Die Sociale Verhaltnisse des Israel, 1899, s. 39). Наконец в религиозно-богослужебном отношении данный рассказ поучителен тем, что свидетельствует (<i>ст.</i> <a href='B:120 4:25'>25</a>), что субботы и новолуния праздновались в Израильском царстве не одними жертвами, как предписано в законе (<a href='B:40 28:9,11'>Чис 28:9,11</a>), а и нарочитыми собраниями (<i>ср.</i> блаж. Феодорит, вопр. 16), и что центром этих религиозно-назидательных собраний в десятиколенном царстве, за неимением законного храма, служили дома пророков. Все отношения сонамитянки к пророку в рассказе проникнуты глубоким благоговением (<i>ст.</i> 9, 15, 22, 27, 37); она прямо называет (<i>ст.</i> <a href='B:120 4:9'>9</a>) пророка "святым" (евр. <i>кадош, греч.</i> <b>αγιος</b>, лат. Sanctus: это впервые в Библии живой человек именуется святым не по идее только, как в <a href='B:30 11:44'>Лев 11:44</a> и мн. др, но и в действительности). О том, почему и когда избрал пророк Елисей в служители при себе Гиезия (<i>ст.</i> 12 и д.), не отличавшегося нравственными качествами (<a href='B:120 5:20'>4Цар 5:20</a> и д.), неизвестно ничего. Предсказание пророка о рождении сына у сонамитянки (<i>ст.</i> <a href='B:120 4:16'>16</a>) совершенно сходно с обетованием Аврааму о рождении Исаака (<a href='B:10 18:10,14,14'>Быт 18:10,14</a>.; сн. блаж. Феодорит, вопр. 16). Болезнью сына благочестивой женщины (19 ст.), видимо, был солнечный удар (Иудф 8:2-3</a>; <a href='B:230 120:6'>Пс 120:6</a>). Из слов пророка (<i>ст.</i> <a href='B:120 4:27'>27</a>): <i>"Господь скрыл от меня и не объявил мне"</i>, "видно, что не все провидели пророки, а только то, что открывала им благодать Божия" (блаж. Феодорит, вопр. 17); то же обнаруживается и в посольстве пророком Елисеем Гиезия вместо себя (29), оказавшемся бесплодным (31). Как удрученная горем женщина в поспешности избегала долгих разговоров (<i>ст.</i> 23, 26), так и Гиезию пророк приказывает дорожить временем (подозревая, может быть, лишь мнимую смерть ребенка) и избегать, обычно длинных на Востоке, приветствий при встречах (29, сн. <a href='B:490 10:4'>Лк 10:4</a>); притом "пророк знал", что Гиезий честолюбив и тщеславен и что встречающимся на пути расскажет причину своего путешествия, а тщеславие препятствует чудотворению (блаж. Феодорит, вопр. 17); по талмудистам (Pirke Elieser, 33), Гиезий не выполнил приказания пророка, и потому не мог оживить сына сонамитянки (<i>ст.</i> <a href='B:120 4:31'>31</a>). Действия самого пророка при воскрешении умершего ребенка (<i>ст.</i> 35-36) близко сходно по существу с действиями пророка Илии при воскрешении сына вдовы сарептской (<a href='B:110 17:19-23'>3Цар 17:19-23</a>), частное же отличие: а) более рельефное в данном случае изображение жестов пророка Елисея (<i>ст.</i> 34-35): "собственные свои орудия чувств пророк приложил к орудиям чувств умершего; глаза к глазам, уста к устам, руки к рукам, чтобы умерший стал причастен жизни живого, очевидно, по действию духовной благодати, дарующей жизнь" (блаж. Феодорит, вопр. 18); б) не упоминается слов призывания Бога, как у пророка Илии (<a href='B:110 17:21'>3Цар 17:21</a>); но, без сомнения, и пророк Елисей равным образом молился при совершении чуда наряду с другим, прообразовавшего воскресение Господа Иисуса Христа (<a href='B:120 4:8-37'>4Цар 4:8-37</a> читается в качестве паремии 12-й на богослужении Великой субботы).</div>