<p ><div>Что сказал, то ясно и истолковал. И если кто пожелает сделать простое и историческое объяснение, то опять конечно скажет следующее: что потерпевшим плен ясно возвестил возвращение, и что они будут владеть своей землею, восстановив города и дома, и, достигнув наконец счастливой жизни, будут собирать добро с полей, с веселием и радостию займутся земледельческим трудом, так что непрестанный у них будет труд, соединенный с приятнейщею уборкою, когда хорошая жатва поведет у них за собою сбор винограда, а сбор в свою очередь продлится до поры сеяния, и таким образом земледелец от точила, ножа и гроздьев будет у них переходить к паханию полей и, омыв пыль гумна, будет приниматься за занятия при точилах.<br /> Если же мы пожелаем внести в рассмотрение предложенного нечто более утонченное и духовное, то справедливо будет размыслить о следующем.<br /> Когда, как я сказал, воскрес Христос, Отец восстановил скинию Давидову и возградил им раскопаная (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В тот день Я восстановлю скинию Давидову падшую, заделаю трещины в ней и разрушенное восстановлю, и устрою ее, как в дни древние,</span></span>Ам. 9:11</a>), тогда совершилось великое и обильное раздаяние духовных даров всем людям, Еллинам и Иудеям, ибо един Бог, Который оправдал обрезание от веры, и необрезание верою (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> потому что один Бог, Который оправдает обрезанных по вере и необрезанных через веру.</span></span>Рим. 3:30</a>). Посему весьма велико подаяние духовных плодов верующим, которое превосходно обозначается плодами земными, ибо, говорит, много будет хлеба и вина. И теперь мы будем принимать хлеб в укрепление, очевидно духовное, ибо написано: и хлеб сердце человека укрепит (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>), конечно хлеб духовный и божественный свыше; вино же — в увеселение, ибо опять сказал: вино веселит сердце человека (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>). Радуемся же мы упованием по слову Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> утешайтесь надеждою; в скорби <i>будьте</i> терпеливы, в молитве постоянны;</span></span>Рим. 12:12</a>). Каплют также и горы сладостию. Горами, кажется, называет здесь церкви Христовы по причине возвышенности хранимых в них догматов и превосходства благочестия к Богу и потому, что горы являются украшенными различными растениями, а церкви Христовы имеют бесчисленное множество людей святых, подобно кедрам и самым высоким деревьям, которые насаждены при протоках вод духовных. Далее, как на обильных лесом горах летает множество пчел, вырабатывая сладкий и ценный мед, так и в церквах превосходящие прочих и преуспевающие в добродетели и уразумении учения Христова, собирая сладкий мед, как бы источают его в сердца других. Именно такям образом, думаю, каплют горы сладостию. Но будут, говорит, и холмы насаждени. Холмы — это люди второстененные и обладающие меньшей степенью добродетели в сравнении с теми, которые более отличались в этом, потому что в церквах существуют различные степени святости и праведности, как говорит Павел, соответственно благодати, данной каждому (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Каждому же из нас дана благодать по мере дара Христова.</span></span>Еф. 4:7</a>) от раздаятеля этого — Бога. Итак, будут, говорит, и они насаждени, то есть будут цветущими, плодоносными и обладающими умом, обильно украшенным правотою божественных догматов. А что Бог всяческих возвратил и плен наш, — в этом никто не может сомневаться, потому что Христос проповедовал пленникам отпущение (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дух Господень на Мне; ибо Он помазал Меня благовествовать нищим, и послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение, слепым прозрение, отпустить измученных на свободу,</span></span>Лк. 4:18</a>) и избавил поднебесную от насильства диавола. Тогда-то, подобно земледельцам, мы стали ревнителями духовного плодородия, насадили вертограды и винограды, и вкушаем плод их; ибо получим воздаяние за труды, соберем и плоды благонравия. А что будем иметь непоколебимое пребывание у Бога и если раз дано будет от Него наследие, то никто не изгонит получивших его, — это уясняет, говоря: насажду я на земли их (которую дал им), глаголет Господь Бог, ибо церковь Бога есть такой дар, в котором Он раскается; и мы пребудем в постоянной твердости всякого блага, имея наставником и предводителем Самого Христа.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=380&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
