<div><p ><div>Ст. 7—8. <b>Не якоже ли сынове Ефиопстии, вы есте мне сынове Израилевы? глаголет Господь: не Израиля ли изведох из земли Египетской, и иноплеменники из Каппадокии: и Сиряны из рова?</b> <i>Се очи Господа Бога на царство грешных: и отвергу е от лица земли</i>. <br />   Израильтяне, всегда высоко поднимающие чело, постоянно то так, то иначе ссылаясь на благородство отцов и широко раскрывая уста, говорили: мы имеем отцом Авраама; однако они услышали обращенные к ним слова Христа: аще чада Авраамля были, дела Авраамля бысте творили (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сказали Ему в ответ: отец наш есть Авраам. Иисус сказал им: если бы вы были дети Авраама, то дела Авраамовы делали бы.</span></span>Ин. 8:39</a>); не все бо сущии от Израиля, сии Израиль: ни зане сут семя Авраамле, вси чада (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но не то, чтобы слово Божие не сбылось: ибо не все те Израильтяне, которые от Израиля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и не все дети Авраама, которые от семени его, но сказано: в Исааке наречется тебе семя.</span></span>Рим. 9:6—7</a>); но светлость дел по справедливости дает возможность хвалиться славными деяниями отцов. Кроме того, они презирали все прочие народы, говоря и то, что Бог их сделал избранными из всех народов, избавил из земли Египетской и перевел в землю обетованную. Все это верно; но те, которые преимущественно обязаны были соответственною взаимностию радовать Почтившего, во многих отношениях оказались жестоко оскорблявшими Его полными отступлениями и уклонениями к пороку; наконец, жалкие, дошли до такого повреждения ума, что стали думать, что им для благосостояния и славы достаточно происхождения от корня Авраамова и изведения из земли Египетской в землю обетованную. Поэтому, чтобы они знали, насколько недействительны в отношении к пользе такие похвальбы для них, обратившихся к нерадению и не желающих быть благочестивыми, по необходимости говорит: не буду ли Я смотреть на вас, — хотя вы и имеете благородство по отцам, — точно так же, как на сынов Ефиопских, которые не имеют корнем Авраама? Ибо божество неуклонно и совершенно нелицеприятно и не знает плотского благородства, лишенного добрых дел, но удостаивает всякого уважения благородство духовное и то, за которым обыкновенно следует блистание славными подвигами. Но вам кажется чем-то великим и изрядным то, что из Египетской земли перешли в другую. Что же из того, говорит, или какую это вам доставить пользу? — Это получили от Меня и другие. Именно: Я вывел иноплеменников, то есть Филистимлян (как передавали Евреи), из Каппадокии, а Сирийцев, то есть всех, которые были тогда подвластны Дамасскому царству, вывел из рова. Нужно заметить, что вместо из рова Иудеи поставляют: из Кирены. Таким образом Филистимляне были выходцами Каппадокийскими, а Сирийцы — Киренскими. А рвом называли Кирену, хотя она весьма возвышенна и расположена высоко, потому, что она лежит как бы в глубокой впадине, ибо, можно сказать, вся земля Ливийская состоит из открытых приморских долин. Поэтому, говорит, у Меня, на всех смотрящего одинаково, есть намерение стереть с лица земли всякое царство грешников. Следовательно никакой пользы не приносит плотская знаменитость обладающим ею: благородством у Бога считается добрый нрав, весьма наклонный к достижению добродетели и пекущийся о соревновании в благочестивых деяниях предков.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>