<p ><div>К вопросу 60 (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=16&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> длиною в десять локтей [сделай] брус, и полтора локтя каждому брусу ширина;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> у каждого бруса по два шипа [на концах], один против другого: так сделай у всех брусьев скинии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Так сделай брусья для скинии: двадцать брусьев для полуденной стороны к югу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и под двадцать брусьев сделай сорок серебряных подножий: два подножия под один брус для двух шипов его, и два подножия под другой брус для двух шипов его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и двадцать брусьев для другой стороны скинии к северу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и для них сорок подножий серебряных: два подножия [для двух шипов его] под один брус, и два подножия под другой брус [для двух шипов его];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> для задней же стороны скинии к западу сделай шесть брусьев</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и два бруса сделай для углов скинии на заднюю сторону;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> они должны быть соединены внизу и соединены вверху к одному кольцу: так должно быть с ними обоими; для обоих углов пусть они будут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и так будет восемь брусьев, и для них серебряных подножий шестнадцать: два подножия под один брус, и два подножия под другой брус [для двух шипов его].</span></span>Исх. 26:16-25</a>)<br />Что длина скинии была в тридцать локтей и ширина в десять, сие нетрудно дознать, потому что южная сторона имела двадцать досок, а столько же — и северная. Досками же назвали другие переводчики столпы. И поелику каждая доска имела ширины один локоть с половиною, то двадцать досок составляли тридцать локтей. Так, еще сторона, обращенная на запад, имела шесть досок той же меры и две на углах. Почему из составляемых ими двенадцати локтей десять измеряли внутреннюю широту, а два остальных локтя заключались в связях обеих боковых стен. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=26&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=26&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
