<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Гонениями, ударами, голодом, жаждой, холодом, беззащитностью плоть разрушается, но душа надеждой на будущее вознаграждение обновляется, ибо постоянными мучениями очищается. Обретает, следовательно, в гонениях, а не гибнет, и в преследующих испытаниях ежедневно приобретает достоинство; ибо даже разрушение тела приближает бессмертие по достоинству души. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам.<br />PL 17:292с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1076">Иоанн Мосх прп.</a><div>В пещерах св. Иордана жил один отшельник по имени Варнава. Однажды он отправился утолить жажду из Иордана. В ногу его вонзилась спица, и он оставил ее в ноге, не допуская, чтобы врач осмотрел его. Нога начала гноиться, и он принужден был отправиться в лавру «Башен» и взять себе келлию. Между тем нарыв в ноге увеличивался со дня на день, a старец говорил всем, навещавшим его: <b>«Чем более страждет внешний человек, тем более возрастает в силе внутренний»</b>. Прошло несколько времени с той поры, как авва отшельник Варнава ушел из своей пещеры к «Башням». В оставленную пещеру пришел какой-то другой отшельник и, войдя внутрь, увидал ангела Божия, стоявшего пред престолом, который воздвиг и освятил старец.<br />   — Что ты здесь делаешь? — спросил отшельник ангела.<br />   — Я — ангел Господень, — отвечал он, — и этот престол вверен моему смотрению от Бога с той поры, как был освящен.<br /><i>Луг Духовный, 10</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Поскольку в христианине двоякое имеется рождение, ветхое и новое, или плотское и духовное, то в том же христианине двоякий и человек — ветхий и новый: двоякий не по существу (ибо по существу человек один, так как одно тело и душа, из которых существо человека состоит), но по внутреннему устроению, наклонностям и действию. Ветхий человек иначе называется внешним, новый же — внутренним, как говорит апостол: <b>«если внешний наш человек и тлеет, то внутренний со дня на день обновляется»</b>. Еще называется ветхий плотью, новый же — духом, как тот же апостол учит: <b>«плоть желает противного духу»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо плоть желает противного духу, а дух - противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</span></span>Гал. 5:17</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Об истинном христианстве. Книга 2". О том, что христианин должен вожделениям и похотям плотским противиться и их благодатью Божией побеждать и умерщвлять.</div></div></p></div>