<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>1. Что касается того, что они говорят, будто Павел во втором (послании) к коринфянам ясно сказал: <b>«У которых Бог века сего ослепил умы неверующих»</b>, и будто иной есть Бог века сего, и иной Тот, Который выше всякого господства, начальства и власти; то мы не виноваты, если присвояющие себе знание таинств вышебожественных не умеют даже читать Павла. Ибо, если кто сообразно с обычаем Павла, который, как я доказал в ином месте<a href="#553505_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и многими примерами, употребляет перестановку слов, прочитает это место так: «у которых Бог» отделит и, несколько остановившись потом, остальное прочитает вместе за одно «века сего ослепил умы неверующих», то найдет истинный смысл, так что выйдет мысль: «Бог ослепил умы неверующих века сего». Так оказывается посредством некоторой расстановки. Павел говорит не о Боге века сего, как будто признавая выше его ещё другого (Бога) — он Бога и признал Богом, — но о неверующих века сего говорит, потому что они не наследуют грядущего века нетления. Каким же образом Бог ослепил умы неверующих, я покажу из самого Павла в дальнейшем рассуждении, чтобы теперь не отвлечь далеко своей мысли от настоящего предмета речи.<br />2. Что Апостол часто, по быстроте речи и стремительности находящегося в нем духа, делает перемещения в словах, это можно видеть из многих других примеров. В послании к Галатам он говорит так: «<i>к чему же закон дел?</i><a href="#553505_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <i>Он дан, пока не придет семя, к которому относится обетование, будучи установлен ангелами рукою Посредника»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Для чего же закон? Он дан после по причине преступлений, до времени пришествия семени, к которому <i>относится</i> обетование, и преподан через Ангелов, рукою посредника.</span></span>Гал. 3:19</a>). Порядок (слов) следующий: «к чему же закон дел? Установленный ангелами рукою Посредника он дан, пока не придет семя, к которому относится обетование»: таким образом человек спрашивает, а Дух отвечает. И ещё во втором (послании) к Фессалоникийцам он об антихристе говорит:<i> «тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус Христос убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего, которого пришествие по действию сатаны (будет) со всякою силою и знамениями и чудесами ложными»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:8</a>). Здесь порядок слов такой: «тогда откроется беззаконник, коего пришествие по действию сатаны (будет) со всякою силою и знамениями и чудесами ложными, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего». Ибо Он говорит не о пришествии Господа, что Он (будет) по действию сатаны, но о пришествии беззаконника, которого называет также антихристом. Посему, если кто будет невнимателен при чтении и не сделает остановок дыхания в произносимом месте, то не только явятся несообразности, но и читающий скажет богохульство, будто пришествие Господа будет по действию сатаны. Итак, как здесь при чтении должно показывать перестановку слов и наблюдать последующий смысл Апостола, так и там мы не читаем «Бог мира сего», но Бог, Которого, поистине, называем Богом, и услышим о неверующих и ослепленных века сего, что они не наследуют грядущего века жизни.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="553505_1" class="note-item" href="#553505_1">1</a> Ириней указывает на другое, не дошедшее до нас свое сочинение.<br /></li><li><a id="553505_2" class="note-item" href="#553505_2">2</a> Так согласно чтению древнего италийского перевода; но иначе это место читается в существующих греческих рукописях Нового Завета.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей, 3.7</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Наш Детоводитель, о дети мои, подобен Своему Отцу, Богу, Которому Он есть Сын, безгрешный и непорочный... Это - пречистый Бог в человеческом образе, Служитель Отчей воли, Бог Слово, сущий в Отце, Бог вместе с [воспринятым] образом, сидящий одесную Отца. Он наш нескверный Образ, к уподоблению Которому следует изо всех сил стремиться душе... Мы должны стараться согрешать как можно меньше. Ибо ни в чем мы столь не нуждаемся, как прежде всего в освобождении от страстей и болезней, а затем в том, чтобы не впадать в грехи с легкостью и по привычке. <br />Итак, наилучшее есть вовсе никоим образом не согрешать, что свойственно, как мы говорим, только Богу. Второе же [совершенство] - избегать всякого добровольного преступления, что присуще мудрецу. Третья [степень совершенства] состоит в том, чтобы не впадать во множество невольных согрешений, что свойственно тем, кто благородно пользуется руководством Детоводителя. Последняя [степень совершенства] состоит в том, чтобы не оставаться в грехе упорно. И здесь еще возможно достичь спасения через покаяние. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Педагог 1.2.4.<br />TLG 0555.002, 1.2.4.1.1-5.1.1.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Апостол говорит, что <b>бог века сего ослепил</b> человеков, ибо враждебность вере Христовой ослепляет их чувства и оттого истину величия Евангелия Христова не видят. Поскольку на первом месте у них стоит то, чего сами захотят. Поскольку же человеки от века сего злы, то они, подразумевая истинное, отзываются о нем как о ложном, и в том им и далее попускается; и не могут поверить в то, во что сами не хотят верить.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания Коринфянам.<br />PL 17:289с. </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Он именуется:<br /><b>Образом</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> для неверующих, у которых бог века сего ослепил умы, чтобы для них не воссиял свет благовествования о славе Христа, Который есть образ Бога невидимого.</span></span>2 Кор. 4:4</a>), как Единосущный, и потому что Он от Отца, а не Отец от Него, ибо сама природа образа состоит в том, чтобы быть подражанием первообразу и тому, чьим называется он образом. Впрочем, здесь более обыкновенного образа. Ибо там и недвижимое бывает образом движимого, а здесь живого Бога - живой Образ, более имеющий с Ним сходства, нежели Сиф с Адамом и всякое порождение - с родившим. Ибо такова природа существ простых, что они не могут в одном сходствовать, а в другом не сходствовать; напротив, целое бывает изображением целого и притом более похожим, нежели слепок;<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 30, о Богословии четвертое, о Боге Сыне второе.</i><br /><br /></div></div></p>