<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Озарение благодати является не только откровением мыслей и знания, но и — подлинно вечным озарением ипостасного Света в душах, как и написано: <b>«Бог рекий из тьмы свету возсияти, иже возсия в сердцах наших, к просвещению разума славы Божия в лице Иисус Христове»</b>. И еще: <i>«Просвети очи мои, да не когда усну в смерть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Призри, услышь меня, Господи Боже мой! Просвети очи мои, да не усну я [<i>сном</i>] смертным;</span></span>Пс. 12:4</a>), то есть дабы когда моя душа будет выходить из тела, не случилось бы ей стать покрытой злым покрывалом смерти. И еще написано: <i>«Открый очи мои, и уразумею чудеса от закона Твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открой очи мои, и увижу чудеса закона Твоего.</span></span>Пс. 118:18</a>). И: <i>«Посли свет Твой и истину Твою; та мя настависта, и введоста мя в гору святую Твою, и в селения Твоя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=42&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Пошли свет Твой и истину Твою; да ведут они меня и приведут на святую гору Твою и в обители Твои.</span></span>Пс. 42:3</a>). И: «<i>Знаменася на нас свет лица Твоего, Господи. Дал еси веселие в сердце моем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Многие говорят: "кто покажет нам благо?" Яви нам свет лица Твоего, Господи!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты исполнил сердце мое веселием с того времени, как у них хлеб и вино [и елей] умножились.</span></span>Пс. 4:7-8</a>); этим он показал и самое последствие предмета.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собрание рукописей типа I. Слово 58.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1077">Исаак Сирин прп.</a><div>Тем, что апостол сказал в ином месте: <b>Бог, повелевший из тьмы воссиять свету, озарил наши сердца,</b> - он указал на то, что воскресение - это исход из ветхости, которая подобна смерти. Бог не желал, чтобы свет Евангелия сиял тайно, ведь он есть животворящее дуновение, приносящее надежду воскресения. Тогда сияние премудрости Божией озарит сердце, человек станет новым и в нем не будет ничего от мира сего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слова подвижнические.<br />PR 246.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1423">Мартирий Сахдона еп.</a><div>Кто вознес наш прах, беспрерывно освящая [его] Своей святостью. Того, Кто сочетал наш дух со Своим и с нашим телом смешал милость Своего дара, воспалив в нас огонь Святого Духа. Именно Он озарил наши сердца, помрачившиеся во тьме.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Книга совершенства.<br />CSCO 252:20.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div><b>Бог, рекий из тмы свету возсияти,</b> Он же самый <b>возсия и в сердцах наших</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> потому что Бог, повелевший из тьмы воссиять свету, озарил наши сердца, дабы просветить <i>нас</i> познанием славы Божией в лице Иисуса Христа.</span></span>2 Кор. 4:6</a>). То есть совершенно неописанный и необъемлемый приемлется, как сокровище, в скудельные сосуды тел наших, и, не имеющий образа и вида, образуется в нас, исполняя все неописанно, яко сый превыше всякого величия и всякой полноты. То, что Бог образуется в нас, что другое есть, как не то, что Он перетворяет, воссозидает и преображает нас по образу Божества Своего?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 80, § 4</i></div></div></p></div>