Чтобы устранить всякое сомнение в возможности изображенного пророком - совершенной гибели Ниневии (<i>ст.</i> 1-3) и крайнего унижения ее (<i>ст.</i> 4-7), что являлось особенно необходимо ввиду глубокой самоуверенности Ниневии, почитавшей себя неприступной, непобедимой (<a href='B:410 2:11'>Наум 2:11</a>; <i>ср.</i> <a href='B:430 2:15'>Соф 2:15</a>), пророк указывает на гибель под ударами ассирийского оружия еще более могущественного, чем Ниневия, города Верхнего Египта - Но, иначе Диосполиса (Onomast. 390), по принятому в науке мнению, Стовратных Фив (<a href='B:300 46:25'>Иер 46:25</a>; <a href='B:330 30:14-15'>Иез 30:14-15</a>) с знаменитым прорицалищем бога Аммона. Именно к этому знаменитому городу древности подходят указанные в ст. 8 след. признаки. Город Фивы в Верхнем Египте был столицею, как Мемфис в Нижнем. Еще во времена Гомера он славился величайшим могуществом и несметными сокровищами (Илиад. IX. 381-383), давшими ему название первенца городов мира (Diod. Sicul. II, с. 2, § 4). Он именно, - на что указывается в ст. 8, - лежал по обеим сторонам Нила, между протоками и каналами этой священной для Египтян реки, так что, подобно неприступной крепости, был окружен водами, как стенами.<p/>Напротив, нельзя видеть в Но-Аммоне ни Александрии <SMALL>[Vulg.: numquid es melior Alexandria populorum. Чтение первой половины ст. 8 у LXX и <i>слав.</i> темно и непонято. <i>слав.</i>: уготовит часть, устроит струну, уготовити часть Аммону]</SMALL> (мнение, основанное на халдейском переводе и свидетельстве блаж. Иеронима, <i>см.</i> с. 299-300), ни так называемого малого Диосполиса в Нижнем Египте: к каждому из этих городов указанные в ст. 8 черты мало подходят, притом сравнение всемирно известной Ниневии с незначительным городом, как Диосполис малый, было бы странно и недоказательно. Для великого же Диосполиса, или Фив, характерно уже названием городом Аммона - от храма бога этого имени, построенного Рамзесом I, фараоном XVIII династии. В ст. 9 пророк, продолжая речь, высказывает мысль, что город Но-Аммон был крепок не только неприступностью своего естественного положения и не только собственным могуществом, но и своими многочисленными и тоже могущественными союзниками и защитниками, называемыми здесь в направлении с юга на север с уклонением затем на запад, именно жители страны Куш или Хуш - Эфиопии (<a href='B:10 2:13'>Быт 2:13</a>; <a href='B:120 19:9'>4Цар 19:9</a>, <i>см.</i> примеч. к последнему месту - Толков. Библ. II, с. 549) и Мицраима - Египта (в самом названии последнего - в двойств. форме заключается указание на две составные части страны: Египет Верхний и Египет Нижний). Наряду с египтянами и эфиоплянами, как главными союзниками и защитниками Но-Аммона, называются еще Фут-Копты или мавритане (<i>Иос. Флав</i>. Иуд.Древн. 1:6, 2) и Лувим - Ливийцы (обычно в Библии упоминаемые вместе с Мицраимом и Хушем. <a href='B:140 12:3'>2Пар 12:3</a>; <a href='B:140 16:8'>2Пар 16:8</a>; <a href='B:340 11:43'>Дан 11:43</a>). С изображенным могуществом Но-Аммона в резком контрасте бедственная судьба его и жителей по взятии и разорении города, пленении и крайнем унижении его жителей - ст. 10. Пророк, очевидно, говорит о недавнем и еще свежем в памяти ассириян и иудеев взятии Но-Аммона или Фив, именно совершенном ассирийским царем Асаргаддоном, сыном Сеннахерима (пленителем Манассии <a href='B:140 32:11'>2Пар 32:11</a>), именуемым на ассирийских памятниках не просто <i>царем</i>, но и <i>завоевателем Мицраима и Хуша</i> (<i>см.</i> у <i>Симашкевича</i>, с. 27:6-284). Напротив совершенно неприемлемо мнение блаж. Феодорита, блаж. Иеронима и некоторых новых толкователей, видящих в ст. 10 указание (или собственно пророчество) о конечном разрушении Фив Камбизом, в 525 г. до Р. Х. Разительность события пророк усиливает еще тремя картинами варварства завоевателей города Но-Аммона, причем, так как завоевателями этого города, так жестоко расправившимися с его жителями, были ассирияне, то эти новые штрихи целой ужасной картины могли, по намерению пророка, усиливать возвещаемое им возмездие Ниневиии всей Ассирии, еще раз указывая на полную справедливость и заслуженность ожидающей их кары (обычность подобных картин во время войн и завоеваний на востоке доказывается сравнением <i>напр.</i> <a href='B:120 8:12'>4Цар 8:12</a>; <a href='B:350 10:14'>Ос 10:14</a>; <a href='B:290 13:16'>Ис 13:16</a>; <a href='B:230 13:9'>Пс 13:9</a>; <a href='B:70 5:30'>Суд 5:30</a>; <a href='B:50 20:1'>Втор 20:1</a>; <a href='B:70 16:21'>Суд 16:21</a> и др.);