<div><p ><div> "<b>Тимофею возлюбленному сыну"</b>; не просто: "<b>сыну</b>", но: "<b>возлюбленному</b>". Могут быть дети и нелюбимые; но ты не таков, говорит, и потому не просто "<b>сыном</b>" я называю тебя, но "<b>сыном возлюбленным</b>". И галатийцев он называет чадами, однако скорбит о них: "<i>Дети мои", – </i>говорит<i>, – "для которых я снова в муках рождения"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</span></span>Гал. 4:19</a>). Называя его возлюбленным, он свидетельствует о ве­ликой его добродетели. Каким образом? Когда любовь не от природы, то она – от добродетели. Родившиеся от нас бывают любезны нам не по своей добродетели только, но и по требованию природы; а возлюбленные по вере бывают такими не по чему иному, как по добродетели. И как может быть иначе, особенно у Павла, который ничего не делал по пристрастию? Кроме того, выражением: <b>"возлюбленному сыну"</b> он показывает, что сам не пришел к нему не потому, чтобы гневался на него, или презирал, или не одобрял его. "Благодать, милость, мир от Бога Отца и Христа Иисуса, Господа нашего". Чего желал прежде, того же и теперь желает ему. Заметь, как он в самом начале оправдывается пред ним, что сам не при­шел для свидания с ним; ведь слова: <i>"Доколе не приду" </i>и еще: спешу<i> "надеясь вскоре придти к тебе"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Доколе не приду, занимайся чтением, наставлением, учением.</span></span>1 Тим. 4:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сие пишу тебе, надеясь вскоре придти к тебе,</span></span>1 Тим. 3:14</a>) заставляли ожидать скорого его прибытия. В этом он тотчас же и оправ­дывается. Впрочем, не говорит вдруг о причине, почему не пришел, чтобы не слишком опечалить его, – причиною было то, что он задержан был кесарем, – но уже в конце, когда приглашал его к себе, открыл ее. В начале же не опечаливает его, а высказывает надежду видеться с ним: "<i>и желаю видеть тебя"</i>, и: <i>"Постарайся придти ко мне скоро"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и желаю видеть тебя, вспоминая о слезах твоих, дабы мне исполниться радости,</span></span>2 Тим. 1:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Постарайся придти ко мне скоро.</span></span>2 Тим. 4:9</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>