<div><p ><div>Так как, с другой стороны, сказать: пострадай – значило повергнуть ученика в тяжкую скорбь, то апостол опять утешает его, говоря: <b>"не по делам нашим"</b>, т.е. не думай, что перенесешь это собственною силою, но – силою Божиею; твое дело избрать и показать усердие, а облегчить и успокоить – дело Божие. Потом он представляет и доказательство силы Божией. Вспомни, говорит, как ты спасен, как ты призван; подобно как он говорит в другом месте: <i>"действующею в нас силою"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А Тому, Кто действующею в нас силою может сделать несравненно больше всего, чего мы просим, или о чем помышляем,</span></span>Еф. 3:20</a>). Подлинно для того, чтобы убедить вселенную, нужно более силы, нежели сотворит небо. Как же он призван? "<b>Званием</b>", – говорит, – "<b>святым</b>", т.е. Бог сделал святыми бывших грешников и врагов Его; и это не от нас, – "<i>Божий дар"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо благодатью вы спасены через веру, и сие не от вас, Божий дар:</span></span>Еф. 2:8</a>). Если же он и столь силен в призвании и столь благ, что делает это по благодати, а не по долгу, то не должно страшиться. Если и тогда, когда нужно было спасти нас, бывшим врагами Его, Он спас благодатью, то не тем ли более Он будет содействовать нам, когда увидит и нашу деятельность. "<b>Не по делам нашим"</b>, – говорит<b>, – "но по Своему изволению",</b> т.е. не по чьему-нибудь принуждению или совету, но по собственному изволению, побуждаемый собственною Своей благостию, Он спас нас: таков смысл слов: "<b>по Своему изволению и благодати, данной нам во Христе Иисусе прежде вековых времен"</b>, т.е. безначально было предопределено – быть этому "во Христе Иисусе" Немаловажно и это, т.е., что Бог хотел этого искони, и, следовательно, не по раскаянию. Как же можно говорить, что Сын не вечен. Он и сам хотел этого от начала. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>