<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«<b>Се состарехся и не вем дне скончания моего</b>». Жизнь Исаака продолжалась еще 43 года после описываемого события, – он умер 180 лет (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И было дней [жизни] Исааковой сто восемьдесят лет.</span></span>Быт. 35:28</a>); но он рано начал испытывать недуги старости, – они были так сильны, что уложили его в постель (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иаков сказал отцу своему: я Исав, первенец твой; я сделал, как ты сказал мне; встань, сядь и поешь дичи моей, чтобы благословила меня душа твоя.</span></span>Быт. 27:19</a>). Он стал готовиться к смерти и спешил сделать предсмертные распоряжения. Он поже­лал преподать благословение Исаву преимущественно пред Иаковом. Право на сие преимущество принадлежало, по естественному порядку, Исаву, как старейшему по рож­дению. Но еще до рождения своих близнецов Ревекка по­лучила откровение о преимуществе младшего пред стар­шим, ибо потомки последнего будут под властью потомков первого (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господь сказал ей: два племени во чреве твоем, и два различных народа произойдут из утробы твоей; один народ сделается сильнее другого, и больший будет служить меньшему.</span></span>Быт. 25:23</a>). Притом сам Исав, достигши совер­шеннолетия, не подорожил своим первородством. Права, принадлежавшие первородным, состояли в некотором пре­имуществе чести и власти пред прочими братьями, в осо­бенном благословении от отца, в сугубой части наследия (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> но первенцем должен признать сына нелюбимой [и] дать ему двойную часть из всего, что у него найдется, ибо он есть начаток силы его, ему <i>принадлежит</i> право первородства.</span></span>Втор. 21:17</a>), и по мнению некоторых, в преимуществен­ном праве священнодействовать, чему и надлежало быть во время общего с прочими братьями богослужения. Все сии преимущества, связанные с первородством, Исав лег­комысленно уступил за кушанье младшему брату и свое отречение от них подтвердил клятвой (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=31&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Но Иаков сказал [Исаву]: продай мне теперь же свое первородство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Исав сказал: вот, я умираю, что мне в этом первородстве?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иаков сказал [ему]: поклянись мне теперь же. Он поклялся ему, и продал [Исав] первородство свое Иакову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И дал Иаков Исаву хлеба и кушанья из чечевицы; и он ел и пил, и встал и пошел; и пренебрег Исав первородство.</span></span>Быт. 25:31-34</a>). Исаак, без сомнения, все это знал и имел не мало причин быть недовольным свойствами и поведением Исава. Так женитьбою своей на язычницах Исав показал непрости­тельное равнодушие к истинному богопочтению; а угро­зою убить Иакова, благословленного отцом, он показал в себе любомстительность. Кроме того, решимость его про­менять свое первородство на дешевое кушанье свидетель­ствовала о преобладании в нем животных влечений, упо­доблявших его животному, пред которым не следует бро­сать бисер: не ему было оценить драгоценное наследие преимуществ, соединенных с первородством. Но по при­страстию к Исаву, Исаак решился своим благословением удержать за ним права первородства, от которых тот сам отказался в пользу Иакова. – Собираясь преподать благословение Исаву, Исаак требует, чтобы он наперед изловил дичи и из нее приготовил ему любимое кушанье, – требует не потому, что за кушанье хочет преподать ему благосло­вение, как тот за кушанье продал своему брату первород­ство, – а потому, что соответственно торжественности случая и величию благ, наследие которых приготовляется передать ему, он желает благословить его в веселом распо­ложении духа: оно ослаблено было в нем недугами старос­ти, – и вкушением любимой пищи он надеется возбудить его в себе.</div></p>