<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Голос Иакова, назвавшего себя Исавом, возбудил в отце подозрение, но оно ослабело и наконец совсем рассе­ялось, когда Исаак ощупал руки Иакова, и когда на вторич­ный вопрос: «ты ли сын мой Исав?» – услышал утверди­тельный ответ. Некоторые, в оправдание Иакова, объясня­ют поступок его иносказательно, говоря, что Иаков, покрытый козьей кожей, прообразовал Иисуса Христа, Ко­торый принял на Себя козлюю кожу, т. е. наши грехи, чтобы их истребить (Августин, Contra mendacium, с. 10). Но если и было здесь предызображение, оно заключалось в том, что грехи, принятые Спасителем, были также чужды Ему, как надетая на Иакова кожа была не его, а козла. Что же касается до того, что в козлюю кожу дал себя одеть Иаков для того, чтобы ввести в обман слепого Исаака, в этом нет никакого прообразовательного смысла в отношении к делу Христо­ву; это было делом свободной воли человека, которое имело одно нравственное, а отнюдь не прообразовательное значение, и, как всякое несогласное с нравственным зако­ном дело, не может быть оправдано пред судом нравствен­ного закона. – «И благослови его», – т. е. изрек Иакову благожелания в пророческом духе, не столько по внуше­нию родительской любви, сколько по внушению от Духа Святого. Сам Исаак сознавал, что в этом случае он был орудием воли Божией, как видно из того, что, когда узнал, что благословил не того, кого хотел благословить, – не взял назад своего благословения, боясь греха идти против воли Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И вострепетал Исаак весьма великим трепетом, и сказал: кто ж это, который достал [мне] дичи и принес мне, и я ел от всего, прежде нежели ты пришел, и я благословил его? он и будет благословен.</span></span>Быт. 27:33</a>). Если бы Исаак помедлил преподанием благословения и постарался точнее разузнать, действи­тельно ли Исав тот, кто просит у него благословения, он легко мог бы обнаружить обман. Но Дух Святый, – гово­рит блаженный Феодорит, - так овладел им, что он не мог долее откладывать пророческое благословение. Бог попус­тил быть обманутым Исааку, может быть, в наказание за его пристрастие к Исаву, неизвинительное, если он знал волю Божию о нем. Надлежало притом исполниться пред­определению Божию, основанному на Его предведении; «Ибо, – говорит апостол об Иакове и Исаве, – когда они еще не родились и не сделали ничего доброго или худого, сказано было ей [Ревекке]: больший будет в порабощени у меньшего, как и написано (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я возлюбил вас, говорит Господь. А вы говорите: "в чем явил Ты любовь к нам?" - Не брат ли Исав Иакову? говорит Господь; и однако же Я возлюбил Иакова,</span></span>Мал. 1:2</a>): Иакова Я возлюбил, а Исава возненавидел» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо, когда они еще не родились и не сделали ничего доброго или худого (дабы изволение Божие в избрании происходило</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> не от дел, но от Призывающего), сказано было ей: больший будет в порабощении у меньшего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> как и написано: Иакова Я возлюбил, а Исава возненавидел.</span></span>Рим. 9:11-13</a>).</div></p>