<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Исав не хочет примириться с мыслью, что его положе­ние непоправимо, и с плачем настаивает пред отцом дать ему хоть меньшее в сравнении с братом благословение. Плач сына тронул отца. Душа Исаака подвиглась с молит­вой к Богу об Исаве, и Господь, не переменяя о нем своего приговора, заключающегося в благословении Иакову, смягчает сей приговор следующим обещаниям Исаву, из­рекая оное устами Исаака: «се от тука земли будет вселение твое и росы небесныя свыше»: твоему потомству не суждено жить в той плодоносной стране, которую займут потомки Иакова, – она будет безраздельно принадлежать им. Но и та страна, которая будет местом вселения твоих потомков, не лишена плодородия, – она одна из стран, орошаемых росою небесною и наделенных тучною почвою. – Страна эта есть Идумея, простирающаяся на юг от Мертвого моря до Эланитского залива. Она гориста и камениста, но склоны гор и долины, особенно к востоку, по свидетельству путе­шественников, доселе обильны растительностью и влагой. Но сравнительно с народонаселением плодородие Идумеи незначительно, и потому жителям ее, потомкам Исава, надлежало искать средств пропитания не в одном земледе­лии, но и в других занятиях. Но по пророчеству Исаака, идумеи не изберут честных занятий, а будут жить войной и набегами на соседей и разбойническими нападениями на путешественников: «мечем твоим жити будеши», – како­вую жизнь доселе ведут бедуины, живущие на месте древ­них идумеев и от них отчасти происходящие. – «<b>И брату твоему поработавши. Будет же время, егда отрешиши ярем его от выи твоея</b>». Дом Исава сначала был сильнее и многолюднее, нежели Иакова, когда Иаков возвращался из, Месопотамии (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Избавь меня от руки брата моего, от руки Исава, ибо я боюсь его, чтобы он, придя, не убил меня [и] матери с детьми.</span></span>Быт. 32:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Исав сказал: оставлю я с тобою <i>несколько</i> из людей, которые при мне. Иаков сказал: к чему это? только бы мне приобрести благоволение в очах господина моего!</span></span>Быт. 33:15</a>), и племя Исава – идумеи, имело старейшин и царей прежде Израильтян (Быт. 36), Но потом идумеи были побеждены Саулом (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=14&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И утвердил Саул свое царствование над Израилем, и воевал со всеми окрестными врагами своими, с Моавом и с Аммонитянами, и с Едомом [и с Вефором] и с царями Совы и с Филистимлянами, и везде, против кого ни обращался, имел успех.</span></span>1 Цар. 14:47</a>), порабощены Давидом (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И поставил он охранные войска в Идумее; во всей Идумее поставил охранные войска, и все Идумеяне были рабами Давиду. И хранил Господь Давида везде, куда он ни ходил.</span></span>2 Цар. 8:14</a>) и остались в подданстве у иудеев до Иорама, при котором отложилось, но при Амассии возвращены в подданство (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И пошел Иорам в Цаир, и все колесницы с ним; и встал он ночью, и поразил Идумеян, окружавших его, и начальников над колесницами, но народ убежал в шатры свои.</span></span>4 Цар. 8:21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=14&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он поразил десять тысяч Идумеян на долине Соляной, и взял Селу войною, и дал ей имя Иокфеил, которое <i>остается и</i> до сего дня.</span></span>4 Цар. 14:7</a>). При Ахазе снова отложились (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И когда они пришли, он, увидев Елиава, сказал: верно, сей пред Господом помазанник Его!</span></span>1 Цар. 16:6</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> В то время послал царь Ахаз к царям Ассирийским, чтоб они помогли ему,</span></span>2 Пар. 28:16</a>), но за 129 лет до Р. X. Иоанном Гирканом снова покорены и даже принуждены к принятию обрезания (Иос. Флав.). Таким образом, история идумеев, то покоряемых потомками Иа­кова евреями, то свергающих ярем их, свидетельствует о точном исполнении предречения о них Исаака.</div></p></div>