<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Псалом сорок третий имеет такое надписание: <b>В конец, сынов Кореовых в разум, псалом</b>. Хотя надписание это упоминает о сынах Кореевых, но оно не дает ясного указания на время происхождения этого псалма. А потому одни толковники относят его ко времени маккавейских войн, другие — к вавилонскому плену а иные, впрочем, на более достаточных основаниях, указывают на одно историческое обстоятельство, вызвавшее составление этого псалма, именно — на внезапное вторжение в Иудейскую землю с юга идумеев (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=18&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И Авесса, сын Саруи, поразил Идумеян на долине Соляной восемнадцать тысяч;</span></span>1 Пар. 18:12</a>) в то время, когда царь Давид со всем своим войском находился на северо-восточной границе своего царства и занят был войной с Адраазаром, царем сувским и его сирийскими союзниками (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И пришли Сирийцы Дамасские на помощь к Адраазару, царю Сувскому; но Давид поразил двадцать две тысячи человек Сирийцев.</span></span>2 Цар. 8:5</a>). С таким мнением и указанием заставляет согласиться все содержание псалма, который есть не что иное, как жалобная или скорбная молитва израильтян к Богу о помощи после постыдного и жестокого поражения от каких-то враждебных соседей, понесенного ими в то время, когда они пребывали верны завету своему с Богом и не уклонялись к идолопоклонству и нечестию (ст. 18). Вспоминая о прежних милостях к Израилю и о чудесном Божием содействии в завоевании земли обетованной (ст. 2—9) и представляя при этом настоящее положение израильского народа, псалмопевец с глубокой скорбью жалуется пред Богом, что Он оставил народ Свой и не выходит с войсками его, но обратил его в бегство от врага и предал на разграбление, поругание, умерщвление и распятие между окрестными народами (ст. 10—17), и в сознании его верности пред Богом и незаслуженности всех постигших его бедствий (ст. 18—23) молит Господа, чтобы Он вспомнил угнетенных рабов Своих и ниспослал бы им Свою помощь и избавление (ст. 24—27).<br /> Сопоставляя такое содержание псалма с его надписанием, можно за достоверное признать, что он написан во время царствования Давида тем же лицом из семейства потомков Корея, которым написаны и два предыдущих псалма (41 и 42). Некоторые же из отцов Церкви думают, что все эти псалмы написаны самим Давидом и только переданы сынам Кореевым для пения.<br /> Что же касается находящегося в надписании речения в разум, то оно с еврейского переводится словом учение, а некоторыми толкуется еще так: псалом поучительный или вразумляющий, предлагающий косвенным образом руководство, как вести себя в страданиях.<br />Ст. 1 <br /> Составляет надписание, о котором сказано выше.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>В конец, сынов кореовых, в разум, псалом</b>. (В Евр. <b>Начальнейшему певцу из сынов кореовых, песнь вразумляющая</b>).<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Сей псалом содержит описание гонения, бывшаго на верных, живших как в ветхом завете, так и в новой благодати. Святый Златоуст и Феодорит относят повествование сие ко временам Маккавеев, претерпевших жесточайшия гонения от Антиоха Епифана, и от других царей Сирских или Египетских: а святый Амвросий, Иероним и Августин относят оное к святым мученикам, претерпевшим лютейшия гонения от царей Римских, каковы были Диоклитиан, Нерон и им подобные. Приличен и тем и другим</i>.<br /></div></p></div>