<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Отринул значит: отверг, оставил без помощи. В выражении: не изыдеши: в силах наших — силами называются войска, или отряды войска, потому что вооруженное воинство всегда составляло силу и крепость народов. От этого стиха начинается горькая жалоба людей, тяжко угнетенных и оскорбленных врагами, на то, почему Тот же Самый Бог, Который всегда благодетельствовал и помогал народу Своему, ныне оставил его без Своей помощи, — отверг и отдал на посрамление тот самый народ, которому в прежние времена даровал всегда победы и одоление на врагов. Ныне же Ты отринул, говорит псалмопевец, и посрамил нас, и не выходишь, Боже, с войсками нашими. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Отсюду начинается удивление и плачевная жалоба людей, тяжко озлобляемых от врагов, чего ради тот же Бог и с тем же народом так противно поступает, что котораго прежде делал торжествующим победителем, того ныне попускает врагам побеждать и преодолевать. <i>Ныне же отринул ны еси, и посрамил еси нас</i>, то есть, Ты, Который древле в толикой милости содержал еси нас, почто ныне отвергнул и посрамил еси? Ибо во времена Антиоховы безчестно было нарицаться Иудеанином, а во времена новыя при мучителях безчестно было имя Христианина, и верные казались быть оставленными от Бога. <i>И не изыдеши в силах наших</i>, то есть, когда хощем мы противоборствовать врагам, почто не исходиши с нами, якоже древле исходил еси поборствовать о людех? Под именем сил разумеются войска, как явственно изображено в Еврейском тексте; ибо вооруженное воинство составляет силу и крепость народов. Впрочем как во время гонения Антиохова, так и языческих царей толикая была немощь в народе Божием, что никто не смел не токмо делом, но ниже словом попротивиться, и потому верные одним токмо терпением вооружалися. Но хотя от видимаго врага и преодолеваемы были, однако над невидимым преславно торжествовали: и хотя пред очами людей казались быть оставленными от Бога, однако втайне величайшею Божиею милостию вспомоществуемы были. Но здесь о том только говорится, что происходило вне, а что делалось втайне, то оставляется сынам Кореовым разуметь. За сим, продолжая повествовать о гонении, присовокупляет:<br /></div></p></div>