<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Вся сия: и избиение, и разграбление нас врагами нашими, и пленение, и обращение многих из нас в рабство, и издевательство и насмешки, и всякого рода обиды и оскорбления, приидоша на ны, все сие постигло нас, и за что же? Может быть, за то, что мы забыли Бога своего или не пребыли верны завету Его? Но нет, мы не забыхом Тебе, Господи, – говорит псалмопевец, и не неправдовахом, т.е. не сделали неправды против завета, установленного Тобою на горе Синай, не нарушили Закона Твоего, и не отступили мы сердцем нашим от Закона Твоего, и не оставили Тебя: по-прежнему и среди несчастий продолжили любить Твои заповеди, хотя Ты уклонил стези наши от пути Твоего (по греч. пер.), т.е. «ввергнул Ты нас во многие всякого рода скорби, которых достаточно было, чтобы совратить нас с пути Твоего» (блж. Феодорит) [6, с. 203].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Исчислив благодеяния Божия, бывшая к древним, и показав бедственное состояние новых людей, Пророк присовокупляет от лица их, что причину бедственнаго состояния сего не можно приписать грехам их. Впрочем заметить должно, что верные не добродетелями своими гордятся здесь, но токмо представляют невинность свою пред врагами, дабы тем лучше могли преклонить Бога на милость. Иначе обвинили бы Бога в неправосудии, и молитва их не была бы молитва, но хула на Бога. Итак, хотя верные и не усматривают ясно причин несчастия своего: но в том мнении твердо и непоколебимо стоят, что Бог имеет свои причины, по которым так немилосердо и строго поступает с ними. Глаголют убо: <i>сия вся приидоша на ны</i>, и проч.: то есть, все сии угнетения и скорби претерпели мы, однако не забыли Тебе, не отступили от Тебе и не почтили богов чуждых. Ибо Писание часто полагает забвение Бога вместе со идолослужением, как сказано во псалме: <i>измениша славу Его в подобие тельца, и забыша Бога спасающаго их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и променяли славу свою на изображение вола, ядущего траву.</span></span>Пс. 105:20</a>). И в книге Втораго закона в главе (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> приносили жертвы бесам, а не Богу, богам, которых они не знали, новым, <i>которые</i> пришли от соседей и о которых не помышляли отцы ваши.</span></span>Втор. 32:17</a>, 18): <i>пожроша бесовом, а не Богу; и Бога рождшаго тя оставил еси, и забыл еси Бога питающаго тя</i>. И паки, в сем самом псалме, в стихе 21 (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> они раздражили Меня не богом, суетными своими огорчили Меня: и Я раздражу их не народом, народом бессмысленным огорчу их;</span></span>Втор. 32:21</a>): <i>аще забыхом имя Бога нашего, и аще воздехом руки наша к Богу чуждему</i>. Таким образом верные утверждают здесь, что они не почитали богов чуждых, и потому глаголют: <i>не забыхом Тебе, и не неправдовахом в завете Твоем</i>. То есть: не токмо не прилепилися к богам чужим, забыв Тебя истиннаго Бога, но и не сделали неправды против завета, утвержденнаго с тобою на горе Синайстей, дабы хранить его. <i>И не отступи вспять сердце наше</i>: то есть, ходя с тобою по завету Твоему и всем сердцем прилепляяся к Тебе, не отступили мы вспять, ниже оставили Тебя. Ты же <i>уклонил еси стези наша от пути милосердия Твоего</i>: Ты отъял еси от нас покровительствующую руку Твою, и мы зашли в пути непроходны.</div></p>