<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Мечем называлось у древних воинское оружие в виде большого острого ножа, который носили на поясе. Мышцей называется верхняя часть руки, в переносном смысле – «сила». Десница – значит «правая рука» и «рука сильная». Словами этого стиха псалмопевец, разъясняя и доказывая сказанное им в предыдущих стихах, говорит, что отцы их не овладели бы землею обетованною оружием или силою своей и не одолели бы врагов своих, которые были сильнее их и в военном деле гораздо искуснее, если бы не защищал их Господь и не покровительствовала им всесильная десница Его. Итак, говорит, не мечем своим, то есть не силою оружия завоевали они землю обетованную, но десница Твоя, Господи, и мышца Твоя высокая спасла их от руки народов, населявших Хананейскую землю, потому что Ты, Господи, благоволил к ним: на них обращено внимание Твое, на них устремлено просвещение лица Твоего. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Доказывают вышереченныя слова: <i>рука Твоя языки потреби</i>, и глаголют, что отцы их не овладели бы землею обетованною оружием и силою своею, и не превозмогли бы врагов своих, которые были сильнее их, и в военном деле искуснее, ежели бы не Господь защищал и покровительствовал их. Итак не мечем своим, то есть, не силою оружия своего завоевали они землю обетованную: но <i>десница Твоя, и мышца Твоя</i> покорила им оную землю, и спасла от смерти и плена сражавшихся с иноплеменными народами. Сие же бысть того ради, <i>яко Ты благоволил еси в них</i>: Ты милостивым оком воззрел еси на них не ради добродетелей или заслуг их, но понеже Тебе благоугодно было избрать их в люди Свои. <i>Просвещение лица </i>означает здесь благоволительное воззрение Божие или милость Господню, как сказано в предыдущем псалме, в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=42&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Пошли свет Твой и истину Твою; да ведут они меня и приведут на святую гору Твою и в обители Твои.</span></span>Пс. 42:3</a>. Ибо по выражению Священнаго Писания, Бог тогда лице Свое просвещает на человека, когда светлым оком благоволит взирать на него, то есть, когда милует его, и благодать Свою сообщает ему. Впрочем все глаголемое здесь весьма справедливо, как явствует из книги Иисуса Навина, гл. 6, что стены града Иерихона от единаго вопля сынов Израилевых до основания пали, и из главы <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же они бежали от Израильтян по скату горы Вефоронской, Господь бросал на них с небес большие камни [града] до самого Азека, и они умирали; больше было тех, которые умерли от камней града, нежели тех, которых умертвили сыны Израилевы мечом [на сражении].</span></span>Нав. 10:11</a>, где читаем, что Бог во время сражения Израильтян под предводительством Иисуса Навина одождил каменный град с небеси, от котораго большее число врагов погибло, нежели от меча Израильтян.<br /></div></p></div>