<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Роги, или рога, у животных служат им средством для защиты от врагов, а потому и в Священном Писании роги в применении к людям означают символ могущества, крепости, силы (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И молилась Анна и говорила: возрадовалось сердце мое в Господе; вознесся рог мой в Боге моем; широко разверзлись уста мои на врагов моих, ибо я радуюсь о спасении Твоем.</span></span>1 Цар. 2:1</a>, 10; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Говорю безумствующим: "не безумствуйте", и нечестивым: "не поднимайте рога,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не поднимайте высоко рога вашего, [не] говорите [на Бога] жестоковыйно",</span></span>Пс. 74:5-6</a>, 11; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он возвысил рог народа Своего, славу всех святых Своих, сынов Израилевых, народа, близкого к Нему. Аллилуия.</span></span>Пс. 148:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=48&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Отсечен рог Моава, и мышца его сокрушена, говорит Господь.</span></span>Иер. 48:25</a>). Избодем (от слова – «избодати, избости») значит: «ударим, будем бить, колоть», избодем роги (cornu ferire) – «будем бодать, колоть рогами», – в просторечии: «спыряем рогами». В изречениях сих стихов псалмопевец показывает, каким образом Бог царствовал над народом Своим; подобием, взятым от рогатых животных, изображает необычайную силу, которою народ поражал восстающих против него (избодем роги, уничижим). Выражениями: о Тебе, о имени Твоем дает знать, что народ израильский победоносен был потому, что воинствовал под покровительством Божиим. Как древние отцы наши не мечом поражали врагов, так и мы ныне, говорит, уповаем не на оружие свое, и не меч спасает нас от их нападения, а один Господь спасает нас и Он один уничижает и посрамляет ненавидящих и угнетающих нас, т.е. все усилия их погубить нас при Его покровительстве остаются тщетны, и они со стыдом бегут от нас.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь показывает Пророк, каким образом Бог царствовал над народом Своим: ибо толикую подавал ему силу, что он всем врагам своим страшен был. Сие бо означает подобие, взятое от волов; оно показывает, что народ имел силу более нежели человеческую. Оныя слова, <i>о Тебе и о имени Твоем</i>, означают, что народ Божий победоносен был потому, что под покровительством Божиим воинствовал; впрочем что сказали верные об отцах своих, то же самое прилагают к себе самим: понеже принадлежали к одному и тому же телу церкви, и сие творят с намерением, дабы показать, что и они ту же имеют надежду; ибо ежели бы не были подобны отцам, то не были бы достойны и милости Божией. Ныне же, когда исповедуют, что та же милость и им сообщена, какая и отцам их, то благонадежно просят о продолжении оныя, <i>о Тебе</i>, глаголют, <i>враги наша избодем роги</i>, то есть, ежели Ты продолжишь к нам милость Твою, то и мы, надеяся на помощь Твою, победим врагов наших. <i>И о имени Твоем уничижим востающия на ны</i>, то есть, призвав имя Твое, не убоимся стремления врагов, востающих на нас, но паче презрим силу их, и самих прогоним и разсыплем с такою легкостию, с какою разяренный вол рогами разсыпает плевы. За сим, показывая подобие между народом Божиим настоящим и древним, присовокупляют: <i>не на лук бо мой уповаю</i>, то есть, якоже древний оный народ не мечем своим приобрел обетованную землю: тако и мы людие Твои настоящии не на луки наши уповаем, то есть, не на силы наши, ниже на оружие наше надеемся. И меч наш не спасет нас, то есть, мы веруем и исповедуем, что ежели получим спасение, то оное не мечу нашему припишем, но помощи Твоей. <i>Ты бо спасл еси нас от стужающих нам</i>, то есть, мы исповедуем, что спасение наше не от наших сил зависит: коликократно бы спасаемы были от каковыя либо напасти и скорби, Ты спасл еси нас. Ты врагов наших <i>ненавидящих нас</i>, и погубить желавших, <i>посрамлял еси</i>, делая то, что усилия их, при покровительстве Твоем, оставалися тщетны, и они со стыдом от нас отходили.</div></p>