<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div> Впрочем народ не допустил до себя дара. прежде. нежели предстал законодатель, необузданно предавшись идолослужению. Немало прошло времени, пока Моисей в собеседовании с Богом занят был Божественным оным тайноводством; в продолжение сорока дней и стольких же ночей, под покровом мрака причащался он присносущной оной жизни, был даже вне естества, потому что в это время не имел нужды в пище для тела. Тогда-то народ, подобно ребенку, оставшемуся не под надзором пестуна, несмысленными стремлениями вовлекается в бесчиние, и восстав на Аарона, приводит священника в необходимость, предводить ими в идолослужении. Идол сделан из золотого вещества (и идолом был телец).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 1-ая (изложение жизни Моисея)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Вопрос 16. Что такое <i>«литой телец»</i>, и почему о тельце говорится в единственном числе, а в словах: <i>«Сии бози твои, Израилю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он взял их из рук их, и сделал из них литого тельца, и обделал его резцом. И сказали они: вот бог твой, Израиль, который вывел тебя из земли Египетской!</span></span>Исх. 32:4</a>) употребляется множественное число? И что значит стереть и рассыпать по воде (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и взял тельца, которого они сделали, и сжег его в огне, и стер в прах, и рассыпал по воде, и дал ее пить сынам Израилевым.</span></span>Исх. 32:20</a>)? И что такое серьги и другие украшения (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал им Аарон: выньте золотые серьги, которые в ушах ваших жен, ваших сыновей и ваших дочерей, и принесите ко мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И весь народ вынул золотые серьги из ушей своих и принесли к Аарону.</span></span>Исх. 32:2-3</a>)?<br /><br />Ум, выходящий подобно Израилю из Египта греха и содержащий в себе выходящее вместе с ним из греховного блуждания чувственное мечтание, словно изваяние зла запечатлевшееся в мысли, – такой ум, поддавшись немного нерадению, лишается разумной способности различения и, как в древности Израиль Моисея, воздвигает себе подобное тельцу состояние неразумия, являющееся матерью всех страстей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Вопросоответы к Фалассию, 16</div></div></p>