<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Ибо един Бог, един и посредник между Богом и человеками, человек Христос Иисус,</b> <i>предавший Себя для искупления всех»</i> (ст. 5-6) — это сказано в доказательство того, что все люди, без исключения, призываются ко спасению, ради искупительных заслуг <i>«единого ходатая человека Христа Иисуса».</i> Христос называется здесь только <b>«Человеком»</b> для того, чтобы подчеркнуть, что Ходатаем за нас Он стал, благодаря Своему вочеловечению, как истинный Человек. Этими словами не исключается молитвенное ходатайство за нас святых угодников Божиих, как пытаются утверждать это сектанты. Христос назван здесь единым Ходатаем в том смысле, что единственно Он Один принес за нас искупительную жертву на кресте, но этим нисколько не упраздняется молитвенное ходатайство за нас людей, достигших спасения и желающих своими молитвами помочь нам достигнуть его. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Един бо есть Бог и един Ходатай пред Бога за человека, человек Христос Иисус.</b> Ещё яснее подтвердится мысль Апостола о хотении Божием спасти всех людей тем, что Бог один и Тот же у всех людей, у Иудеев и язычников (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Неужели Бог есть Бог Иудеев только, а не и язычников? Конечно, и язычников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> потому что один Бог, Который оправдает обрезанных по вере и необрезанных через веру.</span></span>Рим. 3:29-30</a>), и одно только спасение устроил для всех, послав Своего Единороднаго Сына. Не иначе Он спасает евреев, как и язычников. Иисус Христос является единственным и общим Ходатаем за тех и других, потому что несть иного имене под Небесем данного в человецех, о нем же подобает спастися нам, кроме Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо нет другого имени под небом, данного человекам, которым надлежало бы нам спастись.</span></span>Деян. 4:12</a>). Поэтому же язычники пусть не отчаиваются во спасении, потому что у них Тот же Бог, Который и у евреев, Отец всех; ни евреи пусть не надеются спастись каким-нибудь образом, кроме веры во Христа, потому что Он один только Ходатай для людей.<br />[Обращаясь к слову <b>ходатай</b> (μεσίτης, посредник), как называется здесь Христос, мы в нём находим следующия понятия. Посредником называется лицо, которое примиряет две враждебныя стороны, соединяет разделившихся. Иисус Христос действительно примиряет людей с Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> потому что Бог во Христе примирил с Собою мир, не вменяя <i>людям</i> преступлений их, и дал нам слово примирения.</span></span>2 Кор. 5:19</a>). Но понятие посредника не вполне выражает всё значение действия Иисуса Христа; потому что посредничество предполагает равенство примиряющихся. По отношению же к спасению людей не может быть и речи о равенстве примирившихся: Бога и человека; только человек приведён к миру с Богом. Гораздо более приличествует лицу Иисуса Христа понятие о Ходатае, то есть таком лице, которое ходатайствует, просит за лиц виновных, осуждаемых Законом: даже более — о таком лице, которое поручается за них, принимает на себя ответственность. В этом именно смысле Апостол и называет здесь Иисуса Христа Ходатаем, Который дал Себя для Искупления всех. Отцы Церкви, обращая внимание на выражение Апостола: Ходатай Бога и человеков, видят в нём ясное указание двух естеств в Иисусе Христе, Божескаго и человеческаго, потому что в посреднике предполагается равенство, близость к той и другой стороне; в названии же Иисуса Христа человеком находят указание на то, что примирение людей с Богом совершено человечеством Иисуса Христа, произошло от того, что Сын Божий стал человеком (Златоустый, Феодорит, Феофилакт)].<br /><br /><br /></div></p>