<p ><div>Таким же образом были переписаны гирсониты и мерариты от двадцати пяти лет и до пятидесяти, поименно, по родам и семействам. Служению рода Гирсонова вверены были кожи скинии, покровы, завесы дверей, покровы двора и все излишнее, ибо так написано (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=3&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> хранению сынов Гирсоновых в скинии собрания поручается скиния и покров ее, и завеса входа скинии собрания,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и завесы двора и завеса входа двора, который вокруг скинии и жертвенника, и веревки ее, со всеми их принадлежностями.</span></span>Чис. 3:25-26</a>). Роду же Мерари (и это был левитский род) поручены были столпы скинии, подножия (стояла), брусья (главицы), колья (колки) и шесты (вереи) и завеса скинии внешней и другое нечто сверх сего (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=3&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> хранению сынов Мерари поручаются брусья скинии и шесты ее, и столбы ее, и подножия ее и все вещи ее, со всем устройством их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и столбы двора со всех сторон и подножия их и колья их и веревки их.</span></span>Чис. 3:36-37</a>). И сыны Гирсоновы и Мерарины с помощью колесниц всюду перевозили порученное им; каафиты же шли, имея Святое Святых на плечах; ибо так написано в книге Чисел: <i>«тогда пришли... начальников Израилевых, главы семейств их, начальники колен, заведывавшие исчислением, и представили приношение свое пред Господа, шесть крытых повозок и двенадцать волов, по одной повозке от двух начальников и по одному волу от каждого, и представили сие пред скинию. И сказал Господь Моисею, говоря: возьми от них; это будет для отправления работ при скинии собрания; и отдай это левитам, смотря по роду службы их. И взял Моисей повозки и волов, и отдал их левитам: две повозки и четырех волов отдал сынам Гирсоновым, по роду служб их: и четыре повозки и восемь волов отдал сынам Мерариным, по роду служб их, под надзором Ифамара, сына Аарона, священника; сынам Каафовым не дал, потому что служба их — носить святилище; на плечах они должны носить» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=7&s=2&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> тогда пришли [двенадцать] начальников Израилевых, главы семейств их, начальники колен, заведывавшие исчислением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и представили приношение свое пред Господа, шесть крытых повозок и двенадцать волов, по одной повозке от двух начальников и по одному волу от каждого, и представили сие пред скинию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> возьми от них; это будет для отправления работ при скинии собрания; и отдай это левитам, смотря по роду службы их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И взял Моисей повозки и волов, и отдал их левитам:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> две повозки и четырех волов отдал сынам Гирсоновым, по роду служб их:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и четыре повозки и восемь волов отдал сынам Мерариным, по роду служб их, под надзором Ифамара, сына Аарона, священника;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> а сынам Каафовым не дал, потому что служба их - <i>носить</i> святилище; на плечах они должны носить.</span></span>Чис. 7:2-9</a>). Слышишь ли, как у тех обычай был на колесницах возить и носить священные принадлежности, а у одних только каафитов на плечах?<br />    Палладий. Почему это? <br />    Кирилл. Потому что всегда облеченное преимуществом и более священное несет больший труд; повсюду и во всем соединяется с этим необходимость трудиться и кроме того терпеть страдания, притом неравные с другими, для тех, которые более святы и как бы стоят ближе к Богу. Разве не верно то, что я говорю? <br />    П. Совершенно верно. <br />    К. В таком порядке совершал служение левитский род. Но я думаю, что это составляет образ таинства. <br />    П. Как же так? <br />    К. Кажется, эти два рода: Гирсонов и Мерарин таинственно указуют на народ подзаконный, разумею Израиля: каафиты же — на освященных во Христе верою. Ибо на попечении тех были покровы двора, кожи скинии, покрывала и столпы, брусья и подножия, колья и завесы и все излишнее, как говорит Священное Писание (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=3&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и завесы двора и завеса входа двора, который вокруг скинии и жертвенника, и веревки ее, со всеми их принадлежностями.</span></span>Чис. 3:26</a>), чем означает необходимое для служения; а эти (Каафиты) дерзали носить Святое Святых и то, чем знаменуется Христос, не одним способом, а, напротив, многоразлично и многообразно: как ковчег, как трапеза, как золотой светильник и золотая кадильница; потому что будучи прост по естеству, как Бог по различию действия, Он многообразно познается; ибо несомненно, что «<i>живо и действенно</i>» Слово Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>), и сверх того Оно есть жизнь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>, 14 и др.), и свет (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span></span>Лк. 2:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он пришел для свидетельства, чтобы свидетельствовать о Свете, дабы все уверовали чрез него.</span></span>Ин. 1:7</a>, 12 и др.) и воня мысленного благоухания (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное.</span></span>Еф. 5:2</a>). Итак, те, которые привержены к заповедям, данным чред Моисея, служение свое имеют над излишним в скинии: ибо бесполезен закон, если не разумеется духовно. А те, которые дерзают носит Святое Святых, совершенно святы во Христе, не носят ничего излишнего, но Самого Еммануила, на них, так сказать, восседающего. <br />    П. Ты хорошо сказал. <br />    К. Но обрати внимание, если угодно, и вот на что. <br />    П. Что это такое? <br />    К. Те, которым поручено было все излишнее в святой скинии, возят это на колесницах; каафиты же шествовали, не на колесницы возложив Святое Святых, и не на что-либо другое, но на свои плечи.<br />    П. Так что же это значит? <br />    К. То, друг мой, сказал бы я, что закон тяжел и есть бремя неудобоносимое; ясным же указанием на сие может быть то, что излишнее не носимо было на плечах, ради немощи находившихся под игом закона. Посему Божественные ученики и говорили тем, которые после принятия веры обращались к служению по закону: <i>«Что же вы ныне искушаете Бога, желая возложить на выи учеников иго, которого не могли понести ни отцы наши, ни мы?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Что же вы ныне искушаете Бога, <i>желая</i> возложить на выи учеников иго, которого не могли понести ни отцы наши, ни мы?</span></span>Деян. 15:10</a>.) Каафиты же, возложив на плеча свои то, чем знаменуется Христос, несли бремя легкое и удобоносимое. Не это ли есть, очевидно, то, о чем Сам Христос сказал: <i>«иго Мое благо и бремя Мое легко есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:30</a>)? <br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 3.13</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=3&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
