<p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=3&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> хранению сынов Гирсоновых в скинии собрания поручается скиния и покров ее, и завеса входа скинии собрания,</span></span>Чис. 3:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=4&s=3&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> от тридцати лет и выше до пятидесяти лет, всех способных к службе, чтобы отправлять работы в скинии собрания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот служение сынов Каафовых [левитов по родам их, по семействам их,] в скинии собрания: <i>носить</i> Святое Святых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда стану надобно подняться в путь, Аарон и сыны его войдут, и снимут завесу закрывающую, и покроют ею ковчег откровения;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и положат на нее покров из кож синего цвета, и сверх его накинут покрывало всё из голубой <i>шерсти</i>, и вложат шесты его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и стол <i>хлебов</i> предложения накроют одеждою из голубой <i>шерсти</i>, и поставят на нем блюда, тарелки, чаши и кружки для возлияния, и хлеб <i>его</i> всегдашний должен быть на нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и возложат на них одежду багряную, и покроют ее покровом из кожи синего цвета, и вложат шесты его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и возьмут одежду из голубой <i>шерсти</i>, и покроют светильник и лампады его, и щипцы его, и лотки его, и все сосуды для елея, которые употребляют при нем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и покроют его и все принадлежности его покровом из кож синих, и положат на носилки;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и на золотой жертвенник возложат одежду из голубой <i>шерсти</i>, и покроют его покровом из кож синих, и вложат шесты его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И возьмут все вещи служебные, которые употребляются для служения во святилище, и положат в одежду из голубой <i>шерсти</i>, и покроют их покровом из кож синих, и положат на носилки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И очистят жертвенник от пепла и накроют его одеждою пурпуровою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и положат на него все сосуды его, которые употребляются для служения при нем - угольницы, вилки, лопатки и чаши, все сосуды жертвенника - и покроют его покровом из кож синих, и вложат шесты его. [И возьмут пурпуровую одежду, и покроют умывальник и подножия его, и положат на них кожаное синее покрывало, и поставят на носилки.]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда, при отправлении в путь стана, Аарон и сыны его покроют всё святилище и все вещи святилища, тогда сыны Каафа подойдут, чтобы нести; но не должны они касаться святилища, чтобы не умереть. Сии <i>части</i> скинии собрания должны носить сыны Каафовы.</span></span>Чис. 4:3-15</a>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=3&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=3&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
