<div><p ><div>Иное дело умереть чрез Закон <i>[или с прибавкою</i>: для Закона], а иное дело умереть для Закона. Умирающий для Закона жил для него прежде смерти, соблюдая субботы и новомесячия, праздничные дни, имея образное представление о жертвах, Иудейския баснословия и предания о происхождении родов (genealogias). Но после пришествия Христова, когда Закон, о котором написано: <i>Мы знаем, что Закон духовен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо мы знаем, что закон духовен, а я плотян, продан греху.</span></span>Рим. 7:14</a>), отошел (mortuus est) чрез Евангельский закон для Закона прежняго, душа,— о которой соответственно словам послания к Римлянам написано: <i>Если вступит в брак при жизни мужа, прелюбодействует, </i>—по смерти мужа своего, т. е. Ветхаго Закона, вступила в брачный союз с Законом духовным, чтобы приносить плоды Богу. Поэтому и у пророка Осии говорится ей: <i>От Меня нашелся плод твой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> "Что мне еще за дело до идолов?" - скажет Ефрем. - Я услышу его и призрю на него; Я буду как зеленеющий кипарис; от Меня будут тебе плоды.</span></span>Ос. 14:9</a>). К ней же относится и известное таинственное изречение: <i>Кто мудр и поймет это, и разумен и познает ею. </i> Итак тот, кто чрез духовный Закон умирает для Закона буквы, тот живет для Бога, так как не бывает без Закона Божия, но он живет в Законе Христовом. А тот, кто из-за грехов умирает для Закона, уже мертв в действительности; но о нем уже не может быть сказано: <i>Чтобы жить для Бога. </i> А что кроме Закона буквы есть еще Закон духовный, об этом Апостол учит и в другом месте, говоря: <i>Итак, действительно, закон свят, и заповедь свята и праведна и блага</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему закон свят, и заповедь свята и праведна и добра.</span></span>Рим. 7:12</a>); и Иезекииль говорит от лица Божия: <i>Я вывел их, </i> т. е. народ Иудейский, <i>из земли Египетской и привел их в пустыню, и дал им заповеди Мои, и оправдания Мои показал им; их пусть исполняет человек, и будет жить </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И Я вывел их из земли Египетской и привел их в пустыню,</span></span>Иез. 20:10</a>). Но о том Законе, который производит гнев, для которого умер и Апостол он впоследствии говорит: <i>И я дал (dedi) им заповеди не благия и оправдания, в которых они не будут жить в них</i> (ст. 25). То же самое обозначается и в Псалтири: <i>Так как я не постиг знания, то вступлю в силу Божию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=70&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уста мои будут возвещать правду Твою, всякий день благодеяния Твои; ибо я не знаю им числа.</span></span>Пс. 70:15</a>).<br /><i>Я пригвожден к кресту с Христом</i>.—Так как он сказал, что чрез Закон он умер для Закона, то показывает, каким образом он умер: <i> Я вместе со Христом пригвожден</i> ко кресту, т. е. взяв крест и следуя за Христом и принося себя в жертву в самом страдании: <i>Помяни меня, когда придешь в царство Твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=42&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И сказал Иисусу: помяни меня, Господи, когда приидешь в Царствие Твое!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span></span>Лк. 23:42-43</a>), и непосредственно затем слыша слова: <i>Ныне ты будешь со Мною в раю</i>. Если кто, умертвив члены на земле и умерши для мира, сообразен будет смерти Христовой, тот пригвождается вместе с Иисусом и знамение (tropaeum) смерти своей пригвождает на древе страданий Господа.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, С.57-58. (Библиотека творений св.отцов и учителей Церкви западных, издаваемых при Киевской Духовной Академии, Кн.27).</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=2&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>