<p ><div>Он говорит: Хотя Господь имел с Собою Петра и Иоанна, и хотя они видели Его преобразившимся на горе (Мф. 12) и (Мк. 9), и хотя на них положено основание Церкви; однако для меня в этом нет ничего [важнаго], потому что я веду речь не против тех, которые в то время следовали Господу, а против тех, которые ныне предпочитают Закон благодати. Я не злословлю против предшественников и ни в каком отношении не обвиняю старейших, а говорю только то, что Господь не смотрит на лицо человека. В самом деле, Он не смотрел на Моисея, не смотрел на Давида, не смотрел и на других; итак Он посмотрит и на тех, которые невидимому на время уступили бы кому-либо, хотя они сами согласны со мною, ибо Петр также говорит: <i>По истине я познаю, что Бог не есть смотрящий</i> (acceptor) <i>на лица; но во всяком месте боящийся Его и делающий правду приятен Ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Петр отверз уста и сказал: истинно познаю, что Бог нелицеприятен,</span></span>Деян. 10:34</a>, 35). Итак, тем самым доказательством, которым святый Апостол Петр после крещения Корнилия из язычников, необрезаннаго, пользуется против тех, которые соблазнялись, и успокаивает их тем, что он не мог отказать в воде [крещения] получившим Духа Святаго; [тем самым доказательством] ныне святый Апостол Павел возражает против самого Петра,—именно, что Бог нелицеприятен, но судит каждаго по истине. Таким образом он осторожно и по немногу занимает средину между восхвалением Петра и упреком [ему], так что воздает по заслугам предшественнику — Апостолу, и тем не менее дерзновенно противостает ему в лице, побуждаемый истиною.<br /><i>Ибо мне кажущиеся</i> [выдающимися] <i> ничего не посоветовали</i> — Выше [он сказал] сам советовался с ними и многое сообщил им о том, чего достиг у язычников; а они ему ничего не присоединили; только одобряя то, что сказано им, они подали ему [правую] руку в знак общения и утвердили, что их благовествование и благовествование Павла одно [и то же]. Снова необходимо заметить, что слово <i>посоветовали</i> (contulerunt) есть то же, о котором мы прежде говорили, на Греческом (προςανέθεντο).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев. С.41-43. (Библиотека творений св.отцов и учителей Церкви западных, издаваемых при Киевской Духовной Академии, Кн.27).</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
