<p ><div><p >Своими знамениями Господь обозначил соответствующее время (года) и таким же образом приспособил (их) ко времени, как и тогда, когда встретился со слепым от утробы матерней.<i> «Пробыл два дня на том месте, где находился» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же услышал, что он болен, то пробыл два дня на том месте, где находился.</span></span>Ин. 11:6</a>), пока Лазарь не умер. Воскресил Лазаря, а Сам вместо него умер. Ведь после того, как воззвал его из гроба и (затем), когда возлежал с ним за трапезой, Сам был погребен под образом мира, которое Мария возлила на главу Его (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> За шесть дней до Пасхи пришел Иисус в Вифанию, где был Лазарь умерший, которого Он воскресил из мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Там приготовили Ему вечерю, и Марфа служила, и Лазарь был одним из возлежавших с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Мария же, взяв фунт нардового чистого драгоценного мира, помазала ноги Иисуса и отерла волосами своими ноги Его; и дом наполнился благоуханием от мира.</span></span>Ин. 12:1—3</a>). Таким образом, через четыре дня смерть и корыстолюбие были посрамлены. Кроме того, сила смерти подверглась презрению, поскольку умершего Господь воззвал к жизни, дабы смерть знала, что для Господа легко удалить ее после трех дней и прогнать от Себя. Ибо уста Того, Кто голосом (Своим) воззвал четверодневного умершего из гроба, останутся при своих обетованиях, что в третий день Он оживет и восстанет. Посрамлено было и то корыстолюбие, которое в сердце Иуды устроило козни и продало Его за тридцать сребренников, а Иуда обличен был в том, что искал продать Его не ради того, что Господь сделал Себя Богом, равно как и не забота о бедных побудила его к желанию продать миро помазания.<p >Итак, Господь пришел в Вифанию и воскресил друга Своего, Себя же Самого отдал погребению под образом помазания. Доставил радость Марии и Марфе и поношение аду и корысти; аду, потому что (ад) не превозмог над Ним навсегда; корысти, поскольку не продала Его навечно. Сказал: <i>«после трех дней восстану»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> и говорили: господин! Мы вспомнили, что обманщик тот, еще будучи в живых, сказал: после трех дней воскресну;</span></span>Мф. 27:63</a>), потому что, если кто сочтет (это) дело трудным, то пусть посмотрит на того четырехдневного, который воскрес. Сказал нечто более трудное, чем это, дабы посредством того, что совершил на Лазаре, поверили и тому, что говорил о Самом Себе.<p >См. также комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Иисус говорит: отнимите камень. Сестра умершего, Марфа, говорит Ему: Господи! уже смердит; ибо четыре дня, как он во гробе.</span></span>Ин. 11:39</a><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Четвероевангелие</i></span></div><p ><strong>* * *<br/></strong><p ><strong>иного, кто угоден был Ему</strong>. По гласу Его восстал умерший, и узы шеола не удержали его. Повеяло дыхание жизни, - и воздвигся мертвец. Сказано: <i>Лазаре, гряди вон,</i> – и он выходит; за словом последовало дело. По гласу предстало воскресение, и востание мертвеца не замедлилось. Дыхание воскресения изъяло его из среды всех умерших. Едва только повеяло на него дыхание повеления, как встал он из гроба, даже и связанный. Связаны были ноги его, но он пошел правильными и скорыми шагами, прежде нежели ноги освобождены были от обвязания.<b> Разрешите его и оставите ити.</b> Видишь, что вышел он из гроба, когда не был еще разрешен, но связанный, увитый, с покрытым лицом, шествовал не колеблясь. Жизнеподатель разрешил его от смерти, но не от связывавших его укроев (пелен), чтобы те же руки, которые обвивали мертвого при погребении, разрешили его и не поругались.<p > Весьма дивны дела Спасителя нашего, возлюбленные! Ради нашего спасения совершал Он все и творил по воле Того, Кто владычествует на небеси и на земле. Хвала Ему и Пославшему Его, и Духу Святому хвала, поклонение и прославление, а на нас, бедных грешниках, да пребудут щедроты Его во все веки!<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На слова: И сия рек, гласом великим воззва: Лазаре, гряди вон</i></span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=11&v=48">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
