<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>И не только мал был, но и далек был от Иисуса: потому что если бы он приблизился, то хотя и был невысокого роста, все же не лишился бы лицезрения Христа. Я же думаю, что Божественная сила Иисусова неизреченным образом его манила и побуждала следовать: потому что он тяготел (ко Христу), поскольку имел добрый нрав и душу восприимчивую к добродетели, и поэтому горячо желал и стремился увидеть Иисуса, но был не допускаем к этому Божественной силой, как человек предавший себя вещам противоположным Христову образу жизни, именно — мытарству и богатству, что, думаю, и Евангелист в кратких словах дает понять разумевающим, как бы выражая некоторое удивление в отношении его, сказав. <b>«Вот — некто по имени Закхей»</b>, словно держимого в сетях зла представил его. — «<b>И он был начальник мытарей и человек богатый</b>». Потому что это выражение: «<b>Се — муж</b>», говорится в отношении людей достойных упоминания и исключительных<a href="#643637_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И, то, что при этом упоминается имя этого человека, говорит в пользу такого толкования: потому что он не принадлежал к числу таких людей, о которых говорит Давид: <i>«Не помяну имен их устнама моима»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пусть умножаются скорби у тех, которые текут к <i>богу</i> чужому; я не возлию кровавых возлияний их и не помяну имен их устами моими.</span></span>Пс. 15:4</a>). То, что Евангелист свидетельствует, что тот не только был мытарем, но и — начальником мытарей и поэтому человеком богатым, этим он показал, что он был весьма выдающимся человеком в отношении зла. <br /> Но воззрите все на Закхея: как он возлюбил и взыскал Христа, и как, в свою очередь, стал возлюблен Господом и призван и близок Христу. Поэтому, если кто — мытарь или начальник мытарей, на основании же сего злостным образом разбогатевший и неправедным образом собирающий (богатство), пусть таковой подражает путю ко спасению, которым прошел сей начальник мытарей (Закхей), и благородным образом пусть воздаст (обидимым) и расточит то, что злостным образом собрал. Если кто потерпел разграбление своего имущества или так или иначе бедствует, пусть, радуясь, благодарит: потому что он — богат спасительной нищетой; лучше же сказать: пусть сам сделает ее спасительной тем, что благодарит Бога за свою нищету, к которой и богатый мытарь прибегши, радостно спасся, как ныне вы о нем слышали. На этом кончается сия евангельская история.<br />Переводя же мысль к дальнейшему смыслу, напрягите ваше внимание к последующему. — Поскольку Закхей в перевод означает «оправданный», то мне на этом основании представляются объявляющие себя праведниками Фарисеи, которые, в действительности, вели себя как мытари, как говорит Господь в Евангелиях, — <i>«поедая дома вдов и лицемерно долго молясь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что поедаете домы вдов и лицемерно долго молитесь: за то примете тем большее осуждение.</span></span>Мф. 23:14</a>). Итак, когда из таковых людей кто пожелает познать истину, он взыскует увидеть и познать (ее), как и Закхей искал Иисуса: потому что Он есть Истина...<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="643637_1" class="note-item" href="#643637_1">1</a> Ориг.: «не к числу многих причисляемых».</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на 15-е воскресение Евангельских чтений по Луке.</i></div></div></p>