<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Говорит ему<a href="#643842_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: твоими устами буду судить тебя, лукавый раб!</b><br />Твоими словами.<br /> <b>Ты знал, что я человек жестокий, беру, чего не клал, и жну, чего не сеял; для чего же ты не отдал серебра моего в меняльную лавку?</b><a href="#643842_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /> Менялам (банкирам). Под ними можно понимать тех, которые способны отличать добро от зла. Итак, Он говорит, что если ты знал, что Я таков, хотя я и не таков, почему ты не предпочел внести данное тебе дарование менялам? Ведь тебе нужно было сделать все свое, а прочее оставить Мне, совершить пока что самое легкое, а Мне предоставить самое тяжелое, то есть, требование вернуть деньги.<br /> <b> Чтобы я, придя, получил его с ростом<a href="#643842_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.</b><br /> Взыскал, потребовал вернуть. Итак, заем – это учение, а рост с этого займа – добродетели, появляющиеся от учения. Ростом же Он просто назвал прибыль, пользуясь обычным употреблением этого слова.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="643842_1" class="note-item" href="#643842_1">1</a> Пер. еп. Кассиана, он точнее передает глагольную форму. Ср.: «(Господин) сказал ему» (Син.).<br /></li><li><a id="643842_2" class="note-item" href="#643842_2">2</a> ἐπὶτράπεζαν. Ср.: «в оборот» (Син., еп. Кассиан); «в куплю» (Победоносцев); «купцем» (Елизав.).<br /></li><li><a id="643842_3" class="note-item" href="#643842_3">3</a> σὺν τόκῳ. Берем «с ростом» по пер. еп. Кассиана для удобства перевода толкования. Ср.: «с прибылью» (Син., Победоносцев), «с лихвою» (Елизав.).</li></ul></div><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1061</div></div></p></div>