<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И сказал: о, если бы и ты хотя в сей твой день узнал<a href="#643862_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, что служит к миру твоему!</b><br /> Речь здесь эллиптическая, так как опущено: «тогда бы ты не погиб». Ведь плачущие обычно обрывают слова из-за силы страдания. А говорит Он вот что: «Если бы узнал и ты в сей день, то есть, в это время, когда Я пребываю здесь, ведь он – твой, потому что ради тебя, прежде всего, Я вочеловечился и прибыл сюда. Если бы ты узнал, что служит к миру твоему, что примиряет тебя с Богом, а это – вера в Меня, Сына Его, и принятие Моей проповеди<a href="#643862_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /> <b>Но это сокрыто ныне от глаз твоих.</b><br /> Сокрыто от глаз души твоей, то есть, осталось в пренебрежении.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="643862_1" class="note-item" href="#643862_1">1</a> Син. пер. здесь следует традиционному тексту, соответствующему, судя по толкованию, и евангельскому тексту Евфимия. Пер. еп. Кассиана («если бы познал в сей день и ты») соответствует тексту критического издания (NA).<br /></li><li><a id="643862_2" class="note-item" href="#643862_2">2</a> Далее Евфимий объясняет, что имеющийся в евангельском тексте союз καίγε (соединительный союз «и» с энклитической частицей ограничительного или усилительного значения), стоящий перед словами «в сей твой день» – «лишний, будучи идиомой еврейской письменной речи». Этот союз переведен в синодальном переводе как «хотя»; в Елизаветинской Библии, и у Победоносцева не отражен никак. В греческом тексте критического издания (на которое ориентируется пер. еп. Кассиана) его нет, как нет там и местоимения «твой» перед словом «день» (см.: Plummer 1903.P. 450). Текст латинской Вульгаты и сирийской Пешитты здесь соответствует традиционному греческому тексту.</li></ul></div><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1065</div></div></p>