<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1003">Амфилохий Иконийский свт.</a><div>И когда он помышлял об этом, Иисус прииде на это место, воззрев ‹…› рече ему: <b>Закхей! сойди скорее</b>.<br /> О несказанная милость! О неизреченное человеколюбие! ‹…› Ибо где Христос гостит, там все изменяется в лучшую сторону. Закхее, потщався слези, днесь бо в дому твоем подобает Мы быти. Что же сказать? Дом мытаря сделался раем. Поскольку, что у разбойника, то вижу и у Закхея. Сказал разбойнику: <i>Днесь со Мною будеши в раи </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span></span>Лк. 23:43</a>), и, взяв его от древа, ввел в рай. Сказал Закхею: днесь бо в дому твоем подобает Ми быти, и, взяв его, вошел в преддверие рая, соделав его дом раем. И быстро слез и подбежал ‹…› сын Авраама.<br /><i>Слово о Закхее</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Иисус, когда пришел на это место.</b><br /> Где стояла смоковница.<br /> <b> Взглянув, увидел его.<br /> </b> Он увидел его глазами человечества, ибо прежде Он увидел его очами Божества.<br /> <b> И сказал ему: Закхей! сойди скорее, ибо сегодня надобно Мне быть у тебя в доме.</b><br /> Он знал, что тот имеет готовность к послушанию, горячность веры и может с легкостью измениться от злобы к добродетели. Поэтому Он и зовет его, и проходит, чтобы приобрести его.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1056-7</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Что же (сделал) Иисус, Воипостасная Премудрость Безначального Отца, говорящий чрез Соломона: <i>«Аз любящия Мя люблю; любящии</i><a href="#643639_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><i> же Мене обрящут благодать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Любящих меня я люблю, и ищущие меня найдут меня;</span></span>Притч. 8:17</a>), <i>«Который и на стезях показуется им благоприятно» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо она сама обходит и ищет достойных ее, и благосклонно является им на путях, и при всякой мысли встречается с ними.</span></span>Прем. 6:16</a>)? — Упреждает Закхея и видит первый его, и обращается к нему и возвещает ему, что придет в его дом. Потому что, «<b>яко прииде Иисус»</b>, говорит Евангелист, «<b>на место»</b> — (очевидно то место, где смоковница словно некий небесный плод носила на своих ветвях Закхея, по причине его богодухновенного желания)<a href="#643639_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>,<b> «воззрев виде его, и рече к нему: Закхее, потщався слези: днесь бо в дому твоем подобает Ми быти».</b> Мне кажется, что Иисуса, скромно шествующего и ничем не выделяющегося из множества (окружающих Его), не легко было и узнать среди толпы для тех, которые Его раньше никогда не видели; но даже и с возвышения трудно было увидеть Его в лицо, поскольку Он привлекал к Себе множество людей (толпившихся вокруг Него). Посему Видящий людские сердца и знающий сердечное желание Закхея, взирает на верх и обращается и по имени зовет его, того, которого Он раньше никогда не видел телесными глазами, — дабы человеколюбиво представить Себя его лицезрению и ласково дать Себя познать ему и явить, что он не только любящий, но и любимый (Им)<a href="#643639_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Еще же велит ему поспешить идти домой, чтобы и исполнить и приять результаты своего боголюбия от Дарующего сверх-обильно то, что мы просим или имеем в уме.<br />(Аллегорически)...Видя же его (иудея) добрую цель и любовь его к истине, Господь, как бы проходя тогда по пути предписанного Законом образа жизни, открывает Себя ему и обращается к нему с призывом и велит ему слезть со смоковницы, т.е. оставить Закон, не приносящий никакого большего плода, и проявить тщание в отношении благодати и образа жизни, указанного в Евангелии, благодаря чему возможно принять в себе Бога и стяжать спасение. Итак, оказавший послушание Слову, учащему и призывающему, как напр. Апостол Нафанаил (потому что и его первый увидел Христос, бывшего под тенью смоковницы <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Нафанаил отвечал Ему: Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь Израилев.</span></span>Ин. 1:49</a>), т.е. живущего под тенью Закона<a href="#643639_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> или великий Павел (потому что и его, «<i>по правде законней»,</i> как сам он пишет, «<i>бывша непорочна»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> по ревности - гонитель Церкви Божией, по правде законной - непорочный.</span></span>Флп. 3:6</a>), Христос первый провидел и призвал<a href="#643639_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>... Итак, если кто таким образом окажет послушание Слову, призывающему и учащему, тот в прямом смысле слова становится Закхеем, и половину раньше принадлежащих ему учений Закона оставляет нищим Иудеям, как то: образ мышления, обрезание, субботствование, погружения, кровавые жертвы и, одним словом, все присущее низменной букве. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="643639_1" class="note-item" href="#643639_1">1</a> Ориг.: «ищущии».<br /></li><li><a id="643639_2" class="note-item" href="#643639_2">2</a> Желания видеть Господа Иисуса; скобки принадлежат оригиналу.<br /></li><li><a id="643639_3" class="note-item" href="#643639_3">3</a> Ориг.: «явить не только любящего, но и любимого»; на основании предыдущего и последующего текста можно заключить, что это относится к Закхею. который не только возлюбил Господа Иисуса, но и сам явился возлюблен для Него.<br /></li><li><a id="643639_4" class="note-item" href="#643639_4">4</a> Скобки принадлежат оригиналу.<br /></li><li><a id="643639_5" class="note-item" href="#643639_5">5</a> Скобки принадлежат оригиналу.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на 15-е воскресение Евангельских чтений по Луке.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Иисус, когда пришел на это место, взглянув, увидел его и сказал ему: Закхей! сойди скорее, ибо сегодня надобно Мне быть у тебя в доме. И он поспешно сошел и принял Его с радостью. Из этих слов явствует, что <b>не Закхей первым узрел Господа, но Господь Закхея</b>. Спаситель, взглянув, увидел его и позвал. Своим духовным зрением Господь видел Закхея и намного раньше, а Своими телесными очами увидел его, когда пришел на это место. И хотя малорослый Закхей выбрался из людской массы и влез на смоковницу, все же Господь заметил его с земли и из толпы народа прежде, чем он Господа с высоты дерева. О, сколь проницателен Господь Бог наш! <b>Он видит нас даже тогда, когда мы о сем и не догадываемся.</b> В то время как мы ищем Его, предпринимая все возможные усилия чтобы найти Его и увидеть, Он стоит рядом с нами и смотрит на нас. Он всегда видит нас раньше чем мы его. Если бы мы устремили на Него свой мысленный взор, Его ища, лишь Его возжелав, тогда Он явился бы нам и позвал бы нас по имени, чтобы и мы сошли <b>с высоких и опасных скал плотского мудрования</b> и спустились в сердце свое – спустились молитвенным умом в сердце свое – в истинный дом свой. Тогда Господь сказал бы и каждому из нас: сегодня надобно Мне быть у тебя в доме. Ибо когда ум человеческий сойдет в сердце и, в сердце омывшись слезами, потянется к Богу Живому, тогда сердце становится <b>местом сретения</b> Бога с человеком. <b>Это есть внутренний, или духовный смысл сего события</b>.</div></p>