<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1003">Амфилохий Иконийский свт.</a><div>О творцы осуждения и делатели беспечности! Вы кто, праведники или грешники? Вы не самые ли худшие всех людей? Как же у вас поселился Иисус? Как Он у вас родился, вскармливался, рос, пил, ел? Что же, видя множество своих ран, исследуете чужие согрешения? Иначе, почему вы называете Христа иногда грешником, а иногда праведником? Потому что, когда Он исцелил слепого от рождения, вы назвали Его грешным, сказав: <i>Даждь славу Богу; мы вемы, яко Человек Сей грешен есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак, вторично призвали человека, который был слеп, и сказали ему: воздай славу Богу; мы знаем, что Человек Тот грешник.</span></span>Ин. 9:24</a>), потому что нарушает субботу. Теперь, когда Он взошел под кров мытаря, открыто порицаете Его как праведника и как того, кому не подобает есть вместе с грешниками.<i> Пискахом вам [Мы играли вам на свирели (син. пер.)], и не плясасте; плакахом вам, и не рыдаете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> говорят: мы играли вам на свирели, и вы не плясали; мы пели вам печальные песни, и вы не рыдали.</span></span>Мф. 11:17</a>). Потому что, если и исцеляет слепца, называете Его грешником. Если и ест с грешниками, порицаете как Того, Кому не подобает есть вместе с грешниками. Так что же? Неужели Ему не исцелять слепца в субботу, чтобы не считаться грешником? Неужели не есть с мытарями, чтобы казаться праведником? Но за то обвиняете Его, что Он зашел к грешному человеку? И где должен находится свет, как не во тьме?<i> И свет во тьме светится, и тьма его не объят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:5</a>). Куда должен идти врач? Не должен ли устремиться к больным? <i>Не требуют здравии врача, но болящие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус же, услышав это, сказал им: не здоровые имеют нужду во враче, но больные,</span></span>Мф. 9:12</a>). Куда должен явиться агнец Божий? Не к мытарям ли и грешникам, чтобы, взяв бремя их, ‹…› привес­ти ‹…›? Напрасно ругаете, ибо исполнилось на вас сказанное, что <i>мытари и любодейцы варяют вы в Царствии Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Который из двух исполнил волю отца? Говорят Ему: первый. Иисус говорит им: истинно говорю вам, что мытари и блудницы вперед вас идут в Царство Божие,</span></span>Мф. 21:31</a>).<br />Фарисеи ‹…› <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово о Закхее</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>...что Он зашел<a href="#643827_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>...</b><br /> Грешниками мытари считались всеми из-за их корыстолюбия и несправедливости. Поэтому Христа порицали, как и в случае мытаря Матфея и при других различных происшествиях такого рода. Но они не знали того, как и зачем Он входит в общение с ними, поэтому Он и не обращал внимания на соблазнявшихся этими обстоятельствами. Ведь нужно пренебрегать тем, что возникает малый соблазн, если возникает великое спасение, и не стоит терять из-за малого большое. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="643827_1" class="note-item" href="#643827_1">1</a> εἰσῆλθεν καταλῦσαι («вошел, чтобы отдохнуть»). Пер. еп. Кассиана. Ср.: «вошел» (Победоносцев), «вниде витати» (Елизав.), «остановился» (еп. Кассиан). В самом начале толкования Евфимий уточняет значение глагола καταλῦσαι как καταχθῆναι («прибывать, заходить») и μεῖναι («оставаться, пребывать»). Опускаем это в переводе.</li></ul></div><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1057</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>...видящие же, не видя с разумением (происшедшей в нем перемены), <b>«роптаху на Иисуса, гдаголюще, яко ко грешну мужу вниде витати»</b><a href="#643641_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="643641_1" class="note-item" href="#643641_1">1</a> Ориг.: «роптали, говоря, что Иисус зашел к грешному человеку».</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на 15-е воскресение Евангельских чтений по Луке.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>И все, видя то, начали роптать, и говорили, что Он зашел к грешному человеку. О, невыразимое несчастье человеческое – язык, опережающий ум! Озлобленные душою и расслабленные умом, люди сии кричат, насмехаются и ропщут, прежде чем поразмыслить о намерении Господа нашего Иисуса Христа и о возможной перемене в сердце грешного Закхея. По их коротеньким мыслям, Господь наш Иисус Христос заходит в дом Закхея из-за незнания о грехах этого человека. Так близоруко судили и фарисеи, когда Господь позволил женщине-грешнице омыть Ему ноги – «если бы Он был пророк, то знал бы, кто и какая женщина прикасается к Нему, ибо она грешница» (Лк.7:39). Так судили и так судят и сегодня все те люди, которые мыслят плотским разумом и оценивают других по внешности, не зная глубины ни милосердия Божия, ни сердца человеческого. Христос не раз говорил, что пришел в мир сей ради грешников, и более всего – ради самых больших грешников. И как врач спешит посетить не здоровых, а больных, так и Господь спешил посетить <b>не здоровых правдой, но больных грехом</b>. В Евангелии не говорится, что Господь в данном случае зашел в дом какого-нибудь иерихонского праведника, однако Он поспешил свернуть в дом грешного Закхея. <br /><br />Не так ли поступает и всякий разумный врач, входя в больницу? Не спешит ли он сперва к койкам самых тяжелых больных? <b>Вся земля представляет собою огромную больницу, переполненную больными зараженными грехом</b>. Все люди суть больные в сравнении со здравием Христовым; все немощны в сравнении со всемогуществом Христовым; все уродливы в сравнении с Христовой красотою. <br /><br />Но среди людей есть больные более и менее тяжело есть более и менее немощные, более и менее уродливые. Первые называются <b>праведниками</b>, вторые – <b>грешниками</b>. И Небесный Врач, сойдя на землю не для того, чтобы развлекаться, но чтобы срочно лечить и спасать зачумленных, <b>в первую очередь спешил на помощь к наиболее тяжко болящим</b>. Потому Он ел и пил с грешниками; потому Он позволял грешницам плакать у Его ног; и потому Он вошел под кров грешного Закхея.<br /><br />Но, впрочем, этот Закхей в момент, когда встретился со Христом, был далеко не самым зачумленным человеком в Иерихоне. Его сердце внезапно переменилось, и в тот момент он воистину стал намного более здоровым, сильным и красивым праведником, чем все эти ропотники и насмешники. Ибо <b>он покаялся во всех грехах своих, и сердце его внезапно изменилось</b>. А что сердце его изменилось, показывает последовавшее:</div></p>