<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>В нощех воздежите</b> (воздавайте) <b>руки ваша во святая</b> (святых), <b>и благословите Господа</b>.<br /><br />Не проводите, говорит, братия, целые ночи во сне, но пробуждаясь ночью поднимайте руки ваши ко святому святых, где Бог называл Себя обитающим по причине пребывающей там благодати, и прославляйте Господа особенно в ночное время, когда и ум легче и больше имеет спокойствия и времени. А если Давид повелевает древним Иудеям вставать с одра ночью и идти в храм Господень на молитву, то какое извинение может иметь тот христианин, который не молится даже и в дому своем, как замечает божественный Златоуст, но спит всю ночь. Без сомнения никакого.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: И божественный Павел положил в закон во всяком месте воздевать чистые руки, а особенно должно приносить должное Богу поклонение в местах посвященных Ему. А указав место молитвы, он указывает и время; так как приличное песнопению время есть ночь, как доставляющая спокойствие и свободная от многих беспокойств. Ибо душа, по словам <i>Никиты</i>, должна находиться в таковом состоянии, чтобы могла воспоминать единого Бога. Находясь в таковом состоянии, мы в молитве преклоняем колена и закрываем глаза, наводя как бы ночь на глаза, чтобы какое либо явление не развлекло ума. Великого <i>Василия</i>: Замечай, что не сказано: прострите, но вознесите: ибо кто ищет горнего, тот возносит; а простирает тот, кто требует помощи в телесном. Итак, этот вид молитвы обыкновенен у святых. Но, быть может, сими словами открывает и некую глубочайшую мысль, что кто производит великие, небесные и высокие дела, тот, имея как бы вознесенную деятельную силу, представляется возносящим и руки. А кто производит низкое что либо и земное и тленное, тот имеет руки долу висящими и опущенными; это дает разуметь догадочно и повествование Моисея. Когда он руки возносил, Израиль становился крепче; а когда опускал руки, тогда усиливался Амалик; это значит то, что когда упадает наша деятельная сила, тогда усиливается все, противоборствующее нам; а когда она возвышается и возносится, то зрение становится в нас сильнее, по которому и называемся Израилем. <i>Другой</i> говорит: воздевайте руки, т. е. действия ваши, и смело покажите Богу дела ваши. А это слово учит целомудрию; так как никто из проводящих ночи в невоздержании не может возносить рук к Богу (в толков. на 1 гл. Исаии ст. 15).</div></p></div>