<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Таким способом верующие утверждаются, а неверующие открываются.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> О единстве кафолической Церкви 10<br />CCSL 3:256</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Зная, что некоторые повредятся в уме по лукавому вмешательству диавола, апостол говорит: <i>надлежит быть и разномыслиям</i>. Не оттого, что желал или уповал на то, но оттого, что знал будущее, сказал об этом, как и Господь сказал: <i>ибо надобно придти соблазнам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</span></span>Мф. 18:7</a>). <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам<br />PL 17:242a</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1188">Викентий Лиринский прп.</a><div>Подлинно и истинно православен тот, кто к Церкви, кто к телу Христову, кто к истине Божией привержен всей душой, кто выше Божественной религии, выше вселенской веры ничего не ставит: ни авторитета, ни любви, ни дарований, ни красноречия, ни философии какого-нибудь человека, но, презирая все это и пребывая в вере твердым, постоянным, непоколебимым, считает долгом своим содержать только то и верить только тому, о чем известно, что это с древности согласно содержала вся Церковь вселенская, а о чем узнает, что оно после вводится кем-нибудь одним помимо всех, или вопреки всем святым, как новое и неслыханное, то признает относящимся не к религии, но больше к искушению, внимая также в особенности изречению блаженного апостола Павла, который в Первом послании к коринфянам пишет: <b>«надлежит быть и разномыслиям между вами, дабы открылись между вами искусные»</b>. Как бы так говорит Апостол: виновники ересей для того не тотчас искореняются Богом, «дабы открылись искусные», то есть, чтобы видно было, как крепко, как верно и непоколебимо любит каждый веру вселенскую.<br /> И действительно, как только покажется какая-нибудь новизна, сейчас видна делается тяжесть зерен и легкость мякины. Тогда без большого усилия сметается с гумна все, что не тяготело к нему никакой тяжестью. Одни совсем улетают неизвестно куда. Другие так встревожены, что и бежать боятся, и оставаться стыдятся — растерялись, полумертвые, полуживые... То, с усилением заблуждения, несутся они, куда ветер гонит, то, пришедши в себя, отбиваются как волны назад. То с слепой отвагой бросаются на то, что очевидно им неизвестно, то с неразумным страхом пугаются совершенно известного, и совсем не знают, куда идти, куда вернуться, чего искать, чего бежать, чего держаться, что оставить. Впрочем, это смятение колеблющегося и нерешительного чувства, если бы только они захотели вникнуть, есть врачество, подаваемое им Божиим милосердием. Вне безопаснейшей пристани вселенской веры они для того мучатся, казнятся и почти совсем изнывают от разных бурных помыслов, чтобы опустили поднятые вверх паруса возносливого ума, некстати распущенные ими под ветер новизны, воротились и снова стали в надежнейшее пристанище безмятежной и благой матери Церкви; изрыгнув горькие и тревожные волны заблуждений, чтобы пить затем животворные потоки ключевой воды. Пусть изучат они хорошо, чего не знали хорошо, и что во всем содержании догматического учения Церкви можно постигнуть, то пусть постигнут, а чего нельзя, в то пусть верят.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О вероизложениях вообще, или об общем характере православной догматики, 6</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Разномыслиями апостол называет не разномыслия в учениях, но те, что в нравах и характерах.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты<br /> TLG 4089.030, 82.316.13-19.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1369">Евагрий Схоластик</a><div><br /><br />Троица – наше покланяемое, единица – наше славословимое. Это – прежде веков рожденный Бог-Слово, для творения воплотившийся вторым рождением. Если же в ином отношении постановлялось новое, то и это бывало потому, что Спаситель наш Бог касательно того даровал нам свободу, дабы святая вселенская и апостольская Церковь говоримое так или иначе приводила к надлежащему разумению и благочестию и через то выходила на один открытый и прямой путь. Вот что заставило Апостола очень ясно сказать: «<b>подобает бо и ересем в вас быти, да искуснии явлени бывают в вас</b>». Причем надобно также дивиться неизреченной премудрости Бога, вещавшего святому Павлу: «<i>сила бо моя в немощи совершается</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span></span>2 Кор. 12:9</a>). То есть отчего растрогаются члены Церкви, то самое способствует и располагает к утверждению правых и безукоризненных догматов, – тем самым вселенская и апостольская Церковь Божья возбуждается к возрастанию и восхождению на небо. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Церковная история в шести книгах 1:11</div></div></p></div>