<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><i>Желанием возжелех сию пасху ясти с вами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал им: очень желал Я есть с вами сию пасху прежде Моего страдания,</span></span>Лк. 22:15</a>), говорил Спаситель ученикам Своим, давая знать, что любовь Его готова даровать им в эту пасху дар особенной важности. И вот Он учреждает новую вечерю, вечерю новаго завета, чудную по обилию благодати небесной.<br />Три Евангелиста и Ап. Павел в повествованиях о ней открывают нам установление новой вечери о таинственное значение ея.<br /><b>Ядущим же им прием Иисус хлеб</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И когда они ели, Иисус взял хлеб и, благословив, преломил и, раздавая ученикам, сказал: приимите, ядите: сие есть Тело Мое.</span></span>Мф. 26:26</a>),<b> хвалу воздав, преломи, и даде им, глаголя: приимите, ядите.... Сие творите в Мое воспоминание. Такожде и чашу по вечери </b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, взяв хлеб и благодарив, преломил и подал им, говоря: сие есть тело Мое, которое за вас предается; сие творите в Мое воспоминание.</span></span>Лк. 22:19</a>).<br />Действие, какое совершил Спаситель над хлебом и чашею, называется у св. Луки и Павла возношением хвалы, благодарением. У св. Матфея и Марка говорится:<i> благословив, хвалу воздав. </i>С самых первых времен христианства вечеря Христова называется евхаристиею, благодарением. Учители Церкви, когда только говорят о новой вечери Христовой, то называют ее вечерею евхаристии, то изображают хвалы и благодарения Господу, как необходимую часть ея Все это показывает, что возношение благодарении Отцу небесному за Его дивныя дела составляет необходимую часть новой службы Христовой.<br />Евангелист Лука говорит, что вечеря Христова совершалась <i>по вечери,</i> по окончании пасхальной вечери. И он же прежде вечери Христовой описал нам заключительное действие пасхальной вечери — преподание чаши. После того понятно, что слова св. Матфея и Марка: идущим же им, означают только то, что в пасхальный вечер, когда еще находились за трапезою, совершено Спасителем особенное священнодействие. Поелику должна была упраздниться пасха ветхаго завета, то Евангелисты почти ничего не сказали, как совершал ее Спаситель. Они описывают только то, что важно для христианской Церкви. Итак вечеря Христова не была каким либо обрядом пасхи ветхой, который мог и не совершаться в последующее время; она совершалась по окончании пасхальной вечери, как действие особенное, как действие с значением установления новаго; она означает постановление Христово, всегда важное для Церкви христианской.<br /><b>Приимите, идите: сие есть тело Мое, еже за вы ломимое — Сия чаша новый завет в Моей крови, иже за вы изливаема</b>. Так говорит Спаситель. У Апостола и у всех трех Евангелистов чаша евхаристии называется кровию новаго завета. Кровь новаго завета без слов указывает на исторически — пророческое действие синайскаго завета, когда Моисей, окропляя народ кровию, говорил:<i> се кровь завета, его же залеща Господь к вам о словесех сих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И взял Моисей крови и окропил народ, говоря: вот кровь завета, который Господь заключил с вами о всех словах сих.</span></span>Исх. 24:8</a>.). Если же предложенная на вечери Спасителевой кровь есть кровь новаго завета: то это означает, что кровь ветхаго завета, завета престающаго (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо, если преходящее славно, тем более славно пребывающее.</span></span>2 Кор. 3:11</a>.), остается только памятником прошлаго и для новой веры быть может полезным только прообразовательное значение ея; на место же того установляется окропление кровию, очищающею грехи всего мира. Точно также на место пасхальнаго агнца, преломлявшагося по ветхому закону, предлагается <b>тело </b>Христово, <b>еже </b>за всех <b>ломимое</b>,— иначе, Агнец Божий, принимающий на себя грехи всего мира. Итак здесь очевидно установление для новой Церкви, для всех времен новых.<br /><b>Сие творите в Мое воспоминание:</b> такова ясная заповедь Господа иио благовестию св. Луки ! В повествовании Апостола Павла Господь говорит о хлебе евхаристии: сие творите в Мое воспоминание, и о чаше:<i> сие творите, елижды аще пиете, в Мое воспоминание</i>. Так, по воле Сына Божия, тоже самое, что совершил Он, готовый на смерть, должно совершаться и у верующих, и новая вечеря должна совершаться в воспоминание о Нем — Искупителе мира. Повторение заповеди Его у Апостола сколько говорит о необходимости совершать ее не иначе, как с верою и для оживления веры в Искупителя, столько показывает точную волю Сына Божия о том, что Его вечеря — не простой обряд, а таинственное установление, которое должно сохраняться в Церкви Его до скончания мира.<br /><br />Дивная вечеря Христова! <b>Приимите, ядите; пийте от нея вси, </b>говорил Господь.<i> И пиша от нея вси Апостолы,</i> повествует св. Марк. Итак и предатель Иуда не был лишен вечери Христовой. Напрасно говорят, будто Иуда, по своему недостоинству, не мог быть допущен к вечери. Не в совершенно безнадежном виде открывает нам Спаситель душу Иуды во время вечери: Он и после вечери простирал к ней слово любви Своей, удерживал ее от совершения страшнаго греха. Чудная благость Господа! <b>Пийте от нея вси.</b> Всех приглашает Господь к чаше и, так как пред взором Его все времена грядущия, приглашает всех, какого бы кто звания, пола, возраста ни был; приглашает к чаше и детей, но не сказал о хлебе: <b>вси</b>, так как дети по слабости возраста не могут приобщаться хлеба вечери. Если сказано о чаше:<b> пийте от нея вси,</b> то отличающие от чаши мирян поступают вопреки воле Господа. Не благочестие творят и те, которые по упорству воли своей уклоняются от хлеба и чаши: они свою волю ставят законом и явно нарушают волю Сына Божия.<br />Самое важное в вечери Христовой — страшная тайна ея.<br /><b>Приимите, ядите, сие есть тело Мое; — пийте от нея вси, сия 6о есть кровь Моя,</b> так говорит Господь. Он возбуждает внимание кт» предлагаемому, как к чему-то необыкновенному, о самое свойство предлагаемаго выставляет причиною, почему требуется благоговейное внимание. <b>Приимите, — сие есть тело Мое, сия есть кровь Моя. </b>Не говорит: сей, т. е. хлеб, означает тело, но сказав:<b> сие есть тело Мое, сия есть кровь Моя,</b> дает видеть, что предлагаемое остается хлебом и вином только для внешних чувств, а на деле здесь истинное тело Христово и истинная кровь Христова. У св. Луки говорит Господь: сия чаша новый завет в Моей крови, яже за вы изливаема. Чаши нельзя изливать, и потому эти слова означают то, что.в чаше — кровь Христова, проливаемая за людей, которою утвержден новый завет. У других Евангелистов сказано: сия есть кровь Моя новаго завета. Итак Спаситель дает видеть, что как в ветхом завете действительно вкушали заветную пищу и окроплялись заветною кровию (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Моисей, взяв половину крови, влил в чаши, а <i>другою</i> половиною окропил жертвенник;</span></span>Исх. 24:6</a>, 8.): так и в новом предлагается действительная пища и действительная кровь, очищаюшая грехи людей, с тем отличием, что пища и кровь ветхаго завета были образами предлагаемаго в новом завете, а здесь — действительность с значением безотносительным.<br />То, что предлагает Спаситель ученикам на новой вечери, Он обещал еще прежде предложить, и тогда говорил:<i> хлеб, его же Аз дам, плоть Моя есть, юже Аз дам за живот мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>.). Видите, обещается пища, которая дана будет тогда, как предастся Христова плоть за спасение мира, и эта пища есть самая плоть Христова. Не ясно ли, что это та самая пища, которую предложил Господь на своей вечери, готовый на смерть? Не ясно ли, что эта пища есть ничто другое, как Христова плоть? Последнее поняли и Иудеи и спрашивали : <i>како может сей нам дати плоть свою ясти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда Иудеи стали спорить между собою, говоря: как Он может дать нам есть Плоть Свою?</span></span>Ин. 6:52</a>.)? Спаситель, отвечая Иудеям, не только не отвергает того, что говорит Он о плоти Своей, но подтверждает сказанное в выражениях еще более сильных и подробных.<i> Аще не спеете плоти Сьша человеческаго, ни пиете крови Его, живота не имате в себе. Ядый Мою плоть и пияй Мою кровь, во Мне пребывает и Аз в нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span></span>Ин. 6:53</a>, 56.). Видите, чудная пища есть действительно тело и кровь Господа; она имеет и сообразныя с тем дивныя свойства: она питает и поддерживает жизнь духовную, и ею соединяется верующий с Господом своим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 5</div></div></p></div>