<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Апостол показал коринфянам таинство евхаристии, в котором участвуют вкушающие, а не простое застолье. Ибо в нем - целебное средство духовное, которое, с почтением отведанное, очищает преданных. И через него полнее становится память о нашем искуплении. Да сможем мы с памятью об Искупителе удостоиться следовать Ему более верно!<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам<br />PL 17:242c-243a</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div> Сказав же «<b>всякий раз</b>», сделал господином того, кто хочет причаститься, освободив его от всякого наблюдения за днями. Потому что не одно и то же – Пасха и Четыредесятница, но Пасха – это одно, а Четыредесятница – другое. Ведь Четыредесятница один раз в год бывает, Пасха же – трижды в неделю, а иногда и четыре, точнее же – столько раз, сколько мы захотим, ибо Пасха – это не пост, но Приношение и Жертва, бываемая на каждом собрании, то есть священная Литургия и Божественное Приобщение, которое совершается за ней. А то, что это истинно, услышь от Павла, говорящего: <i>«Пасха наша, Христос, заклан за нас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>). Так что всякий раз, когда ты приступаешь с чистой совестью [к Таинству], совершаешь Пасху. Не тогда, когда ты постишься, а когда этой Жертвы причащаешься.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Книга душеполезнейшая о непрестанном причащении Святых Христовых Таин". <br />Гл. 4 Ответы на возражения против непрестанного Причащения Святых Христовых Тайн</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Апостол Павел, предложив повествование о том, как установлена Господом новая вечеря, присовокупил: <b>елижды бо аще ясте хлеб сей и чашу сию пиете, смерть Господню возвещаете, дондеже приидет.</b> Вот как понимал Апостол Христов значение вечери Христовой! Она должна совершаться в воспоминание крестной смерти Христовой до самаго втораго пришествия Христова, во все времена. Как врата ада не одолеют Церкви Христовой: так никакая злоба ада не может воспрепятствовать, чтобы вечеря Спасителя постоянно совершалась, пока не явится Он опять на земле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 5</div></div></p>