<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div> Как Пророк приступил к Пророчице? — Так, как ныне Архангел приступил к Ней; ибо то, что ныне видел Архангел, это и тот Пророк предвидел и предсказал. Что же касается выражения: «<b>Пророчица</b>», — то это относится к Деве, потому что Она имела пророческий дар, что удостоверит всякого желающего Ея песнь Богу в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=46&e=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И сказала Мария: величит душа Моя Господа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и возрадовался дух Мой о Боге, Спасителе Моем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> что призрел Он на смирение Рабы Своей, ибо отныне будут ублажать Меня все роды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> что сотворил Мне величие Сильный, и свято имя Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и милость Его в роды родов к боящимся Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> явил силу мышцы Своей; рассеял надменных помышлениями сердца их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> низложил сильных с престолов, и вознес смиренных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> алчущих исполнил благ, и богатящихся отпустил ни с чем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> воспринял Израиля, отрока Своего, воспомянув милость,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> как говорил отцам нашим, к Аврааму и семени его до века.</span></span>Лк. 1:46-55</a>). Итак, приступил, говорится, Исаия к Пророчице, — в пророческом, конечно, духе, — и (Она)<b> прият во чреве</b>», и прежде чем наступили, избежала родительных болезней, и родила Сына. <br /><i>Омилия 14. На Благовещение Пречистыя Владычицы нашея Богородицы и Приснодевы Марии</i></div></p></div>