<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Равным образом ты учитываешь только звучание названий, когда «силу Дамаска», «добычу Самарии» и «царя ассирийцев» понимаешь так, словно бы они предвещали принадлежащего Творцу Христа как воителя, не обращая внимания на то, что Писание говорит выше<a href="#630351_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: <b>Ибо прежде, чем ребенок&gt; научится называть отца и мать, Он примет силу Дамаска, добычу Самарии против царя ассирийцев.</b><br /> Тебе нужно прежде посмотреть на указание возраста: может ли здесь идти речь о Христе как о взрослом&gt; человеке, не говоря уже о том, чтобы Он был полководцем. А именно, будет ли младенец призывать к оружию своим писком, давать знак к началу войны не трубой, но погремушкой, указывать направление удара по врагу не с коня, колесницы или крепостной стены, но с шеи или спины своей кормилицы или няньки и таким образом овладеть Дамаском и Самарией вместо «материнских» сосцов? <br />Другое дело, если у понтийцев младенцы «этого» варварского народа рвутся в сражение, приняв, думаю, сначала солнечную ванну с умащением, затем вооружившись пеленками и получив плату маслом (Butyro), младенцы, которые метать копья научаются прежде, чем разжевывать пищу&gt;.<a href="#630351_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Действительно, если природа нигде не допускает, чтобы сражались прежде, чем становятся мужами,<a href="#630351_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> чтобы принимали силу Дамаска прежде, чем узнают, как называть отца и мать, то следует, чтобы это возвещение понималось как иносказательное. <br />«Но и Деве, — говорит Маркион&gt;, — природа не позволяет рожать, и, однако, верят пророку». И правильно делают.<br />Ибо он подготовил веру в невероятную вещь, объяснив, что она станет знамением: Потому, — говорит, — даст вам Господь знамение: вот, Дева зачнет в чреве и родит Сына. Знамение же от Бога, если это не некая чудесная необычайность, не было бы знамением. Да и иудеи, если когда-нибудь для того, чтобы нас смутить, осмеливаются лгать, что якобы не Деву, но молодую женщину, которой предстоит зачать и родить, упоминает Писание, побеждаются тем доводом, что никаким знамением не может казаться обыкновенное дело, т. е. беременность и роды у молодой женщины. Следовательно, с полным основанием будут верить в материнство Девы, которое предназначено стать знамением; в воинственность же младенца — без всякого основания, ведь здесь отсутствует объяснение этого чуда как&gt; знамения. Но Писание &gt;, наделив небывалое рождение функцией знамения, после этих слов о знамении в другом уже месте объявляет о том, как питают Младенца, Который будет вкушать мед и масло— и это, конечно, сказано не как знамение [того, что Он не будет потакать злу],ведь это есть принадлежность детского возраста, — но Знамением являются слова, что&gt; Он примет силу Дамаска и добычу Самарии против царя ассирийцев. Учитывай Его возраст и ищи смысл предвещенного, но, прежде всего, верни истинному Евангелию то, что ты похитил у более позднего: и пророчество становится понятным по мере того, как возвещается о его исполнении. В самом деле, пусть те восточные волхвы ожидают первых дней младенчества Христа,чтобы одарить Его золотом и фимиамом:и принял Младенец силу Дамаска без сражения и оружия.<br />Ведь, кроме того, что известно всем, а именно, &gt; что сила Востока, т. е. его мощь и могущество, обычно заключается в золоте и благовониях, не подлежит сомнению, что и силу прочих народов Творец назвал золотом, как сказано через Захарию: И Иуда расположится у Иерусалима и соберет всю силу окрестных народов, золото и серебро.<br />Но о том приношении золота говорит &gt; также Давид: И будет дано Ему от золота Аравии — и опять: Цари арабские и сабейские преподнесут Ему дары. Ведь Восток обыкновенно считал волхвов царями, а Дамаск ранее считался относящимся к Аравии,660 прежде чем он был приписан к Сирофиникии после разделения Сирий;661 его (Дамаска) силу Христос тогда принял, приняв его знаки, т. е. золото и ароматы. В качестве же добычи Самарии Он получил&gt; самих волхвов, которые, после того как постигли Его, почтили дарами и, преклонив колени, поклонились Ему как Богу и царю, воспользовавшись свидетельством указующей и предводительствующей звезды, оказались «добычей Самарии» — т. е. идолопоклонства — уверовав во Христа. <br /> Ибо Он под именем Самарии как бесславной из-за идолопоклонства, из-за которого она отпала от Бога при царе Иеровоаме,заклеймил идолопоклонство. Ибо не является для Творца необычным метафорически заменять одно слово другим на основании сопоставления Ассоциирующихся с ними&gt; преступлений. Ведь и князьями содомскими Он называет князей иудейских, и сам народ именует народом гоморрским;и Он же говорит в другом месте: Отец твой — Аморрей, и мать твоя — Хеттеянка ,— из-за схожего нечестия тех, которых некогда Он назвал даже Своими сынами: Я породил и возвысил сыновей. Так и под Египтом у Него иногда подразумевается весь мир при обвинении его&gt; в суеверии и злословии. Так и Вавилон у нашего Иоанна является образом Римского города, столь же великого, гордого царством и борющегося со святыми Божьими.Пользуясь этим же методом, Он и волхвов нарек именем самаритян; волхвов, у которых было отнято в виде добычи то, чем они владели вместе, как мы сказали, с самарянами — идолопоклонство. Под словами же «против царя ассирийцев » разумей: «против Ирода», против которого, не сообщив ему тогда о разыскиваемом им с целью убиения Христа, волхвы действительно выступили. <br />*1 Согласно изданию Якова Памелия. В рукописи: «обещает».<br />*2 Букв.: «разрывать». Игра слов: lanceare quam lancinare.<br />*3 Конъектура Кройманна. В рукописи: «жили».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1340">Никифор Константинопольский свт.</a><div>Господь всяческих пришел в мир, Своим пришествием связал сильнаго, пленил и расхитил сосуды его, то есть находившихся под властию его тираннии, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Или, как может кто войти в дом сильного и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильного? и тогда расхитит дом его.</span></span>Мф. 12:29</a>). Поэтому, говорит, <b>прежде неже разумении отрочати названии отца или матерь, приимет силу Дамаскову, и корысти Самарийския пред царем Ассирийским</b>. Эти Дамаск и Самария были столицами, один стоял во главе тогдашней Сирии и служил представителем Сирской державы, а другая главенствовала над десятью коленами Израилевыми. Оба они были полными идолопоклонниками, подчинены игу диавола, со всею силою и стяжаниями преданы идолам, весьма крепко держались бесовскаго заблуждения и находились во власти диавола, как бы собственный его храм какой и всецело ему отданное приношение. В этих городах, столичных и отличавшихся нечестием, пророческое слово как посредством части указывает нам на целое, а именно— на удел язычников и на уверовавших из обрезанных. Таким образом родившийся для нас Дитя и благоволивший младенчествовать ради нас, ниспровергает и отнимает корысти врага и силу, то есть исторгает из рук его все, что было под игом его и подчинено власти его. Так Самария принимает учение, отвергая отеческие обычаи и законы. Так и Антиохийцы заслужили быть и называться христианами (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда вспомнил я слово Господа, как Он говорил: "Иоанн крестил водою, а вы будете крещены Духом Святым".</span></span>Деян. 11:16</a>), хотя город этот весьма славился идольским заблуждением и превышал нечестием многие города, ибо в нем был построен храм Аполлона и царил славившийся кругом обман скрывавшагося там беса. Христиане однако расхитили нечестиво скопленное богатство сатаны и ниспровергли золотыя и серебряныя статуи. Так и Коринфян Апостол языков обратил к познанию истины и, указывая им на это, писал следующее: <i>весте, яко егда неверни бесте, ко идолам безгласным яко ведоми ведостеся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаете, что когда вы были язычниками, то ходили к безгласным идолам, так, как бы вели вас.</span></span>1 Кор. 12:2</a>). Также и Афинян, видя их усердными в отношении к капищу и во всем благочестивыми, он отвлек от этого (идольскаго) капища (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, став Павел среди ареопага, сказал: Афиняне! по всему вижу я, что вы как бы особенно набожны.</span></span>Деян. 17:22</a>). И другие апостолы в других местах, поделив между собою народы, кои находились во владении врага и составляли сокровища его, плененныя им для исполнения воли его, они расхитили их и привели ко Владыке всяческих в качестве добычи и начатков. Вот в это-то именно время и в этот день они изринули, то есть признали мерзостию и оплевали рукотворных идолов и изгнали их из своих помышлений, так что никогда не допускали даже воспоминания о них, и самую материю, хотя бы многие и считали ее драгоценною, по сильной любви к Богу, отвергли и презрели и возносят подобающую жертву единому Богу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово в защиту непорочной, чистой и истинной нашей христианской веры и против думающих, что мы поклоняемся идолам</div></div></p>