<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Но поскольку не нужно было, чтобы таинственное исполнилось на другом, она сказала ем: «<b>На мне проклятье твое, дитя, только прислушайся к моему голосу и, пойдя, принеси мне».</b> Возможно, что сказанное Ревеккой обнаружило некогда то, что ныне исполнено в отношении Церкви. Ибо сказанное <b>«на мне проклятье твое, дитя» </b>указывает на то, что теперь некоторые, кощунствуя, порицают Церковь как почитающую Распятого, возлагая на нас поэтому проклятье и бесчестие. Ведь страдание Господне для неверующих является проклятьем, для верующих «<i>жизнь и мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Помышления плотские суть смерть, а помышления духовные - жизнь и мир,</span></span>Рим. 8:6</a>). И апостол говорит: <i>«Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>) - это Спаситель осуществил ныне, восприняв на древе посредством тела смерть человеческую&gt;, чтобы Своим послушанием упразднить проклятье Адама, которое лежит в законе: «<i>Ты земля и в землю возвратишься&gt;»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>).<br /><br />Иной перевод.<br />Можно также понять, что некогда сказанное Ревеккой ныне сбылось на Церкви. Действительно, слова: <i><b>на мне пусть будет проклятие твое, сын мой</b></i> означают то, что ныне некоторые хулят и поносят Церковь за то, что она почитает Распятого; таким образом они покрывают нас проклятиями и бранью. Ведь крестное страдание Господа для неверующих считается проклятием, а для верующих - <i>жизнью и миром</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Помышления плотские суть смерть, а помышления духовные - жизнь и мир,</span></span>Рим. 8:6</a>). Ибо и апостол говорит: <i>Христос искупил нас от проклятия<a href="#568729_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Закона, сделавшись за нас проклятием</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>), что ныне и исполнил Спаситель, телом претерпев на кресте смерть человека, чтобы Своим послушанием упразднить заключавшееся в Законе проклятие Адама, то есть: <i>прах ты и в прах возвратишься</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="568729_1" class="note-item" href="#568729_1">1</a> В Синод.пер.:<i>клятвы</i>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ипполит Римский, <i>О благословениях Исаака и Иакова.<br />TLG 2115.033, 18.7-20.3</i>.</div><br /></div></p></div>