<div><p ><div><b>И рече Господь ко мне: аще станут Моисей и Самуил.</b><br /><br /> Поелику он, по всей вероятности, думал, что тех, впавших в идолопоклонство, могут избавить (от наказания) Моисей и Самуил, так как они одним ходатайством достигли всего, а я, столько раз приступая, не сделал ничего, и нахожусь часто — как бы так говорит — в большом затруднении, то послушай, как его утешает. Аще станет, говорит, Моисей и Самуил, они не могут избавить их.<br /><br /><b>Изрини народ сей (λαόν τοῦτον)* и да изыдут.</b><br /><br /> Ничто из этого их не покорило, не склонило, не сделало лучшими, а остались неисправимыми.<br />*Так читается и в древних греч. сп.; читаемое в Слав. Б. тех соответствует переводу блаж. Иеронима.<br />* * *<br />Какая же мне нужда, скажет кто-нибудь, в молитве другого, когда я живу богоугодно? Никогда не го­вори этого, человек! Есть нужда, и нужда во многих молитвах. Послушай, что говорит Бог о друзьях Иова. Он <i>"помо­лится", </i>– говорит, <i>– "за вас",</i> и отпустится вам согрешение (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=42&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак возьмите себе семь тельцов и семь овнов и пойдите к рабу Моему Иову и принесите за себя жертву; и раб Мой Иов помолится за вас, ибо только лице его Я приму, дабы не отвергнуть вас за то, что вы говорили о Мне не так верно, как раб Мой Иов.</span></span>Иов. 42:8</a>), потому что, хотя они и согрешили, но не велик был их грех. А этот же самый праведник, спасший тогда молитвою друзей своих, во время иудейского царства не мог спасти иудеев от погибели. И чтобы тебе это понятно было, послушай, что говорит Бог чрез пророка: <i>"и если бы нашлись в ней сии три мужа: Ной, Даниил и Иов, не спасли бы ни сыновей, ни дочерей" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=14&s=14&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и если бы нашлись в ней сии три мужа: Ной, Даниил и Иов, - то они праведностью своею спасли бы только свои души, говорит Господь Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Или, если бы Я послал на эту землю лютых зверей, которые осиротили бы ее, и она по причине зверей сделалась пустою и непроходимою:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> то сии три мужа среди нее, - живу Я, говорит Господь Бог, - не спасли бы ни сыновей, ни дочерей, а они, только они спаслись бы, земля же сделалась бы пустынею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Или, если бы Я навел на ту землю меч и сказал: "меч, пройди по земле!", и стал истреблять на ней людей и скот,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> то сии три мужа среди нее, - живу Я, говорит Господь Бог, - не спасли бы ни сыновей, ни дочерей, а они только спаслись бы.</span></span>Иез. 14:14-18</a>), потому что превозмогло нечестие. И опять: <b>"хотя бы предстали пред лице Мое Моисей и Самуил</b>" . И заметь, как это говорится двум пророкам, потому что оба они предстательствовали за иудеев, но не имели успеха... Что говорит Бог Иеремии, менее страдавшему вследствие повелений Божиих, но гораздо более от нечестия иудеев? <i>"Не видишь ли, что они делают"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не видишь ли, что они делают в городах Иудеи и на улицах Иерусалима?</span></span>Иер. 7:17</a>)? Правда, говорить пророк, они творят; но Ты сделай ради меня. На это Бог говорить ему: <b>"хотя бы предстали пред лице Мое Моисей и Самуил"</b>. Моисей – первый законодатель, много раз избавлявший их от опасно­стей, сказавший: <i>"прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал".</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал.</span></span>Исх. 32:32</a>), – если бы даже он был теперь и говорил это, то и он не успел бы, равно как и Самуил, также избавлявший их и с самых малых лет заслужив­ший у них великое уважение. О первом Я сказал, что беседовал с ним, как друг с другом, а не в притчах, а о последнем, что Я в отрочестве его явился ему и, преклонившись на просьбу его, отверз заключенный дар пророчества: <i>"Слово Господне", – </i>сказано, – "<i> было редко в те дни, видения [были] не часты" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Отрок Самуил служил Господу при Илии; слово Господне было редко в те дни, видения <i>были</i> не часты.</span></span>1 Цар. 3:1</a>). Итак, если бы оба они предстали, не имели бы никакого успеха... Итак, зная это, не будем ни пренебрегать молитвами святых, ни полагаться на них всецело. Соблюдем последнее для того, чтобы не облениться и не проводить жизни в праздности, а первое для того, чтобы не лишиться великой пользы. Напротив, будем и их просить, чтобы они молились о нас и помогали нам, и сами – пребывать в добродетели, чтобы быть в состоянии достигнуть благ, обещанных любящими Бога, благодати и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу со Святым Духом слава, держава, честь, ныне И присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 1 на 1 Фес.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=14&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=15&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>