Наименование "молитва", евр. <i>тефилла, греч.</i> <b>προσευ&#967;η</b>, лат. oratio, здесь, как и в надписании нескольких псалмов, <a href='B:230 16:1'>Пс 16:1</a>; <a href='B:230 85:1'>Пс 85:1</a>; <a href='B:230 89:1'>Пс 89:1</a>; <a href='B:230 101:1'>Пс 101:1</a>; <a href='B:230 112:1'>Пс 112:1</a>; <a href='B:230 71:20'>Пс 71:20</a>), имеет значение общее: песнь, употребляемая для пения при Богослужении (в этом смысле в только что упомянутом месте <a href='B:230 71:20'>Пс 71:20</a> все псалмы Давида названы "молитвами", <i>тефиллот</i>). Назначенная пророком при самом написании для Богослужебного употребления, песнь эта, несомненно, скоро получила такое употребление, - благодаря авторитету пророка, и имя его навсегда осталось в надписании его песни (как у LXX <a href='B:230 71:1'>Пс 71:1</a> надписывается именами пророков Аггея и Захарии, а <a href='B:230 71:1'>Пс 71:1</a> - именем одного прор. Захарии) для отличия от других богослужебных песнопений, как отзвук богослужебного употребления III-й главы книги прор. Аввакума, является и упомянутое уже влияние этой главы на православно-христианское богослужение, именно на образование и строение четвертой песни канона, в ирмосах и тропарях которой весьма часто слышатся буквальные выражения из Аввакума III в греко-славянской передаче. Значение последнего слова 1 ст. <i>шигейонот</i> можно определить лишь предположительно, как вообще музыкально-богослужебные термины в надписаниях псалмов очень темны по своему смыслу, и оставались загадочными уже для древних переводчиков. LXX передают рассматриваемое слово общим названием песни: <b>μετα ωδης</b>, что по предположению блаж. Иеронима, может означать, что "пророк молится о пришествии Христа и пророчествует о Нем с веселием, псалмом и песнопением, так что, с одной стороны, в молитве он прилежно умоляет Отца, а с другой стороны, в песнопении восхваляет Отца, Который пошлет Сына, и Сына, Который имеет придти" (с. 187). Сам блаж. Иероним понимает рассматриваемое слово иначе - производит от гл. <i>шага</i>, погрешать, и в своем переводе Вульгате передает его pro ignorantiis, поясняя в своем комментарии: "теперь пророк приносит покаяние и оплакивает то, что он безрассудно говорил; он просит прощения в том, что он по неведению сделал это, чтобы потом получить милосердие" (с 186). Так, по свидетельству того же Иеронима (с 135), передали это слово и Акила, Симиах и Quinta. К такому производству этого слова, как и слова <i>шиггайон</i> в <a href='B:230 7:1'>Пс 7:1</a>, склоняются и некоторые новые комментаторы (<i>Эвальд, Делич, Гитциг, Клейнерт</i>), придавая, однако, ему иное значение - cantio erratica, страстная песнь, дифирамб, и утверждая, что с содержанием пророчества это название связи не имеет. Принимая это последнее положение в качестве совершенно бесспорного, также соглашаясь и с филологическим анализом рассматриваемого слова у новых ученых, а равно у блаж. Иеронима и в некоторых других древних переводах, следует однако предпочесть всем им передачу LXX: <i>песнь</i>. Возможно, впрочем, как и предполагают некоторые исследователи, LXX читали не <i>шигейонот</i>, а <i>негинот</i>, как стоит в евр. т. ст. 19 данной главы.