<div>Ст. 5-7 указывают разные грозные явления, сопутствующие явлению Бога в мире, причем образы этих явлений очень употребительны в других священных писаниях. Так, для ст. 5, говорящего о язве т. евр. <i>дебер</i>, и убийственном зное, евр. <i>решав</i>, параллелями служат <a href='B:20 9:3'>Исх 9:3</a> и <a href='B:50 32:24'>Втор 32:24</a>. В тексте LXX слово <i>дебер</i>, прочитанное, очевидно, как <i>дабар, слово</i> (что всегда было возможно при отсутствии вокализации) передано через <b>λογος</b>, <i>слово</i>; иначе передается в греко-слав. тексте и вторая половина ст. 5. Блаж. Иероним замечает: "если согласно LXX мы прочитаем: <i>Пред лицем его пред<b>и</b>дет слово</i>, и по стопам его выйдет на поля, то это значит, что слово Божие пред пришествием Его, которое иносказательно теперь называется лицом, будет предшествовать Ему и уготовлять сердца верующих, чтобы исправить неправое и уравнять неровное, и чтобы душа слушателя, как бы подобная возделанному полю, могла воспринимать духовное семя" (с. 198). Сам же блаж. Иероним относительно <i>решев</i> принимает мнение современных ему евреев, почитавших Резеф именем князя демонов (как Веельзевул <a href='B:470 12:25'>Мф 12:25</a>), который в образе змия соблазнил Еву в раю и самое имя получил от проклятия, изреченного Богом (как <i>ползающий на чреве</i>), и в Вульгате передает вторую половину ст. 5-го так: et egredietur diabolus ante pedes ejus, усматривая здесь предуказание на сорокадневное искушение Господа диаволом в пустыне (с. 197-198). Но лучше, кажется, остаться при непосредственном, буквальном смысле евр. масоретского текста. - "Всем, сказанным (в ст. 3-7), Пророк показал нам неизреченное Божие могущество; потому что за преднамерением Божиим следует и самое дело; восхотев только (сие выразил пророк словами: <i>ста и призре</i>) колеблет Он землю, сокрушает род человеческий, расторгает горы, делает, что холмы тают, как воск. Сие же и подобное сему соделывает Бог на пользу людям. Ибо <i>шествиями</i> называет пророк дела; означает же сказанным и источившим всем людям спасение крест. На нем стал Владыка Христос, и поколебал землю, привел в движение и расторг горы, поразил ужасом демонов, разрушил капища на горах и холмах, определив сие из начала и до скончания мира, исполнив же на последок дней" (<i>блаж. Феодорит</i>, с. 34). Замечание ст. 7 о Мадиаме и Хушане (вероятно, близкое и родственное Мадианитянам племя) имеет историческую основу в фактах поражения Мадианитян при Моисее (<a href='B:40 31:7'>Чис 31:7</a> след.) и Гедеоне (<a href='B:70 7:21'>Суд 7:21</a>).</div>