<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Ст. 15 <b>Вражду плотию Своею, закон заповедей ученми упразднив</b>. <br />Средостение означает вражду между Иудеями и язычниками. Иудеи гнушались язычников как неверных и нечистых: язычники же отвращались Иудеев как суеверных и необщительных. Сию убо вражду разрушил Христос «<b>Плотию Своею</b>», то есть вочеловечением Своим. Каким же образом разрушил оную? «<b>Закон</b>», говорит, «<b>заповедей ученми упразднив</b>». Но Христос не пришел «<i>разорити закон, или Пророки, но исполнити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>). Какой убо есть закон сей, которой Христос упразднил? Заметь, что не сказал, упразднив закон, но «<b>упразднив закон заповедей</b>», законом же заповедей назвал плотское обрезание, жертвоприношения животных, законное священство, все сенные обряды, кои закон Моисеев заповедуя делался неудобоносимым, как то свидетельствует Богоблаженный Петр. Сие убо, что делает вражду между Иудеями и язычниками упразднил Христос, а не заповеди Божии, кои суть вечны. Упразднил же то ученми, разумеется ученми Евангельскими: плотское обрезание Божественным крещением, жертвоприношение животных бескровным священнодействием, образовательное священство священническою властию во благодати, и прознаменовательные обряды истинным служением духом. Слыши же и для какой цели благоволил Богочеловек разрушить сию вражду и соединить во един род два отделенные роды.<br />Ст. 15–16. <b>Да оба созиждет собою во единаго новаго человека, творя мир. И примирит обоих во едином теле Богови Крестом, убив вражду на нем</b>.<br />Кто есть сей новый человек? Человеческое то естество есть Иисуса Христа от пречистых составившееся кровей Приснодевы Марии, как и Адамово естество от чистой персти земной. «<i>Первый человек от земли перстен, вторый человек Господь с небесе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Первый человек - из земли, перстный; второй человек - Господь с неба.</span></span>1 Кор. 15:47</a>). Как в первом человеке, Адаме, созерцался телесно весь род человеческий, так и в новом Адаме, Иисусе Христе, созерцаются все люди духовно: и как первый зовется ветхим, потому что в начале мира сотворен, тлеющим, потому что растлился грехом, растлевает же и по образу его живущих: так и второй новым зовется, поелику Он родился, «<i>егда прииде кончина лета</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>): по Богу же созданным, поелику весь есть Божественный и небесный, каковыми творит и жительствующих по образу Его. Соединил Христос духовно в самом человеческом естестве Своем «два», то есть Иудейский и Языческий народ, едино тело составив, т. е. Церковь. Почему Богоглаголивый Павел говорил: «<i>несть Иудей, ни Еллин: несть раб, ни свободь: несть мужеский пол ни женский: вси бо вы едино есте о Христе Иисусе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>). «<i>Вы же есте тело Христово и уди от части</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И вы - тело Христово, а порознь - члены.</span></span>1 Кор. 12:27</a>). Разорил же, говорит, вражду Христос между сими двумя противоборющимися народами, и примирил их, «<b>да оба созиждет Собою</b>», то есть, да восприятою плотию Своею воссозиждет сии два народа, и соделает их единым новым человеком, всем Божественным и небесным: «<b>и да во едином теле Крестом</b>», то есть, да единым телом Своим на кресте повешенным примирит и содружит их с Богом, «<b>убив вражду на нем</b>», то есть, разрушив жертвоприношением на кресте Пречистого Тела Своего оную, от греха происшедшую вражду между Богом и человеки.</div></p>