<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>По веку мира сего.</b> Разумеется не только известный период времени, но и свойственный ему характер, или как в Русском: по обычаю мира сего. И мир здесь вместо людей, живущих в мире.<br /><b> По князю власти воздушныя.</b> По ходу речи очевидно, что Апостол указывает на диавола, который и в других местах Писания называется князем мира сего или века сего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>). Здесь он называется князем власти воздушныя. Слово воздух, (α̉ὴρ), в противоположность (αιθὴρ), — высшая светлая или небесная область, означает нижнюю часть атмосферы, прилежащую к Земле, окружающую человека, поднебесную, противоположную небесной, и потому слово (α̉ὴρ) можно понимать здесь в значении (σκότος), тьма, так как у классиков нижняя часть атмосферы называется тёмною (Гомер, Илиада).<br />Действительно, Апостол далее говорит о необходимости борьбы со властями и миродержителями тьмы века сего (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>), духами злобы поднебесной. По свидетельству Феодорита, Иеронима, Иоанна Дамаскина и других, диаволу принадлежала и принадлежит власть над воздухом, так что можно сказать, что демоны обитают в воздухе (Сравните учение Церкви о воздушных мытарствах). Но ближе к мысли Апостола данное выражение можно понять так, что дух тьмы, низверженный с Неба, простёр свою власть на всю Землю и старается окружить человека со всех сторон, как воздух. Люди, которые не стремятся к Небесному, попадают под власть князя воздушнаго, творят волю его. Апостол, по образу еврейскаго слововыражения, называет их сынами противления, то есть людьми, противящимися всякой истине.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1054">Николай Зефиров прот.</a><div><p ><strong>Всё это — один и тот же путь, путь в погибель.</strong><p ><em>По обычаю мира</em> <em>сего</em> значит <strong>по греховным наклонностям и вожделениям</strong>;<p ><em>по воле князя, господствующего в воздухе</em>, значит по воле <strong>главаря</strong><p ><strong>тех демонов</strong>, которые населяют воздушное пространство;<p ><em>по духу, действующему ныне в сынах противления</em>, значит, что так, как ныне живут <strong>богопротивники и богоборцы</strong>, жили все люди<p >прежде Христова пришествия, включая и тех, кому Апостол пишет сие Послание.<p ><strong>Что это за воздушная власть, братья?</strong> Это сообщество злых духов, находящихся в воздухе в непрестанном колебании. Они делают воздух тлетворным и [они же] задерживают души умерших, восходящие к небу. [Именно] они соблазняют дух человека на всякое зло, подучая его творить всякий грех, однако не заставляют — <strong>ибо не имеют на то силы</strong>, но <strong>лишь дразнят его и всячески прельщают</strong>.<p >На язычников влияли они сильнее и непосредственнее, чем на народ израильский. Язычников осаждали они, подобно рою мух, покрывающему труп, а против Израиля действовали издалека,<p >пытаясь очаровать его и развратить. Стояли они дальше от Израиля по причине имени Божия, хранимого там и произносимого. Владыка Христос всех их одолел и победил, исторгнув у них ядоносное жало, так что остались они лишь эфемерными страшилищами, похожими на жалкие и<p >непостоянные тени, тотчас же исчезающие при упоминании имени Христова или при осенений себя знамением Христова креста.<p >О Господи Иисусе, Воевода наш и Освободитель, помоги нам жить в Твоей свободе. Тебе слава и [по-] хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 20 (7) ноября</div></p></div></p>