<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Совершила это единственно благодать Божия, без каких-либо заслуг со стороны самого человека: <b>«ибо благодатью вы спасены через веру, и сие не от вас, Божий дар: не от дел, чтобы никто не хвалился».</b> – эти слова очень любят сектанты, пытаясь доказывать при помощи их свое лжеучение о ненужности добрых дел для спасения. Но ведь ясно, что здесь идет речь о первом лишь моменте, о самом устроении Богом спасения, а не об усвоении этого спасения людьми. О последнем сказано: «<i>Ибо мы – Его творение...</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Благодать и вера суть два орудия спасения. «Благодатию есте спасени чрез веру», то есть, верою и благодатию получаем мы вечное спасение. «И сие не от вас». А что не от вас, значит не от дел ваших, то показал Апостол, сказав, «не от дел»: речение же, «и сие», относится и ко «спасени», таким образом: и сие, то есть, и сие спасение ваше дар есть Божий и не мзда дел: относится также и к тому, «благодатию чрез веру». Ибо ни благодать не дается за дела, ни вера не происходит от дел. Благодать не дается за дела, потому что, ежели бы давалась она за дела, то не была бы благодать, но мзда. «<i>Аще ли от дел, ктому несть благодать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но если по благодати, то не по делам; иначе благодать не была бы уже благодатью. А если по делам, то это уже не благодать; иначе дело не есть уже дело.</span></span>Рим. 11:6</a>). Вера не происходит от дел, потому что никто не может уверовать, ежели не просветит и не наставит его Бог. «Никтоже», рек Господь, «может «<i>приити ко Мне, аще не Отец пославый Мя привлечет его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:44</a>). Ни вера, ни благодать, ни спасение не даются за дела, потому что ежели бы мы получали оные за дела наши, то бы имели причину тем хвалиться: и отнюдь не мысля, что хотя велики и дивны дела наши, но не суть достойны Царствия Божия, хвалились бы яко приявшие Божии благодеяния в награду за добрые дела наши (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Посему, как преступлением одного всем человекам осуждение, так правдою одного всем человекам оправдание к жизни.</span></span>Рим. 5:18</a>), а не яко то дар есть, происходящий от Божией милости и Божиего человеколюбия. А что таковое мудрствование есть неправедно и безрассудно, тому учат последующие Апостольские слова:</div></p></div>