<div><p ><div><b>«И позна Каин жену свою, и заченши роди Еноха»</b> . Сделавшись уже смертными, люди, естественно, всячески заботились о рождении детей. Но, может быть, спросит кто: как это, когда Писание нигде не упоминает о другой женщине, Каин имел жену? Не удивляйся этому, возлюбленный: божественное Писание нигде не делает точного исчисления женского пола, но, избегая всего излишнего, вкратце упоминает о мужах, и то не о всех; да и о них очень кратко повествует нам, напр., что такой-то родил сыновей и дочерей, и умер. И в настоящем случае можно полагать, что Ева после Каина и Авеля родила дочь, которую Каин и взял себе в жену. Так как это было вначале, а между тем роду человеческому нужно было размножаться, то и позволено было жениться на сестрах. Поэтому Писание, представляя нам самим дополнять остальное, говорит только: <b>«и позна Каин жену свою, и заченши роди Еноха; и бе зиждяй град... во имя<a href="#571422_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> сына своего, Енох</b>». Смотри, как (люди) уже умудряются мало-помалу. Так как они сделались смертными, то хотят навсегда сохранить память о себе посредством детей, чрез наименование мест, которым давали прозвища детей. Но по всей справедливости можно сказать, что все это памятники их грехов и потери той славы, которою пользуясь, Адам и Ева ни в чем этом не нуждались, но были выше всего.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="571422_1" class="note-item" href="#571422_1">1</a> Злат. οἰκοδομῶν πόλιν ἐπί τῷ ὀνόματι τοῦ υίοῦ вопреки Лукиан. и др. греч. спискам, а равно и евр. тексту, где читается: οἰκοδομῶν πόλιν καὶ ἐπωνόμασε τήν πόλιν ἐπί τῷ ὀνόματι υἱοῦ αὐτοῦ ­­ «зиждяй град, и именова град во имя сына своего».</li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 20</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>