<p ><div>И чтобы тебе вполне убедиться в этом и увидеть неизреченное величие Божьего человеколюбия, замечай в настоящих событиях обилие благости и величие милосердия Божьего. Когда Он увидел, что Каин чрезмерно опечалился и готов, так сказать, утонуть в волнах печали, то не презрел его, но то же человеколюбие, какое показал Он к отцу его, после тяжкого греха его, когда дал ему случай к оправданию и отверз двери к дерзновению, словами: "<i>где</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И произрастил Господь Бог из земли всякое дерево, приятное на вид и хорошее для пищи, и дерево жизни посреди рая, и дерево познания добра и зла.</span></span>Быт. 2:9</a>)? – такое человеколюбие являет и теперь к (Каину), оказавшемуся столь неразумным и готовому как бы низринуться в пропасть; простирая руку (помощи), и желая дать ему случай исправить свой проступок, говорит ему: "<b>почему ты огорчился? и отчего поникло лице твое?</b><i> если делаешь доброе, то не поднимаешь ли лица? а если не делаешь доброго, то у дверей грех лежит; он влечет тебя к себе, но ты господствуй над ним</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь [Бог] Каину: почему ты огорчился? и отчего поникло лице твое?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если делаешь доброе, то не поднимаешь ли лица? а если не делаешь доброго, то у дверей грех лежит; он влечет тебя к себе, но ты господствуй над ним.</span></span>Быт. 4:6-7</a>). Смотри, возлюбленный, какое несказанное снисхождение попечения! Бог видел, что Каин объят, так сказать, страстью зависти: смотри же, как Он, по благости Своей, прилагает соответствующее ему врачество, чтобы тотчас поднять его и не дать ему утонуть. "<b>Почему ты огорчился? и отчего поникло лице твое?</b>" – отчего, то есть, ты одержим такой печалью, что и на лице своем выказываешь глубину скорби? "<b>Отчего поникло лице твое?</b>" Отчего совершившееся так тронуло тебя? Для чего ты не исполнил своего долга? Ты приносил жертву не человеку, которого можно обмануть. Разве не знаешь, что Я желаю не приношений, но искреннего расположения приносящих?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 18</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=4&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
