<p ><div> <i>Ибо десять участков в виноградниках дадут один сосуд вина, и тридцать модиев посеянного зерна принесут три модия.</i> Вместо переведенного, одними LXX: <i>сосуд вина,</i> все другие перевели: <i>бат,</i> что по-еврейски называется <i>beth,</i> а вместо тридцати модиев, которые мы поставили вместо <i>кора,</i> называемого по-еврейски <i>orner,</i> LXX перевели: <i>шесть артавасов,</i> каковая мера есть Египетская и вмещает в себе двадцать модиев. Следовательно во время чрезвычайного неурожая, который следует за пленом, десять участков в виноградниках дадут бат, то ест, три амфоры, а тридцать модиев семени, то есть, кор, принесут ефи, что LXX перевели <i>тремя мерами,</i> то есть, <i>тремя модиями.</i> <br /> <i>Бат</i> же употребляется в отношении к жидким веществам, а <i>ефи,</i> или <i>ефа,</i> той же меры, — к отношении к сухим, как мы читаем, по еврейскому тексту, у Иезекииля: <i>да будут у вас правильная <b>ефи</b> и правильный <b>бат</b>. Ефи и бат да будут равны и одной меры, так чтобы бат вмещал в себе десятую часть кора, и ефи десятую часть кора: по мере кора да 6удет равное измерение их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=45&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да будут у вас правильные весы и правильная ефа и правильный бат.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ефа и бат должны быть одинаковой меры, так чтобы бат вмещал в себе десятую часть хомера и ефа десятую часть хомера; мера их должна определяться по хомеру.</span></span>Иез. 45:10-11</a>). <br /> Спрашиваем, по смыслу таинственному, <i>каким образом велики и красивы будут дома еретиков, которые, когда наступит время суда, не будут иметь ни одного жителя?</i> Ибо всякая пышность и искусственность слов и диалектические доказательства будут вменяться ни во что, итак, как мы, по апостолу Павлу, не только строение Божие, но и нива (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы соработники у Бога, <i>а</i> вы Божия нива, Божие строение.</span></span>1 Кор. 3:9</a>), подражающие которой еретики Иеремиею подрываются и искореняются (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иногда Я скажу о каком-либо народе и царстве, что искореню, сокрушу и погублю его;</span></span>Иер. 18:7</a>): то они на десяти участках в виноградниках, или там, где работают десять пар волов, получат один бат, и с тридцати модиев посеянного зерна получат ефи, так что от десятеричного числа, которое в Священном Писании таинственно и совершенно, и <i>от числа тридцати,</i> в котором пророчествовал Иезекииль (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было в тридцатый год, в четвертый [<i>месяц</i>], в пятый [<i>день</i>] месяца, когда я находился среди переселенцев при реке Ховаре, отверзлись небеса, и я видел видения Божии.</span></span>Иез. 1:1</a>) и в котором Господь крестился (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и Дух Святый нисшел на Него в телесном виде, как голубь, и был глас с небес, глаголющий: Ты Сын Мой Возлюбленный; в Тебе Мое благоволение!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус, начиная <i>Своё</i> служение, был лет тридцати, и был, как думали, Сын Иосифов, Илиев,</span></span>Лк. 3:22—23</a>), они низойдут до ефи, которая в сравнении с числом множественным есть не более как единица. А что строение и нива имеют смысл духовный, этому и в другом месте учит апостол Павел, свидетельствуя, что верующие <i>в любви вкоренены и основаны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> верою вселиться Христу в сердца ваши,</span></span>Еф. 3:17</a>).<br /> Посему и Екклезиаст не только строил себе дома, но и разводил виноградники, и заводил сады и огороды, и насаждал всякие плодовые деревья, и устроял водоемы, чтобы орошать деревья (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я предпринял большие дела: построил себе домы, посадил себе виноградники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> устроил себе сады и рощи и насадил в них всякие плодовитые дерева;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> сделал себе водоемы для орошения из них рощей, произращающих деревья;</span></span>Еккл. 2:4—6</a>). Но еретики, имея только подобие и тень добродетелей, а не самую истину, предлагают листву слов, без плода дел. О их деревьях Господь говорит: <i>всяк сад, его же не насади Отец Мой небесный, искоренится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он же сказал в ответ: всякое растение, которое не Отец Мой Небесный насадил, искоренится;</span></span>Мф. 15:13</a>). Ибо <i>от виноградов Содомских виноград их, и розга их от Гоморры: грозд их, гроздь желчи, гроздь горести их. Ярость змиев вино их, и ярость аспидов неисцельна.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских; ягоды их ягоды ядовитые, грозды их горькие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вино их яд драконов и гибельная отрава аспидов.</span></span>Втор. 32:32-33</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 89-91. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
