<div><p ><div><i>Посему народ Мой отведен в плен за то, что не имел познания, и знать его погибла от голода, и знать его истомилась от жажды.</i> Как греческие,так и латинские историки повествуют, что в буквальном смысле это случилось с народом Иудейским при Римских императорах Веспасиане и Тите. Это поистине они и теперь терпят и в духовном смысле, чувствуя не глад хлеба, ни жажду воды, но глад слышания слова Господня (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>), потому что не обращали внимания на действование Господа, и не помышляли о делах рук Его, и не имели познания Того, Который всегда говорил чрез пророков (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо Господь Бог ничего не делает, не открыв Своей тайны рабам Своим, пророкам.</span></span>Ам. 3:7</a>). Посему и в Псалмах говорится о них: <i>возвратятся на вечер, и взалчут яко пес, и обыдут град</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=58&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пусть возвращаются вечером, воют, как псы, и ходят вокруг города;</span></span>Пс. 58:15</a>). А что всякое слово учения называется хлебом и водою, этому учит оное евангельское: <i>не о хлебе едином жив будет человек, но о всяком глаголе, исходящем из уст Божиих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он же сказал ему в ответ: написано: не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом, исходящим из уст Божиих.</span></span>Мф. 4:4</a>); и: <i>иже пиет от воды, юже Аз дам ему, не вжаждется во веки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:14</a>), и в псалме говорится: <i>на воде покойне воспита мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он покоит меня на злачных пажитях и водит меня к водам тихим,</span></span>Пс. 22:2</a>), Посему и Господь не хотел отпустить алкавших в пустыне, чтобы они не ослабели, и не пали, и не умерли от голода. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иисус же, призвав учеников Своих, сказал им: жаль Мне народа, что уже три дня находятся при Мне, и нечего им есть; отпустить же их неевшими не хочу, чтобы не ослабели в дороге.</span></span>Мф. 15:32</a>). И о праведном муже говорится: <i>юнейший бых, uбо состарихся, и не видах праведника оставлена, ниже семене его просяща хлебы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Я был молод и состарился, и не видал праведника оставленным и потомков его просящими хлеба:</span></span>Пс. 36:25</a>). Некоторые хотят толковать слова: <i>народ мой отведен в плен за то, что не имел познания, и знать его погибла от голода, и чернь его истомилась от жажды,</i> вообще по отношению к находящимся в преисподней, и к геенне, в которой будет наказан всякий, не имеющий богопознания. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 93-94. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>