<div><p ><div> <i>И преклонится человек, смирится муж, и очи высокоглядящих поникнут.</i><br /> Посему <b>ад</b> и <b>смерть</b> <i>расширили душу свою и разверзли уста свои,</i> и без всякаго числа и сытости поглотили имеющих мучиться во веки, так что начальники и народ, и высокие и славные земли Иудейской сошли в оный, и <i>смирилась всякая гордость,</i> и <i>поникли очи высокоглядящих,</i> уразумевших, что они смертны и что на деле <i>исполнилось все, о наступлении чего Господь возвестил чрез пророков.</i> Говорится же об <i>аде,</i> что <i>он имеет душу,</i> не потому, чтобы он, по заблуждению некоторых, был одушевленное существо, но потому чтобы обычными человеческими словами выразить то свойство предметов чувственных, что он не насытим и никогда не наполняется множеством умерших, — подобно тому, как говорится, что <i>смерть в руце языка</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Смерть и жизнь - во власти языка, и любящие его вкусят от плодов его.</span></span>Притч. 18:22</a>), и как всемогущий Бог говорит, что душа Его ненавидит Иудейских суббот и новомесячий (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Новомесячия ваши и праздники ваши ненавидит душа Моя: они бремя для Меня; Мне тяжело нести их.</span></span>Ис. 1:14</a>). Что мы сказали о народе Иудейском, то в перенесенном смысле можно относить <i>к тем, которые будучи заняты светскими увеселениями, не обращая внимания на дела Божии, отводятся в плен греха, и не имеют богопознания, и, поэтому, погибают от голода и жажды добрых дел и доблестей, и будут увлечены в геенну, и там, будучи преданы вечным мучениям, увидят, что могущество и гордость сменяются бедствием и унижением.</i> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 94-95. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>