<p ><div> <i>И Господь воинств превознесется в суде, и Бог святый будет святиться в правде.</i> Когда народ будет отведен в плен за то, что не имел богопознания, и будет погибать от голода и томиться жаждою, и когда ад расширит душу свою, и сильные, и высокие, и славные сойдут в преисподнюю, и преклонится человек, и смирится муж, и все получат по заслугам своим: <i>тогда превознесется в суде Господь, суд Котораго прежде казался несправедливым, и Бог святый всеми будет святиться в правде,</i> во исполнение сказаннаго в Евангелии: <i>Отче наш, иже еси на небесах, да святится имя Твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span></span>Мф. 6:9</a>), и: <i>Отче праведный, миръ Тебе не позна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Отче праведный! и мир Тебя не познал; а Я познал Тебя, и сии познали, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:25</a>) <br /> Посему мы должны остерегаться, чтобы не предупреждать суда Бога, Которого суды велики и неизреченны, и о Котором апостол говорит: <i>неиспытани судове Его, и неиследовани путие Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>), пока не осветит скрытаго во тьме, и не откроет помышлений сердечных (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему не судите никак прежде времени, пока не придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения, и тогда каждому будет похвала от Бога.</span></span>1 Кор. 4:5</a>). Тот, Который говоритъ в Евангелии: <i>не судите, да не судими будете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>). Согласно с этим изречением апостол Павел учит: <i>ты кто еси судяй чуждему рабу; своему Господеви стоит, или сдает. Станет же: силен 6о есть Бог поставити его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто ты, осуждающий чужого раба? Перед своим Господом стоит он, или падает. И будет восставлен, ибо силен Бог восставить его.</span></span>Рим. 14:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 95. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
