<p ><div> <i>И агнцы будут пастись подле своего стада, и заброшенное, превратившееся в обилие плодов, тельцы поедят.</i> Вместо агнцев, пасущихся подле своего стада, что принимается в хорошую сторону, их, <i>(не знаю, чего желая),</i> перевели: <i>будут пастись расхищенные как волы,</i> вместо агнцев разумея волов, и, вместо пришельцев снова ставя агнцев. Когда же Господь превознесется в суде, и Святый освятится в Своей правде, чтобы злые делатели зло погибли, и чтобы превознесшийся кедр был подсечен секирою Господа: тогда те, которые будут из числа агнцев, а не козлов, будут пастись на пажитях церкви и будут говорить: <i>Господь пасет мя, и ничтоже мя лишит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Господь - Пастырь мой; я ни в чем не буду нуждаться:</span></span>Пс. 22:1</a>), и заброшенное Иудеями, превратившееся в изобилие, поесть народ из язычников. Это в переносном смысле. Но для того, чтобы соблюсти порядок исторический, другими словами говорится тоже самое, о чем мы выше читали: <i>страну вашу пред вами чуждии поядают, и опусте низвращенна от людей чуждых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Земля ваша опустошена; города ваши сожжены огнем; поля ваши в ваших глазах съедают чужие; все опустело, как после разорения чужими.</span></span>Ис. 1:7</a>). Ибо в Иудее обитает собранное со всего земнаго шара множество язычников, и по изгнании прежних народов, ослепление дома Израилева произведено от части для того, что вошло полное число язычников (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span></span>Рим. 11:25</a>). И прекрасно, по LXX, они называются расхищенными и разоренными и отведенными в плен как волы, о которых Господь говорит: <i>юнцы тучны одержаша Мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Множество тельцов обступили меня; тучные Васанские окружили меня,</span></span>Пс. 21:13</a>), чтобы места волов заняли агнцы. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 96. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
