<div><p ><div><i>Горе вам, влекущим беззаконие евреями суеты, и грех, как ужами колесницы;</i> Вместо ремня колесницы, LXX перевели: <i> ремень ярма юничнаго,</i> или <i>коровъяго.</i> Но мы чаще читаем, что грехи называются узами. Из таких мест есть оное: <i>пленицами своих грехов кийждо затязается</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Беззаконного уловляют собственные беззакония его, и в узах греха своего он содержится:</span></span>Притч. 5:22</a>). <br /> И Господь, обличая преступный народ, который прилагал грехи ко грехам, сделал бич из вервий, показывая им, как они дом Божий сделали вертепом разбойников, и дом молитвы обратили в дом торговли (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И вошел Иисус в храм Божий и выгнал всех продающих и покупающих в храме, и опрокинул столы меновщиков и скамьи продающих голубей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и говорил им: написано, - дом Мой домом молитвы наречется; а вы сделали его вертепом разбойников.</span></span>Мф. 21:12-13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И, сделав бич из веревок, выгнал из храма всех, также и овец и волов; и деньги у меновщиков рассыпал, а столы их опрокинул.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал продающим голубей: возьмите это отсюда и дома Отца Моего не делайте домом торговли.</span></span>Ин. 2:15-16</a>). И один из возлежащих на вечери Господней, не имеющий брачной одежды, будучи связан по ногам и рукам, выбрасывается во тьму кромешную (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Царь, войдя посмотреть возлежащих, увидел там человека, одетого не в брачную одежду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и говорит ему: друг! как ты вошел сюда не в брачной одежде? Он же молчал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал царь слугам: связав ему руки и ноги, возьмите его и бросьте во тьму внешнюю; там будет плач и скрежет зубов;</span></span>Мф. 22:11—13</a>). И Господь приходил для того, чтобы сказать находившимся в узах: <i>изыдите,</i> и пребывавшим во тьме: <i>открыйтеся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> сказать узникам: "выходите", и тем, которые во тьме: "покажитесь". Они при дорогах будут пасти, и по всем холмам будут пажити их;</span></span>Ис. 49:9</a>). Ибо Он разрешает узников, и просвещает слепцов (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=145&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> творящего суд обиженным, дающего хлеб алчущим. Господь разрешает узников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господь отверзает очи слепым, Господь восставляет согбенных, Господь любит праведных.</span></span>Пс. 145:7-8</a>), которых Иеремия называет <i>узниками земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=34">Иер. 3:34</a>). Он скорбит не о тех, которые начали и скоро перестали грешить, <i>ибо несть человек праведен на земли, иже сотворит благое, и не согрешит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> поэтому не на всякое слово, которое говорят, обращай внимание, чтобы не услышать тебе раба твоего, когда он злословит тебя;</span></span>Еккл. 7:21</a>); но о тех, которые долгим ужем тянут грехи. Посему и в Числах (гл. 19) мы читаем, что рыжая юница, которой пепел есть очищение народа, не иначе закалалась в жертву и приносилась к жертвеннику Господню, как если она не производила полевых работ, и не носила ярма, и не была связана узами ига Навуходоносорова. И у этого самого пророка дщери Сионския, вместо пояса истины (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span></span>Еф. 6:14</a>), препоясываются веревкою (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И будет вместо благовония зловоние, и вместо пояса будет веревка, и вместо завитых волос - плешь, и вместо широкой епанчи - узкое вретище, вместо красоты - клеймо.</span></span>Ис. 3:23</a>). И Ахитофел и Иуда (из которых один предал Давида, а другой - Господа), влача свои грехи должайшим ужем, повесились, думая, что угрызение совести настоящею смертию превращается, и что ничего нет после смерти.<br />Что же касается так называемых по еврейскому тексту и всех других переводчикам <b>вервей суеты</b>, то это означает, что грех легко прицепляется к творящим оный, и это прицепление так суетно и легко, как прицепление нитей паутины, но когда мы захотим освободиться от него, та оказываемся связанными крепчайшими узами паутины, но когда мы захотим освободиться от него, то оказываемся связанными крепчайшими узами. Колесницу де, наполненную и нагруженную грехами, очень легко понимают те, кои помнят написанное у Захарии — что нечестие сидит на таланте свинца (Зах. 5), и что Египтяне, отягченные великим бременем грехов, погрузились как свинец в Черное море (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты дунул духом Твоим, и покрыло их море: они погрузились, как свинец, в великих водах.</span></span>Исх. 15:10</a>).<br /> И в другом месте грешник говорит: <i>беззакония моя превзыдоша главу мою, яко бредя тяжкое отяготеша на мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо беззакония мои превысили голову мою, как тяжелое бремя отяготели на мне,</span></span>Пс. 37:5</a>). Говорится же это начальникам Иудейским, которые выше обличены в любостяжании и роскоши, потому что они, будучи призваны к покаянию Господом и, потом, апостолами Его, доселе упорствуют в хулениях, и ежедневно но три раза во всех синагогах, анафематствуют под названием Назарян (Nazarenorum) имя Христианское. Смысл же таков: Горе вам, думающим, что не будет дня суда, или не последует плена, предсказанного словом пророческим; говорящим пророку: доколе ты будешь угрожать нам гневом Божиим? мы желаем узнать его, пусть скорее приходит он. Это они говорят иронически, так как думают, что он не придет, а ложно предсказывается пророком.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 96-97. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>