<p ><div> <i>И Он огородил его, и очистил его от камней, и насадил в нем лозу Сорек, и построил башню повреди его, и устроил в нем точило.</i><br />Посредством метафоры, как мы прежде сказали, виноградника, описывается народ Иудейский, который Он <i>оградил</i> помощию ангелов. И <i>очистил его от камней,</i> — или от идолов, или от всего того, что могло препятствовать богопочитанию. И насадил в нем <i>лозу Сорек,</i> которую один Симмах перевел <i>избранною,</i> передавая, как мне кажется, не слово, а смысл, заключающийся в слове. Ибо Евреи говорят, что Сорек есть род самой лучшей виноградной лозы, который обильно и постоянно приносит плоды. <br /> Наконец некоторыми Сорек переводится словом <i>χαλλίκαρπος,</i> которое мы можем перевести: <i>красивейший плодами.</i> И построил башню посреди его, то есть храм посреди города, и устроил в нем точило, которое, по мнению некоторых, означает <i>жертвенник.</i> Ибо как к точилу сносятся и там давятся ногами всякие виноградные ягоды, чтобы из них выжато было вино, так жертвенник принимает на себя приношения всего народа и пожирает закланные жертвы, сообразно тому, что о Вениамине, в колене которого находился храм и жертвенник, читаем: <i>Вениамин волк хищник, рано яст еще, у и на вечер дает пищу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Вениамин, хищный волк, утром будет есть ловитву и вечером будет делить добычу.</span></span>Быт. 49:27</a>).<br /> Все, что говорится о винограднике, может быть применяемо и к такому состоянию души человеческой, когда она, будучи насаждена Богом на добро, принесла не добрые грозды, а дикие виноградные ягоды, и после этого предана зверям на попирание, и не приняла божественного дождя учений, потому что пренебрегла прежними дарами.<br /> <b>И ожидал Я что он принесет добрые грозды, а он принес дикие виноградные ягоды.</b> Вместо переведенных нами <i>диких виноградных ягод</i> в еврейском написано: <i>busim,</i> что Акила перевел <i>σαπρίας,</i> то есть, <i>плоды самые негодные,</i> Симмах — <i>άτελή,</i> то есть, несовеpшенные, LXX и Феодотион — терния, которыми Иудеи венчали Господа.<br /> Ибо когда Он ожидал, что, во время собирания винограда, они принесут добрые грозды к точилам, по которым восьмой и восемьдесят третий псалмы имеют надписания, они, погрузившись в заботы и пороки века сего, что в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так что они своими глазами смотрят, и не видят; своими ушами слышат, и не разумеют, да не обратятся, и прощены будут им грехи.</span></span>Мк. 4:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но в которых заботы века сего, обольщение богатством и другие пожелания, входя в них, заглушают слово, и оно бывает без плода.</span></span>Мк. 4:19</a>) означает терние, принесли колючки богохульств. Но я думаю что лучше под <i>busim</i> разуметь дикие виноградные ягоды, не «ели терние, чтобы сохранилось сходства с начатою метафорою. Посему и Спаситель говорит в Евангелии: <i>еда объемлют от терния грозди, или от репия смоквы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> По плодам их узнаете их. Собирают ли с терновника виноград, или с репейника смоквы?</span></span>Мф. 7:16</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 81-83. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
