<div><p ><div> <i>Горе вам, называющие зло добром и добро злом, почитающие тьму светом и свет тьмою, обращающие горькое в сладкое и сладкое в горькое</i>. <br />Называть добро, свет и сладкое именами противоположными также преступно, как зло, тьму и горькое называть именами добродетелей. Это против тех, которые не считают грехом, если унижают добро, и не думают, что преступно, если хвалят зло. Почитают же добро злом, и свет тьмою, и сладкое горьким Иудеи, взявшие Варавву, виновного в убийстве и возмущении, и распявшие Иисуса<a href="#628390_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И Пилат решил быть по прошению их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и отпустил им посаженного за возмущение и убийство в темницу, которого они просили; а Иисуса предал в их волю.</span></span>Лк. 23:24-25</a>), Который и пришел только к погибшим овцам дома Израилева (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>) чтобы спасти погибшее (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее.</span></span>Мф. 18:11</a>). Под Вараввою можем разуметь диавола, который, хотя есть ночь и тьма, принимает вид ангела света (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид Ангела света,</span></span>2 Кор. 11:14</a>). Посему и апостол говорит: <i>кое причастие правде к беззаконию; или кое общение свету ко тьме; кое же согласие Христовы с Велиаром</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Какое согласие между Христом и Велиаром? Или какое соучастие верного с неверным?</span></span>2 Кор. 6:14-15</a>)? И свечу не должно брать и ставить под сосудом, или под ложем, а на свещнике, чтобы она светила всем (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо истинно говорю вам: доколе не прейдет небо и земля, ни одна иота или ни одна черта не прейдет из закона, пока не исполнится все.</span></span>Мф. 5:18</a>). И дерево, приносящее худые плоды, не должно называться именем доброго дерева (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Или признайте дерево хорошим и плод его хорошим; или признайте дерево худым и плод его худым, ибо дерево познается по плоду.</span></span>Мф. 12:33</a>).<br /> Посему и в книге Бытия таинственною речью повествуется, что Бог разделил между светом и тьмою (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И увидел Бог свет, что он хорош, и отделил Бог свет от тьмы.</span></span>Быт. 1:4</a>), которая в начале носилась над бездною (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Земля же была безвидна и пуста, и тьма над бездною, и Дух Божий носился над водою.</span></span>Быт. 1:2</a>). А что Спаситель назван добрым, Об этом Он Сам говорит в Евангелии: <i>Аз есмь пастырь добрый: пастырь добрый душу свою полагает за овцы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>); Он говорит также, что Он есть свет: <i>Аз есмь свет миру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>), и ежедневно насыщаемые небесным хлебом, мы говорим: <i>вкусите и видите, яко благ Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вкусите, и увидите, как благ Господь! Блажен человек, который уповает на Него!</span></span>Пс. 33:9</a>).<br /> Напротив когда мы говорим: <i>избави нас от лукаваго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span></span>Мф. 6:13</a>), и: <i>мир весь во зле лежит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>), то желаем избавиться от возней диавола; а что он обозначается именами тьмы по горечи, об эхом очень часто читаем. Напротив когда мы говорим: <i>избави нас от лукаваго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span></span>Мф. 6:13</a>), и: <i>мир весь во зле лежит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На это Иисус сказал: истинно, истинно говорю вам: Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего: ибо, что творит Он, то и Сын творит также.</span></span>Ин. 5:19</a>), то желаем избавиться от возней диавола; а что он обозначается именами тьмы и горечи, об этом очень часто читаем. Впрочем и то мы можем сказать, что все учения, противные истине, горьки, и что одна истина сладка. Посему надобно остерегаться, чтобы вместо истины нам не следовать лжи, и вместо света — тьме. <i>Ибо есть много путей, которые кажутся людям прямыми, но концы их идут в глубину ада</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Есть пути, которые кажутся человеку прямыми, но конец их путь к смерти.</span></span>Притч. 16:25</a>). Если также и справедливый, погибающий в своей правде (Еклл. 7:16), которому говорится: <i>не буди правдив велми</i> (Еклл. 7:17). Вследствие этого Израиль обещает, что он будет ходить путем царским и не уклоняться ни на право, ни налево (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Смотрите, поступайте так, как повелел вам Господь, Бог ваш; не уклоняйтесь ни направо, ни налево;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> ходите по тому пути, по которому повелел вам Господь, Бог ваш, дабы вы были живы, и хорошо было вам, и прожили много времени на той земле, которую получите во владение.</span></span>Втор. 5:32-33</a>). Скажу еще, что я думаю: едва ли кто может быть свободен от этого проклятия, когда мы и злым часто льстим из-за их силы, и добрых презираем из-за их бедности. Посему яснее перевел Акила: горе тому, кто говорит злому: <i>ты добр</i> и <i>доброму:</i> <i>ты зол</i>. С этим смыслом согласуется и сказанное Соломоном в Притчах: <i>иже судив праведного неправедным неправедного же праведным нечист и мерзок у Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=17&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Оправдывающий нечестивого и обвиняющий праведного - оба мерзость пред Господом.</span></span>Притч. 17:15</a>). И книжники и фарисеи, не вмещая в себе слов Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Знаю, что вы семя Авраамово; однако ищете убить Меня, потому что слово Мое не вмещается в вас.</span></span>Ин. 8:37</a>), но держась человеческих преданий (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо вы, оставив заповедь Божию, держитесь предания человеческого, омовения кружек и чаш, и делаете многое другое, сему подобное.</span></span>Мк. 7:8</a>) и бабьих басней (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Негодных же и бабьих басен отвращайся, а упражняй себя в благочестии,</span></span>1 Тим. 4:7</a>), сделали <i>добро злом</i> и <i>зло добром.</i> <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628390_1" class="note-item" href="#628390_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И Пилат решил быть по прошению их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и отпустил им посаженного за возмущение и убийство в темницу, которого они просили; а Иисуса предал в их волю.</span></span>Лк. 23:24-25</a>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 98-100. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>