<div><p ><div> <i>Горе вам которые мудры в своих глазах и благоразумны пред самими собою.</i> Горе, говорит, вам, которые сами себе кажетесь мудрыми, которые следуете разуму не Божий), а человеческому, и, не принимая Божией силы и Божией премудрости (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>), считаете себя мудрыми. Между мудростию и разумом, по словам стоиков, различие в том, что мудрость есть знание вещей Божеских и человеческих, а разум — только смертных. В связи же с предыдущим говорится это против книжников и фарисеев, которые, имея ключ разумения, и сами не приходят ко Христу, и другим не дозволяют приходить (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Горе вам, законникам, что вы взяли ключ разумения: сами не вошли, и входящим воспрепятствовали.</span></span>Лк. 11:52</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 100. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.) </span></div><br /><br />* * *<br /><br />Кто больше обольщает народ Божий — тот ли, кто, надеясь на силу свободной воли, отвергает содействие Творца и беспечно поступает по своему произволу, или тот, кто при каждом действии своем страшится суда заповедей Господних? Людям такого рода Бог говорит: <b>Горе тем, которые мудры в своих глазах и разумны пред самими собою!</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Горе тем, которые мудры в своих глазах и разумны пред самими собою!</span></span>Ис. 5:21</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы против пелагиан 2.7, С1. 0615, 2.24.29.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>