<div><p ><div> <i>Горе вам, которые сильны в питии вина и мужи храбрые в растворении сикера,</i> то есть, <i>опьянения.</i> О тех, которым выше сказал: <i>горе вам и встающим рано утром для искания опьянения и для пития даже до вечера, чтобы разгорячать себя вином</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Горе тем, которые с раннего утра ищут сикеры и до позднего вечера разгорячают себя вином;</span></span>Ис. 5:11</a>), и ныне говорит, что они сильны в питии вина и мужи храбрые в растворении сикера.<br /> Силою Господа обличались упоенные вином змия и ядом аспидов неизцельным (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вино их яд драконов и гибельная отрава аспидов.</span></span>Втор. 32:33</a>). И будучи сами пьяны, они опьяняли народ, чтобы он, упоенный до равного с ними неистовства, вопиял против Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=20&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но первосвященники и старейшины возбудили народ просить Варавву, а Иисуса погубить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда правитель спросил их: кого из двух хотите, чтобы я отпустил вам? Они сказали: Варавву.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Пилат говорит им: что же я сделаю Иисусу, называемому Христом? Говорят ему все: да будет распят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Правитель сказал: какое же зло сделал Он? Но они еще сильнее кричали: да будет распят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Пилат, видя, что ничто не помогает, но смятение увеличивается, взял воды и умыл руки перед народом, и сказал: невиновен я в крови Праведника Сего; смотрите вы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:20—25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но они продолжали с великим криком требовать, чтобы Он был распят; и превозмог крик их и первосвященников.</span></span>Лк. 23:23</a>).<br /> В иносказательном смысле мы объясняли уже прежде, — что священники, намереваясь войти в скинию Божий, не должны пить вина и сикера (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> вина и крепких напитков не пей ты и сыны твои с тобою, когда входите в скинию собрания, [или приступаете к жертвеннику,] чтобы не умереть. <i>Это</i> вечное постановление в роды ваши,</span></span>Лев. 10:9</a>). К этому теперь присовокупляем, что и назореям, посвящающим себя Господу, предписано было, чтобы они не пили вина и сикера, и всего того, что делается из виноградных ягод, и не употребляли в пищу винограда даже и вяленного, и винного уксуса (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> то он должен воздержаться от вина и <i>крепкого</i> напитка, и не должен употреблять ни уксусу из вина, ни уксусу из напитка, и ничего приготовленного из винограда не должен пить, и не должен есть ни сырых, ни сушеных виноградных ягод;</span></span>Чис. 6:3</a>). И в Притчах предписывается: <i>сильнии гневливи суть, вина да не пиют, да напившеся не забудут мудрости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=31&s=4&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не царям, Лемуил, не царям пить вино, и не князьям - сикеру,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> чтобы, напившись, они не забыли закона и не превратили суда всех угнетаемых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дайте сикеру погибающему и вино огорченному душею;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> пусть он выпьет и забудет бедность свою и не вспомнит больше о своем страдании.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Открывай уста твои за безгласного и для защиты всех сирот.</span></span>Притч. 31:4-8</a>).<br /> Между вином и сидром, понимаемыми в таинственном смысле, по моему мнению, то различие, что вино есть простая, обыкновенная страсть, например, похоти, скупости, объядения и зависти; а сикер, то есть, опьянение, содержит в себе все порочныя страсти, которыя на латинском языке мы можем правильнее назвать словом <i>perturbationes (волнения),</i> потому что они расстраивают крепость ума и производят то, что упоенные ими не знают, что делают.<br /> Поэтому начальствующие должны быть, более всего свободны от пороков, и особенно от гнева, который весьма близок к ярости, чтобы они тем больше не вредили подчиненным, чем больше имеют силы. Растворяет сикер тот, кто, будучи исполнен опьянения, для обольщения людей, принимает вид имеющего некоторые тени и подобия добродетелей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 100-101. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>