<p ><div> <i>Которые за дары оправдываете нечестивого, и правду правого отнимаете у него.</i> И этот вид пороков свойствен винограднику, который вместо добрых гроздов принес дикие виноградные ягоды, и, когда Господь ожидал, что он сотворит суд, сотворил беззаконие, оправдывая за дары нечестивого и обращая внимание не на дела, а на дары, ослепляющие даже очи мудрых (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> не извращай закона, не смотри на лица и не бери даров, ибо дары ослепляют глаза мудрых и превращают дело правых;</span></span>Втор. 16:19</a>).<br /> Посему нам должно остерегаться опьянения вином, в котором есть блуд (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И не упивайтесь вином, от которого бывает распутство; но исполняйтесь Духом,</span></span>Еф. 5:18</a>), чтобы не обнажались голени срамоты нашей (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выпил он вина, и опьянел, и <i>лежал</i> обнаженным в шатре своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И увидел Хам, отец Ханаана, наготу отца своего, и выйдя рассказал двум братьям своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сим же и Иафет взяли одежду и, положив ее на плечи свои, пошли задом и покрыли наготу отца своего; лица их были обращены назад, и они не видали наготы отца своего.</span></span>Быт. 9:21—23</a>), должно остерегаться угодничества пред нечестивыми из за даров их, и презрения правды правого из за его бедности. И в послании Иакова предписывается, чтобы мы не были судьями неправды, чествуя нечестивых богатых и презирая святых бедных (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо, если в собрание ваше войдет человек с золотым перстнем, в богатой одежде, войдет же и бедный в скудной одежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и вы, смотря на одетого в богатую одежду, скажете ему: тебе хорошо сесть здесь, а бедному скажете: ты стань там, или садись здесь, у ног моих, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то не пересуживаете ли вы в себе и не становитесь ли судьями с худыми мыслями?</span></span>Иак. 2:2—4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 101-102. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
