<p ><div>Так как они отвергли закон Господа воинств, который дать Он обещал чрез Иеремию, говоря: <i>се дние грядут, глаголет Господь, и завещаю дому Израилеву и дому Иудину завет нов, не по завету, егоже завещах Отцем их, в день, в оньже емщу Ми за руку их, извести я от земли Египетския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> не такой завет, какой Я заключил с отцами их в тот день, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской; тот завет Мой они нарушили, хотя Я оставался в союзе с ними, говорит Господь.</span></span>Иер. 31:31-32</a>), и хулили Слово Святаго Израилева, говоря: <i>Самарянин еси Ты, и беса имаши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span></span>Ин. 8:48</a>), и: <i>не сей ли есть тектонов сын</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> не плотников ли Он сын? не Его ли Мать называется Мария, и братья Его Иаков и Иосий, и Симон, и Иуда?</span></span>Мф. 13:55</a>): то за это разъярился гнев Господень на народ Его, гнев разъярявшийся прежде на начальников и сильных, бывших мудрыми в собственных глазах и оправдывавших нечестивого за дары, и пожравший их подобно тому как языки огня и жар пламени истребляют солому, — чтобы сильные потерпели и муки сильные. И Он простирает руку Свою против того, кого называет народом Своим (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вол знает владетеля своего, и осел - ясли господина своего; а Израиль не знает [Меня], народ Мой не разумеет.</span></span>Ис. 1:3</a>), потому что он был наследственным уделом Его и ужем достояния Его (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо часть Господа народ Его, Иаков наследственный удел Его.</span></span>Втор. 32:9</a>).<br /> Простирает же руку для поражения, и разъяряется гнев Его, о котором и в другом месте читаем: <i>Господи, да не яростию Твоею обличиши мене, ниже гневом Твоим накажеши мене</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! не в ярости Твоей обличай меня и не во гневе Твоем наказывай меня.</span></span>Пс. 6:2</a>), и Иеремия говорит: <i>накажи нас Господи, обаче в суде, а не в ярости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Наказывай меня, Господи, но по правде, не во гневе Твоем, чтобы не умалить меня.</span></span>Иер. 10:24</a>). Говорится же, что Господь ярится, не потому, чтобы Он был подвержен человеческим страстям, но потому, что мы, согрешающие, не боялись бы Господа, если бы не слышали, что Он гневается. Посему и апостол пишет, что благость и долготерпение Божие призывают нас к покаянию, а мы, по упорству и нераскаянному сердцу своему, собираем себе гнев на день гнева и откровения праведного суда Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или пренебрегаешь богатство благости, кротости и долготерпения Божия, не разумея, что благость Божия ведет тебя к покаянию?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но, по упорству твоему и нераскаянному сердцу, ты сам себе собираешь гнев на день гнева и откровения праведного суда от Бога,</span></span>Рим. 2:4-5</a>). Какова же рука, простирающаяся или поднимающаяся на грешный народ, об этом говорит яснее Иов: <i>рука бо Господня коснувшаяся ми есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Помилуйте меня, помилуйте меня вы, друзья мои, ибо рука Божия коснулась меня.</span></span>Иов. 19:21</a>). Посему и диавол, зная сильную руку и мышцу Господину которая открыта всем народам (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Если и иноплеменник, который не от Твоего народа Израиля, придет из земли далекой ради имени Твоего, -</span></span>3 Цар. 8:41</a>), говорит Господу: <i>посли руку Твою, и коснися всех, яже имать, аще не в лице Тя благословит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> но простри руку Твою и коснись всего, что у него, - благословит ли он Тебя?</span></span>Иов. 1:11</a>). А что о будущем говорится как о прошедшем, то в этих он следует обычаю пророческому, по которому предсказываемое в будущем представляется столь несомненным, что считается прошедшим, почему и в Псалмах поется: <i>даша в снедь Мою желчь, и в жажду Мою нашита Мя оцта</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И дали мне в пищу желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом.</span></span>Пс. 68:22</a>), и опять: <i>разделиша ризы Моя себе, и о одежди Моей метаний жребий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.</span></span>Пс. 21:19</a>). А что касается дальнейшего: <i>и поразил его,</i> то есть, народ Свой, <i>и содрогнулись горы,</i> то некоторые почитают горами противные силы, или тех духов, которые состоят на служении Богу и которым грешники предаются для наказания. Мы же думаем, что гиперболически сказано то, что от великости грядущих бедствий содрогнулись бы даже горы и трупами умерших наполнились бы все улицы городов. Никто не сомневается, что это случилось с Иудеями после страдания Господа, при Веспасиане и Адриане. И когда это совершилось, ярость Его не отвратилась, но рука Его еще простерта, или высока, что указывает на признак гневающегося и поражающего. И во всем этом должно заметить то, что он порицает их не за идолопоклонство, и не за другие грехи, которыми они оскорбили Бога, но за то, что они отвергли закон Евангелия и хулили Слово Господа. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 102-104. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
