<p ><div> <i>И оставлю его запустелым; не обрежется он, и не вкопается, и взойдут на нем терние и волчцы.</i><br />‹…› и будет в запустении и не обрежется во веки, и не вскопается, так что обратится в терние, и порастут на нем волчцы. Говорится же это под метафорою виноградника о беззащитности Иерусалима и Иудеи, что, по мнению очень многих из Иудеев, случилось при Вавилонянах. Что это тогда отчасти совершилось, и мы не можем отрицать; но так как далее следует: <i>и облакам повелю, чтобы они не проливали на него дождя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span></span>Ис. 5:6</a>), то нельзя этого понимать в отношении к означенному плену.<br /> Ибо и Иеремия пророчествовал среди народа уже по взятии города, и о Иезекииле, и Данииле и трех отроках повествуется, что они или пророчествовали, или совершали дивные знамения уже и во время плена; и Аггей и Захария в утешение порабощенного народа предсказывали будущее еще позже. Отнимается же помощь Божия от недостойных ее, для того, чтобы они, не познавши Бога чрез благодеяния, познали Его чрез наказания. Или угрожается им нечто страшное и жестокое для того, чтобы они обратившись к покаянию, избежали угрожающих мучений. Еврейское слово <i>saith</i> все сходно Аереяели <i>тернием</i>, Итак если, по Акиле и Феодотиону и LXX, словом <i>saith</i> в настоящем месте называется <i>терние</i>, то пусть ответят, каким образом они выше <i>busim</i> перевели не дикими виноградными ягодами, а <i>тернием?</i><br /> <b>И повелю облакам, чтобы они не проливали на него дождя.</b> Это те облака, которыя Господь изводит от края земли, о которых и в псалме читаем: <i>истина Твоя до облак</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господи! милость Твоя до небес, истина Твоя до облаков!</span></span>Пс. 35:6</a>). Эти облака, поелику при Илии все были идолопоклонниками, три года и шесть месяцев не проливали на землю Израилеву дождя (3 Цар. 18). Это поистине мы можем разуметь относительно не только пророков, но и апостолов, ибо Иудеи, после страдания Господа, не имели ни пророков, ни апостолов, не для того, чтобы вместо добрых гроздов они приносили терния, но чтобы в следствие бесплодности и засухи своей умоляли Того, Который может подавать дожди добродетелей. Посему и в книге Левит Он говорит им: <i>положу небо вам аки железно, и землю вашу аки медяну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и сломлю гордое упорство ваше, и небо ваше сделаю, как железо, и землю вашу, как медь;</span></span>Лев. 26:19</a>). И во Второзаконии: <i>будет небо над главою твоею медяно, и земля под тобою железно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И небеса твои, которые над головою твоею, сделаются медью, и земля под тобою железом;</span></span>Втор. 28:23</a>), и опять: <i>да даст Господь дождь земли твоей прах</i> и: <i>перст с небес снидет на тя, дондеже сокрушит тя, и дондеже погубит тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> вместо дождя Господь даст земле твоей пыль, и прах с неба будет падать, падать на тебя, [доколе не погубит тебя и] доколе не будешь истреблен.</span></span>Втор. 28:24</a>). Ибо земля, принимающая многократно сходящий на нее дождь, и производящая не злак, а терния и волчцы. негодна и близка к проклятию, котораго конец сожжение (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Земля, пившая многократно сходящий на нее дождь и произращающая злак, полезный тем, для которых и возделывается, получает благословение от Бога;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а производящая терния и волчцы негодна и близка к проклятию, которого конец - сожжение.</span></span>Евр. 6:7-8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 84-86. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
