<p ><div> <i>Виноградник же Господа воинств есть дом Израилев, и мужи Иуды — усладительная отрасль Его, то есть, Бога, или, как LXX перевели, <b>любимейшее новосаждение.</i> <br /> Израиль и Иуда различаются между собою тем, что весь народ прежде назывался Израилем, а потом, в царствование Давида над коленом Иудиным и Ровоама, сына Соломонова, над двумя коленами, Иудиным и Вениаминовым, те, которые находились в Самарии, то есть, десять колен, стали называться Израилем, а те, над которыми царствовали из рода Давидова, именовались Иудою. <br /> И поелику Израилем в Дане и Вефиле почитаемы были тельцы, то Самария была взята Ассириянами прежде, а Иуда был отведен Халдеями в Вавилон спустя много времени, потому что он менее согрешил. Посему и у Иезекииля, для очищения грехов того и другого народа, для Израиля на левом боку полагается, по Семидесяти, сто девяносто дней, или, как вернее стоит в еврейском, триста девяносто, а для Иуды — сорок дней (Иез. 4, по LXX и по-еврейскому). <br /> Это я говорю для того, чтобы сравнением с Израилем, то есть, с десятью коленами, показать достойным любви и возлюбленным Иуду, у которого в то время, когда Исаия говорил народу, были священники и левиты, и сохранялась вера в Бога. И прекрасно Израиль, то есть, целый народ, называется домом, а Иуда, который, по отделении десяти колен, потом размножился, — усладительным новонасаждением. Достойно примечания и то, что сказанное прежде метафорически или приточно, по обычаю пророческому, излагается потом яснее: <i>что виноградник и новое насаждение есть Израиль и Иуда.</i><br /> </b>И Я ожидал, чтобы он сотворил. суд, а вот беззаконие, — и правду, а вот вопль,<b> или, как LXX перевели, </b>Я ожидал, чтобы он сотворил суд, а он сотворил беззаконие, и не правду, а вопль.||| Мы желаем вложить в латинские уши то, чему научились у Евреев. Суд у них называется <i>mesphat,</i> а беззаконие, или разорение, как перевел Акила, — <i>mesphaa,</i> и еще: правда по-еврейски <i>sadaca,</i> а вопль — <i>saaca.</i> Итак, прибавив или изменив одну букву, Он так воспользовался сходством слов, что вместо <i>mesphat</i> поставил <i>mesphaa,</i> а вместо <i>sadaca — saaca,</i> и произвел, сообразно свойству еврейского языка, изящную игру и созвучие слов. Ожидал же Бог, чтобы народ Иудейский сотворил суд, то есть, добрые грозди, а он сотворил беззаконие, то есть, дикие виноградные ягоды, и ожидал правды, что он примет посланного Отцем щедрого Подателя толиких даров, а он поднял вопль, которым вопиял против Господа, и кричал, говоря. <i>возми, возми, распни Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:15</a>). Посему и апостол Павел пишет: <i>всякий гнев, и клич, и хула да возьмется от вас со всякою злобою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=51">Еф. 4:51</a>). Иди, поелику они пролили кровь Праведного, то кровь страдания Господня вопиет ко Господу. <br /> Поэтому вместо правды они воздали вопль, сообразно тому, что читаем в книге Бытия: <i>глас крове</i> (Авеля) <i>брата твоего вопиет ко Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал [Господь]: что ты сделал? голос крови брата твоего вопиет ко Мне от земли;</span></span>Быт. 4:10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 86-87. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
