<p ><div> <b>Горе вам, присоединяющим дом к дому и присовокупляющим поле к полю даже до предела места. Разве вы одни будете обитать на земле?</b> <br /> Вместо сказанного нами: <i>даже до предела места</i>, LXX перевели: <i>чтобы отнять у ближнего,</i> Симмах и Феодотион: <i>пока недостанет</i> или <i>не будет места</i>, так что, и при недостатке земли, любостяжание не насыщается. Это, я думаю, сказано и вообще против всех не удовлетворяющихся ничем, и в частности против виноградника Господня, который вместо добрых гроздов принес дикие виноградные ягоды, то есть, вместо <i>суда — беззаконие, и вместо правды — вопль.</i> Ибо какое безумие, когда дома и поля нам нужны для защиты от дождей и для сеяния хлеба, желать иметь то, чего всего ты не мог бы занимать, чего всего возделывать ты был бы не в состоянии, и необходимое для другого делать предметом своего удовольствия? Некоторые думают, что это в переносном смысле сказано против еретиков, которые, вышедши с востока, приходят на поле <i>Сеннаар</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Двинувшись с востока, они нашли в земле Сеннаар равнину и поселились там.</span></span>Быт. 11:2</a>), что значит<i> сокрушение зубов</i>, и строят город смешения и башню гордости, и слышат под другими словами: <i>слышите сия, старейшины дому Иаковля и оставшии дому Исраилева, гнушающиися судом и вся правая развращающии, созидающий Сиона кровми и Иерусалима неправдами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Слушайте же это, главы дома Иаковлева и князья дома Израилева, гнушающиеся правосудием и искривляющие все прямое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> созидающие Сион кровью и Иерусалим - неправдою!</span></span>Мих. 3:9-10</a>). <br /> Они присоединяют дома к домам, то есть, догматы к догматам. О них говорится чрез Михея: <i>"не стройте в доме посмеяния"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не объявляйте об этом в Гефе, не плачьте там громко; но в селении Офра покрой себя пеплом.</span></span>Мих. 1:10</a>), чтобы они на основании Христовом, которое положил апостол Павел, и на котором должны были созидать золото, серебро и драгоценные камни, не созидали, наоборот, дерево, сено, солому, которых конец сожжение (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=9&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы соработники у Бога, <i>а</i> вы Божия нива, Божие строение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я, по данной мне от Бога благодати, как мудрый строитель, положил основание, а другой строит на <i>нем</i>; но каждый смотри, как строит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо никто не может положить другого основания, кроме положенного, которое есть Иисус Христос.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Строит ли кто на этом основании из золота, серебра, драгоценных камней, дерева, сена, соломы, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> каждого дело обнаружится; ибо день покажет, потому что в огне открывается, и огонь испытает дело каждого, каково оно есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> У кого дело, которое он строил, устоит, тот получит награду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А у кого дело сгорит, тот потерпит урон; впрочем сам спасется, но так, как бы из огня.</span></span>1 Кор. 3:9—15</a>). О таковых домах Спаситель говорит в Евангелии: <i>всяк слышай словеса Моя сия, и не творя их, уподобится мужу уродиву, иже созда храмину свою на песце. И сниде дождь, и приидоша реки, и возвеяша ветри, и опрошася храмине той, и падеся: и бе разрушение ея велие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А всякий, кто слушает сии слова Мои и не исполняет их, уподобится человеку безрассудному, который построил дом свой на песке;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и пошел дождь, и разлились реки, и подули ветры, и налегли на дом тот; и он упал, и было падение его великое.</span></span>Мф. 7:26-27</a>). Еретики же до тех пор стараются присоединять к древнему новое и это последнее заменять новейшим, пока недостанет ни смысла человеческого, ни слова.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 88-89. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
