<div><p ><div>Сие видение не какое-нибудь чувственное, не телесными очами созерцаемое, но представляемое умом, между тем как Бог просвещает его и дает ему дар видения. Какой же это Вавилон? И что должно с ним произойти? Но очевидно, что Пророки говорили не в исступлении. Одержимые лукавыми духами, теряя ум, не в действительности видят, но почитают себя видящими представления, производимые в них демонами. Так, бесноватые видят реки, горы и зверей, которых нет; им представляются некоторые цветные изображения, воображаются лица друзей или людей знакомых, но это не видение, а расстройство и исступление ума, смущенного и утратившего свою деятельность. Но не так бывает со святыми. Ибо Сам Бог говорит: <i>Аз видения умножих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я говорил к пророкам, и умножал видения, и чрез пророков употреблял притчи.</span></span>Ос. 12:10</a>). Господь же, дарующий видение, не ослепляет ума, Им Самим устроенного, но просвещает и просветляет его присутствием Духа. Поэтому-то Пророки назывались видящими (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И подошел Саул к Самуилу в воротах и спросил его: скажи мне, где дом прозорливца?</span></span>1 Цар. 9:18</a>), по причине как бы напряжения прозорливости их ума от присутствия озаряющего их Духа. Посему кто <i>сотвори и видяща и слепа </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Господь сказал [Моисею]: кто дал уста человеку? кто делает немым, или глухим, или зрячим, или слепым? не Я ли Господь [Бог]?</span></span>Исх. 4:11</a>)? <i>Видяща</i> – то есть Пророка, потому что он острозрительностью ума может предусматривать будущее, и <i>слепа</i> – то есть ослепленного грехом, чтобы оскверненные очи не зрели видений блаженных. Почему и Господь говорит: <i>на суд Аз в мир сей приидох, да невидящии видят, и видящии слепи будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И сказал Иисус: на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы.</span></span>Ин. 9:39</a>).<br />Какой же это Вавилон, на который Пророк видел видение? По истории, кажется, Вавилоном названо место, на котором смешаны наречия говоривших: <i>приидите, созиждем себе град и столп, егоже верх будет даже до небесе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказали они: построим себе город и башню, высотою до небес, и сделаем себе имя, прежде нежели рассеемся по лицу всей земли.</span></span>Быт. 11:4</a>). Туда снисшедший Бог <i>смеси</i> языки, <i>сего ради наречеся имя его смешение </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему дано ему имя: Вавилон, ибо там смешал Господь язык всей земли, и оттуда рассеял их Господь по всей земле.</span></span>Быт. 11:9</a>). Посему место Вавилона есть область смешения не только наречий, но учений, понятий и самого ума, который представляет себя видящим это. Итак, <b>видение на Вавилона</b> как бы приносит утешение Израилю, угнетенному вавилонянами. Чтобы израильтяне не малодушествовали и не отчаивались в Божием Промысле, будто бы оставившем их, Исаия предварительно в пророчестве описывает бедствия, какие постигнут Вавилон, чтобы не поглотила их скорбь о настоящем, но облегчало ожидание будущего. Ибо немалую отраду приносит скорбящим ожидаемое вскоре отмщение.<br />К пророчеству прилагается имя отца Исаии не для того, чтобы сказать нам это одно – наименовать отца, послужившего к рождению блаженного, но чтобы мы знали, что он был наставником в пророчестве, позаботившись, чтобы сын получил и воспитание, и образование святые, чистые и отличные пред другими. Посему как участник пророчества включается и Амос.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=12&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>