<p ><div> Пророк показывает, как Вавилон ниспровергается и истребляется и как берется в плен владычество производящих смешение, после того как кто-то взошел на гору не утесистую, не островерхую, но имеющую на вершине равнину и отлогую сзади, так что по возвышенности своей и подъему от земли в воздух имеет она высоту, а по отлогости сзади доставляет безопасность стоящим на ней. Ибо если гора отовсюду обрывиста и обсечена, то восходящие на нее легко поскользнутся. Почему, чтобы рассуждать о Боге возвышенно и говорить о сем безопасно, по причине высоты, стой на горе твердо, а для безопасности пребывай неподвижен. Но <b>на горе польней воздвигните знамение, вознесите глас себе, поущайте рукою</b>. Кто громогласно проповедует крест, тот воздвигает <b>знамение на горе польней</b>. Кто в состоянии с силой предложить слово о страданиях, тот исполняет пророческое повеление, потому что не в пещерах и пропастях проводит время, но восходит на высоту слова, к самой мудрости, передает проповедь, уравнивая и уясняя возвещаемое. Но поскольку по другому изданию читаем <b>на горе туманной</b>, то явно, что и по сему чтению другим словом изображается высота же, ибо туманная гора значит то же, что – имеющая вершину, всегда закрытую облаками, а такая гора возвышенна и возносится над всем.<br /><b>Вознесите</b>, – говорит Пророк, – <b>глас себе</b>,<a href="#623220_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> то есть из себя заимствуйте высокость голоса. Какие у вас есть побуждения к прославлению Бога по общим понятиям, их приведите в движение. Не взирайте долу, не имейте в виду земного. Ибо в таком случае низок бывает голос <b>от земли возглашающих, тщесловующих</b>. Кто говорит от уничижающей печали, от запрещенного страха, тот не возвышает своего голоса. И кто при возвещении слова обладается плотскими похотями, у того голос низок и не может проникнуть в горнее. Посему как же возвышается голос? Если ты великолепен, противостоишь страстям и даже во время искушений не поддаешься искушениям, но сохраняешь в душе смелый образ мыслей, то возвышаешь голос.<br /><b>Поущает </b>же <b>рукою</b>, кто добрыми делами доставляет утешение скорбящим и с веселым расположением подает милостыню. Если видишь кого-либо, подавленного нищетой, то <b>поущай</b> бедного щедроподательной рукой. Ибо немощного душой более может утешить действительное подаяние, нежели словесное увещание мужественно и неуниженно переносить бедность.<br /><b>И отверзите, князи</b>, – говорит Пророк. За <b>поущанием рукою</b> следует отверзтие руки, которое, обыкновенно, употребляется в Писании в означение щедродательного действования, когда, например, оно говорит: <i>отверзшу Тебе руку, всяческая исполнятся благости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Даешь им - принимают, отверзаешь руку Твою - насыщаются благом;</span></span>Пс. 103:28</a>). Посему отверзите домы ваши и сокровищницы своего имущества отверзите странным и нищим. Не удерживайте у себя того, что имеете к утешению изнемогших. И это делайте прежде других вы, князи, чтобы примером своим побудить к тому и народ. Но можно разуметь сие и так: отверзите Писания, покажите сокровенное, чтобы не подпал кто из вас осуждению с фарисеями и книжниками, которые, имея ключи Царствия, и сами не входят, и могущим войти возбраняют (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Горе вам, законникам, что вы взяли ключ разумения: сами не вошли, и входящим воспрепятствовали.</span></span>Лк. 11:52</a>). Посему Пророк обращает речь к князьям, то есть к имеющим у себя <i>ключ разумения</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Горе вам, законникам, что вы взяли ключ разумения: сами не вошли, и входящим воспрепятствовали.</span></span>Лк. 11:52</a>). Вняв сему слову, Павел говорит: <i>Уста наша отверзошася к вам, Коринфяне </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Уста наши отверсты к вам, Коринфяне, сердце наше расширено.</span></span>2 Кор. 6:11</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="623220_1" class="note-item" href="#623220_1">1</a> (Εαυτος). У Семидесяти читается (αύτος), как и в славянском переводе «им». </li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
