<div><p ><div> Но он будет, говорит Пророк, пристанищем зверей, <b>наполнятся </b>же <b>домове шума</b>. <i>Шум</i> означает чрезмерность запустения. Ибо этот <b>шум</b><a href="#623235_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> есть звук, отраженный от тел твердых и упорных, возвращающийся опять к тому, кто издал звук. В местах пустых звук сей отдается громко; а в обитаемых городах и селениях он не может быть совершенным, потому что воздух рассекается переносимыми с одного места на другое утварями, перерывается звуками, несущимися в поперечном направлении. Посему там <b>домове наполнятся шума</b>. И шум есть символ опустения.<br /><b>Почиют ту сирини, и беси тамо воспляшут</b><i>, и онокентавры тамо вселятся, и вогнездятся ежеве в домех их</i>. Сирины<a href="#623235_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, по языческому преданию, суть приятно поющие женщины; но здесь, кажется, означено сие словом <b>беси</b>, почему Аквила сиринов назвал строфокамилами<a href="#623235_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. А названных у Семидесяти онокентаврами Аквила наименовал косматыми (<span class="greek">triciwntaj</span>). Кажется, что сим означается некоторый род бесов огрубелых и по наружности омраченных, которых дело – быть непостоянными и никогда не останавливаться ни ногами, ни мыслью.<br />‹…›<br />"Но там, – говорит Пророк, – <b>сирини, беси,</b> онокентавры и <i>ежеве</i>". Посему когда видишь душу, приведенную в смятение, то знай, что она исполнена шума, потому что в ней нет ни одного ясного и раздельного слова, но неопределенные крики страстей раздаются во владычественном этой души. Посему кажется, что какие-то лукавые силы, взвыванием, подобным голосу, производя удовольствие в душах, услаждаемых их пением на пагубу, уловляют мимоходящих. Неизвестно, услаждение ли голосом или другого какого рода раздражения и вызовы на грех происходят от сих демонов; по крайней мере, очарованные наслаждением забывают о возвращении в истинное отечество. А если видишь, что иной, <i>чешеми слухом</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо будет время, когда здравого учения принимать не будут, но по своим прихотям будут избирать себе учителей, которые льстили бы слуху;</span></span>2 Тим. 4:3</a>), отвращает его от истины, внимает же басням и не принимает слова сильного, не терпит ни обличения, ни строгого выговора, которым слушатель приводится к внимательности, но любит слово, произносимое для приятности и услаждения, то разумей, что такой человек, прельщаемый <i>благими словесы и благословением</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо такие <i>люди</i> служат не Господу нашему Иисусу Христу, а своему чреву, и ласкательством и красноречием обольщают сердца простодушных.</span></span>Рим. 16:18</a>), во власти сирин.<br />И о бесах, которые внушают нам различные грехи, говорится, что они <b>воспляшут</b>, потому что пляска есть разнообразное движение членов. И поскольку пляшущие являются на позорище или в той, или в другой личине, то подобно сему и бесы вместо личин употребляют нас и, пляша, представляют то гневливого, то похотливого, то преданного плотским удовольствиям, то лжеца. Так даем в себе место различным действиям бесов и по их воле изменяем сердце свое и телесные члены. Посему когда видишь, что человек то предан неумеренному смеху, то, сокрушен печалью, сам себя терзает в слезах, стенаниях и воплях, то заключай, что в нем пляшет кто-то, принимающий на себя то один, то другой вид. И вводится ли в лицедействие то сребролюбие, то тщеславие, то гордыня – во всяком случае издевается над родом человеческим тот, кто ликует и пляшет в душах, удобоподвижных и удобопреклонных ко греху.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="623235_1" class="note-item" href="#623235_1">1</a> У Семидесяти (<span class="greek">o hcoj</span>) <i>эхо</i>.<br /></li><li><a id="623235_2" class="note-item" href="#623235_2">2</a> Или сирены<br /></li><li><a id="623235_3" class="note-item" href="#623235_3">3</a> Или страусами<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>