<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Надписание сего псалма – <b> Псалом Асафу</b> – таково же, как и надписание псалма 49 и некоторых других псалмов. Надписание сие указывает на принадлежность псалма Асафу как составителю его, а под именем сего Асафа нужно разуметь того славного певца Давидова пророка Асафа, именем которого надписаны 49-й и 78-й псалмы, с песнопениями которых настоящий псалом имеет большое сходство. Именно, он представляет собой обличительную проповедь против неправедных судей и мог быть вызван теми злоупотреблениями некоторых судей Давидовых, которые подали Авессалому повод возбуждать в народе сомнение в правосудии отца своего и недовольство всем его правлением (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вставал Авессалом рано утром, и становился при дороге у ворот, и когда кто-нибудь, имея тяжбу, шел к царю на суд, то Авессалом подзывал его к себе и спрашивал: из какого города ты? И когда тот отвечал: из такого-то колена Израилева раб твой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> тогда говорил ему Авессалом: вот, дело твое доброе и справедливое, но у царя некому выслушать тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И говорил Авессалом: о, если бы меня поставили судьею в этой земле! ко мне приходил бы всякий, кто имеет спор и тяжбу, и я судил бы его по правде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда подходил кто-нибудь поклониться ему, то он простирал руку свою и обнимал его и целовал его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так поступал Авессалом со всяким Израильтянином, приходившим на суд к царю, и вкрадывался Авессалом в сердце Израильтян.</span></span>2 Цар. 15:2—6</a>).<br /><br /><b> Бог ста в сонме богов, посреде же боги разсудит.</b><br />  Вся история израильского народа представляет собою теократию, т.е. государство, управляемое Самим Богом. От Бога, как верховной власти, происходил и весь закон гражданский, и всякая исполнительная власть в этом теократическом государстве. Как цари, так и все судьи и князья в нем были только видимыми представителям Бога, во имя Его применявшими к частным случаям и осуществлявшими данный Богом Закон. Поэтому все они, эти представители Верховного Судии Бога, в Ветхом Завете неоднократно называются богами (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> не различайте лиц на суде, как малого, так и великого выслушивайте: не бойтесь лица человеческого, ибо суд - дело Божие; а дело, которое для вас трудно, доводите до меня, и я выслушаю его.</span></span>Втор. 1:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а если не найдется вор, пусть хозяин дома придет пред судей [и поклянется], что не простер руки своей на собственность ближнего своего.</span></span>Исх. 22:8</a>, 28; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и сказал судьям: смотрите, что вы делаете, вы творите не суд человеческий, но суд Господа; и <i>Он</i> с вами в деле суда.</span></span>2 Пар. 19:6</a>, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Если Он назвал богами тех, к которым было слово Божие, и не может нарушиться Писание, -</span></span>Ин. 10:35</a>). Так, не кто другой, а именно те же иудейские судьи, и в сем псалме названы богами. И в царствование Давида, именно в начале его, были такие судьи, которые забыли, что они должны судить во имя Божие и потому – справедливо. К ним-то и относятся эти начальные слова псалма, в которых псалмопевец представляет Господа Бога, верховного Судию внезапно являющимся в собрании неправедных судей (в сонме богов), чтобы потребовать от них отчет в употреблении своей власти, произвести суд над ними: «Бог стал в сонме божием; среди богов произнес суд».<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ И СОДЕРЖАНИЕ.<br /><b>Псалом Асафу</b>.<br /><i>Сей Псалом содержит увещание к судиям, дабы праведно судили. Но чтоб увещание могло иметь больше силы, вводится сам Бог, высочайший Судия, претящий казнию нижшим судиям, ежели они неправедно судить будут</i>.<br /><br />1) <b>Бог ста в сонме богов, посреде же боги разсудит</b>.<br />Святый Пророк провозглашает, что Бог, когда судии приговоры произносят, невидимо присутствует между ними, и те приговоры их судит, справедливы ли они, или беззаконны. Сие поистинне великую пользу приносило бы судиям, еслибы они прилежно помышляли, что все дела их пред лицем высочайшаго Судии открыты, и что Бог всегда предстоит присущ невидимым величеством Своим <i>в сонме богов</i>, то есть, в собрании или заседании судей: и когда судят они народныя дела, когда судят самых людей, тогда Бог, посреде их невидимо предстоя, судит их самих. Нарицает же судей богами потому, что они от Бога поставляются, и что сообщается им высокая власть судебная, которая свойственна единому Богу, глаголющу святому Иакову: <i>един есть </i>(Бог) <i>Законоположник и Судия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Един Законодатель и Судия, могущий спасти и погубить; а ты кто, который судишь другого?</span></span>Иак. 4:12</a>).<br /></div></p></div>