<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь псалмопевец опять выставляет говорящим Самого Бога и объявляющим Свой грозный приговор неправедным судьям. Сотворенные по образу Божию и по подобию Его, все люди вообще носят на себе печать сыноположения и звание сынов Божиих; в особенности же все принадлежащие к Церкви Христовой, по праву усыновления их Христом Спасителем, суть <b>сынове Вышняго</b>, а те между иудеями, которым вверена была власть судить и управлять народом Божиим, назывались и в Писании <i>«богами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Судей не злословь и начальника в народе твоем не поноси.</span></span>Исх. 22:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Но Господь сказал Моисею: смотри, Я поставил тебя Богом фараону, а Аарон, брат твой, будет твоим пророком:</span></span>Исх. 7:1</a>). Сам Иисус Христос, приводя слова сего псалма, в речи пред неверовавшими в Него иудеями дает им тот же смысл (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Если Он назвал богами тех, к которым было слово Божие, и не может нарушиться Писание, -</span></span>Ин. 10:35</a>). И как ни высоко достоинство князей и судей между простыми людьми, но и они такие же <i>смертные человецы </i>и подвержены той же участи, как и все люди. <b>Аз рех</b>, говорит Верховный Судия Бог, Я сказал: <b>вы боги и сыны Всевышняго – все вы, но вы умрете, как человеки, и падете</b>, как всякий из князей, и ваше падение тем гибельнее, чем более то возвышение, на котором вы поставлены. Помните же, что ваше высокое звание и достоинство не защитит вас от внезапной смерти, какою Я обыкновенно наказываю других людей, других грешников.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Доселе Пророк укорял судей в лицеприятии, в неправосудии и в небрежении о должности: а здесь показывает, коль недостойны люди, зараженные пороками сими, той высокой чести, на которой Бог поставил их. Аки бы сказал: аз рех, что есте по Божию дару; но теперь приложу, что есте по свойству вашему. По Божию дару бози есте, и Ангелам подобни: по свойству же и по склонностям вашим — яко прочии человецы есте, то есть, смертные и порокам порабощенные, и потому, якоже и вси, подобным образом падаете; но падение ваше тем опаснее, чем более то возвышение, на котором вы поставлены.</div></p>