<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>После всего сказанного о неправедных судиях пророк призывает на суд Самого Бога и просит Его, чтобы Он, как Владыка и Обладатель всей земли, возстал против неправосудия князей и судей земных и исправил суды человеческие, причем под именем земли разумеет не одну землю иудейскую, но землю, обитаемую всеми народами. Так как земные судии, как бы так говорит пророк, злоупотребили данною им властию суда, то Сам Ты, Боже, возстань и произведи суд над ними: <b> ибо Ты наследуешь все народы.</b> Но кроме сего буквального значения заключительных изречений псалма сего, в них заключается пророчество о воскресении Иисуса Христа из мертвых и Его всемирном суде. Псалмопевец, в образе молитвы, предвозвещает пришествие Мессии, Который и землю наследит, обратив все народы (во всех языцех) к Своей Церкви, и будет судить ей судом праведным, вначале чрез апостолов и владык земных, а потом Сам непосредственно, когда придет судити живым и мертвым. По словам блж. Феодорита, сказанное в последнем стихе псалма «прямо дает разуметь суд Владыки Христа, ибо Ему, по человечеству Его, сказал Бог Отец: <i>«Проси от Мене, и дам Ти языки достояние Твое, и одержание Твое концы земли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). Его-то умоляет пророк вскоре явиться и судить праведно, а судей неправдивых отрешить и оставить достояние иудеев, восприять же достояние язычников и всем людям даровать спасение» [6, с. 395].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сие заключение псалма двоякий имеет разум: по первому, просит Пророк помощи Божией противу неправосудия князей и судей земных, и молится, дабы Сам, как истинный Господь и Обладатель всея земли, исправил суды человеческие, наказал беззаконных судей, и нищих утесняемых облегчил по премудрости и силе Своей. Аки бы сказал: понеже земные судьи во зло употребляют власть Твою, Боже, сего ради Сам Ты, верховный Судия, произведи суд над судьями земными и избави неповинных нищих от утеснения беззаконных и сильных: <i>яко Ты владычествуеши во всех языцех</i>. Ибо не так разделяеши царствия сынам человеческим, чтоб Сам не удерживал при Себе высочайшия власти. По второму же разуму, образом молитвы предвозвещает пришествие Мессии, Который и землю наследит, и будет судить ей судом праведным первее чрез служителей Своих, то есть чрез князей и владык земных, а потом чрез Себя Самого, когда приидет судити живым и мертвым.<br /></div></p>