<div><p ><div><i>Эранист</i>. Непреложность есть свойство общее Троице: ибо не возможно, чтобы в существе одно было пременяемое, а другое непременяемое.<br /><i>Православный</i>. Ты сказал прекрасно: ибо как в отношении к человекам смертность есть им общее, так непреложность или неизменяемость есть свойство общее Святой Троице. Следовательно и Единородный Сын так-же непременяем, как и родивший Его Отец и Дух Святый.<br /><i>Эранист</i>. Так.<br /><i>Православный</i>. Почему же вы, приводя Евангельское изречение: «<b>Слово плоть бысть</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), непременяемому существу приписываете пременение?<br /> <i>Эранист</i>. Мы не утверждаем, чтобы Он по пременению соделался плотию, но думаем, что соделался так, как сам знает.<br /> <i>Православный</i>. Но если Он соделался плотию, не восприняв плоти, то до́лжно сказать одно из двух: или Он пременился в плоть, или явился таковым только в призраке, а на самом деле есть Бог безплотный.<br /> <i>Эранист</i>. Это мнение валентиниан, маркианистов и манихеев, а мы исповедуем, что Слово Божие воплотилось.<br /> <i>Православный</i>. Но что вы разумеете под именем воплощения? То ли, что Бог Слово воспринял плоть, или что пременился в плоть?<br /><i>Эранист</i>. Мы разумеем то, что сказал евангелист: «<b>Слово плоть бысть</b>». <br /><i>Православный</i>. Но как понимаете слово: «<b>бысть</b>?» <br /><i>Эранист</i>. Подъявший пременение в плоть соделался плотию и, как я уже сказал, так, как сам знает. Мы знаем только, что Ему все возможно: ибо и Нильския воды Он превратил в кровь, и день в ночь, и море в сушу, и безводную пустыню наполнил водами. Слышим также, что говорит пророк: «<i>вся елика восхоте Господь, сотвори на небеси и на земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь творит все, что хочет, на небесах и на земле, на морях и во всех безднах;</span></span>Пс. 134:6</a>).<br /><i>Православный</i>. Творец свое создание преобразовывает по своей воле, потому-что оно подлежит перемене и следует манию Создавшаго; но сам Он непреложен и не подлежит перемене. Посему-то пророк говорит о твари: «<i>созидаяй вся и пременяяй</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не такова, как их, доля Иакова; ибо [<i>Бог его</i>] есть Творец всего, и Израиль есть жезл наследия Его; имя Его - Господь Саваоф.</span></span>Иер. 10:16</a>): о Слове же Божием великий Давид говорит: «<i>Ты же тойжде еси, и лета Твоя не оскудеют</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> но Ты - тот же, и лета Твои не кончатся.</span></span>Пс. 101:28</a>), и сам Бог о Себе самом: «<i>зане Аз Господь Бог ваш, и не изменяюся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я - Господь, Я не изменяюсь; посему вы, сыны Иакова, не уничтожились.</span></span>Мал. 3:6</a>).<br /><i>Эранист</i>. Не до́лжно испытывать сокровеннаго.<br /><i>Православный</i>. Но и не до́лжно оставаться в неведении о том, что открыто.<br /><i>Эранист</i>. Я не знаю образа воплощения: слышу только, что «<b>Слово плоть бысть</b>». <br /><i>Православный</i>. Но если Слово соделалось плотию чрез пременение, то оно уже не осталось тем, чем было прежде. Это можно объяснить многими примерами. Песок, например, подверженный действию огня, сперва делается веществом жидким, потом сплавляется в стекло, и вместе с этим пременением переменяет и имя: ибо уже не песком называется, но стеклом.<br /><i>Эранист</i>. Это так.<br /><i>Православный</i>. Так же точно камень, брошенный в огонь и разсыпавшийся, не камнем называем, но известью. Примеров подобнаго рода можно привести безчисленное множество.<br /><i>Эранист</i>. Дело известное.<br /><i>Православный</i>. Итак если вы говорите, что Бог Слово претерпел пременение в плоть, то для чего и называете Его Богом, а не плотию? Ибо за переменою естества должна следовать перемена и имени; и не возможно, чтобы оставалось то же имя и тогда, когда вещь переменилась.<br /><i>Эранист</i>. Я уже часто говорил, что Слово соделалось плотию не посредством перемены.<br /><i>Православный</i>. Но слово: «<b>бысть</b>», если не объяснится, подает мысль о превращении и перемене. Ибо если Он соделался плотию, не восприняв плоти, то соделался ею пременившись.<br /><i>Эранист</i>. Слово: <i>воспринял</i> есть ваше изобретение; ибо евангелист говорит только: «<b>Слово плоть бысть</b>». <br /><i>Православный</i>. Кажется, что ты или не знаешь Священнаго Писания, или зная, поступаешь злонамеренно. В том и другом случае я буду тебе полезен, или наставлением или обличением. Итак ответствуй: учение св. Павла почитаешь ли богодухновенным?<br /><i>Эранист</i>. Конечно.<br /><i>Православный</i>. Согласен ли и на то, что один и тот же Дух действовал как в евангелистах, так и в апостолах?<br /><i>Эранист</i>. Да, потому-что этому научаюсь я из апостольскаго писания, которое говорит: «<i>разделения дарований суть, а тойжде Дух</i>», и еще: «<i>вся же сия действует един и тойжде Дух, разделяя властию коемуждо якоже хощет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:11</a>) и еще: «<i>имуще же тойже дух веры</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но, имея тот же дух веры, как написано: я веровал и потому говорил, и мы веруем, потому и говорим,</span></span>2 Кор. 4:13</a>).<br /><i>Православный</i>. Ты очень кстати привел апостольския свидетельства; если же Евангельския и апостольския свидетельства произошли от одного и того же Духа, то послушай, как изъясняет апостол Евангельское речение. В послании к Евреем он говорит: «<i>не от ангел убо когда приемлет, но от семене Авраамова приемлет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо не Ангелов восприемлет Он, но восприемлет семя Авраамово.</span></span>Евр. 2:16</a>). Итак ответствуй, что ты разумеешь под семенем Авраамовым? Или: семя Аврамово не имело ли всего того, что имел сам Авраам по естеству? <br /><i>Эранист</i>. Нет: ибо Христос греха не сотворил.<br /><i>Православный</i>. Грех есть принадлежность не естества, а злаго произволения. С этою целию я и сказал не неопределенно все, что имел Авраам, но все, что имел он по естеству, т. е. тело и душу разумную. Итак скажи ясно: разумеешь ли ты под семенем Авраамовым тело и душу, одаренную разумом? Если же нет, то ты в этом отношении также следуешь сумасбродству Аполлинария. Впрочем, с словом: «семя» сопрягать истинное понятие я надеюсь убедить тебя и другим способом. Итак ответствуй: иудеи имеют ли тело и душу, одаренную разумом?<br /><i>Эранист</i>. Очевидно, имеют.<br /><i>Православный</i>. Итак, когда слышим пророческия слова об иудеях: «<i>ты же Израилю рабе мой, Иакове, егоже избрах, семя Авраамле, егоже возлюбих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А ты, Израиль, раб Мой, Иаков, которого Я избрал, семя Авраама, друга Моего, -</span></span>Ис. 41:8</a>), то плотию ли только представляем их себе? не людьми ли паче, состоящими из тела и души?<br /><i>Эранист</i>. Правда.<br /><i>Православный</i>. И семя Авраамово, не бездушное и лишенное ума, но имеющее все, что составляет естество Авраама?<br /><i>Эранист</i>. Говорящий таким образом вводит двух сынов.<br /><i>Православный</i>. А утверждающий, что Бог-Слово превратился в плоть, не допускает ни одного сына. Ибо плоть сама по себе не есть сын. Мы, напротив, исповедуем одного Сына, который, восприняв семя Авраамово, как говорит божественный апостол, совершил спасение людей. Если же тебе не нравится учение апостольское, то признайся откровенно.<br /> <i>Эранист</i>. Но апостолы не должны противоречить друг другу. Между тем в выражениях: «<b>Слово плоть бысть</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), и «<i>семя Авраамле приемлет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо не Ангелов восприемлет Он, но восприемлет семя Авраамово.</span></span>Евр. 2:16</a>), есть, как мне кажется, противоречие.<br /> <i>Православный</i>. Кто видит противоречие в вещах совершенно согласных между собою, тот обличает в себе только или неразумие или страсть к пустым состязаниям. Божественный апостол ясно учит, что Бог-Слово соделался плотию не чрез пременение в плоть, но чрез восприятие семени Авраамова. Вместе с сим указывает и на обетования, данныя Аврааму. Неужели ты не помнишь обетований, данных патриарху Богом всяческих?<br /><br />‹…›<br /><br /><i>Эранист</i>. ‹…› изъясни мне, каким образом Он, по словам апостола, в «<i>подобии человечестем бысть</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>) <br /><i>Православный</i>. То, что Он принял, не есть подобие человека, но естество человека. Ибо под образом раба разумеется естество раба, равно-как под образом Бога естество Божие. Поелику, будучи Богом, Он чрез принятие человеческаго естества, сделался, по-видимому человеком. Евангелист же, слова: «<i>в подобии человечестем бысть</i>», выражает словами: «<b>плоть бысть</b>». А дабы знать тебе, что не допускающие плоти в Спасителе нашем, суть ученики антихриста, — то послушай, что́ говорит великий Иоанн в соборном послании: «<i>всяк дух, иже исповедует Иисуса Христа во плоти пришедша, от Бога есть. И всяк дух, иже не исповедует Иисуса Христа во плоти пришедша, от Бога несть: и сей есть антихристов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Духа Божия (и духа заблуждения) узнавайте так: всякий дух, который исповедует Иисуса Христа, пришедшего во плоти, есть от Бога;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а всякий дух, который не исповедует Иисуса Христа, пришедшего во плоти, не есть от Бога, но это дух антихриста, о котором вы слышали, что он придет и теперь есть уже в мире.</span></span>1 Ин. 4:2-3</a>).<br /> <i>Эранист</i>. Это ты изъяснил правдоподобно. Желал бы я знать, каким образом древние учители Церкви разумели изречение: «<b>Слово плоть бысть</b>». <br /> <i>Православный</i>. Хотя надлежало тебе убедиться свидетельствами пророков и апостолов; но поелику ты требуешь еще изъяснений святых отцев, то я, при помощи Божией, предложу тебе и сего рода лекарство.<br /><i>Эранист</i>. Мужей неизвестных или сомнительных не представляй мне: их изъяснений я не приму.<br /><i>Православный</i>. Заслуживает ли, по твоему мнению, доверие знаменитейший оный Афанасий, блистательнейшее светило Александрийской Церкви?<br /><i>Эранист</i>. Всеконечно заслуживает, как муж, запечатлевший учение истины претерпенными им бедствиями.<br /><i>Православный</i>. Итак слушай, что́ пишет он к, Епиктету. «Смысл изречения евангелиста Иоанна: «<b>Слово плоть бысть</b>», определяется по сравнению сего места с другим подобным. Ап. Павел говорит: «<i>Христос бысть по нас клятва</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>). Как под словами: «<i>бысть клятва</i>», не то разумеется, что Он сделался клятвою; но то, что Он принял проклятие за нас: так и выражение: «<b>плоть бысть</b>», означает не превращение Его в плоть, но воспринятие плоти за нас». Вот слова божественнейшаго Афанасия. А находящийся у всех в великой славе — Григорий (Назианзен), управлявший некогда царствующим градом, что при устьях Босфора и после обитавший в Назианзе, против соблазнов Аполлинария писал к Кледонию таким образом.<br /> <i>Эранист</i>. Знаменитый был муж и поборник истины.<br /> <i>Православный</i>. Итак слушай его учение. «Посему изречение: «<b>Слово плоть бысть</b>», я считаю подобным тем изречениям, в которых утверждается, что Христос соделался «<i>грехом</i>» и «<i>клятвою за нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>): Христос не претворился в грех и клятву, но только принял на себя наши беззакония и понес болезни.<br /> <i>Эранист</i>. И то и другое толкование сходно.<br /> <i>Православный</i>. Итак, показав тебе, что и северные и южные пастыри в своих мнениях согласны, теперь поведу тебя, как гостя и к западным знатнейшим учителям, кои оставили нам толкования хотя на другом языке, но не в другом смысле.<br /> <i>Эранист</i>. Я слышал об Амвросие, знаменитом Епископе Медиоланском, что он доблестно подвизался против всех ересей и написал прекрасныя сочинения, согласныя с учением апостолов.<br /> <i>Православный</i>. Я представлю тебе изъяснение его. Вот его слова в книге о вере: «Написано, говорят, что «<b>Слово плоть бысть</b>». Написано, я не отвергаю сего. Но обрати внимание на следующия затем слова. «<b>И вселися в ны</b>»; то есть обитал в человеческой плоти. Итак не до́лжно удивляться тому, что касательно принятия плоти Богом-Словом написано: «<b>Слово плоть бысть</b>», когда и о грехе, котораго Он не имел, также написано: «<i>что Он за нас соделался грехом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>). То есть не естеством и действием греха сделался, но дабы наш грех в своей плоти пригвоздить ко кресту. Итак да умолкнут те, кои утверждают, что естество Слова изменилось, от-того что приняло на себя плоть. Ибо иное — принявший, и иное — принятая (плоть)». <br /> После сих нам до́лжно послушать восточных учителей, ибо сия только одна сторона земнаго шара остается. Нам надлежало их поставить первыми свидетелями истины, как первых наследников апостольскаго учения: но поелику против сих первородных сынов благочестия вы изощрили свои языки, произнося на них клевету, то я дал им последнее место, дабы вы, прежде выслушав других и потом сравнив учение первых с словами последних, удивились общему всех единогласию и укротили дерзость языка своего. Итак, послушайте изъяснение Евангельских слов Флавиана, весьма долгое время мудро управлявшаго Антиохийскою Церковию и защитившаго от бедствий арианства Церкви, бывшия под его управлением. «<b>Слово</b>», — говорит он, — «<b>плоть бысть, и вселися в ны</b>». Не обратилось Оно в плоть и не перестало быть Богом: но последним Оно было от вечности, а первым сделалось по своему домостроительству, само для себя сооружая храм и обитая в создании, подверженном страданию». <br /> Если ты желаешь слышать древних Палестинских учителей, то внимай, во-первых, Геласию, который тщательно возделывал Церковь Кесарийскую. Вот что говорит он в слове на Богоявление Господне: «учись истине из слов Иоанна рыбаря: «<b>Слово плоть бысть</b>», не само переменившись в плоть, но вселившись в нас так, как в скинии; иное — скиния, и иное — Слово: иное — храм, и иное — обитающий во храме Бог».<br /> <i>Эранист</i>. Весьма удивляюсь я таковому согласию.<br /> <i>Православный</i>. А Иоанна Златоустаго, великое светило вселенной, который сперва с великою славою напоял учением Антиохийскую Церковь, потом возделывал Церковь в царствующем граде, ужели ты не почитаешь блюстителем апостольскаго канона веры?<br /> <i>Эранист</i>. Я почитаю сего учителя достойнейшим удивления.<br /> <i>Православный</i>. Сей-то преславный муж изъясняет это Евангельское место следующим образом: «когда ты слышишь: «<b>Слово плоть бысть</b>», то ни смущайся и не упадай духом. Ибо не естество превратилось в плоть, (это мнение крайне нечестиво), но пребывая неизменным, приняло таким образом зрак раба. Как слова апостола: «<i>Христос ны искупил есть от клятвы законныя, быв по нас клятва</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>), — не означают, что естество Его, оставя собственную славу, переменилось в естество проклятия, (сего не выдумали бы ни сами демоны, ни люди крайне глупые и лишенные общаго природнаго смысла; столько безумна и нечестива такая мысль!), но то означают, что Он, принявши на себя клятву, не попустил, чтобы проклятие долее тяготело над нами: так и здесь под словами: «<b>плоть бысть</b>», не разумеется превращение существа Божия в плоть, но восприятие оной, при котором существо ничего не потерпело». <br /> Если тебе угодно слышать Севериана, пастыря Габалов, то я предложу тебе и его учение, а ты внимательно послушай. «Изречение: «<b>Слово плоть бысть</b>», означает не отступление от своего естества, но восприятие нашего естества. Ибо если под словом — «<b>бысть</b>» ты разумеешь изменение: то слыша слова апостола Павла: «<i>Христос ны искупил есть от клятвы законныя, бысть по нас клятва</i>», ужели ты будешь разуметь о естестве и превращении в самую клятву? Посему как слова: «<i>быв клятва</i>», означают не что другое, как восприятие на себя нашего проклятия: так и здесь под выражением: «<b>Слово плоть бысть и вселися в ны</b>», не что другое разумеется, как восприятие плоти». <br /><i>Эранист</i>. Я удивляюсь таковому единогласному свидетельству сих мужей. Ибо все они изъяснили сии Евангельския слова так, как бы, сошедшись на одно место и с общаго согласия, вместе написали свое мнение.<br /><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Эранист". Диалог I. Беседа о непреложном воплощении Бога-Слова</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>