<p ><div>Подобно сему и тех, которые одного Господа нашего Иисуса Христа разделяют на двух лиц, или двух сынов, или двух господов, называем лживыми и исключаем из собрания христолюбцев. Ибо мы слышим, что говорит божественнейший Павел: <i>Един Господь, едина вера, едино крещение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> один Господь, одна вера, одно крещение,</span></span>Еф. 4:5</a>); и еще: <i>Един Господь, Иисус Христос, Им же вся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им.</span></span>1 Кор. 8:6</a>); и опять: <i>Иисус Христос вчера и днесь, Той же и во веки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус Христос вчера и сегодня и во веки Тот же.</span></span>Евр. 13:8</a>); и в другом месте: <i>Сшедый, Той есть и возшедый превыше всех небес</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Нисшедший, Он же есть и восшедший превыше всех небес, дабы наполнить все.</span></span>Еф. 4:10</a>). Да и вообще у него можно видеть тысячи изречений, где проповедуется, что Господь - один. Точно так же восклицает и божественный Евангелист: <i>И Слово плоть быстъ, и вселися в ны и видехом славу Его, славу яко Единороднаго от Отца, исполнъ благодати и истины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). И соименный этому, т. е. Иоанну Богослову, Иоанн Креститель восклицал, говоря: <b>По мне грядет Муж, Иже предо мною есть, яко первее мене бе</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Сей есть, о Котором я сказал: за мною идет Муж, Который стал впереди меня, потому что Он был прежде меня.</span></span>Ин. 1:30</a>); показав одно лицо, он вместе с тем обозначил и Божеское и человеческое естество: человеческое - словами <b>муж</b> и <b>грядет</b>, а Божеское - словами <b>яко первее мене бе</b>. И при всем том он не знал одного, впереди идущего, и другого, сущего прежде его, но одного и того же признавал предвечным, как Бога, и человеком после того, как Он родился от Девы.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послание Диоскору Александрийскому (83)</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
