<p ><div><i>Вопль Содомский.</i> Приличное сему месту знаменование слова вопль можно вывести из соответствующего ему здесь слова грехи и также из противополагаемого ему слова правды у Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Виноградник Господа Саваофа есть дом Израилев, и мужи Иуды - любимое насаждение Его. И ждал Он правосудия, но вот - кровопролитие; [<i>ждал</i>] правды, и вот - вопль.</span></span>Ис. 5:7</a>). Но каким образом и какие особенно неправды и грехи составляют вопль? Вопль к Богу приписывается в Св. Писании крови Авеля (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал [Господь]: что ты сделал? голос крови брата твоего вопиет ко Мне от земли;</span></span>Быт. 4:10</a>), нищим (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо Он взыскивает за кровь; помнит их, не забывает вопля угнетенных.</span></span>Пс. 9:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=34&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так что дошел до Него вопль бедных, и Он услышал стенание угнетенных.</span></span>Иов. 34:28</a>), мученикам (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возопили они громким голосом, говоря: доколе, Владыка Святый и Истинный, не судишь и не мстишь живущим на земле за кровь нашу?</span></span>Откр. 6:10</a>). Посему вопль Содома означать может вопль угнетенной беззакониями Содомлян невинности, чего пример видим в Лоте, который, живя между ними, тем, что видел и слышал, ежедневно терзался в доброй душе своей (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> (ибо сей праведник, живя между ними, ежедневно мучился в праведной душе, видя и слыша дела беззаконные) -</span></span>2 Пет. 2:8</a>). Иначе вопль греховный к Богу может означать такой разврат, который, испровергая самые основания благочестия и благонравия, самые права природы, не может быть исправлен человеческими и естественными средствами, но призывает мстительную руку Божию. Отсюда известное в Церкви наименование грехов вопиющих.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=18&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=18&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
