<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><b><i>И не предавайте членов ваших греху в орудия неправды</i></b>. Апостол показывает, что дьявол борется с нами нашими членами. Эта возможность дана ему нашими грехами: когда Бог оставляет нас, то он получает власть нас обманывать и губить. Потому мы должны удерживать наши члены от всякой неправды, чтобы недруг наш не имел бы оружия и остался покорен. Ведь апостол не сказал: «Представьте тела ваши», но: <i>члены ваши</i>, потому что человека вводят в заблуждение его члены, а не все тело.<br /><b><i>Но представьте себя Богу, как оживших из мертвых.</i></b> Смертью он обозначает невежество и неверие вместе со злой жизнью, поскольку жизнь есть познание Бога через Христа [<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Сие написал я вам, верующим во имя Сына Божия, дабы вы знали, что вы, веруя в Сына Божия, имеете жизнь вечную.</span></span>1 Ин. 5:13</a>, 20.]. Потому, кто не познает, что Родитель всех есть Бог во Христе, тот не может считаться живущим. То есть то, что такой человек имеет, не считается жизнью, ведь он отрицает самого себя, когда полагает, что Бог ему не Отец. Так что невежество и порочная жизнь есть смерть. Пороки ведут к смерти: не той, которая для всех одна, но к смерти в геенне, как я говорил выше <a href="#709369_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. А познание Бога- Родителя и праведность есть жизнь, и не та, которая кончается смертью, но та жизнь будущего века, которая зовется вечной [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо возмездие за грех - смерть, а дар Божий - жизнь вечная во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>Рим. 6:23</a>.]. Поэтому апостол говорит: <i>представьте себя Богу</i>, ибо, зная Его, вы продвинетесь ко спасению, а отрекшись от нечестивой жизни, станете ожившими из мертвых.<br /><b><i>И члены ваши Богу в орудия праведности</i></b>. Столь великая сдержанность должна руководить нашей жизнью, чтобы дела наши вели к праведности Бога, а не к праведности мира. Ибо праведность мира не имеет веры в Христа, без которой нет жизни, а есть смерть. Так устремим к Нему орудия, чтобы Он защитил нас! Когда мы устремляем к Нему орудия нашими добрыми делами, то делаемся достойными Его помощи, поскольку праведность Бога не дается недостойным. А где праведность Божия, там обитает Дух Святой, питающий нашу немощь. И мы предаем члены наши в орудия неправды, когда поступаем плохо. Подобно этому, мы предаем их в орудия правды, когда поступаем правильно и удерживаем их от порока.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="709369_1" class="note-item" href="#709369_1">1</a>. <i>см. в предыдущем стихе.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:199-201.</i> </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Поскольку Бог душе нашей говорит и велит или уклоняться от зла, или делать добро (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним.</span></span>Пс. 33:15</a>), то душа делает как добро, так и зло. А тело для души есть орудие, которым делает или доброе, или злое. Тело не будет делать зла, рука не будет похищать, убивать, язык злословить и клеветать, ухо клевету слушать, око с вожделением на красоту лица смотреть, если душа не захочет. Дело рук — делать, но доброе или злое делать от произволения души зависит. Ока дело — смотреть, а зло или с добром смотреть — относится к нашей воле. Языка дело — говорить, а как и что говорить, то от воли зависит. Так и прочие члены тела нашего бывают орудиями правды, или неправды не сами по себе, но от воли и произволения сердечного. <br />Итак, душа и воля человеческая грешит или добро делает, и через члены телесные хотения и действия совершает. Следовательно, хотя человек и не грешит членами телесными, например, руками не крадет, не убивает, телом не блудодействует, и прочее, но в душе и сердце мысли злые имеет и им соизволяет, он также грешит перед Богом и суду Его праведному подпадает. Надобно же нам, христианин, не только от внешних грубых грехов, но и от внутренних злых помышлений, которые есть корень и начало внешних, беречь душу свою, если хотим по-христиански жить.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Об истинном христианстве. Книга 2". О том, что христианин должен беречься от смертных грехов, которые против совести бывают и уязвляют ее.</div></div></p></div>