<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Мирская жизнь, по словам апостола, как ветхий человек, распятый со Христом, - не телесный, а духовный. Ни телесность наша не была распята, ни наша плоть не претерпела креста Христова, потому требуется добавить следующее: <i>тело греховное</i> должно быть упразднено через улучшение жизни, а не через уничтожение сущности.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О воскресении мертвых.<br />СI. 0019, 47.1 [CCSL 2:984-85].</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел разъясняет и повторяет, что те, кто принял крещение, уже не должны грешить и особенно возвращаться к идолопоклонству, ибо это тяжелейшее преступление и причина всех ошибок, - чтобы им не потерять принятую от Бога через Христа благодать. «Ветхим человеком» он называет прежние наши дела. Подобно тому как новым человек зовется за веру и чистую жизнь, так и ветхим - за неверие и злые дела. Павел говорит, что такие дела распяты, то есть мертвы, чтобы плоть греха, то есть наши злые дела, была разрушена. Все грехи сразу он называет «плотью», которая разрушается добропорядочной жизнью и верою кафолической.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:195.</i> </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div>«Ветхим человеком» апостол называет человека тленного и страстного. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Геннадий Константинопольский, <i>Фрагменты. TLG 2762.004, 366.9.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Апостол называет плотское состояние <i>телом смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span></span>Рим. 7:24</a>), <b>телом греха</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> зная то, что ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное, дабы нам не быть уже рабами греху;</span></span>Рим. 6:6</a>). Состояние это по той причине называется плотью, телом, телом смерти и греха, что в нем мысль и сердце, долженствующие стремиться к духовному и святому, устремлены и пригвождены к одному вещественному и греховному, живут в веществе и грехе. Человеческое тело Апостола, как всем известно, было храмом Святого Духа, было проникнуто Божественной благодатью и источало из себя действия Божественной благодати (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так что на больных возлагали платки и опоясания с тела его, и у них прекращались болезни, и злые духи выходили из них.</span></span>Деян. 19:12</a>). К нему не могут относиться выражения, так верно относящиеся к плотскому состоянию, в которое низверглось человеческое естество падением: <i>«сущии во плоти угодити Богу не могут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему живущие по плоти Богу угодить не могут.</span></span>Рим. 8:8</a>), <b>«да упразднится тело греховное»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> зная то, что ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное, дабы нам не быть уже рабами греху;</span></span>Рим. 6:6</a>), <i> «кто мя избавит от тела смерти сея?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span></span>Рим. 7:24</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Том 2.<br /> Слово о различных состояниях естества человеческого по отношению к добру и злу. 4. О состоянии по падении человека</i>.</div></div></p>