<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Распявшие плоть, то есть мир с его пороками и похотями, умирают для мира и умирают вместе со Христом, приобщаясь к жизни вечной и спасительной и заслуживая сделаться подобными Христу в Его славе. Однако плоть, то есть тело, распинается таким образом, что растаптываются его похоти, пребывающие в нем из-за первородного греха первого человека. Ибо в теле распинается диавол - тот самый, который обманывает нас через плоть. Ведь тело иногда понимается как мир, иногда - как тело человека, иногда же как душа, которая ищет телесных пороков.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:197.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1262">Серафим (Соболев) свт.</a><div> Спасительно нам прежде всего знать, что́ значит умереть со Христом.<br /> Конечно, здесь разумеется смерть не телесная, ибо Апостол употребил слово «<b>умрохом</b>» в отношении к людям живым, а смерть для мира, т. е. для страстей. Об этом тот же Апостол говорит в послании к Галатам: «<i>иже Христовы суть, плоть распяша со страстьми и похотьми</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>). Ясно отсюда, что мы умрем со Христом только в том случае, если умертвим свои страсти чревоугодия, блуда, сребролюбия, гнева, печали, уныния, тщеславия и гордости. А умерщвление страстей есть подвиг, который можно назвать добровольным мученичеством. Так учит и св. Феодор Студит говоря, что иноки каждый день умирают чрез отсечение своей страстной, греховной воли. Поэтому они наследуют мученические венцы, как и св. мученики<a href="#709295_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /> Правда, эти святоотеческия слова сказаны были инокам. Но мученическая борьба со страстями, по смыслу слов Ап. Павла, неизбежна в жизни всех, которые стремятся быть Христовыми. Да и как может быть иначе, когда Господь заповедал всем Своим последователям узкий и тернистый путь, говоря: «<i>иже не приимет креста своего и вслед Мене грядет, несть Мене достоин</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span></span>Мф. 10:38</a>). Таким образом, чтобы жить со Христом, надо сначала умереть с Ним, что то же умертвить свои страсти.<br /> Что же значит: <b>жить</b> со Христом? — Жить со Христом, значит, находиться с Ним в единении. А единение со Христом есть ничто иное, как наша любовь к Нему, стремление нашего сердца всегда помышлять о Нем, всегда молитвенно беседовать с Ним и творить одно только Ему угодное. Любовь ко Христу, как учит Сам Господь, есть, в своей сущности, исполнение нами Его божественных заповедей: «<i>Аще любите Мя, заповеди Моя соблюдите</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если любите Меня, соблюдите Мои заповеди.</span></span>Ин. 14:15</a>). Поэтому мы будем жить со Христом, если будем исполнять Его заповеди.<br /> Мы будем жить со Христом, если в нашей жизни будет проявляться плод исполнения нами всех Его заповедей, т. е. божественная радость Христа, о которой Он говорит: «<i>Аще заповеди Моя соблюдете, пребудете в любви Моей</i>..». «<i>радость Моя в вас будет и радость ваша исполнится</i> (будет совершенна)» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если заповеди Мои соблюдете, пребудете в любви Моей, как и Я соблюл заповеди Отца Моего и пребываю в Его любви.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Сие сказал Я вам, да радость Моя в вас пребудет и радость ваша будет совершенна.</span></span>Ин. 15:10-11</a>)<br /> Эта радость Христа в особенности, как нигде, подается всем истинным Его последователям в таинстве св. Причащения. Делая нас едино с Богом по благодати, сие таинство даст нам еще в земной жизни небесное, райское блаженство. И если мы не испытываем от св. Причастия того блаженства, которое ощущали святые угодники Божии, то только в силу того, что плохо исполняем спасительныя заповеди, не хотим разстаться со своими страстями и их в себе не умерщвляем.<br /> Поэтому будем, мои возлюбленныя о Христе чада, иметь своею главною заботою твердую решимость бороться со страстями до их умерщвления. Тогда мы будем жить со Христом, т. е. исполнять неуклонно все Его заповеди, и обладать еще здесь, на земле, плодом их — божественной радостью, черпая ее из многих благодатных источников нашей Православной Церкви и, в особенности, в таинстве св. Евхаристии.<br /> Во всей же полноте эту радость за умерщвление своих страстей и исполнение божественных заповедей мы будем испытывать в загробной жизни, когда соединимся навеки с умершим за нас и воскресшим Господом для нескончаемаго блаженства в Его небесном Царстве, чего да сподобит нас Господь по Своей неизреченной милости к нам грешным. Аминь. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="709295_1" class="note-item" href="#709295_1">1</a> Добротолюбие, т. IV, стр. 21.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово в Великую субботу. <br />Что значит, умереть со Христом и что значит, жить с Ним</i> </div></div></p>