<p ><div><b>Дондеже правда обратится на суд.</b><br /> <br /> <br /> <br />Будет же пользоваться сим промышлением, пока не явится правда Божия, сотворить суд всем человекам. Сим пророческое слово дает разуметь воплощение Бога и Спасителя нашего и отречение Иудеев. Ибо правдою наименовало Самаго Владыку Христа, так как Он именуется и солнцем правды и о Нем сказал блаженный Павел: <i>дан бысть нам премудрость от Бога, правда же и освящение и избавление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> чтобы <i>было</i>, как написано: хвалящийся хвались Господом.</span></span>1 Кор. 1:31</a>). Посему Пророк, упомянув о Божественном промысле, и сказав: <i>яко не отринет Господь людей Своих, и достояния Своего не оставит</i>, и провидев будущее их отречение, кстати присовокупил: <i>дондеже правда обратится на суд</i>. Ибо, пока не станут отрицать пришествия правды, будут они пользоваться промышлением о них свыше.<br /> <br /><b>И держащиися ея вси правии сердцем.</b><br /> <br /> <br /> <br />Акила же и Феодотион перевели: и в след ея все правые сердцем; то есть, за сим Источником спасения, Который у Пророка назван правдою, последуют имеющие разум, не омраченный неверием, и водящиеся правыми помыслами. Согласны с сказанным и слова Господа. Ибо, увидев Петра и Андрея, вметающих <i>мрежи в море</i> сказал им: <i>грядита по Мне, и сотворю вы ловца человеком</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и говорит им: идите за Мною, и Я сделаю вас ловцами человеков.</span></span>Мф. 4:19</a>); и сказавшему: <i>повели ми прежде ити и погребсти отца моего</i>, отвечал Господь, <i>остави мертвых погребсти своя мертвецы</i>; а ты <i>гряди по Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Другой же из учеников Его сказал Ему: Господи! позволь мне прежде пойти и похоронить отца моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов.</span></span>Мф. 8:21-22</a>). Посему Пророк говорит, что Бог будет промышлять об Иудеях до отречения их, а правые сердцем соделаются Его последователями, держащимися Его, преданными Ему и вовсе не желающими оставить Его.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=93&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=93&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
