<div><p ><div>Из этого [сравнения]<a href="#594930_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> мы понимаем, что апостол, как и в других местах, привел скорее смысл слов, чем самые слова. И, кроме того, неизвестно: прибавили ли переводчики Септуагинты слова <i>всякий человек и во всем</i><a href="#594930_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, или же так было в древнееврейском тексте, а потом выброшено иудеями. К этому предположению побуждает меня то обстоятельство, что слова <i>всякий </i>и <i>во всем </i>по смыслу своему как будто необходимы для утверждения того, что все живущие делами закона находятся под проклятием. И апостол — муж еврейского образования и ученейший в законе — никогда не употребил бы их, если бы их не было в свитках Еврейской Библии. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="594930_1" class="note-item" href="#594930_1">1</a> В предыдущем параграфе Иероним сравнивает переводы этого места в Септуагинте и у Акилы, Симмаха и Феодотиона – живших во IIв. греческих прозелитов иудаизма и переводчиков Еврейской Библии на греческий язык.<br /></li><li><a id="594930_2" class="note-item" href="#594930_2">2</a> LXX: Επικατάρατος πάς άνθρωπτς, ός ούκ έμμενεί έν πάσιν τοίς λόγοις τού νόμου τούτου τού ποιήσαι αύτούς (<i>Проклят всякий человек, который не пребудет постоянным во всех словах закона сего, чтобы соблюдать их</i>). Ср. Синод. перевод: <i>Проклят , кто не исполнит слов закона сего и не будет поступать по ним.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Комментарий на Послание к Галатам 2.3.1037. Сl. 0591, ad Galatas, 1.383.22 [PL 26:383].</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>