<p ><div>Доказательство (exemplum) того, что праведник живет от веры, а не от дел, Апостол представил из книги пророка Аввакума, так как Семьдесят толковников перевели так: <i>Праведник же живет верою Моею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, душа надменная не успокоится, а праведный своею верою жив будет.</span></span>Авв. 2:4</a>), Акила и Феодотион: <i>Праведник же живет верою Его</i>, т. е. <i>Божиею</i>. Итак необходимо иметь в виду, что он не сказал, что <i>человек</i> или <i>муж</i> живет верою, чтобы не дать повода к презрению добрых дел, но сказал:<i> Праведный живет верою</i>; это для того, чтобы тот, кто верен и имеет жить верою, не иначе мог приступать к вере, или жить в ней, как только сделавшись сначала праведником, и чистотою жизни, восходя к вере как бы по некоторым степеням. Итак, может быть, что кто-нибудь будет праведным, и однако не будет жить без веры Христовой? Если у читающаго возникнет сомнение, то пусть он примет слова Павла, который говорит о себе:<i>По праведности, которая соответствует Закону, без упрека</i>. Итак, Павел был тогда праведен в соответствии с Законом, но он еще не мог жить, потому что не имел в себе Христа, Который говорит: <i>Я есмь жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>), и веруя в Которого он потом начал жить. Сделаем и мы нечто подобное тому, что говорится: Праведный живет верою и скажем: „Непорочный живет верою, мудрый живет верою, сильный живет верою" и произнесем соответствующее суждение и о прочих составных частях добродетелей в опровержение тех, которые, не веруя во Христа, думают, что они крепки и мудры, воздержны или справедливы: пусть таковые знают, что никто не живет без Христа, без Которого всякая добродетель является недостаточною (in vitio est). Настоящее слово Апостола может быть прочитано и так: <i>что праведник верою</i> и уже потом прибавить: <i>живет</i> [или: <i>будет жить</i>]. А в словах Апостола: <i>Закон не от веры; но тот, кто соблюдает предписания его, тот будет жить этим</i>, очевиднейшим образом показывается, что он говорит не о простой жизни, а о жизни, которая имеет отношение к чему-нибудь. <i>Праведник</i> подлинно <i>живет от веры</i> и не прибавлено: „в этом" или:„в том".<br />Но живущий в Законе, исполняя предписания его, живет в этом, т.е. в том, что сделал, что считал добром; наградою за его подвиги для него бывают только сделанные им дела, или долголетие (по мнению Иудеев) жизни, или избежание наказания, которому подвергается преступник против Закона. Мы думаем, что слова: <i>Но живет этим</i> принадлежат не Апостолу, а пророку Иезекиилю, который говорит: <i>И вывел их в пустыню и дал им заповеди Мои, и оправдания Мои показал им, чтобы человек исполнял их и был жив ими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И Я вывел их из земли Египетской и привел их в пустыню,</span></span>Иез. 20:10</a>, 11). Но хотя он и говорит, что будут жить те, которые ходят в заповедях и оправданиях, однако прибавляет следующее: <i>И дал им заповеди не благия и оправдания, в которых они не будут жить в них</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И попустил им учреждения недобрые и постановления, от которых они не могли быть живы,</span></span>Иез. 20:25</a>). Какая осторожность в выражениях! Когда он сказал: <i>Дал им заповеди и оправдания, в которых они будут жить в них</i>, то не присоединил: <i>благия</i>; а когда сказал: <i>в которых они не будут жить в них</i>, то прибавил: <i>Я дал им заповеди не благия</i> и проч. Но об этом более подробно в толкованиях на Иезекииля; а теперь возвратимся к порядку речи послания [к Галатам].<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, С.80-82. (Библиотека творений св.отцов и учителей Церкви западных, издаваемых при Киевской Духовной Академии, Кн.27).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
