<div><p ><div>На основании этого места Маркион спешит к хулениям могущества Творца. Он представляет Его кровожадным, жестоким и мстительным <i>или</i> судиею, т. е. вместо: vindicem,—judicem], и утверждая, что мы искуплены чрез Христа, Который есть Сын иного благого Бога. Если бы он [Маркион] понимал, какое различие в понятиях <i>купить</i> и <i>искупить</i> (emere et redimere), то никогда простых слов Писания он не стал бы извращать с целию богохульств своего учения, потому что тот, кто покупает, приобретает чужое, а кто искупает, тот приобретает в собственном смысле свое, но переставшее быть его принадлежностию. Итак Христос искупил нас от проклятия на основании Закона [от клятвы законныя], которое определено согрешающим, которых Он сам порицает чрез пророка в следующих словах: <i>Вот вы проданы за грехи ваши, и за беззакония ваши Я отпустил мать вашу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: где разводное письмо вашей матери, с которым Я отпустил ее? или которому из Моих заимодавцев Я продал вас? Вот, вы проданы за грехи ваши, и за преступления ваши отпущена мать ваша.</span></span>Ис. 50:1</a>). То же самое повторяет и Апостол, говоря: <i>А я — плотский, проданный под грех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо мы знаем, что закон духовен, а я плотян, продан греху.</span></span>Рим. 7:14</a>). С другой стороны проклятия, записанныя в книге Левит и Второзаконии, исполняются не Самим Богом, а провозглашается духом пророческим только то, что имеет быть с людьми, которые будут грешить. Поэтому, если он захочет победить нас [coarctare] словом Апостола: <i>Те, которые живут делами Закона, находятся под проклятием, ибо написано: Проклят всякий, кто не пребудет постоянным во всем, что написано в книге Закона, чтобы исполнять это</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=27&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Проклят [всякий человек], кто не исполнит [всех] слов закона сего и не будет поступать по ним! И весь народ скажет: аминь.</span></span>Втор. 27:26</a>), и утверждать, что все подзаконные были прокляты то мы спросим его: «Прокляты ли, или нет, те, которые живут под благодатию Евангелия Христова, если они не исполняют заповедей Его? Если он ответит, что прокляты, то он в Евангелии будет иметь то, что мы в Законе. Если же он скажет, что не прокляты; тогда будет следовать тот вывод, что заповеди Евангелия даны напрасно, и те, которые их будут исполнять, останутся без награды. Итак то и другое разрешается следующим образом: как Христос освободил нас от проклятия на основании Закона, сделавшись проклятием ради нас; так избавил (eruit) Он нас и от проклятия на основании Евангелия, проклятия положеннаго на тех, которые не исполняют заповедей Его, сделавшись ради нас проклятием, зная так же, что не отпустится нам и малейшая часть даннаго таланта, и взыщется с нас самый последний квадрат (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> истинно говорю тебе: ты не выйдешь оттуда, пока не отдашь до последнего кодранта.</span></span>Мф. 5:26</a>), и (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И послал в свое время к виноградарям слугу - принять от виноградарей плодов из виноградника.</span></span>Мк. 12:2</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, С.82-83. (Библиотека творений св.отцов и учителей Церкви западных, издаваемых при Киевской Духовной Академии, Кн.27).</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>