<p ><div>На стих 27-28<br />Каким образом мы чрез веру, которая во Христе Иисусе, обращаемся в чад Божиих (nascamur filii Dei), это он показывает словами: Те, которые крестились во Христа, облеклись во Христа. А что Христос есть одеяние, это доказывается не только из этого места, но и из другого, что говорит тот же Апостол: <i>Облекитесь в Господа Иисуса Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>). Итак, если те, которые крестились во Христа, облеклись во Христа, то очевидно, что те, которые не облечены во Христа, не были и крещены во Христа, ибо к тем, которые верны и считаются последовавшими крещению Христову, сказано: <i>Облекитесь в Господа Иисуса Христа</i>. Если кто принимает только это телесное и видимое плотскими очами омовение водою, тот не есть облеченный в Господа Иисуса Христа. Действительно, ведь и известный Симон Деяний Святых Апостолов принял омовение водою, но так как он не имел Святаго Духа, то и не был облечен во Христа (Деян. 8). Также и еретики и лицемеры, и те, которые ведут нечистый образ жизни, хотя, повидимому, и получили крещение, однако я не знаю, имеют ли они одеяние Христово. Итак будем обращать тщательное внимание на то, чтобы и среди нас кто-либо не был изобличаем в том, что он не получил крещения, но так как тот, кто однажды получит одеяние во Христа и положенный в пламя [для испытания], засияет пламенным светом Святаго Духа, то он и не возбудит сомнения в том, есть ли он золото, или серебро. Пока жар таким образом охватывает все вещество (massam), бывает заметен один огненный блеск, и всякое различение рода и телесных особенностей скрывается этого рода одеянием. Ибо нет ни Иудея, ни Грека. Под именем Грека мы должны разуметь язычника, потому что слово «<span class="greek">Ελληʋ</span>» в одно и то же время обозначает и Грека, и язычника. И Иудей не бывает лучше потому, что он обрезан, ни язычник не бывает хуже вследствие того, что у него есть крайняя плоть; но как Иудей, так и Грек бывает лучше или хуже по качеству своей веры. Раб и свободный отличаются также не условиями жизни, а своею верою, потому что и раб может быть лучше свободнаго, и свободный — стоять выше раба, [и все это] по качеству веры. Подобным же образом мужеский пол и женский отличаются по сравнительной слабости и крепости телесной. Но (caeterum) вера определяется силою духовнаго благорасположения, и часто бывает, что и женщина служит причиною спасения для мужчины, и мужчина в деле веры предшествует женщине. А когда дело обстоит так, т. е. когда всякое различение происхождения общественных условий и телеснаго несходства уничтожается крещением во Христа и облечением в Него, тогда все мы бываем едино во Христе Иисусе, так что как Отец и Сын суть едино в Себе, так и мы есмы едино в Них.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, С.95-96. (Библиотека творений св.отцов и учителей Церкви западных, издаваемых при Киевской Духовной Академии, Кн.27).</span></div><br />***<br />Если кто однажды облачился во Христа и, ввергнутый в пламя, загорелся огнем Святого Духа, то непонятно будет, есть ли он золото или серебро. Пока жар таким образом охватывает все вещество, заметен бывает один лишь огненный блеск, и всякое различие рода и телесных особенностей сокрыто этого рода облачением.<br />Источник<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, Комментарий на Послание к Галатам 2.3.27-28.Cl.0591, ad Galatas, 2.395.8.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
