<p ><div>Если они приняли Духа святаго, то каким образом они неразумны? Это тотчас и разрешается в том смысле, что хотя они действительно приняли Духа Святаго, но Дух был отнят у них, когда они оканчивали плотию. Поэтому они без причины потерпели то, что потерпели. А для того, чтобы после преступления (peccatum) Дух не оставил Давида, он молится в словах: <i>Духа Твоего Святаго не отними от меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не отвергни меня от лица Твоего и Духа Твоего Святаго не отними от меня.</span></span>Пс. 50:13</a>). Обратите внимание на то, что человек, следующий букве Писаний, называется окончившим плотию. Посему обращенное к Коринфянам слово: <i>Живя в плоти. не будем воинствовать по плоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо мы, ходя во плоти, не по плоти воинствуем.</span></span>2 Кор. 10:3</a>) лучше понимать так, что воинствующими в плоти называются те, которые с благоговением относятся к Ветхому Завету.<br /> А те, которые следуют духовному пониманию, хотя и находятся в плоти, потому что имеют ту же самую букву, как и Иудеи, но воинствуют не по плоти, так как возвышаются от плоти к духу. Поэтому когда вы будете видеть, что уверовавший сначала [в Евангелие] из язычников, и возложивший руку на рало Христово [плуг, соха] под руководством какого-либо разумнаго учителя, продолжает путем Закона так идти к Евангелию, что все написанное там о субботе, опресноках, обрезании, заклании жертв понимает достойным Бога образом; а потом после чтения Евангелия под влиянием убеждений какого-либо Иудея или единомысленника Иудеев, оставив тень и туманныя иносказания, начинает понимать Писания так, как они написаны; тогда об этом человеке вы можете сказать: «Ты так неразумен, что хотя когда-то начал духом, но теперь оканчиваешь плотию».<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, С.66-67. (Библиотека творений св.отцов и учителей Церкви западных, издаваемых при Киевской Духовной Академии, Кн.27).</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
