<p ><div>Если мы посмотрим на несчастных Иудеев, в каком суеверии и с какою трудною для соблюдения осторожностию живут они среди прочих народов, говоря: „Не касайся, не вкушай, не притрогивайся"; то мы признаем истинность сказаннаго: <i><b>Столько претерпели вы без причины</b></i>. Но при этом Апостол не смягчает своего приговора непосредственно, а только придает ему вид сомнения: <i><b>если только без причин</b></i>, потому что здесь говорится о тех, которые после Закона могут обратиться к Евангелию. Лучше же это место понимать так, что Галаты, сперва уверовавшие в Распятаго, перенесли много укоризн и со стороны Иудеев, и со стороны язычников, и претерпели весьма великия преследования (non minimas persecutiones). Теперь они слышат обличение в том, что они претерпели их напрасно, если они только отвратятся от благодати Христовой. Вместе с тем остается и та надежда, что пострадавший за веру во Христа, а потом впавший в грех, пока согрешает, как будто страдал без причины; эта надежда не делает безплодными прежния страдания, если он снова обратится к прежней вере, — возвратится к прежнему поведению. Другой смысл (aliter): Если, говорит он, вы думаете, что обрезание должно быть после благодати, то, живя до настоящего времени без обрезания, вы сделали безплодным все то, что претерпели. Впрочем, мне кажется, что вы претерпели это не напрасно, так как я знаю, что Закон после Евангелия не имеет силы. А может быть и так: Не малый был вред от того, что вы, следуя Закону об обрезании, погубили столь великий прежний труд по вере, а теперь к этому ущербу присоединяется еще ответственность за непостоянство, так что и в прошлом вы пострадали без причины, и в будущем будете терпеть мучения. Некоторые же для объяснения этого места допускают такую натяжку: "Подумайте о прежней свободе благодати и о тяжести теперешняго соблюдения Закона, и вы увидите, как много сделали вы понапрасну, хотя несомненно плод этого заблуждения не должно считать погибшим, ибо вы были приведены к нему ревностию по Боге. Действительно, не знающим может быть оказано снисхождение, если вы, обратившись к лучшему, покажете, что в вас колебалось ваше знание, а не решимость к подвигам.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, С.67-68. (Библиотека творений св.отцов и учителей Церкви западных, издаваемых при Киевской Духовной Академии, Кн.27).<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
