<p ><div>Бог всяческих сказал богочудному Моисею: <i>Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему; а кто не послушает слов Моих, которые Пророк тот будет говорить Моим именем, с того Я взыщу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> а кто не послушает слов Моих, которые [Пророк тот] будет говорить Моим именем, с того Я взыщу;</span></span>Втор. 18:18-19</a>). Как же тогда нам не утверждать закон через веру... ведь пророком по человечеству именуется Еммануил (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, что значит: с нами Бог.</span></span>Мф. 1:23</a>), посредник между Богом и людьми как бы в чине Моисея. И вновь: закон был в тенях (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>), но видно, что он нес в себе облик истины. Истина же не отменяет прообразы, но делает их более явными. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Кирилл Александрийский, Фрагменты. TLG 4090.3, 179.24-180.8.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
