<p ><div>Смотри, как они всегда чужда­лись славы, и не только не искали ее, но отклоняли и тогда, когда им предлагали ее. Так и Петр говорил: <i>«что дивитесь сему, или что смотрите на нас, как будто бы мы своею силою или благочестием сделали то, что он ходит?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Увидев это, Петр сказал народу: мужи Израильские! что дивитесь сему, или что смотрите на нас, как будто бы мы своею силою или <br />благочестием сделали то, что он ходит?</span></span>Деян. 3:12</a>) Также и они говорят. Иосиф говорил о сновидениях: «<i>не от Бога ли истолкования?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=40&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Они сказали ему: нам виделись сны; а истолковать их некому. Иосиф сказал им: не от Бога ли истолкования? расскажите мне.</span></span>Быт. 40:8</a>) Подобным образом и Даниил:<i> «мне тайна сия открыта не потому, чтобы я был мудрее всех живущих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> А мне тайна сия открыта не потому, чтобы я был мудрее всех живущих, но для того, чтобы открыто было царю разумение и чтобы ты узнал помышления сердца твоего.</span></span>Дан. 2:30</a>). И Павел всегда тоже говорил, как например: <i>«кто способен к сему?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> для одних запах смертоносный на смерть, а для других запах живительный на жизнь. И кто способен к сему?</span></span>2 Кор. 2:16</a>); и еще: <i>«не потому, чтобы мы сами способны были помыслить что от себя, как бы от себя, но способность наша от Бога»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не потому, чтобы мы сами способны были помыслить что от себя, как бы от себя, но способность наша от Бога.</span></span>2 Кор. 3:5</a>).<br />И смотри, как всегда они все относят к Богу.<br /> Будем подражать им и мы; не будем считать ничего своим, так как и сама вера не есть наша собственность. А что она принадлежит не нам, но более Богу, послушай Павла, который говорит: «<i>и сие не от вас, Божий дар»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо благодатью вы спасены через веру, и сие не от вас, Божий дар:</span></span>Еф. 2:8</a>). Потому не будем высоко­мудрствовать и превозноситься мы — люди, земля и пепел, дым и тень. Скажи мне, в самом деле, чем ты превозносишься? Тем ли, что ты подал милостыню и раздал имущество? Но что из этого? Подумай, что было бы, если бы Бог не восхо­тел сделать тебя богатым; подумай о бедных, или лучше — вспомни, сколь многие пожертвовали притом и самим телом своим и многим другим, и пожертвовав считали себя ничего не сделавшими. Ты подал для себя, а Христос (предал Себя) для тебя; ты отдал должное, а Христос не был тебе должен. Вспомни о неизвестности будущего и не высокомудрствуй, но страшись; не унижай добродетели гордостью. Хочешь ли поистине сделать что-либо великое? Никогда не считай своих добрых дел великими. Но ты пребываешь девственником? И те были девами (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span></span>Мф. 25:3</a>), но не получили никакой пользы от дев­ства по своей жестокости и бесчеловечию.<br /> Нет ничего равного смиренномудрию: оно — источник, корень, питатель, основание и союз всего доброго; без него мы жалки, скверны и нечисты. Представь, если хочешь, что кто-нибудь воскрешает мертвых, исцеляет хромых, очищает прокаженных, но с гордостью: ничего не может быть хуже, нечестивее и виновнее его. Не считай ничего своим. Обладаешь ли словом и даром учительства? Не думай, что ты чрез это имеешь что-нибудь больше других. Потому в осо­бенности ты и должен смиряться, что удостоился больших даров. Кому больше «<i>прощается</i>», тот должен больше «<i>возлюбить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> А потому сказываю тебе: прощаются грехи её многие за то, что она возлюбила много, а кому мало прощается, тот мало любит.</span></span>Лк. 7:47</a>). Потому тебе и должно смиряться, что Бог, минуя других, призрел тебя. Поэтому страшись, так как это часто служит и к твоей погибели, если не бываешь внимательным.<br /> Чем ты превозносишься? Тем ли, что учишь посредством слов? Но любомудрствовать на словах легко; научи меня своею жизнью, — вот самый лучший способ учения. Ты говоришь, что надобно быть умеренным, ведешь об этом длинную речь и витийствуешь, разглагольствуя неудержимо. Но гораздо лучше тебя тот, — все скажут, — кто учит меня этому делами. Обык­новенно не столько внедряются в душу наставления словами, сколько делами: и если ты не имеешь дел, то разглагольствуя не только не приносишь пользы, но больше причиняешь вред; лучше бы молчать. Почему? Потому что предлагаешь мне дело невозможное. Если ты, который говоришь так много, — рассуждаю я, — не исполняешь этого, то тем больше я достоин извинения, который ничего не говорю. Потому-то и сказал пророк: <i>«грешнику же сказал Бог: «зачем ты проповедуешь уставы Мои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Грешнику же говорит Бог: "что ты проповедуешь уставы Мои и берешь завет Мой в уста твои,</span></span>Пс. 49:16</a>)? Гораздо больше вреда в том, когда кто, хорошо поучая словами, опровергает свое учение делами. Это стало виною множества зол в церквах. Потому простите, прошу вас, если речь наша долее остановится на этой страсти. Многие делают многое для того, чтобы, ставши на средине говорить продолжительно; если они удостоятся рукоплесканий от народа, то бывает с ними тоже, как бы получили они царство; если же окончание их речи сопровождается молчанием, то это мол­чаливое уныние бывает для них мучительнее самой геенны. Это так низвратило церкви, что и вы ищете слышать слово не обличительное, но могущее услаждать вас и произношением и составом речи, как будто вы слушаете певцов и музы­кантов, и мы холодным и жалким образом стараемся угож­дать вашим желаниям, которые следовало бы отвергать.<br /> И бывает тоже, как если бы какой отец своему слиш­ком нежному и притом больному сыну давал пирожное, прохладительное и все, что только услаждает, а полезного ничего не предлагал и потом на замечания врачей стал бы говорить в свое оправдание: «что же делать? Я не могу видеть плачущего сына». Несчастный, жалкий, предатель! — ведь я не назову такого отцом — не гораздо ли лучше было бы, причинив кратковременную скорбь, возвратить ему совершенное здоровье, нежели временное услаждение сделать причиною всегдашней скорби? Тоже бывает и с нами, когда мы заботимся о красоте выражений, о составе и благозвучии речи, чтобы доставить удовольствие, а не принести пользу, чтобы возбудить удивление, а не научить, чтобы усладить, а не обличить, чтобы получить рукоплескания и отойти с похвалами, а не исправить нравы.<br /> Поверьте мне, — не без причины говорю, — когда слова мои сопровождаются рукоплесканиями, в то время я чувствую нечто человеческое (почему не сказать правды?), радуюсь и услаж­даюсь; но когда, возвратившись домой, подумаю, что рукопле­скавшие не получили никакой пользы, а если чем и должны были воспользоваться, то потеряли от рукоплесканий и похвал, тогда скорблю, жалею и плачу, думаю, что все я говорил напрасно, и говорю сам себе: какая польза от моих трудов, когда слушатели не хотят получить никакой пользы от слов моих? Неоднократно я думал постановить правило, запре­щающее рукоплескания и приглашающее вас слушать в молчании и с должной благопристойностью. Воздержитесь же, прошу вас, послушайте меня и, если угодно, постановим теперь же такое правило, что никому из слушателей не дозволяется рукоплескать в продолжение чьей-либо речи; если кто желает удивляться, то пусть удивляется в молчании; никто этому не препятствует; но все внимание и старание пусть обратится на то, чтобы усвоить сказанное. Но вот, для чего вы рукоплещете? Против этого-то я полагаю правило; а вы не имеете терпения вы­слушать. Оно будет виною многих благ и училищем любо­мудрия. Когда внешние (языческие) философы говорили, никогда никто не рукоплескал им; когда и апостолы проповедовали, никогда не случалось, чтобы среди речи их слушатели преры­вали говорившего рукоплесканиями. Оно принесет нам великую пользу.<br /> Итак, постановим следующее: пусть все слушают в молчании, чтобы мы досказывали все. Ведь если мы после руко­плесканий отойдем, удерживая слышанное, то и тогда эта похвала совершенно бесполезна (но я впрочем не стану строго разбирать, чтобы кто не упрекнул меня в неучтивости); если же в этом нет никакой пользы, но еще вред, то удалим препят­ствие, прекратим восхищения, оставим душевные восторги. Христос проповедовал на горе; но никто ничего не говорил, пока Он не окончил речь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Увидев народ, Он взошел на гору; и, когда сел, приступили к Нему ученики Его.</span></span>Мф. 5:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И когда Иисус окончил слова сии, народ дивился учению Его,</span></span>Мф. 7:28</a>). Я не лишаю воз­можности рукоплескать тех, которые хотят этого; но еще более поддерживаю их восторг. Гораздо лучше, выслушав в мол­чании и припоминая (сказанное), рукоплескать во всякое время, и дома и на площади, нежели, растеряв все, возвратиться домой ни с чем, не имея и предмета для рукоплесканий. Не будет ли достоин осмеяния слушатель, не сочтут ли его льстецом и насмешником, если он рассказывает, что учитель говорил хорошо, а что именно говорил, сказать не может? Это свой­ственно лести. Кто слушал музыкантов и певцов, тому было бы простительно, если бы он не мог передать слышанного подобно им; а здесь не музыка и не пение, но сила суждений и любомудрия, что легко всякому пересказать и передать: как же не признать достойным осуждения того, кто не может объ­яснить, почему он хвалит говорившего?<br /> Церкви всего более прилично молчание, благочиние. Шум уместен на зрелищах, в банях, на торжествах и площадях; а где преподаются такие догматы, там должно быть спокойствие, тишина, любомудрие и совершенная пристань. Это знайте все, прошу и умоляю. Я изыскиваю все способы, которыми бы мог сделать полезное для ваших душ. Не маловажным мне кажется и этот способ; он может принести пользу не только вам, но и нам. Он не попустить чваниться и домогаться похвал и славы, говорить приятное, вместо полезного, ежеминутно заниматься составом и красотою выражений, вместо силы мыслей. Войди в мастерскую живописца, и найдешь там великую тишину. Так (пусть бу­дет) и здесь. И здесь мы пишем изображения царские, а не простых людей, красками добродетели. Что это? Опять вы ру­коплещете? Дело кажется не легким; но это не по свойству (его), а оттого, что вследствие сильной привычки вы еще не научились исполнять его. Кисть наша здесь — язык, а худож­ник — Дух Святый. Скажи мне, при совершении таинств бы­вает ли шум, бывает ли смятение? Когда мы совершаем кре­щение или что-либо подобное, не тишина ли и безмолвие объ­емлет все? Это украшение рассеяно на небе. За то осуждают нас и эллины, что мы все делаем как бы на показ и из честолюбия. Но когда прекратится это, тогда погаснет и страсть — к передним местам. А кто любит похвалы, для того достаточно получить их после слушания, когда он станет соби­рать плоды. Да, прошу вас, постановим это правило, чтобы исполняя все, как благоугодно Богу, нам сподобиться Его че­ловеколюбия, благодатию и щедротами Единородного Его, Гос­пода нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Ду­хом, слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br />Смотри, с какою силою апостолы все делают. Они ра­зорвали одежды, бросились, стали взывать громко, и все это — по расположению души, по отвращению к случившемуся и в знак своей скорби. И действительно прискорбно было, поистине неутешной было скорбью то, что их приняли за богов, как будто они вводили идолослужение, которое пришли разрушить. А подстроено это было диаволом.<br />И следовало, по­тому что город был большой и имел нужду в учителях. Но обратимся к вышесказанному. Они поразили их самым ви­дом своим, разодравши одежды. То же сделал и Иисус На­вин после поражения народа (израильского) (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус разодрал одежды свои и пал лицем своим на землю пред ковчегом Господним <i>и лежал</i> до самого вечера, он и старейшины Израилевы, и посыпали прахом головы свои.</span></span>Нав. 7:6</a>). Не подумай, что это недостойно их и их благоповедения: иначе они не остановили бы такого порыва, иначе не угасили бы этого пла­мени. Так и мы да не оставляем делать то, что бывает нуж­но. Если и таким образом они едва убедили их, то чего не было бы, если бы они не поступили так? Если бы они не сделали этого, то можно было бы подумать, что они не смиренномудры и более заботятся о собственной чести. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=14&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=14&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
