<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Памятовать о Боге необходимее, нежели дышать; и, если можно так выразиться, кроме этого не должно и делать ничего иного. И я один из одобряющих слово, которое повелевает размышлять день и ночь (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> но в законе Господа воля его, и о законе Его размышляет он день и ночь!</span></span>Пс. 1:2</a>), <b>вечером и утром и в полдень</b> поведать (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вечером и утром и в полдень буду умолять и вопиять, и Он услышит голос мой,</span></span>Пс. 54:18</a>), и благословлять Господа во всякое время (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Благословлю Господа во всякое время; хвала Ему непрестанно в устах моих.</span></span>Пс. 33:2</a>). А если нужно присовокупить и сказанное Моисеем, то ложась, и вставая, и идя дорогой (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и внушай их детям твоим и говори о них, сидя в доме твоем и идя дорогою, и ложась и вставая;</span></span>Втор. 6:7</a>), и справляющий другие дела должен памятовать о Боге, и этой памятью возводить себя к чистоте.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Слова". <br />Слово 27 Против евномиан и о богословии первое, или предварительное</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Сими словами Давид показывает три времени великих собраний или молитв, которые мы называем вечернею, утреннею и полуденною, когда поем шестый час: я, говорит, буду рассказывать о чудесах Божиих и внушать их всем тем, которые со мною; посему — буду сказывать и возвещать — значит одно и то же. Или, говорит, что буду рассказывать о давних, и вместе возвещать о тех чудесах Божиих, которые теперь вновь произведены надо мною.<br /><br />По <i>другому</i> истолкователю: По крайней мере трижды, говорит, в день буду сказывать и возвещать песни и славословия. Ибо в других местах говорит, что и семь раз в день хвалил, но теперь обещает непременное и всегдашнее песнопение: вечером о страже против ухищрений тьмы, утром о спасении от дневных нападений врагов, а в полдень для большей безопасности и благоуспешности в делах нужно благословить Бога. <i>Исихий</i> относит сие к таинствам Христовым так: Давид возвещает о соделанных в упомянутые времена таинствах: вечером, что погребли Его Иосиф и Никодим, также что при заключенных дверях входил Христос в сионскую горницу, поутру, что отведен был в Пилатову преторию и что воскресши из мертвых показался женам, в полдень, что был распять и поколебал тварь, не погубить ее, но обновить и исправить желая. И почему обещал сказывать о них? Потому, что они заключали в себе прочие чудеса Единородного. Потому то говорит и Отец услышит голос его, изъявляя удовольствие свое к повествованию об упомянутых таинствах.</div></p></div>