<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ты же, Боже, низведеши их в студенец истления</b>.<br /><br />Ты, говорит, Господи низведешь изобретателей зла на невинных людей; куда? в колодезь тления. Названием кладезь тления он изобразил глубокое и неизбежное наказание, которое имели понести наветники из людей.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Кладезем тления назвал неизбежное наказание. Ибо как невозможно избегнуть погибели тому, кто пал в колодезь, наполненный грязью и тиною, так невозможно спасения ни откуда тому, кого наказывает Бог.<br /><br /><b>Мужие кровей и лести</b> (коварства) <b>не преполовят дней своих</b>.<br /><br />Как тот же Давид в 72-м псалме говорит о таковых убийцах и коварных людях: <i>и полные дни окажутся у них</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Потому туда же обращается народ Его, и пьют воду полною чашею,</span></span>Пс. 72:10</a>), а здесь говорит, противное тому, что убийцы не доживут и до половины жизни своей? На сие отвечаем, что в том псалме говорит, что окажутся полные и совершенные дни злых дел не по причине меры жизни их, но по причине порочности их, то есть, дни их будут полны пороков; а здесь говорит, что Бог, предвидя чрезмерность порочности убийц и коварных людей, пожнет их прежде времени естественной смерти их, дабы, живя долго, и не грешили долго. Таким образом, по словам <i>Григория Богослова</i>, наказание есть для них человеколюбие. Сии слова не относятся ко всем и не всегда сбываются на всех порочных, то есть, чтоб они не доживали до половины жизни, потому что многие злые и состареваются в порочности своей; но говорится по отношению к большей части, то есть, потому что большею частью злые умирают преждевременною смертью. Или царе-пророк сказал это для того, чтобы устрашить убийц и коварных людей. А мужами кровей и коварства назвал их, как имеющих мужескую силу в убийствах и коварствах, выражая не ясно именем коварства всякий порок. Или еще в другом отношении можно разуметь это так, что св. Писание, по наименованию более растянутому, человеком мира называет человека мирного, так и здесь называет убийцу и кровожадного мужем кровей, а коварного и употребляющего обманы — мужем коварства.<br /><br />Слова <i>Афанасия</i>: Мужами кровей называет здесь иудеев, умертвивших начальника жизни и сказавших: кровь Его на нас и на детях наших и сделавшихся виновными в пролитии всякой крови праведных. Они то и не кончили времени естественной жизни, потому что преданы мечу римлян по истечений 40 лет по вознесении Господа. То же говорят <i>Евсевий</i> и <i>Дидим</i>.<br /><br /><b>Аз же, Господи, уповаю на Тя</b>.<br /><br />Это слово есть некоторый возглас, обыкновенно употребляемый Давидом. Однажды испытав, какой плод приносит упование на Бога, он всецело и совершенно уповает на Бога и не только это, но еще и исповедует пред всеми, что он уповает на Него.<br /><br /><i>Исихия</i>: Упование на Бога доставляет свободу от бедствий и обогащение всеми благами.<br /><br />Таково изъяснение сего псалма. Нравственно прилично он относится и к нам, исключая только некоторых слов, которые мы заметим. Слова удобопонятные мы оставим в том смысле, какой дан им выше, а неудобопонятные изложим здесь. Итак, всякий может говорить в себе следующее. Я скорбел в печальном размышлении моем, то есть, по причине обращения и союза моего с страстными помыслами, потому что обращение сие после производит в душе скорбь и раскаяние. Или я скорбел по причине неуместных и пустых слов, сказанных мною в разговоре с кем бы то ни было из людей без разбору, и смущался от нападения злых помыслов, которые производит во мне враг мой и грешник демон. Я удалился от Бога, потому что прилепился к демонам чрез скверную и нечистую жизнь мою; и обитал в пустыне и не приносил плода добродетели. Потопи, Господи, и раздели языки демонов, чтобы не могли соглашаться в своих ухищрениях против меня; ибо я видел беззаконие и противоречие в городе, то есть, в жизни демонов, как делающих своими грехами беззаконие и противоречащих повелениям Твоим, Господи! стены жизни их суть сильнейшие из демонов.<br /><br />В жизни демонов находится труд в отношении к тем христианам, которые мужественно противостоят нападениям демонов. Пути демонов широки, потому что противятся тесному пути Божию и добродетельному. Прибыль демонская есть прибавление и приращение греха. А слова, если бы враг поносил меня и прочие до слов: да приидет смерть на них, произносятся от лица Христа против Иуды, как мы изъяснили. Слова: да приидет смерть на демонов, значат совершенное бездействие злобы их; а — да сойдут в ад живые, мы изъяснили прежде. Временные жилища демонов суть приближения их к нам, когда они поселяются при поверхности сердца. Те же демоны называются и приближающимися к нам, потому что внутренне постоянно нападают злыми, гнусными и богохульными помыслами. Выражение во множестве со мною, или иначе — со многими были против меня, по взаимному употреблению предлогов, значит то, что многие вместе пришли на меня, или против меня. Нет замена, значит: нет изменения в демонах из греховности в добродетель, как мы изъяснили. Они осквернили завет Его — значит — уничтожили. Сердца их приближались к нам, значит (приближались) советы демонов. Слова демонов сделаются мягкими, когда внушают нам помыслы греховные; потому что они в начале льстят нам и обманывают нас удовольствием и сладостью греха, или даже и правотою добродетели, а оканчивают горечью и явным и открытым грехом.<br /><br />Почему и <i>Аполлинарий</i> в ироическом своем стихе перевел так: ради чего они устремлялись на меня, надеясь на множество свое.</div></p></div>