<div><p ><div>Слово: «<b>плен</b>» по названию своему просто, но имеет много значений. Есть плен добрый, о котором напр., говорит Павел: «<i>и пленяем всякое помышление в послушание Христу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,</span></span>2 Кор. 10:5</a>); есть и худой, о котором напр., он говорит: «<i>которые вкрадываются в домы и обольщают женщин</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> К сим принадлежат те, которые вкрадываются в домы и обольщают женщин, утопающих во грехах, водимых различными похотями,</span></span>2 Тим. 3:6</a>); есть духовный, о котором говорится: «<i>проповедовать пленным освобождение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>); есть и чувственный — от неприятелей. Но первый — тяжелее. Взявшие кого–нибудь в плен по закону войны часто и щадят пленных; хотя заставляют их носить воду, рубить дрова и ходить за лошадьми, но нисколько не вредят их душе; а кто взят в плен грехом, тот приобрел себе властелина жестокого и беспощадного, принуждающего его к делам самым постыдным. Этот тиран не умеет ни щадить, ни миловать. Послушай, напр., как он, взяв в плен жалкого и несчастного Иуду, не пощадил его, но сделал святотатцем и предателем, а по совершении греха, вывел его на зрелище пред иудеями, открыл его преступление и не допустил воспользоваться покаянием, но, предупредив раскаяние, довел его до петли. Грех есть властелин жестокий, дающий нечестивые приказания, подвергающий бесчестию повинующихся ему. Поэтому, увещеваю вас, будем с великой ревностью убегать власти его, будем бороться с ним, никогда не станем мириться с ним, и, освободившись от него, будем пребывать в этой свободе. Если иудеи, освободившись от иноплеменников, были утешены. то тем более мы, освободившись от греха, должны радоваться и восхищаться, и хранить вечно эту радость, а не нарушать и не осквернять ее, снова предаваясь тем же порокам. «<b>Как мы были утешены</b>». Другие переводчики говорят (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.): <b>как мечтающие во сне</b>(ένυπνιαζόμενοι); в еврейском: как мечтающие во сне (хаолемим). Что значит: «<b>утешены</b>»? Мы, говорит, исполнены покоя, радости, удовольствия. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=124&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=125&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>