<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div> И вот сказано, что пришедшие из Вавилона в Иерусалим оставались там в течение трёх дней и только затем сдали в дом Господень серебро, золото и сосуды, принесённые ими. Три дня промедления в Иерусалиме - это превосходные добродетели веры, надежды и любви, которыми должны обладать все верующие<a href="#537452_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И прежде всего их должны показывать учители, и только затем тех, кого они учили и кого наставляли в этих самых добродетелях, предлагать отцам, которые предшествовали им во Христе, для утверждения. Ведь когда святая Церковь обнаружит, что те, кого мы просвещаем, испытаны в вере и на деле, то это как если бы, взвешивая предлагаемые в храме сосуды руками священников, она увидит, что сосуды эти и из чистого металла, и совершенного веса. Это делают избранные, всякий день исследуя жизнь верующих, не только в нашей Церкви, но и, как мы говорили выше<a href="#537452_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, это достигает совершенства в небесном Иерусалиме в тех, кто удостаиваются войти в него. Ведь в этой жизни святые учители словно три дня медлят в Иерусалиме, а в четвёртый отдают священникам на взвешивание принесённое серебро и золото тогда, когда себя показывают в вере стойкими, в надежде возвышенными, в любви пылающими. А своих слушателей - сверкающими, подобно испытанному серебру, исповеданием правильной веры и сияющими, подобно золоту высшей пробы, чистотой неискажённого разумения, наполненными, подобно посвящённым Господу сосудам, дарами Духа. И когда в небесной отчизне эти учители получат награду прежде за собственную веру, надежду, любовь, а затем и за тех, кого научили, то это будет подобно тому, как если бы после радости трёхдневного промедления в Иерусалиме они удостоились больших почестей за принесённые ими дары и драгоценные сосуды, угодные Богу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Комментарии на книги Ездры и Неемии Сl 1349, 2.1424.</div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="537452_1" class="note-item" href="#537452_1">1</a> Cр. 1 Кор.13:13.<br /></li><li><a id="537452_2" class="note-item" href="#537452_2">2</a> Ср. Беда Достопочтенный. <i>Комментарий на книги Ездры и Неемии 2.1340-1354.</i><br /></li></ul></div><br /></div></p>