<div><p ><div>Святой Царь - Пророк Давид, рассуждая в Псалмах своих о праведнике, возлагающем надежду свою на Господа, говорит: «<i>Вышняго положил еси прибежище Твое. Не придет к тебе зло, и рана не приближится телеси твоему. Яко Ангелом своим заповесть о тебе, сохранити тя во всех путех твоих: на руках возмут тя, да не когда преткнеши о камень ногу Твою: на аспида и василиска наступиши, и попереши льва и змия. Яко на Мя упова, и избавлю и; покрыю и; яко позна имя Мое: Воззовет ко Мне, и услышу его; с ним есть в скорби, изму его и прославлю его: долготою дней исполню его, и явлю ему спасение Мое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=9&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо ты [<i>сказал</i>]: "Господь - упование мое"; Всевышнего избрал ты прибежищем твоим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> не приключится тебе зло, и язва не приблизится к жилищу твоему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо Ангелам Своим заповедает о тебе - охранять тебя на всех путях твоих:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> на руках понесут тебя, да не преткнешься о камень ногою твоею;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> на аспида и василиска наступишь; попирать будешь льва и дракона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> "За то, что он возлюбил Меня, избавлю его; защищу его, потому что он познал имя Мое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Воззовет ко Мне, и услышу его; с ним Я в скорби; избавлю его и прославлю его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> долготою дней насыщу его, и явлю ему спасение Мое".</span></span>Пс. 90:9-16</a>). Сии утешительные слова Царя-Пророка подтверждаются многими примерами, особенно же примерами Товита, сына его, и Сарры, дочери Рагуиловой. Какое непоколебимое в несчастий ограждение от уныния составляет упование на всепремудрый и всеблагий Промысл Божий и свидетельство непорочной совести!</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=170&c=11&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=190&c=4&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>