<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>По мысли Матфея, Иисус возлежал не просто на ложе и вкушал не пищу, а долги грешников, чтобы призвать их на пир, на собрание, для человеческого общения, чтобы наслаждаться любезнейшей беседой за трапезой. Он знал, что, если они распознают в Нем властного Судию, они испугаются Его могущества и будут повержены близким присутствием Бога. Так, скрывшись за оболочкой человеческого тела, Он хотел быть, как все. Кто хотел помочь миру, скрывал, что Он Судия. Кто удостоил подать рабам надежду, скрывал, что Он Господин, и Кто хотел, чтобы слабый был всегда обласкан любовью Отца, скрывал Его величие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собрание проповедей 29.4 С1. 0227 +, SL 24, 29.72; CCSL 24:171.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Видя самое искреннее послушание и усердие, Христос приходит в дом Матфея, чтобы оказать ему честь и, став другом и ободрив его, внушить исправление и другим находящимся там. Сам же Матфей после такого благодеяния становится еще более усердным и, как говорит Лука, он сделал для Него в своем доме большое учреждение (δοκη – прием), т.е. торжественный пир. Мытарями и грешниками называет их по причине насмешек над ними. Их порицали, как несправедливых, корыстолюбивых, хищных, безжалостных и бесстыдных; но, может быть, были здесь и другие люди, занимавшиеся подобными же промыслами и подверженные тем же страстям, так как подобный сорадуется подобному. Посему Матфей принял на пир и их, потому что они были участниками его радости, как сотоварищи и друзья. И Христос допустил им даже таким возлежать с Собою ради имевшей последовать пользы для совозлежащих; Он участвовал и в предложенной от неправедного приобретения трапезе, так как отсюда должна была произойти великая польза, и не обращал внимания на порицания со стороны многих, зная, что врач не освободит больных от гнили, если не вырежет ее. Хорошо Он знал также, что отсюда произойдет лукавое подозрение, так как Он пришел на пир мытаря и возлежал вместе со многими мытарями и грешниками. Смотри, что впоследствии иудеи действительно поносили Его и говорили: <i>се, человек ядца и винопийца, мытарем друг и грешником</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пришел Сын Человеческий, ест и пьет; и говорят: вот человек, который любит есть и пить вино, друг мытарям и грешникам. И оправдана премудрость чадами ее.</span></span>Мф. 11:19</a>); но, однако, все это Он презрел, чтобы сделать то, чего желал, и чтобы показать, что, возлежа с ними, Он сделал весьма важное дело. Слушай, что сказал мытарь Закхей. Когда он услышал слова Христа: <i>днесь бо в дому твоем подобает Ми быти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус, когда пришел на это место, взглянув, увидел его и сказал ему: Закхей! сойди скорее, ибо сегодня надобно Мне быть у тебя в доме.</span></span>Лк. 19:5</a>), возвышенный радостью, сказал: <i>се, пол имения моего, Господи, дам нищым: и аще кого чим обидех, возвращу четверицею. Рече же к нему Иисус, яко днесь спасение дому сему бысть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Закхей же, став, сказал Господу: Господи! половину имения моего я отдам нищим, и, если кого чем обидел, воздам вчетверо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: ныне пришло спасение дому сему, потому что и он сын Авраама,</span></span>Лк. 19:8-9</a>). Но каким образом Павел сказал: <i>аще некий, брат именуемь, будет блудник, или лихоимец... с таковым ниже ясти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но я писал вам не сообщаться с тем, кто, называясь братом, остается блудником, или лихоимцем, или идолослужителем, или злоречивым, или пьяницею, или хищником; с таким даже и не есть вместе.</span></span>1 Кор. 5:11</a>). Павел убеждает к этому не учителей, а просто братьев; притом, он говорит это относительно братьев, а эти мытари и грешники еще не сделались братьями. Кроме сего, так должно было поступать, пока те пребывали в своих прегрешениях; но эти скорее готовы были измениться.</div></p></div>