<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Иудеев снедала зависть от того, что Господь общается с мытарями и грешниками. Господь же привел им слова закона, скрытые [от них] покровом неверия, и сказал, что Он оказывает помощь больным и дает лечение нуждающимся, а считающим себя здоровыми нет никакой нужды в исцелении. Но для того, чтобы они поняли, что никто из них не является здоровым, Христос призывает их научиться тому, что значит<i>милости хочу, а не жертвы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я милости хочу, а не жертвы, и Боговедения более, нежели всесожжений.</span></span>Ос. 6:6</a>), то есть тому, что закон не способен с помощью жертвоприношений подать необходимую помощь и что всеобщее спасение - в милосердии и прощении. <i>Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</i> Господь пришел ко всем, почему же Он говорит, что пришел не к праведникам? Неужели были такие, которые не нуждались в Его пришествии? По причине закона никто не праведен. Таким образом, Господь показывает тщетность похвальбы праведностью, потому что было необходимо милосердие, чтобы спасти тех, кто находился под законом. Ведь если бы в законе была праведность, то не было бы нужды в помиловании через благодать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 9.2 SC 254:204-6. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Аллегорически или мистически под <i>домом</i> Матфея можно понимать его ум, в который вошел Христос благодаря вере Матфея в Его благодать и в котором, как мы знаем, Он действительно <i>возлежал,</i> потому что этот Матфей удостоился стать составителем Евангелия, где он, [повествуя] о деяниях и силе Господа, устраивает небесный пир не только Господу и Его ученикам, но и всем верующим, которые прежде были мытарями и грешниками, пришли к познанию Христа и удостоились разделить такой пир. В самом деле, <i>дом </i>Матфея можно понимать как Церковь, собранную из мытарей и грешников, в которой Матфей устраивает всем верующим пир веры и своей проповеди, поскольку Господь возлежит в Его доме вместе со Своими учениками. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 45.5 С1. 0218,45.102; CCSL 4А:42.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Книжники и фарисеи, увидев, что Он ест с мытарями и грешниками, говорили ученикам Его: как это Он ест и пьет с мытарями и грешниками?</span></span>Мк. 2:16</a>) и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Книжники же и фарисеи роптали и говорили ученикам Его: зачем вы едите и пьете с мытарями и грешниками?</span></span>Лк. 5:30</a>) говорят, что и книжники с фарисеями сказали это. Смотри, когда им кажется, что ученики грешат, то на них говорят Учителю: <i>се, ученицы Твои творят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Фарисеи, увидев это, сказали Ему: вот, ученики Твои делают, чего не должно делать в субботу.</span></span>Мф. 12:2</a>), чего не должно делать в субботу; а когда – Учитель, то клевещут на Него пред учениками с коварным умыслом отторгнуть сонм учеников от Учителя. Но что говорит Бесконечная Мудрость?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Истинная святость никакими грешниками не гнушается. Истинно святой ненавидит грех, но не грешников; грехами гнушается, но не гнушается грешниками. Книжники и фарисеи, надменные мнимой святостью, гнушались грешниками, потому и укоряли апостолов: "<b>Для чего Учитель ваш ест и пьет с мытарями и грешниками</b>?" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Увидев то, фарисеи сказали ученикам Его: для чего Учитель ваш ест и пьет с мытарями и грешниками?</span></span>Мф. 9:11</a>). Но Христос, Святейший святых и Источник святыни, никакими грешниками не гнушался. Этому следуют и святые рабы Его, которые отвращаются от грехов, но не от грешников: грехи ненавидят, но грешникам соболезнуют и состраждут. Да постыдится надменная фарисейская гордость, которая гнушается подобными себе грешниками! </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Взошел некогда Господь в дом мытаря Матфея, претворяя мытаря в Апостола, возлег воплощенный Бог за трапезу с грешниками. Фарисеи, увидев это, соблазнились. «<b>Почто</b>», говорили они ученикам Иисуса, «<b>почто с мытари и грешники Учитель ваш яст и пиет?»</b><br /> Скажите прежде, фарисеи, почему вы называете этих людей грешниками? Не ближе ли их назвать счастливцами и блаженными, Ангелами, Херувимами, потому что благоволил возлечь в их обществе Бог? Не лучше ли вам сказать: “и мы грешники! и нас прими, милосердый Иисус, к стопам Твоим. Этих грешников Ты, Сердцеведец и истинный Судия, предпочел нам, миновав нас, Ты возлег с ними. Видно — грехи наши пред Тобою тяжелее их грехов. С ними Ты возлежишь: нам дозволь хотя припасть к стопам Твоим”.<br /> Нет святой вони смирения в темных праведниках, богатых правдою падшего человеческого естества, правдою поддельною мира, правдою бесовскою. Они дерзко осуждают Господа, осуждают принимаемых Им грешников, соделывающихся таким образом истинными праведниками, — отвергают Господа, говорят: <b>«Учитель ваш»</b>. Дают понять этим, что они не признают Его «Учителем своим».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Фарисей. Ч. 1</i></div></div></p>