<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Согнивших в ветхости и отвергнувших новую благодать Господь нарек <b>мехами ветхими</b>, как бы прорвавшимися и проливающими новое учение Царствия. Таковым показал себя Каиафа. Ибо, услышав от Господа, что Он – Сын Божий, разодрал одежды. Петр же, приняв закон Духа жизни, не только, будучи поучаем, не отвращался, но и, будучи вопрошаем, исповедал Его, показав насажденное в нем познание истины.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>57. Киру. На слова: <i>ниже вливают вина нова в мехи ветхи </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не вливают также вина молодого в мехи ветхие; а иначе прорываются мехи, и вино вытекает, и мехи пропадают, но вино молодое вливают в новые мехи, и сберегается то и другое.</span></span>Мф. 9:17</a>).<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Берет и другое сравнение, называя новым вином строгость и силу заповедей, вином, как веселящую души совершенных, – новым, как непривычную для неприготовленных, – а ветхими мехами называя учеников, – мехами, как вмещающих учение,– ветхими, как слабых.<br />Просадятся мехи, т.е. прорываются, не выдерживая крепости нового вина, проливается не удержанное вино, и мехи пропадают, став негодными на дальнейшее время.<br />Хороший хозяин должен обращать внимание и на свойство вина, и на крепость мехов, и на время. Теперь ученики ветхи, как еще не возобновленные. И в другом месте сказал к ним: <i>еще много имам глаголати вам, но не можете носити ныне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Еще многое имею сказать вам; но вы теперь не можете вместить.</span></span>Ин. 16:12</a>). И то, и другое, говорит, сберегается, т.е. вино и мех, носимое и носящий.</div></p>