<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Итак, едва Господь отошел от этого места, за ним последовали <i>двое слепцов.</i> Но каким образом слепые могли узнать, что Господь проходит мимо, а также Его имя? Более того, они называли Его <i>Сыном Давидовым</i> и просили исцелить их. В рассказе о двух слепцах раскрывается смысл всего предыдущего прообразования. Указывается на то, что дочь начальника была из этих [людей], то есть была [дочерью] фарисеев и учеников Иоанна, которые перед этим сообща искушали Господа. Итак, им, пребывающим в неведении, закон открыл, у Кого они просили исцеления, указал на то, что их Спаситель телесно происходит из рода Давидова, и пролил свет в их души, ослепленные ветхим грехом, ибо без наставления они не признавали в Нем Христа. Господь показал им, что не вера должна быть следствием исцеления, но исцеление следствием веры (ведь слепые стали зрячими, потому что имели веру, а не тогда поверили, когда обрели зрение. Из этого ясно, что они верой заслужили исполнение их просьбы, а не обрели веру вследствие исполнения их просьбы). Если они поверят, Он обещает им зрение, но повелевает верующим хранить молчание, поскольку проповедь есть дело апостолов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 9.9 SC 254:212</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Аллегорически эти <i>двое слепых</i> изображают два народа, которых после смерти Соломона Ровоам, его сын, и Иеровоам, его раб, разделили на два царства. Понимать под этими двумя слепыми народ иудеев и народ язычников не получается. Ибо каким образом языческому народу до просвещения славить Христа, сына Давидова, не слышав ни закона, ни пророков? Поэтому правильным скорее будет приведенное выше понимание слепых как двух народов, которые могли узнать из закона или от пророков о Христе, сыне Давидовом. Оба они были слепы из-за неверия своего ума, потому что еще не могли видеть истинного света - предсказанного в законе и у пророков Единородного Сына Божия. Оставив свет веры и опустив покрывало закона, они удерживаются, как в некоей тьме слепоты, как говорит блаженный апостол: <i>Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их; но когда обращаются к Господу; тогда это покрывало снимается </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span></span>2 Кор. 3:15-16</a>). И еще: <i>То же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span></span>2 Кор. 3:14</a>). Поэтому в том, что к этим слепым, как только они уверовали в Сына Божия, возвратилось зрение, показано, что, кто бы из этих двух народов ни пришел с верой к Сыну Божию ради спасения человеческого рода, тотчас избавившись от всякой слепоты заблуждения, познает истинный свет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 48.2 С1. 0218,48.44; CCSL 9А:437.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Узнав о совершенных Им чудесах и веруя, что Он есть ожидаемый Христос, о Котором часто слышали, они приходят и следуют за Ним, крича: <i>помилуй</i>, т.е. исцели. Называют Его Сыном Давидовым, потому что они слышали также, что Он должен произойти из рода Давидова. Они кричат, чтобы оказать Ему честь, потому что у иудеев это название было величайшей честью. Итак, они верили, что Он может все; но еще не были убеждены, что Он Бог. Поэтому и воздавали Ему честь, как человеку, подобно многим другим.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Господь наш Иисус Христос, живя на земле в теле, которое от нас ради нас Он восприял, исцелил многих слепых и по-телу и по-душе; а если кто приведет в счет духовное прозрение, которое выражается в переходе от безверия в веру, от неведения в познание Божие, то и невозможно числом выразить количество слепцов, прозревших благодаря Воплощению Господню: они исчислены - только Тем, Кому и число волос наших известно. Если же мы исследуем прозрение телесных очей, то найдем, что в одном случае многие были исцелены одним словом Христа, другие - единым прикосновением Его; одни - самым припаданием и приближением ко Христу; другие же прияли исцеление от Христа чрез помазание плюновением или брением. Так, когда Он пришел к морю Галилейскому, как повествует Матфей, приступило к Нему множество народа, имея с собою хромых, слепых, немых, увечных и иных многих, которых всех, повергнутым к стопам Его, Он исцелил, так что народ тогда дивился и прославлял Его, видя немых говорящими, хромых ходящими, увечных здоровыми и слепых видящими (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Перейдя оттуда, пришел Иисус к морю Галилейскому и, взойдя на гору, сел там.</span></span>Мф. 15:29</a>). Но и когда сидя на жребяти осли, по пророчеству, Он чудесно вошел в Иерусалим, воспеваемый, как Бог, детьми, Он, как и это говорит Матфей, исцелил всех пришедших к Нему хромых и слепых (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И приступили к Нему в храме слепые и хромые, и Он исцелил их.</span></span>Мф. 21:14</a>). Когда же Он пришел в Вифсаиду, привели к Нему слепого, как говорит Марк, и просили Его, чтобы Он коснулся его; Господь же, вывед его вон из селения, плюнув ему на глаза, и возложив на него руки, сделал так, что он частично стал видеть; затем, опять возложив на него руки Свои, даровал ему совершенно прозреть. Когда же Он приближался к Иерихону, как Лука повествует, Он исцелил одним словом сидящего при дороге и просящего милостыню слепого, сказав в ответ на его просьбу об исцелении: "<i>Прозри</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак положите себе на сердце не обдумывать заранее, что отвечать,</span></span>Лк. 21:14</a>). Когда же Он шел из Иерихона, как и это Марк повествует, Он даровал зрение опять иному слепому: Вертимею сыну Тимееву, говоря в ответ на его просьбу о прозрении: "<i>Да будет тебе по вере твоей</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Иисус сказал ему: иди, вера твоя спасла тебя. И он тотчас прозрел и пошел за Иисусом по дороге.</span></span>Мк. 10:52</a>). И когда в Иерусалиме, увидев слепого от рождения, как Иоанн повествует, Он, и не будучи просим, но Сам подвигнувшись по доброте Своей, плюнув на землю и сотворив брение, и помазав очи слепого, сказал ему: "<i>Пойди, умойся в купальне Силоам</i>"; и пошел он и умылся и пришел зрячим (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказал ему: пойди, умойся в купальне Силоам, что значит: посланный. Он пошел и умылся, и пришел зрячим.</span></span>Ин. 9:7</a>).<br />Но и после воскресения умершей дочери Иаира начальника синагоги, как мы слышали сегодня благовествующего Матфея, <b>когда Иисус шел оттуда, за Ним следовали двое слепых, кричащих и говорящих: помилуй нас, Сын Давидов</b>. <br /> Откуда <i>оттуда</i> и почему Евангелист, вставляет это слово? И не только в этом месте, но и немного выше, ибо говорится: "<i>Преходя Иисус оттуду, виде человека седяща на мытнице, Матфеа глаголема</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Проходя оттуда, Иисус увидел человека, сидящего у сбора пошлин, по имени Матфея, и говорит ему: следуй за Мною. И он встал и последовал за Ним.</span></span>Мф. 9:9</a>), - сего Евангелиста, которого единым словом Он тогда переделал (в нового человека). Мне представляется, что Евангелист говорит таким образом с целью обозначения, что для разумно слушающих дело должно разуметь и в ином, возвышенном смысле. Потому что тот, кто внимательно рассмотрит все во плоти домостроительство Владыки, сжато представленное в этой (Евангельской) повести, найдет, что она мудро и чудесно возвещена. Ибо Господь имел обиталище в Капернауме. Потому что говорит (Евангелист): "<i>Пришед вселися в Капернаум в поморие</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, оставив Назарет, пришел и поселился в Капернауме приморском, в пределах Завулоновых и Неффалимовых,</span></span>Мф. 4:13</a>); обиталище же Его в то время, конечно, изображало небо, потому что (это Его обиталище в Капернауме) заключало в себе Того, Который обитает на небесах. Посему и Господь в одном месте и говорит: "<i>И ты Капернауме, иже до небес вознесыйся</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И ты, Капернаум, до неба вознесшийся, до ада низвергнешься.</span></span>Лк. 10:15</a>).<br />Итак, как из оного обиталища Он вышел, так, чрез восприятие плоти, Господь исшед с небес, проходя здесь - если возьмешь это в понятии снисшествия Его с небес, то найдешь, что тогда - избрал (Он) Апостолов и исцелил склонность нашего естества к нечистоте; а если возьмешь в понятии Его исшествия из места Его жительства в Капернауме, то найдешь, что (проходя, тогда) Он делами подтвердил Свои ранее реченные слова: потому что тогда претворил Матфея из мытарей в Апостола, а мимоходом исцелил кровоточивую. Но и дошед до умершей дочери Иаира и воскрешением оной явив Себя победителем смерти, слова вернулся туда, откуда вышел. Итак, вернувшись и снова преходя оттуда, Он отверз очи следовавших за Ним слепцов. Так и снисшед, даже до смерти, и Воскресением Своим упразднив державу смерти, восшед (на небо) и снова снисшед (на землю). Он отверз, как написано, ум Своих Учеников для разумения Писания. Они же, исшедши, возвестили Его повсюду на земле, как и о прозревших слепцах Евангелист говорит, что они "<i>изшедша, прослависта Его по всей земли той</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А они, выйдя, разгласили о Нем по всей земле той.</span></span>Мф. 9:31</a>). Видите ли ясное (символическое) обозначение в этой истории, можно сказать, всего домостроительства Богочеловека? По этой-то причине и было дважды оказано: "<i>Преходя оттуда</i>", дабы мы разумели в этом исход и возвращение Его. Ибо на подобие сего исхода и возвращения, Он, и как Священник снисшед с божественного Престола и снисшед даже до последних, взойдя снова туда, откуда исшел, воссел (на престол Свой). Итак, за Господом, Который в возвращении (Своем в Капернаум) шел мимо, следовали двое слепцов: (символически) изображая собою два народа: иудеев и язычников [Т.е. Господь наш Иисус Христос, наименование Которого "священником" происходит на основании Евр. 7 и 8 гл. особенно ст. 10, 21.]. Вопияли же они, говоря: "Помилуй ны, Сыне Давидов", показывая, что Он - возвещенный Пророками и ожидаемый (Мессия) [Сей фразы нет в латинском переводе]. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Откуда шел Господь наш? Из дома начальника синагоги Иаира, где Он воскресил умершую девицу. Слепые услышали, что Он идет, и последовали за Ним, крича и умоляя Его о милости. Похоже поступил и слепой Вартимей в Иерихоне. Он сидел у дороги, прося милостыни. Услышав, что это Иисус Назорей, он начал кричать и говорить: <em>«Иисус, Сын Давидов! помилуй меня»</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=46&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Приходят в Иерихон. И когда выходил Он из Иерихона с учениками Своими и множеством народа, Вартимей, сын Тимеев, слепой сидел у дороги, прося <i>милостыни</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Услышав, что это Иисус Назорей, он начал кричать и говорить: Иисус, Сын Давидов! помилуй меня.</span></span>Мк. 10:46-47</a>). Так и сии двое. Услышав от своих поводырей, что это проходит Иисус Чудотворец, они, забыв и о милостыне, и обо всем на свете, сразу же отправились вслед за Ним с криком. Вот, и они – сыны Авраама, друга Божия, который некогда видел Бога, в то время как эти несчастные не имеют возможности видеть даже Божии творения!<br /> <strong>Но почему слепцы называют Христа Сыном Давидовым?</strong> Потому что такое наименование считалось в Израиле величайшею почестью. Царь Давид был образом для всех царей израильских, и так как всякий праведник назывался сыном Авраамовым, так и всякий праведный властитель – сыном Давидовым. А Христос был Властитель, хотя и не по Своему положению в человеческом обществе, но по подлинной власти и силе, которыми, словно свежим ветром, веяло от Него. А что у израильтян был обычай называть и отдаленных потомков Давида сынами Давидовыми, мы видим из многих мест Священного Писания (4Цар. 16:2, 18:3, 22:2).<br /> Возможно также, что слепые, называя Иисуса Христа Сыном Давидовым, думали о Нем как о Мессии, ибо весь народ ожидал обетованного Богом Мессию из дома Давидова (2Цар. 7:12-13; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И Я сделаю его первенцем, превыше царей земли,</span></span>Пс. 88:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> наведет на него Господь воды реки бурные и большие - царя Ассирийского со всею славою его; и поднимется она во всех протоках своих и выступит из всех берегов своих;</span></span>Ис. 8:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Он будет велик и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его;</span></span>Лк. 1:32</a>). «<em>Молящийся телесно и не имеющий еще духовного разума подобен слепцу, который взывал: «Сын Давидов! Помилуй меня»</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Многие заставляли его молчать; но он еще более стал кричать: Сын Давидов! помилуй меня.</span></span>Мк. 10:48</a>). Другой же некто прежде слепый, когда прозрел и увидел Господа, уже не называл Его Сыном Давидовым, но исповедал Его Сыном Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=35&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус, услышав, что выгнали его вон, и найдя его, сказал ему: ты веруешь ли в Сына Божия?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Он отвечал и сказал: а кто Он, Господи, чтобы мне веровать в Него?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: и видел ты Его, и Он говорит с тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Он же сказал: верую, Господи! И поклонился Ему.</span></span>Ин. 9:35-38</a>)» (Прп. Симеон Новый Богослов, Слово 56). И даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его, – так благовествовал великий архангел Пресвятой Богородице. Даже и сам архангел пользуется, таким образом, обычным для народа языком, называя Давида отцом Христа, хотя до того нарек Его Сыном Всевышнего, то есть Сыном Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Он будет велик и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его;</span></span>Лк. 1:32</a>).<br />Не является ли и сие одною из страшных отповедей помраченным фарисеям и книжникам, называвшим Христа хулителем Бога и грешником? Взгляните, как Христос посрамляет их чрез тех, кого они считали худшими себя: чрез язычников, слепцов и даже бесов! Ибо в то время как они, ослепленные тщеславием, могли увидеть во Христе только богохульника и грешника, сотник-язычник верует в Его Божественную власть над болезнями, бесы в Гадаре называют Его Сыном Божиим, и вот, наконец, слепцы духом видят в Нем Сына Давидова. Таким образом, язычники почувствовали в присутствии Христа присутствие Божие, а отупевшие фарисеи и книжники не смогли почувствовать этого; бесы познали во Христе Сына Божия, а лжеименные мудрецы, вожди народа израильского, не смогли Его познать. И вот слепые увидели то, чего те не увидели.<br /> Пока слепые следовали за Христом и кричали, Он не оборачивался и не отвечал им. Для чего? Во-первых, для того, чтобы еще более укрепить в них жажду Бога и веру в Него; во-вторых, чтобы многие, услышав их крик, сами задумались над своим сердцем и исследовали свою веру; а в-третьих, чтобы, избегая славы человеческой, показать Свою кротость и смирение: ибо страдальцев сих Он исцелит не на дороге, пред толпою народа, но в доме, в присутствии нескольких свидетелей. Какая кротость и какая премудрость! Вот, Он лучше всех ведал: <em>«Нет ничего тайного, что не сделалось бы явным»</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Нет ничего тайного, что не сделалось бы явным, и ничего не бывает потаенного, что не вышло бы наружу.</span></span>Мк. 4:22</a>); ведал, что чем больше скрывают любое дело благое, тем более явным оно становится.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя седьмая по Пятидесятнице. Евангелие об исцеленных и неисцелимых слепцах</div></p></div></p></div>