<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>И в восьмой главе (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И говорит ему Иисус: смотри, никому не сказывай, но пойди, покажи себя священнику и принеси дар, какой повелел Моисей, во свидетельство им.</span></span>Мф. 8:4</a>), очистив прокаженного, повелел ему молчать; поэтому в изъяснении ее найди причину, почему Он повелевает молчать, и почему вообще повелевает, зная, что тот не будет молчать, и это объяснение имей в виду при всех подобных случаях.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Как представляется, если бы им не было заповедано молчать, то они стали бы всемирными проповедниками Его силы, а так, приняв Его распоряжение, они удержались от того, чтобы идти дальше, но не стерпели, чтобы не проповедывать в ближайших краях. Таким образом, последовавшие за Христом слепцы, совершенно просветились не только по-плоти, но и по-душе.<br />Итак, последуем и мы, братие, за Светом, просвещающим и душу и тело. Пойдем к сиянию Его, и как бы во дне Господнем будем благопристойно шествовать. Прославим Его добрыми нашими делами и (тогда) взирающих на нас приведем к тому, чтобы они Его прославляли. Будем бежать от противоставящегося мрака, каковым является грех и князь греха диавол. Этот Свет, сущее Солнце всякой Правды, целомудрия, мира, сострадания, долготерпения, любви и, вообще, всякой добродетели, делает участниками тех, которые приближаются к Нему; противоположный же мрак, будучи тьмою греха, делает приближающихся к нему блудниками, прелюбодеями, злопамятными, малодушными, беспутными, хищниками и, вообще, исполненными всякого зла. Потому что каким образом, скажи мне, мы можем различить верного от неверного, просвещенного от непросвещенного, это то же что сказать: крещеного о Христе и сочисленного Христу - от некрещенного и сочисленного диаволу ? - Разве не на основании слов? не на основании ли дел? не на основании ли нравов? Так что тот, кто в этом уподобляется непросвещенным, однако утверждая, что он крещен о Христе, - не очевидно ли, что он соответствует тем, о которых говорит Апостол, что: <i>Бога испаведают ведати, а делы отмещутся Его, мерзцы суще и непокориви, и на всякое дело благое неискусни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу.</span></span>Тит. 1:16</a>) ? Итак, скажи мне, к кому мы причислим этих исповедающих и вместе отрекающихся Бога? - К верным ли? - Но делами они отрекаются. К неверным ли? - Но языком исповедают. Воистину они - какое-то двуличное и труднопредставляемое себе чудовище. Однако, предварив, Псалмопевец разрешил наше недоумение, говоря: "<i>Воздаст Господь комуждо по делом его</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и у Тебя, Господи, милость, ибо Ты воздаешь каждому по делам его.</span></span>Пс. 61:13</a>). Сам же Господь назвал безрассудным такого человека, который слушает Его слова, и, однако, не исполняет их. Павел же, с небес призванный Апостол, говорит, что: <i>Воздаст Господь овым убо по терпению дела благого, славы и чести и нетления ищущим, живот вечный; ярость же и гнев, скорбь и теснота на всяку душу человека творящаго злое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=6&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Который воздаст каждому по делам его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> тем, которые постоянством в добром деле ищут славы, чести и бессмертия, - жизнь вечную;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а тем, которые упорствуют и не покоряются истине, но предаются неправде, - ярость и гнев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Скорбь и теснота всякой душе человека, делающего злое, во-первых, Иудея, <i>потом</i> и Еллина!</span></span>Рим. 2:6-9</a>). И еще: - <i>Не слышателие бо закона праведни пред Богом, но творцы закона оправдишася</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> (потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</span></span>Рим. 2:13</a>). И: - <i>Иже в законе хвалишися, преступлением закона Бога безчествуеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Хвалишься законом, а преступлением закона бесчестишь Бога?</span></span>Рим. 2:23</a>).<br /><br />Итак, братие, как сам Павел сказал Иудеям, что <i>обрезание пользует, аще закон твориши: аще же закона преступник еси, обрезание твое необрезание бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Обрезание полезно, если исполняешь закон; а если ты преступник закона, то обрезание твое стало необрезанием.</span></span>Рим. 2:25</a>), так не будет неправильным сказать вам, что вера приносит пользу, если кто живет по совести и очищает себя, путем исповеди и покаяния, и заветы, сделанные им с Богом при божественном Крещении, проводит в дело; если же ослушается совести и отвергнет заветы, вера такого человека становится неверием. Потому что на основании чего мы возымели веру, что крестившись, спасемся? - Конечно, на том основании, что услышали слова Господни: "Иже веру имет и крестится, спасен будет: а иже не имет веры, осужден будет" (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Кто будет веровать и креститься, спасен будет; а кто не будет веровать, осужден будет.</span></span>Мк. 16:16</a>). Поскольку же Сама Истина привела и то и другое, т.е. - необходимость веры и Крещения, то невозможно спастись тому, кто не желает креститься, хотя бы он и утверждал, что якобы верует, а также и тому, кто не верует, хотя бы он и был крещен. Но, скажешь, что всякий крестившийся, верует. Но послушай, что говорит Апостол: "Покажи ми веру твою от дел твоих" (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия мои! имейте веру в Иисуса Христа нашего Господа славы, не взирая на лица.</span></span>Иак. 2:1</a>8). Посему и Господь соединил веру с божественным Крещением, сочетая соблюдение Его заповедей, происходящее по причине веры, с крещением. Потому что, говоря сначала Ученикам: "Шедше в мир весь, проповедите Евангелие всей твари", Он затем прибавил: "Иже веру имет и крестится, спасен будет". Что же говорит в проповедуемом посланными Евангелии и как, говорит, необходимо веровать слушающим? - Конечно, то - что знающий заповеди Христовы и исполняющий их и соблюдающий, тот является любящим Его; и что чрез терпение и стесненный и воздержанный образ жизни возможно стяжать спасение и что, если праведность наша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, мы не войдем в царство небесное (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:20</a>). Ибо это - то, что (Господь) заповедал им возвещать в Евангельской проповеди.<br /><br />Следовательно, тот - верующий, кто имеет тщание соблюдать божественные заповеди; не радящий же исполнять и соблюдать их, и даже не видящий ущерба в том, чтобы не соблюдать, и не хотящий путем покаяния вернуться к соблюдению божественных заповедей, такой не будет и числиться среди крещенных, хотя бы он и утверждал, что крестился. Ибо (Христос) говорит, что "растешет его полма, и часть его с неверными положит (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> и рассечет его, и подвергнет его одной участи с лицемерами; там будет плач и скрежет зубов.</span></span>Мф. 24:51</a>). Но в отношении нас это еще пока находится в области угроз, поскольку Владыка человеколюбиво ожидает нашего покаяния; Иудеев же, для нашего вразумления, Он разделил здесь, и лишил родства с Собою и с Авраамом, говоря им: <i>Вы отца вашего диавола есте, и похоти отца вашего хощете творити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>). И еще: - <i>Аще чада Авраамля бысте были, дела Авраамля бысте творили</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сказали Ему в ответ: отец наш есть Авраам. Иисус сказал им: если бы вы были дети Авраама, то дела Авраамовы делали бы.</span></span>Ин. 8:39</a>). А то, что они были от рода Авраама, кто не знает сего? Так что если различие в делах и нравах сводит на нет даже кровное родство, и по крови сыновей извергает от сыновства, то как же нас, которые не имеем кровного родства со Христом, различие в делах и нравах (между Ним и нами), не лишит божественного усыновления и не счислит с супостатом?<br /><br />Но все это и Господь удостоил человеколюбиво возвестить, и мы, хотя и сами подвержены тем же страстям, дерзаем вам говорить, чтобы нам сего не делать, чтобы нам не страдать этим, чтобы не подвергать самих себя осуждению для неключимых до конца. Потому что ныне возможно - не только избежать сего путем покаяния, но и, благодаря плодам покаяния, соединиться и уподобиться Сыну Божию, могущему из недостойных сделать достойными и чрез Себя усыновить Высочайшему Отцу, и сделать наследниками и сонаследниками Своей и Отеческой славы и царства, что да будет всем нам получить в Самом Христе Господе нашем, с Которым Отцу слава со Святым Духом во веки веков. Аминь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > <strong>Почему Иисус запретил им разглашать это чудо?</strong><br /> <strong>Во-первых,</strong> потому что Он не ищет никакой славы и хвалы от людей. Сии слава и хвала не могут прибавить ни иоты к Его славе.<br /> <strong>Во-вторых,</strong> чтобы показать: то, что Он делает для людей, Он делает из сострадания и любви к ним, как мать для своих чад, а не как волшебники и чародеи, слуги диавола, кои в душе презирают людей, а то, что делают, делают для стяжания славы и похвал. <br /><strong>В-третьих,</strong> дабы этим преподать людям урок, что всякое дело благое надо совершать во славу Божию, а не из тщеславия; <em>«пусть левая рука твоя не знает, что делает правая»</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> У тебя же, когда творишь милостыню, пусть левая рука твоя не знает, что делает правая,</span></span>Мф. 6:3</a>). <br />А <strong>в-четвертых</strong>, Он знает – и хотел бы, чтобы это познали и люди: добро не может укрыться; что, впрочем, тут же стало ясно. Ибо слепые волей-неволей не могли не разгласить о Нем по всей земле той. Если язык их и молчал, очи их говорили. Если они даже и хотели промолчать, сила Божия, все тайное делающая явным, заставляла их говорить и говорить. А того и хотел Господь наш Иисус Христос, дабы показать им: <br /><em>«Независимо от вашей воли дело сие разгласится, сколько бы вы ни старались, чтобы о нем не узнали. Не возжелайте лишь рассказывать о нем из тщеславия или ради похвал – себе ли, Мне ли. Прославьте Бога – вот главное»</em>. <br /><br /><br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя седьмая по Пятидесятнице. Евангелие об исцеленных и неисцелимых слепцах</div></p></div></p>