Но не мог ли Апостол <i>после</i> своего обращения ко Христу подчиниться человеческому влиянию в выработке своего миросозерцания? Так бывало, конечно, со всеми принимавшими христианство в то время: Галаты по себе самим, конечно, знали, что без наставления со стороны других они не могли бы стать тем, чем стали. Вот, чтобы исключить предположение о таковом постороннем на него влиянии, Апостол и отмечает как весьма важный факт, что он, после своего обращения, не пошел в Иерусалим, чтобы получить наставление в вере от Апостолов, а ушел в Аравию, откуда опять, не заходя в Иерусалим, бывший в то время центром христианства, возвратился в Дамаск. - <i>Избравший меня...</i> <i>см.</i> Толков. Библия т. Х-й. - <i>Открыть во мне Сына Своего</i>. В душе Апостола до его обращения царила тьма, препятствовавшая ему увидеть в гонимом им Иисусе истинного Мессию и Сына Божия. Тьма эта состояла из иудейских предрассудков и, в особенности, из фарисейских стремлений, которые до тех пор владели душою Павла. Препобеждение этих предрассудков через особое воздействие Божественное на душу Павла (<i>ср.</i> <a href='B:500 6:44'>Ин 6:44</a>) и есть "открытие Сына Божия", о котором здесь говорит Апостол. Только через него пришло к своему полному развитию и стало действенным то первое самооткровение Христа (<i>ст.</i> 12-й), с которым было непосредственно связано призвание Павла в лоно Церкви Христовой и к апостольскому служению. Три дня телесной слепоты (<a href='B:510 9:2'>Деян 9:2</a>), которые следовали за явлением Христа Павлу и призванием Апостола, и можно рассматривать как время, в которое совершилось воздействие Божие на душу Павла. - <i>Чтобы я благовествовал Его язычникам</i>. Целью такого "открытия Сына Божия" в душе Павла было то, чтобы Павел стал проповедником Евангелия среди язычников. И мог ли, в самом деле, Павел не проповедывать язычникам Того, в Ком он, по особому воздействию Божию на его душу, узнал истинного Сына Бога? Как Бог есть Бог иудеев и язычников (<a href='B:520 3:29'>Рим 3:29</a>), так и Христос - Сын Бога - должен быть безусловным достоянием всех народов. Такова была цель, какую имел Бог при том "открытии Сына Своего" Павлу. - <i>Я не стал...</i> Ап., получивши прямое разъяснение от Бога о Христе, не нашел нужным предлагать приобретенное им таким чрезвычайным способом убеждение на суд людей (<i>плоти и крови</i> <i>ср.</i> <a href='B:560 6:12'>Еф 6:12</a>; <a href='B:470 16:17'>Мф 16:17</a>): это было бы с его стороны проявлением неуважения к божественному научению. - <i>Тогда же</i>. Он так думал и поступал начиная с тех самых дней своего призвания. Очевидно, враги его внушали Галатам, что в первое время после своего обращения Павел все-таки искал себе признания у старейших христиан и Апостолов, старался получить от них некоторые нужные ему указания и только впоследствии неожиданно прервал с ними всякое общение и выступил с своим "ложным" евангелием в открытом противоречии с Иерусалимскою церковью. - <i>И не пошел в Иерусалим...</i> Где же, как не в Иерусалиме, этом старейшем городе христианства, Павел мог бы искать себе указаний, если бы в них нуждался? Однако он не пошел туда (<b>απηλθον</b> - по лучшему чтению, т.е. не оставил Дамаска, чтобы идти в Иерусалим). - <i>К предшествовавшим</i> (<b>&#932;</b>. <b>προ εμου</b>), т.е. ранее меня призванным. - <i>А пошел в Аравию</i>, т.е. если куда и ходил, может быть даже неоднократно, - из Дамаска, который служил три года после обращения постоянным местом его пребывания, - то только в Аравию - в область лежавшего к юго-востоку от Дамаска царства Наватеев, в котором правителем был царь Арета (<a href='B:540 11:32'>2Кор 11:32</a>). Относительно своего пребывания в Аравии Ап. более ничего здесь не говорит - это ему было не нужно (об этом <i>см.</i> Толк. Библию т. X). Ему хочется показать только свою независимость от влияния человеческих авторитетов, и это он делает упоминая о том, что выходил из Дамаска <i>только</i> в Аравию, где, конечно, не мог встретиться с Апостолами из 12-ти...