<i>Не то, что мы...</i> правильнее: <i>вопреки тому, что мы</i> (<b>παρο</b>) или: <i>кроме того, что мы благовествовали</i>, т.е. с прибавлениями от себя. - <i>Но если бы даже мы...</i> Ап. предполагает, на основании примера Ап. Петра (<i>см.</i> дальше гл. II ст. 11-14), что даже он не гарантирован от возможности измены своему Евангелию (напр., под действием мучений). - <i>Ангел с неба</i>. Это - случай невозможный, и Ап. приводит его только для усиления мысли. Следует поэтому здесь вставить выражение: "если бы это было возможно"... <i>Анафема</i>. У 70-ти это слово служит термином для обозначения понятия "херем" - отлучение, назначение чего либо, взятого из имущества или семьи человека, Богу или для того, чтобы привести это, как дар Богу, или же для уничтожения, как предмет, возбудивший против себя гнев Божий. Как и в других посланиях Ап. Павла (<i>ср.</i> <i>напр.</i> <a href='B:530 16:22'>1Кор 16:22</a>), здесь это слово употреблено в последнем смысле. Но в каком смысле Ап. понимает самое <i>отлучение</i> - в смысле ли суда <i>Божия</i>, или суда <i>Церкви? Цану</i> представляется, что здесь сказано только, что такой проповедник Евангелия предоставляется суду Божию, а не дисциплинарному церковному суду (стр. 50). Но понятие анафемы или херема у евреев предполагало собою удаление из общества израильского (<i>ср.</i> <a href='B:150 10:8'>Езд 10:8</a>; <a href='B:160 13:28'>Неем 13:28</a>). Если же <i>Цан</i> находит невозможным применение церковного отлучения к <i>Ангелу</i>, то и это возражение неосновательно: ведь Ап. мыслит здесь Ангела, как присутствующего на земле в виде человека и как члена Церкви, а, след., как в некотором роде подлежащего церковной дисциплине (опять, разумеется, предположительно) <SMALL>[Некоторые полагают, что если бы Ап. Павел жил в наше время, когда о христианстве среди христиан существуют различные взгляды, то он не отнесся бы с такою строгостью к разномыслящим с ним. <p/>Таким образом, Ап. несколько заподозривается в излишней горячности и резкости, которая будто бы объяснима только условиями тогдашнего времени... Но рассуждать так совершенно нет основания. Ап. говорил так резко об иномыслящих потому, что он питал горячую любовь к Галатам, которых сбивали с пути спасения иудействующие, и затем потому, что он глубоко сознавал истинность своей проповеди. При таких же чувствах он несомненно и в наше время с не меньшей резкостью отозвался бы о тех мнимых христианских мыслителях и учителях, которые похищают у простых верующих их самое дорогое достояние - веру во Христа, как в Сына Божия, воплотившегося для нашего спасения и искупившего нас. И тем из современных христианских пастырей, которые слишком снисходительно относятся к иномыслящим, иномыслие которых подрывает самые основы истинной веры, следовало бы подражать великой ревности Апостола языков...].</SMALL>