<div><p ><div>Чтобы показать различие между вечным блаженством Нового Завета, которое даруется только добродетельным, и временным благополучием Ветхого, которое весьма часто достается и злым, пророк говорит: <b>Дерзостны предо Мною слова ваши, говорит Господь. Вы говорите: «тщетно служение Богу, и что пользы, что мы соблюдали постановления Его и ходили в печальной одежде пред лицем Господа Саваофа?.. Но боящиеся Бога говорят друг другу: «внимает Господь и слышит это, и пред лицем Его пишется памятная книга о боящихся Господа и чтущих имя Его»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Дерзостны предо Мною слова ваши, говорит Господь. Вы скажете: "что мы говорим против Тебя?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы говорите: "тщетно служение Богу, и что пользы, что мы соблюдали постановления Его и ходили в печальной одежде пред лицем Господа Саваофа?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И ныне мы считаем надменных счастливыми: лучше устраивают себя делающие беззакония, и хотя искушают Бога, но остаются целы".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но боящиеся Бога говорят друг другу: "внимает Господь и слышит это, и пред лицем Его пишется памятная книга о боящихся Господа и чтущих имя Его".</span></span>Мал. 3:13-16</a>). Под этою книгой разумеется Новый Завет.<br /><b>Послушаем, что следует далее: и они будут Моими, говорит Господь Саваоф, собственностью Моею в тот день, который Я соделаю, и буду миловать их, как милует человек сына своего, служащего ему. И тогда снова увидите различие между праведником и нечестивым... ...и будете попирать нечестивых, ибо они будут прахом под стопами ног ваших в тот день, который Я соделаю, говорит Господь Саваоф </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=17&e=4">Мал. 3:17-4</a>:3). Это так называемый день суда.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, О граде Божием 18.35, Cl. 0313, SL48, 18.35.74.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>