<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>Иевус был взят, но мы нигде не видим указания на истребление жителей<a href="#550664_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, или на грабеж и сожжение города. Нет сомнений что Иевуситы, видя начало штурма и удачу Иоава, немедленно сдались, не защищая города, и припали к ногам Давида, прося пощады. Совершенно согласно с характером Давида, – не только как человека доброго, но и дальновидного политика, – остановить атаку и, приняв подданство Иевуссеев<a href="#550664_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, оставить их жить в наследственных их имуществах. Поэтому мы и видим, что Иевуссей Орна, которого в <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=24&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Все это, царь, Орна отдает царю. Еще сказал Орна царю: Господь Бог твой да будет милостив к тебе!</span></span>2 Цар. 24:23</a> еврейский текст называет царем<a href="#550664_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, оставался на своем наследственном участке, составлявшем его частную собственность, когда Давид предлагал ему купить его гумно, чтобы совершить на нем жертвоприношение (2 Цар. 24).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="550664_1" class="note-item" href="#550664_1">1</a> Властов пользовался английскими комментариями. Возможно, ему знакомо мнение Мэтью Генри, что <b>"слепые и хромые, ненавистные Давиду"</b> - идолы (<i>"есть у них глаза, но не видят, есть у них ноги, но не ходят</i>" - <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Есть у них уста, но не говорят; есть у них глаза, но не видят;</span></span>Пс. 113:13</a>, 15) - прим. наше.<br /></li><li><a id="550664_2" class="note-item" href="#550664_2">2</a> Иевуссеи были Ханаанитяне по <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> От Ханаана родились: Сидон, первенец его, Хет,</span></span>Быт. 10:15</a>.<br /></li><li><a id="550664_3" class="note-item" href="#550664_3">3</a> Это слово – царь – пропущено в тексте Семидесяти. Славянская библия относит слово царь к Давиду (отдал царю), но Вульгата (изд. 1889) гов. «Omnia dedit Areuna rex regi». Так говорит и греческое издание Библии («ex versione septuaginta interpretum». Vaticanum Romae editum; Lipsiae 1730). В Biblia Sacra (Lipsiae 1822) Орна называется даже в отличие от царя Давида regulius (царек) «Dabat, Arauna regulus, regi"…</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Священная летопись. Том 4</div></div></p></div>