<p ><div>Ведь если бы мы прежде возлюбили, чтобы по этой заслуге и Он нас возлюбил, то прежде мы Его избрали бы, чтобы и от Него избрания удостоиться. Но Тот, Кто есть истина, иное говорит, и подобному людскому тщеславию явно прекословит: <i>Не вы Меня избрали</i>, говорит (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не вы Меня избрали, а Я вас избрал и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и чтобы плод ваш пребывал, дабы, чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам.</span></span>Ин. 15:16</a>). А если не вы избрали, то, без сомнения, и не вы возлюбили: ибо как бы избрали того, кого не любили? <i>Но Я,</i> говорит, <i>вас избрал </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не вы Меня избрали, а Я вас избрал и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и чтобы плод ваш пребывал, дабы, чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам.</span></span>Ин. 15:16</a>). Как же после этого не избрали и они Его и не предпочли всем благам нынешнего века? Но они избрали Его, потому что сами избраны были; а не потому избраны были, что избрали они. Не было бы никакой заслуги у людей, избирающих Бога, если бы их, избирающих, не предваряла бы Божия благодать. Потому и апостол Павел, благословляя фессалоникийцев, сказал: <b>А вас Господь да исполнит и преисполнит любовью друг к другу и ко всем.</b> Это благословение, чтобы любить друг друга, нам дано от Того, от Кого нам прежде был дан закон, чтобы мы возлюбили друг друга.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О благодати и свободной воле.<br />Сl. 0352, 904.18. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
