<div><p ><div>Лучше же пусть они научатся у тебя, ибо ты любослов, что священник Иисус, сын Иоседеков, и братья его, и мудрый Зоровавель, сын Салафиилов, и священник и книж­ник закона Ездра, когда после пленения был созидаем храм и настал праздник Кущей (а это был великий праздник и торжество, и молитвенный день в Израиле), собрали вместе народ на площади первого притвора, обращенного к востоку, и приготовили жертвенник Богу, и там принесли жертвы, и там совершили праздник. А после таким же образом приносили жертвы в субботы и новомесячия, и народ возносил свои молитвы<a href="#537153_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И Писа­ние ясно говорит, что все это совершалось, а храм Божий еще не был построен, но, когда они моли­лись таким образом, созидание храма шло успешно. И ни молитвы не встречали препятствия от ожидания дня освящения, ни молитвенные собрания не мешали освящению, но и народ молился таким образом, и когда все здание было завершено, они совершили освящение, принесли жертвы в обновление храма, и все празднова­ли окончание дела.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Афанасий Александрийский.<i> Апология к императору Константину. TLG 2035.011, 18.7-27</i><br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="537153_1" class="note-item" href="#537153_1">1</a> Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=150&c=3&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И встал Иисус, сын Иоседеков, и братья его священники, и Зоровавель, сын Салафиилов, и братья его, и соорудили они жертвенник Богу Израилеву, чтобы возносить на нем всесожжения, как написано в законе Моисея, человека Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И поставили жертвенник на основании его, так как они <i>были</i> в страхе от иноземных народов; и стали возносить на нем всесожжения Господу, всесожжения утренние и вечерние.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И совершили праздник кущей, как предписано, с ежедневным всесожжением в определенном числе, по уставу <i>каждого</i> дня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И после того <i>совершали</i> всесожжение постоянное, и в новомесячия, и во все праздники, посвященные Господу, и добровольное приношение Господу от всякого усердствующего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> С первого же дня седьмого месяца начали возносить всесожжения Господу. А храму Господню еще не было положено основание.</span></span>1 Езд. 3:2-6</a><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=130&c=25&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=150&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>