<p ><div>А ты, боголюбивейший Август, да живешь многие лета и да совершишь освящение храма, всеми приносимые молитвы о твоем спасении не воспрепятствуют этому торжеству освящения. Да не утверждают такой лжи эти невежды, напротив того, пусть научатся они у отцов и прочтут Писания, лучше же сказать, пусть научатся у тебя, любослова, что священник Иисус, сын Иоседеков, и братья его, и мудрый Зоровавель, сын Салафиилев, и Ездра священник и книжник закона, когда после пленения созидаемо было святилище, и наступило «<i>потчение сени</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Приближался праздник Иудейский - поставление кущей.</span></span>Ин. 7:2</a>) (а это был великий праздник, и торжество, и молитвенный день в Израили), собрали единодушный народ на месте первого притвора, обращенного к востоку, уготовили жертвенник Богу и там принесли жертвы, там совершили праздник, а после таким же образом приносили жертвы в субботы и новомесячия, народ же возносил молитвы свои (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=3&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И встал Иисус, сын Иоседеков, и братья его священники, и Зоровавель, сын Салафиилов, и братья его, и соорудили они жертвенник Богу Израилеву, чтобы возносить на нем всесожжения, как написано в законе Моисея, человека Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И поставили жертвенник на основании его, так как они <i>были</i> в страхе от иноземных народов; и стали возносить на нем всесожжения Господу, всесожжения утренние и вечерние.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И совершили праздник кущей, как предписано, с ежедневным всесожжением в определенном числе, по уставу <i>каждого</i> дня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И после того <i>совершали</i> всесожжение постоянное, и в новомесячия, и во все праздники, посвященные Господу, и добровольное приношение Господу от всякого усердствующего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> С первого же дня седьмого месяца начали возносить всесожжения Господу. А храму Господню еще не было положено основание.</span></span>1 Езд. 3:2-6</a>). И Писание ясно говорит, что все это совершалось, а храм Божий не был еще построен, напротив же того, когда молились они таким образом, созидание храма шло успешно. Ни ожиданием дня освящения не были останавливаемы молитвы, ни бывшими молитвенными собраниями не полагалось препятствия освящению, но и народ молился таким образом, и когда все здание было довершено, совершили освящение, принесли жертвы в обновление храма, и все праздновали окончание дела. То же опять сделали и блаженной памяти Александр, я, другие Отцы, и прежде собирали народ на молитву и, приведя к окончанию дело, возблагодарили Господа, совершив освящение. Так прилично поступить и тебе, любоведущий Государь. Готов уже храм, предъосвященный принесенными в нем молитвами, и ожидает прибытия твоего благочестия, ибо сего недостает ему к совершенному украшению. Да совершишь и сие, и да вознесешь молитву Господу, которому создал ты дом, таково общее всех желание!</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=150&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=165&c=4&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
