<div><p ><div><i>Но князь царства персидского стоял против меня двадцать один день</i>.<br />Как мне кажется, это тот ангел, которому вверена Персия, согласно с тем, что мы читаем во Второзаконии (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых*; <i>//*В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.</i></span></span>Втор. 32:8</a>): <i>егда разделяше Вышний языки и разсея сыны Адамовы, постави пре­делы языков по числу ангел Божиих</i>. Это те князья, о которых и апостол Павел говорит: <i> премудрость глаголем в совершенных, юже никтоже от князей века сего разуме. Аще бо быша разумели, не быша Гос­пода славы распяли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Мудрость же мы проповедуем между совершенными, но мудрость не века сего и не властей века сего преходящих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но проповедуем премудрость Божию, тайную, сокровенную, которую предназначил Бог прежде веков к славе нашей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> которой никто из властей века сего не познал; ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы.</span></span>1 Кор. 2:6-8</a>). Стоял же против него князь, то есть ангел персов, действуя в пользу вверенной ему страны, чтобы не был отпущен из плена весь народ. И хотя с первого дня, как пророк распо­ложил сердце оное к уразумению, он был услышан Богом, но, может быть, потому и не был послан к нему ангел Божий для возвещения ему милости Божией, что в течение двадцати одного дня против него стоял князь персидский, перечислявший грехи народа иудейского [в доказательство того], что он справедливо удерживается в плену и не должен быть отпущен. <br /><i>И вот Михаил, один из первых князей, при­шел на помощь мне. </i><br />Когда ангел персов противостоял молениям твоим и тому, чтобы был послан к тебе я, приносивший пред Богом молитвы твои, ко мне на помощь прилетел ангел Михаил, охраняющий народ израильский. Под первыми же князьями мы разумеем ар­хангелов.<br /><i>И я оставался там при царе персидском.</i><br />Царем персидским называет ангела, то есть князя, и дает знать, что он оставался несколько времени подле Михаила, говорившего против князя персидского.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 100-101 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=10&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=10&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>