<p ><div><i>В те дни я, Даниил, был в сетовании три седмицы дней: хлеба вожделенного я не ел, и мясо и вино не входили в уста мои, и мастями я не умащал себя, пока не исполнились три седмицы дней</i>.<br />Этот пример научает нас во время поста воздерживаться от изысканной (dеliсаtiоribus) пищи (потому что именно она, как я думаю, называется теперь хлебом вожделенным), и не есть мяса, и не пить вина и сверх того не требовать мастей. У персов и индийцев и теперь сохраняется тот обычай, что пред банею они употребляют масти. Смиряя душу свою, он присоединяет три седмицы, чтобы моление [его] не казалось случайным и кратковременным. Применительно же к иносказательному смыслу следует то сказать, что кто находится в сетовании и (оплакивает) отсутствие Жениха, тот не вкушает хлеба вожделенного, сходящего с неба, и не принимает твердой пищи, которая разумеется под мясом, и не пьет вина, веселящего сердце человека, и не оживляет (ехhilarat) лица посредством елея согласно с тем, что мы читаем в Псалмах: „чтобы оживить лицо елеем» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> да будут они всегда в очах Господа, и да истребит Он память их на земле,</span></span>Пс. 108:15</a>). С такого рода постом невеста соединяет слезы, служащие к достижению [просимого], тогда, когда Жених взят от нее. И справедливо Даниил решается обратиться с молением в Господу, потому что часть пленных иудеев была уже освобождена в первый год царя Кира.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.97-98 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=10&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=10&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
