<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Идоли язык, сребро и злато, дела рук человеческих</b>.<br /><br />То же самое сказано и в 113-м псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А их идолы - серебро и золото, дело рук человеческих.</span></span>Пс. 113:12</a>), где и смотри изъяснение сего. Если же кто возразит, по замечанию премудрого Фотия, что и наши христианские образы святые суть сребро и золото по веществу и дела рук человеческих, на сие ответствуем, что хотя и они суть дела рук человеческих, но не суть идолы; потому что подлинники (первообразы) идолов не существовали и ложны; так как представляют виды (изображения) тех богов, которые не боги, а бесы, которые лгут и вымышляют божество; а наших святых икон первообразы действительны и истинны, как и именуются. Притом идолы суть изображения скверных и нечистых, а изображения суть образы святых и чистых.<br /><br /><i>Златословесного</i>: Поелику в начале сказал: Господь наш над всеми богами, и мог сим показаться кому либо, что говоря так приспособительно к немощи слушающих, он показывает преимущество только сравнительно; то смотри, как он продолжает слово, <i>Феодорита</i>: Назвал их выше богами, теперь показывает, что они без действительности лишаются и самого наименования: он так говорит: наш Бог, прекрасные и благие рабы Господа, есть Бог всяческих, и великий и великое производящий Творец; Он то и то сотворил; а боги язычников не только не имеют творческой силы, но и самый вид свой получили от искусства человеческого, и следовательно, они не что другое были, как идолы мертвые и глухиe, коих сущность есть бездушное вещество, а дело — человеческое занятие, а виды их не имеют никакого действия. Почему и говорит златый Святитель, что величайшая укоризна для служащих им, что они, будучи виновниками и бытия их, на них возлагают надежду своего спасения.</div></p></div>