<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Хвалите Господа, яко благ Господь</b>.<br /><br />Славьте, говорит, Господа за человеколюбие Его, за то, что Он весьма благодетелен для всех, а особенно для хвалящих и славящих Его.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Случаем, говорит, к песнопению сделайте благость Того, Которому воспевается песнь.<br /><br /><b> Пойте имени Его, яко</b> (это) <b>добро</b>.<br /><br />Пойте, продолжает, имени Господа, потому что хорошо и полезно петь Господу песни духовные и псалмы, когда поются с умилением и благоговением, научают поющих и слушающих точности догматов, собирают к Богу, усыпляют страсти, услаждают стройностью душу, и вместе с пользою, по словам <i>Златоуста</i>, доставляют и приятность и удовольствие. Как те, которые имеют любовь к кому либо, составляют некоторые похвалы и песни ему, пением и чтением которых, по <i>Златоусту</i>, удовлетворяют желанию своему, так и Давид, советуя петь, сим показывает, что должны иметь великую любовь к Богу поющие и слушающее их. Притом сказал: пойте, не естеству Божию, потому что оно непостижимо, но имени Его, составляя хвалы Ему.<br /><br /><i>Другой</i> истолкователь перевел: Пойте имени Его, ибо сие благоприлично, а другой: Ибо сие сладостно. И оба они, по словам Златоуста, говорят истину. Ибо хотя бы тот, кто поет был без меры сладострастен, стыдясь слов сего псалма, усмирит жестокость сладострастия; хотя бы был обременен бесчисленными бедствиями и одержим печалью, восхищаясь приятностью, облегчит свои мысли, воскрылит свой разум, сделает душу возвышенною. А псалтирь, по словам <i>Евсевия</i>, есть человеческое тело, составленное из различных чувств, как бы из различных струн, чрез которое ум человека, бряцая стройно и правильно, совершает то, что относится к добродетельной жизни. Итак, поелику петь, говорит, т. е. славить делами Бога, хорошо, то приносите Ему приличную песнь посредством псалтири и телесных членов.</div></p></div>