<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Вся елика восхоте Господь, сотвори на небеси и на земли</b>.<br /><br />То же самое сказал в 113-м псалме: <i>Бог наш на небе и на земле, все, что восхотел, Он сотворил</i>.<br /><br /><i>Феодорита</i>: С сим согласно следующее: В величии и красоте тварей, по умозаключению, можно видеть виновника бытия их (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Праведник ненавидит ложное слово, а нечестивый срамит и бесчестит [<i>себя</i>].</span></span>Притч. 13:5</a>). Также Апостольские слова: Ибо невидимое Его от самого сотворения Мира делается видимым чрез рассматривание тварей. И Давид теперь из творения показывает могущество Божие, и говорит, что произведения их соразмерны не силе, но хотению Его: потому что Он мог создать многократно столько же тварей и гораздо огромнее, но Ему угодно было создать столько и таких свойств. <i>Златословесного</i>: И, что особенно удивительно, Он сотворил без труда и напряжения, не по повелению, но одним хотением: стоило только восхотеть, и вдруг последовало самое дело. И как у нас xoтениe не производить утомления, так и у Него произведение столь многих и столь великих сил. Сие и пророк показал, говоря: все что восхотел, сотворил на небе и на земле. Видишь ли, что не только к созданию земных, но и к творению небесных сил достаточно было одно xoтениe Его? Примечаешь ли, как вместе с тем представил и легкость и изобилие творений и беспрепятственную власть? Оригена: Все творения Господни на небе и на земле, в морях и в безднах, как произшедшие по воле Божией, хороши. А хотя и сделался кто либо на небе злым, как то духи злобные, или на земле, каковы грешные люди, или в морях, как злоба дракона, или в безднах, как лукавство тех, которым поведено туда идти; но зло сие не Бог сотворил по своему хотению: <i>ибо из уст Всевышнего не может выходить и зло и добро</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Не от уст ли Всевышнего происходит бедствие и благополучие?</span></span>Плач. 3:38</a>).<br /><br /><b>В морях и во всех безднах</b>.<br /><br />Давид морями называет различные заливы одного моря: потому что собрания вод (Бог) назвал <i>морями</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И назвал Бог сушу землею, а собрание вод назвал морями. И увидел Бог, что <i>это</i> хорошо.</span></span>Быт. 1:10</a>). А <i>безднами</i> называет подземельные, неиспытанные. Внутри, говорит, тех и других Бог сотворил содержащаеся животные, растения, воодушевленные и бездушные вещи, какие Ему угодно было. За сим он прославляет некоторые досточудные дела Божии, оставя большие, чтоб и из низших творений показать величие и достопамятность Творца.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Безднами называет безмерное множество вод, а назвал моря во множественном числе потому, что одно море разделялось на многие моря, как то на заливы: Атлантический, Тирринский и Ионический, Егейский, Аравийский, Индийский, Евксинский и другие моря (Морские заливы).</div></p>