<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Возводя облаки от последних земли.</b> <br /><br />Господь, продолжает, возводит промыслом своим из самых глубочайших мест земли облака и столько поднимает их на воздух при всей естественной тяжести их, и Он производит то, что вода, находящаяся в горних воздушных пространствах, льется из облаков, когда они сгустившись, сделаются тяжелее держащего их воздуха.<br /><br /><i>Того же:</i> От последнего в земле, сказал, (места) они возводятся, говоря о сем в точности; ибо они составляются из морских вод; а пределы земли суть морскиe заливы. Ибо моря объемлют землю; почему и сказано: <i>основывающий землю на водах</i>. A сие сказано и у Иова: <i>связывающий воду в облаках</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=26&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он заключает воды в облаках Своих, и облако не расседается под ними.</span></span>Иов. 26:8</a>). <i>Григория Богослова:</i> Кто связывает воду на облаках? Кто часть ее остановил на облаках (не чудно ли для видения, что текущее вещество удерживается словом?) и другую изливает на лице всей земли и сеет в свое время и равномерно? <i>Василия</i>: Море служит неким началом и источником воздушных вод, когда нагревается лучами солнца и отлагает от себя посредством испарения тонкие частицы воды, которые будучи привлечены в горнее пространство, потом охлаждаются. Как возвысившиеся далее, нежели куда простираются лучи, отражаемые земною поверхностью, при усилении в них холода также и от тени облаков делаются дождем и утучняют землю (Беседа 4, на шестоднев о собрании вод). Также: облако есть густой воздух, состоящий из влажного испарения от земли, который потом, будучи поднят вверх ветрами, по получении от них значительного накопления и достаточной чрез находящуюся в нем влагу тяжести, спускает на землю капли. Такого то свойства дожди, получающие начало от земли и чрез воздух опять низвергающееся на землю. <i>Златословесного</i>: Так облака не только восходят, но и переходят и не во всяком месте, где только появляются, спускают дождь, но иногда миновав страны и народы, в другом месте производят оный (дождь).<br /><br /><b> Молнии в дождь сотвори.</b> <br /><br />Бог, прибавляет, производит во время дождя молнии, и он устрояет согласие между собою противных и истребляющих друг друга вещей, без повреждения одной от другой, т. е. так что ни молния, не смотря на свое огненное и пламеннейшее свойство, не истребляет и не иссушает дождевой воды, ни, наоборот, дождевая вода быстрою своею стремительностью не погашает молнии, по <i>Златоусту</i> и <i>Феодориту</i>.<br /><br /><i>Феодорит</i> и <i>Евсевий</i>, вместо: к дождю, перевели: к приготовлении дождей и громов, ибо за молниею обыкновенно следует гром. <i>Григория Богослова</i>: Какое можешь предложить мне любомудрие о молниях и громах ты, который гремишь от земли и не блещешь даже и малыми искрами истины? Какие либо испарения, выходящие из земли и производящие облака назовешь причиною их? Или какое нибудь сгущение воздуха? Или сжатие и соударение тончайших облаков? Так что сжатие производит у тебя молнии, а расторжение гром? И какой это ветр, который сгнетается и потом, не находя выхода, от стеснения производит сверкание, а от проторжения — гром? А таковым вопросом и недоумением Богослов дает разуметь, что никто не постигает в точности творений Божиих. (Смотр, слово его о Богосл. 2).<br /><br /><b> Изводяй ветры от сокровищ своих.</b> <br /><br />Бог, присовокупляет, изводит ветры из сокровищ своих, где сокровищами называет скрытные места, из которых выходят ветры, так как сокровище сокрыто; подобием же сокровища Давид выражает неизвестность происхождения ветров. Или изводящий ветры как бы из сокровищ своих, так что выражается легкость и удобность с каковою Бог, по словам <i>Феодорита</i>, производит их, когда Ему угодно. Ибо по истине чудно это, что Бог так легко посылает то такой, то другой ветер, или и тот и другой вместе, а иногда в одно и то же время и больше ветров; часто же случается, что не посылает ни одного, но состояние и атмосферу воздуха составляет тишина и безветрие; и все это производит для какой либо надобности и по усмотрению, а не без причины и напрасно, так что у Него ветры как бы заключены в некоторых сокровищницах, из которых изводит их легко и когда Ему угодно.<br /><br />И Господь сказал о ветре и воздухе: <i>Дух дышит, где хочет, и глас его слышишь, а не знаешь, откуда происходит, и куда уходит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от Духа.</span></span>Ин. 3:8</a>): потому что и ветр есть движение, стремление воздуха; почему и <i>Григорий Богослов</i> сказал: я разумею воздух — это великое обильное богатство, не соразмеряющееся с достоинствами и благосостояниями, но, подобно манне, разделяемое и приемлемое в достаточном количестве и равною мерою подаваемое, эту колесницу пернатых существ, это седалище ветров. А ветры, по словам <i>Златословесного</i>, различны: один из них тоньше, другой грубее, один холоднее, другой теплее, один суше, другой влажнее. По замечаниям новейшим, ветров на Средиземном море дует шестнадцать, а на океане вдвое столько — т. е. тридцать два.</div></p></div>