<div><p ><div><a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Поэтому Я еще буду судиться с вами, говорит Господь, и с сыновьями сыновей ваших буду судиться.</span></span>Иер. 2:9</a>. <b>Сего ради еще судом претися имам </b> с ними, глаголет «<b>Господь, и с сыны</b>» сынов «<b>препрюся</b>.» Не оставляет Своей умеренности, и не сказал: осужу вас и потомков ваших, но: «<b>претися имам с вами</b>» и с ними, т. е. буду су­диться, и обличу беззаконных. Показывая же чрез­мерность беззакония, повелевает исследовать образ жизни народов, и западных и восточных, и узнать, переменили ли отеческих богов которые либо из них. (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо пойдите на острова Хиттимские и посмотрите, и пошлите в Кидар и разведайте прилежно, и рассмотрите: было ли [<i>там</i>] что-нибудь подобное сему?</span></span>Иер. 2:10</a>). «<b>Хеттимом</b>» же называет Кипр и лежащие около него острова, и разумеет под ними западныя страны, а «<b>Кидаром</b>» именует населяющих пустыню, лежащую к солнечному восходу, и подразумевает восточныя страны; дает же знать, что они следуют отеческим обычаям и почитают богов, которых научились чество­вать, а Иудеи отреклись от истиннаго Бога. Посему говорить: (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Подивитесь сему, небеса, и содрогнитесь, и ужаснитесь, говорит Господь.</span></span>Иер. 2:12</a>) «<b>ужасеся небо</b>,» и вострепетала земля, не потому что стихии разумны, но потому что их, как совокупность тварей, призвал во свидетельство блаженный Моисей; ибо сказал: «<i>вонми небо, и возглаголю, и да слышит земля глаголы уст моих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Внимай, небо, я буду говорить; и слушай, земля, слова уст моих.</span></span>Втор. 32:1</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>