<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Потом из некоего явления познав, что ему делать, находит, что злотворное волшебство бессильно причинить какой-либо вред людям, которым вспомоществует Бог. Вместо же демонской силы, исполнившись божественного вдохновения, провещавает такие глаголы, которые прямо служат пророчеством о том, что в последствии имело произойти к лучшему. Тем самым, что воспретило искусству действовать во зло, приведенный в ощущение Божией силы, отложив свое прорицательное искусство, пророчествует он по Божией воле. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 1-ая (изложение жизни Моисея)</i></div> <br />***<br /> А мы, принаровляя историю к исследованному доселе, утверждаем, что намеревающийся проклясть живущих добродетельно не может произнести ни одного огорчительного и противного слова, но проклятие обращает в благословение. Разумеется же под сим то, что живущих добродетельно не касается укоризна злоречия. Ибо как не стяжателя укорить в любостяжательности? Как об отшельнике и живущем уединенно распускать кому либо слух, что он живет распутно? или о кротком, что он раздражителен? Или о смиренномудренном, что он кичлив? или иное что укоризненное разглашать о людях, которые известны с противной стороны, у которых та и цель, чтобы представить жизнь неуловимую для насмешника, «<i>да... посрамится»,</i> как говорит Апостол, <i>«чтобы противник был посрамлен, не имея ничего сказать о нас худого» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> слово здравое, неукоризненное, чтобы противник был посрамлен, не имея ничего сказать о нас худого.</span></span>Тит. 2:8</a>). Посему и голос призванного для проклятия произносит:<b> «Как прокляну я? Бог не проклинает его. Как изреку зло? Господь не изрекает [на него] зла»? </b>то есть, как буду злословить не давшего пищи злословию? У него, поскольку взор обращен к Богу, то и жизнь неуязвима пороком. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О жизни Моисея Законодателя. Часть 2-ая (взгляд на жизнь Моисееву)</div></div></p></div>