<div><i>В тот день</i> - очевидно, во времена мессианские.<p/><i>Большая дорога</i>. Такая дорога существовала уже издавна. Она шла из Египта через восточную Палестину и Сирию в Месопотамию (<a href='B:10 37:25'>Быт 37:25</a>). Но пророк, очевидно, разумеет здесь <i>дорогу</i> в переносном смысле этого слова. Он хочет сказать, что египтяне и ассирийцы, в его время постоянно враждовавшие между собою из-за обладания Малой Азией, во времена Мессии будет посещать друг друга только с мирными намерениями, а не для того, чтобы воевать.<p/><i>Будут служить Господу</i>. Египет и Ассирию соединит главным образом общая религия (<i>ср.</i> <a href='B:290 11:6'>Ис 11:6</a> и сл.).<p/><i>Израиль будет третьим</i>. Евреи также постоянно враждовали то с Египтом, то с Ассирией. Во времена Мессии Израиль войдет в великий духовный союз со своими прежними врагами.<p/><i>Благословение</i> - по переводу <i>Condamin'a</i> здесь следовало бы прибавить частицу <i>как</i>: Израиль будет <i>как</i> благословение, т. е. посредником в получении божественных благословений всею землею (<i>ср.</i> <a href='B:10 12:2'>Быт 12:2</a> и сл.). Важно отметить, что египтянам дается здесь название "мой народ", какое прежде давалось только евреям.<p/>До последнего времени <i>подлинность</i> первой части 19-й главы (1-15 ст.) мало кем оспаривалась. Только <i>Duhm</i> усомнился в подлинности этого места. Вот какие основания для своего сомнения выставляет он: <br/>а) Исаия шесть раз в четырех первых стихах повторяет слово Египет, <br/>б) Исаия слишком подробно говорит о средствах существования рыбаков и ткачей египетских, <br/>в) Исаия здесь не выставляет мотивов для своих угроз.<p/>По следам <i>Duhm'а</i> и Scheyne совершенно отверг подлинность этого отдела на том основании, между прочим, что в 1-15 ст. 19 главы встречаются выражения, употребляющиеся в <i>не подлинных</i>, по его мнению, частях книги Исаии. Но все указанные <i>Египет</i>? Почему он <i>не</i> мог обстоятельно описать положение, в каком очутятся египетские промышленники и ремесленники? Что же касается отсутствия мотивов для угроз, то и в других, несомненно, Исаииных пророчествах на иноземные народы, также <i>не указаны</i>, эти мотивы (<i>см.</i>, <i>напр.</i>, пророчества о Моаве в 15 и 16 главах).<p/>Наконец, весьма странно соображение, выставленное у Scheyne. Дело в том, что тот же критик доказывает <i>неподлинность</i> других некоторых глав из книги Исаии именно тем, что в них встречаются выражения, употребляющиеся в первой половине 19 главы; получается таким образом какой-то "круг" в доказательствах...<p/>Что касается возражений против подлинности второй половины 19 главы, то они являются более серьезными. Они почерпаются из терминологии этой части 19 главы, из стиля, из симпатического тона пророчества, в особенности же из деталей, содержащихся в 18-25 ст. <i>Duhm</i> и <i>Marti</i> находят, <i>напр.</i>, в 18 и 19 ст. намек на построение иудеями храма в Египте, в г. Леонтополе, около 160 г. (Иосиф Флавий Иуд.Древн. 13:3, 1) и потому относят появление этого пророчества к половине второго века до Р. Х.<p/>Но и эти возражения все же не непреоборимы. Прежде всего стиль речи скорее говорит в пользу подлинности 16-25 стихов. <i>Baudissin</i> и <i>Stade</i> говорят даже, что если эти стихи не принадлежат Исаии, то, во всяком случае, автор их заметно хотел подражать "манере" Исаии. Затем, какой смысл во 2 в. до Р. Х. было бы говорить о будущей судьбе <i>Ассура</i>, с которым халдеи давно уже покончили? Напротив, отношения взаимные Египта, Ассирии и Иудейского царства около 700 г. до Р. X., скорее всего могли подать повод возвестить о будущем обращении к Всевышнему обеих первых держав. Наконец, если <i>Duhm</i> и <i>Marti</i> читают в 18 ст. вместо <i>ir hacheres</i> - город солнца - <i>ir haheres</i> "город льва", чтобы найти здесь указание на г. <i>Леонтополь</i>, то их чтение и переводы весьма сомнительны: еще не доказано, чтобы евр. слово <i>haheres</i> могло означать <i>льва...</i><p/>Итак, мы считаем все нападки на подлинность 19 главы нисколько не убедительными.<p/>Что касается времени составления этого пророчества, то его лучше всего относить к последним годам служения Исаии.<p/>На <i>строфы эта</i> речь может быть разделена так:<p/>1 строфа 1-4 ст. (3, 3) <br/>2 строфа 5-10 ст. (3, 3) <br/>3 строфа 11-15 ст. (3, 3)<p/>Во второй части главы определенной симметрии не усматривается.<p/>Стихи: 1, 3-5, 12, 16, 19-21, этой главы положены для чтения в качестве паремии на праздник Сретения Господня, вероятно, потому, что, согласно преданию, тотчас после Сретения Богомладенец был унесен в Египет, где пред Ним в г. Илиополе пали все идолы.</div>