<p ><div> Когда же в порядке действия рассеченные части были наконец разложены на земле, и когда Бог как бы уже намеревался проходить между ними, то «птицы», сказано, многие слетелись на них. То есть, сев вблизи, он сторожил, как бы не сделалось им какого-либо вреда и как бы не послужило в пищу нечистым из птиц то, что принесено для совершения клятвы.<br />См. также толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал <i>Господь</i> Авраму: знай, что потомки твои будут пришельцами в земле не своей, и поработят их, и будут угнетать их четыреста лет,</span></span>Быт. 15:13</a>.<br />‹…›<br />А что хотя Он и потерпел за нас вольное заколение, однако «<i>плоть Его не видела,</i> – как написано, – <i>тления</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Он прежде сказал о воскресении Христа, что не оставлена душа Его в аде, и плоть Его не видела тления.</span></span>Деян. 2:31</a>; ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>), и что, согласно слову Псалмопевца, «<i>Враг не превозможет его, и сын беззакония не притеснит его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Враг не превозможет его, и сын беззакония не притеснит его.</span></span>Пс. 88:23</a>), это может показать, и очень ясно, как бы в прообразе опять божественный Авраам, отгонявший хищных птиц от рассеченных частей животных. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. Об Аврааме и обетовании относительно Исаака, и о том, что чрез них предызображено было таинство веры</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
