<div><p ><div> Под видом огня разумеется опять Божество, по обычаю халдеев, совершающее клятву. Посему и божественный Павел принимает это в значении клятвы, говоря: «<i>Бог, давая обетование Аврааму, как не мог никем высшим клясться, клялся Самим Собою, говоря: истинно благословляя благословлю тебя и размножая размножу тебя. И так Авраам, долготерпев, получил обещанное. Люди клянутся высшим, и клятва во удостоверение оканчивает всякий спор их. Посему и Бог, желая преимущественнее показать наследникам обетования непреложность Своей воли, употребил в посредство клятву, дабы в двух непреложных вещах, в которых невозможно Богу солгать, твердое утешение имели мы, прибегшие взяться за предлежащую надежду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=13&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Бог, давая обетование Аврааму, как не мог никем высшим клясться, клялся Самим Собою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> говоря: истинно благословляя благословлю тебя и размножая размножу тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И так Авраам, долготерпев, получил обещанное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Люди клянутся высшим, и клятва во удостоверение оканчивает всякий спор их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Посему и Бог, желая преимущественнее показать наследникам обетования непреложность Своей воли, употребил в посредство клятву,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> дабы в двух непреложных вещах, в которых невозможно Богу солгать, твердое утешение имели мы, прибегшие взяться за предлежащую надежду,</span></span>Евр. 6:13-18</a>). <br /> Итак весьма предусмотрительно Бог утвердил обетование клятвою, хотя Он и без того не может солгать, дабы, как пишет божественный Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> дабы в двух непреложных вещах, в которых невозможно Богу солгать, твердое утешение имели мы, прибегшие взяться за предлежащую надежду,</span></span>Евр. 6:18</a>), мы имели крепкое утешение и уже не сомневались в том, что это обетование во всяком случае и непременно исполнено будет. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. Об Аврааме и обетовании относительно Исаака, и о том, что чрез них предызображено было таинство веры</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=16&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>