<div><p ><div>И могут быть посланные от мертвых к живым. И напротив, Священное Писание свидетельствует о том, что Павел был восхищен из земной жизни в рай (См. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаю человека во Христе, который назад тому четырнадцать лет (в теле ли - не знаю, вне ли тела - не знаю: Бог знает) восхищен был до третьего неба.</span></span>2 Кор. 12:2</a>). И пророк Самуил, хотя и после смерти уже, предсказал грядущие события царю Саулу, который был жив; хотя, впрочем, некоторые полагают, что это был не сам Самуил, кого едва ли можно было вызвать с помощью магии, а некий вызванный волшебницей дух, который внешне уподобился ему.<br />Книга же Екклесиаста, о которой утверждают, что она была написана Иисусом, сыном Сираховым, а из-за стилевого подобия полагается творением Соломона, содержит в хвалу отцам утверждение, что Самуил и по смерти своей пророчествовал (См. <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=47&s=16&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Как мудр был ты в юности твоей и, подобно реке, полон разума!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Душа твоя покрыла землю, и ты наполнил ее загадочными притчами;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> имя твое пронеслось до отдаленных островов, и ты был любим за мир твой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> за песни и изречения, за притчи и изъяснения тебе удивлялись страны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Во имя Господа Бога, наименованного Богом Израиля,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ты собрал золото, как медь, и умножил серебро, как свинец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но ты наклонил чресла твои к женщинам и поработился им телом твоим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ты положил пятно на славу твою и осквернил семя твое так, что навел гнев на детей твоих, - и они горько оплакивали твое безумие, - что власть разделилась надвое, и от Ефрема произошло непокорное царство.</span></span>Сир. 47:16-23</a>). И если находятся определенные возражения против этой книги, коль скоро она не вошла в канон древнего иудейского Писания, так вспомним о Моисее, о котором во Второзаконии определенно записано как о мертвом по слову Господню (См. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=34&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И умер там Моисей, раб Господень, в земле Моавитской, по слову Господню;</span></span>Втор. 34:5</a>) и который, однако, согласно Евангелию, явился апостолам вместе с Илией, который не умирал (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И вот, явились им Моисей и Илия, с Ним беседующие.</span></span>Мф. 17:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О надлежащей заботе об умерших.<br />Сl. 0307, 15.18.651.15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=28&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=28&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>