<div><p ><div>Как я уже сказал, Священное Писание, подобно хорошему зеркалу, не льстит отображенным в нем персонам, и либо само выносит суждение о деяниях человеческих как о достойных славы или бесславия, либо оставляет их на суд читателя. И не только разделяет оно человеков на достойных похвалы или порицания, но также принимает во внимание те случаи, когда неправедный заслуживает одобрения, а праведник заслуживает осуждения.<br />Так хотя Саул был человеком негодным, тем не менее достохвально с его стороны было разобраться в том, кто ел во время заклятия и вынести суровый приговор в повиновение повелению Господа, запретившего вкушать пищу (См. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=14&s=24&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Люди Израильские были истомлены в тот день; а Саул [весьма безрассудно] заклял народ, сказав: проклят, кто вкусит хлеба до вечера, доколе я не отомщу врагам моим. И никто из народа не вкусил пищи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И пошел весь народ в лес, и был там на поляне мед.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И вошел народ в лес, говоря: вот, течет мед. Но никто не протянул руки своей ко рту своему, ибо народ боялся заклятия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ионафан же не слышал, когда отец его заклинал народ, и, протянув конец палки, которая была в руке его, обмокнул ее в сот медовый и обратил рукою к устам своим, и просветлели глаза его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал ему один из народа, говоря: отец твой заклял народ, сказав: "проклят, кто сегодня вкусит пищи"; от этого народ истомился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И сказал Ионафан: смутил отец мой землю; смотрите, у меня просветлели глаза, когда я вкусил немного этого меду;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> если бы поел сегодня народ из добычи, какую нашел у врагов своих, то не большее ли было бы поражение Филистимлян?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И поражали Филистимлян в тот день от Михмаса до Аиалона, и народ очень истомился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И кинулся народ на добычу, и брали овец, волов и телят, и заколали на земле, и ел народ с кровью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И возвестили Саулу, говоря: вот, народ грешит пред Господом, ест с кровью. И сказал Саул: вы согрешили; привалите ко мне теперь большой камень.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Потом сказал Саул: пройдите между народом и скажите ему: пусть каждый приводит ко мне своего вола и каждый свою овцу, и заколайте здесь и ешьте, и не грешите пред Господом, не ешьте с кровью. И приводили все из народа, каждый своею рукою, вола своего [и свою овцу] ночью, и заколали там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И устроил Саул жертвенник Господу: то был первый жертвенник, поставленный им Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И сказал Саул: пойдем <i>в погоню</i> за Филистимлянами ночью и оберем их до рассвета и не оставим у них ни одного человека. И сказали: делай все, что хорошо в глазах твоих. Священник же сказал: приступим здесь к Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И вопросил Саул Бога: идти ли мне <i>в погоню</i> за Филистимлянами? предашь ли их в руки Израиля? Но Он не отвечал ему в тот день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда сказал Саул: пусть подойдут сюда все начальники народа и разведают и узнают, на ком грех ныне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> ибо, - жив Господь, спасший Израиля, - если окажется и на Ионафане, сыне моем, то и он умрет непременно. Но никто не отвечал ему из всего народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И сказал <i>Саул</i> всем Израильтянам: станьте вы по одну сторону, а я и сын мой Ионафан станем по другую сторону. И отвечал народ Саулу: делай, что хорошо в глазах твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И сказал Саул: Господи, Боже Израилев! [отчего Ты ныне не отвечал рабу Твоему? моя ли в том вина, или сына моего Ионафана? Господи, Боже Израилев!] дай знамение. [Если же она в народе Твоем Израиле, дай ему освящение.] И уличены были Ионафан и Саул, а народ вышел <i>правым</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Тогда сказал Саул: бросьте жребий между мною и между Ионафаном, сыном моим, [и кого объявит Господь, тот да умрет. И сказал народ Саулу: да не будет так! Но Саул настоял. И бросили жребий между ним и Ионафаном, сыном его,] и пал жребий на Ионафана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал Саул Ионафану: расскажи мне, что сделал ты? И рассказал ему Ионафан и сказал: я отведал концом палки, которая в руке моей, немного меду; и вот, я должен умереть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И сказал Саул: пусть то и то сделает мне Бог, и еще больше сделает; ты, Ионафан, должен сегодня умереть!</span></span>1 Цар. 14:24-44</a>). И также было справедливым его повеление изгнать волшебников и гадателей из страны (См. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И умер Самуил, и оплакивали его все Израильтяне и погребли его в Раме, в городе его. Саул же изгнал волшебников и гадателей из страны.</span></span>1 Цар. 28:3</a>). И хотя Давид был мужем достохвальным, нам не следует одобрять его грехи или подражать им, в особенности же тем, в которых его Господь уличает словами пророка (См. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=1&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И послал Господь Нафана [пророка] к Давиду, и тот пришел к нему и сказал ему: в одном городе были два человека, один богатый, а другой бедный;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> у богатого было очень много мелкого и крупного скота,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а у бедного ничего, кроме одной овечки, которую он купил маленькую и выкормил, и она выросла у него вместе с детьми его; от хлеба его она ела, и из его чаши пила, и на груди у него спала, и была для него, как дочь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и пришел к богатому человеку странник, и тот пожалел взять из своих овец или волов, чтобы приготовить [обед] для странника, который пришел к нему, а взял овечку бедняка и приготовил ее для человека, который пришел к нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сильно разгневался Давид на этого человека и сказал Нафану: жив Господь! достоин смерти человек, сделавший это;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и за овечку он должен заплатить вчетверо, за то, что он сделал это, и за то, что не имел сострадания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Нафан Давиду: ты - тот человек, [который сделал это]. Так говорит Господь Бог Израилев: Я помазал тебя в царя над Израилем и Я избавил тебя от руки Саула,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и дал тебе дом господина твоего и жен господина твоего на лоно твое, и дал тебе дом Израилев и Иудин, и, если этого [для тебя] мало, прибавил бы тебе еще больше;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зачем же ты пренебрег слово Господа, сделав злое пред очами Его? Урию Хеттеянина ты поразил мечом; жену его взял себе в жену, а его ты убил мечом Аммонитян;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> итак не отступит меч от дома твоего во веки, за то, что ты пренебрег Меня и взял жену Урии Хеттеянина, чтоб она была тебе женою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так говорит Господь: вот, Я воздвигну на тебя зло из дома твоего, и возьму жен твоих пред глазами твоими, и отдам ближнему твоему, и будет он спать с женами твоими пред этим солнцем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ты сделал тайно, а Я сделаю это пред всем Израилем и пред солнцем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Давид Нафану: согрешил я пред Господом. И сказал Нафан Давиду: и Господь снял с тебя грех твой; ты не умрешь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но как ты этим делом подал повод врагам Господа хулить Его, то умрет родившийся у тебя сын.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И пошел Нафан в дом свой. И поразил Господь дитя, которое родила жена Урии Давиду, и оно заболело.</span></span>2 Цар. 12:1-15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Фауста.<br />Сl.0321, 22.65.660.15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=27&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=28&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>