<p ><div><b>И будет в день тот, умалится слава Иакова, и тучная плоть его исхудает. И он будет как собирающий оставшееся на жниве, и рука его будет собирать колосья, и будет как ищущий колосьев в долине Рафаимской. И останется у него как бы виноградная кисть и как бы две или три маслины на вершине ствола при отрясывании оливковаго дерева, или четыре, или пять плодов его на верхушках его, говорит Господь Бог Израилев.</b> После того как с остатком Сирии будет тоже, что некогда было с славою сынов Израилевых, и спасение, по вине их, будет дано язычникам, тогда умалится вся слава Иудеев, которою они были славны во всем мире, и тучная плоть их исхудает, когда они не будут иметь ни пророков, ни знамений и сил, ни присутствия помощи Божией, ни чина священническаго: но все тело народа их отощает и обратится в ничто. И тогда как о призвании язычников говорится: <i>жатва много, делателей же мало</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Тогда говорит ученикам Своим: жатвы много, а делателей мало;</span></span>Мф. 9:37</a>), они будут собирать бедные остатки жатвы, спасенные апостолами, и весьма редкие колосья не с гор и возвышенных мест, но в долине Рафаим, то есть в ничтожестве буквы. И обрати внимание на то, что <i>Рафаим</i>, означающее: <i>исполины</i>, обозначает, как выше Ефрем, фарисеев и книжников. Далее, LXX вместо долины Рафаим перевели: <i>долина твердая</i>, чтобы выразить жестокосердие Иудеев. Из ничтожества их спасенные выбираются как колосья в соломе, как кисти, сохранившияся после собирания винограда и как две, три, или четыре, пять маслин после отрясывания оливковаго дерева. Ибо когда наступило потрясение народа Иудейскаго, то та маслина народа Израильскаго, которая при Моисее имела шестьсот тысяч вооруженных (Чис. 26) и при Давиде, по исчислению Иоава, безчисленный народ (2 Цар. 24), едва могла принести немногие плоды Господу Спасителю: две маслины Павла и Варнаву, и три маслины — Петра, Иакова и Иоанна (Деян. 13), которые и на горе видели преобразившагося Господа (Мф. 17) и удостоились идти с Господом к дочери начальника синагоги. Четыре же и пять маслин составляют остальные девять апостолов, между которыми Матфей занял место Иуды предателя (Деян. 3), которые конечно по различию дарований, неизвестных нам, разделены на четыре и пять маслин, чтобы указать собою число Евангелий и книг Закона, как проповедники того и другаго Завета.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 344-345. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>И он будет как собирающий на жниве оставшееся, и рука его будет собирать колосья; и он будет как ищущий колосьев в долине Рафаимской. И останется у него как бы кисть виноградная и как бы две или три маслины при обивании оливковаго дерева, или четыре или пять плодов на верхушках его, говорит Господь Бог Израилев. </b>Те, кои настоящее опустошение Дамаска относят к царству Римскому, утверждают, что это сказано об апостолах,—что как на поле или на деревьях обыкновенно остается немного колосьев и маслин, так и остаток Израиля спасется, особенно поелику далее следует: <i>в день тот восклонится человек к Творцу своему и глаза его обратятся к Святому Израилеву,</i> т. е. ко Христу. Две маслины, и три, четыре и пять, они толкуют в смысле четырнадцати апостолов, т.е. двенадцати, которые были избраны, тринадцатаго Иакова, который называется братом Господним, и апостола Павла, сосуда избраннаго (Деян. 7). Те же, кои думают, что сказанное исполнилось во времена Ассириян, хотят разуметь то, что при Ассирийском плене Дамаск не был совершенно уничтожен, но но переселении некоторых в Кирену, другая часть земледельцев оставлена в самой стране, часть, которая так же в последствии, при опустошении Вавилонском, была истреблена, пока при царях Македонских и Птоломеях Дамаск не был снова возстановлен, во время пришествия Христа хотя бывший городом, но не столь могущественным как прежде. И смысл такой: в Дамаске останется людей так же мало, как обыкновенно мало остается после жатвы колосьев, по обычаю собираемых бедными на обширнейшей и плодороднейшей долине Рафаимской, или как мало на оливковом дереве остается маслин не замеченных собирателем их.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 238-239. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></span></div><br /><b>И будет в день тот, умалится слава Иакова и тучная плоть его исхудает.</b> Когда, говорит, Дамаск будет взят и перестанет быть городом, и увенчает его такая слава, какая увенчала Израиля, тогда вся сила, тучнейшая плоть, и убежище Иакова исхудает, ибо у него не будет союзников, чтобы опустошать с ними Иерусалим. Мы выше читали, что поднялся Расин царь Сирии и Факей сын Ромелии, царь Израильский на Иерусалим войною и что дому Давидову было возвещено: <i>сговорились Сирия с Ефремом</i>, о которых пророк говорит Ахазу: <i>не бойся и да не страшится сердце твое двух хвостов этих дымящихся головней, — ярости гнева Расина царя Сирийскаго, и сына Ромелиина, что Сирия, Ефрем и сын Ромелии составили наихудший замысел против тебя.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 238. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=17&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=17&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
