<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Вот откуда Он говорит, что храм Божий — это творение: <i>Разве не знаете, что вы - храм Божий, и Дух Божий живет в вас ? Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм. Божий свят; а этот храм. - вы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Разве не знаете, что вы храм Божий, и Дух Божий живет в вас?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм Божий свят; а этот <i>храм</i> - вы.</span></span>1 Кор. 3:16-17</a>), открыто называя тело храмом, в котором живет Дух. Точно так же и Господь говорит об этом: <i>Разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span></span>Ин. 2:19</a>). Он говорит, что это Он говорил о теле Своем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А Он говорил о храме тела Своего.</span></span>Ин. 2:21</a>). Он знает, что не только храмом, но и членами Христа являются наши тела.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей 5.6.2, Cl.1154 f(A),SChr 153.5.6.2.57</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>На разумный твой вопрос необходимо дать ответ. Ибо сказано: <i>глаголет во уши послушающим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=25&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Блажен, кто приобрел мудрость и передает ее в уши слушающих.</span></span>Сир. 25:12</a>); и:<i> имеяй уши слышати, да слышит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 11:15</a>).<b> Не творите дому Отца Моего дому купли,</b> – сказал Господь продающим голубей, подразумевая иереев, торгующих дарами Святого Духа (потому что в виде голубя явился Божественный Дух), и посмеваясь над продавцами Божественного. А сказанное: возмите сия отсюду, значит, что не нужно более кровей, бескровное дарую отпущение грехопадений, с сего времени хочу, чтобы умилостивляем был единый Дух. Закон плотский исполнен, да возобладает закон Духа, и да будет положено начало спасению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письмо 1.106. Чтецу Тимофею. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Домом торговли делают дом Божий и торгуют в нем голубями и те, которые продают священные должности, так как голубь служит образом благодати Святого Духа, явившегося в виде голубя. Они же оказываются богопродажными, продавая из-за постыдной корысти то, что принадлежит Богу. Слова: <b>возмите сия отсюду</b> указывают на отмену и оставление законного служения. Не только делом, но и словами Иисус Христос показывает, что Он не противник Божий. Конечно, Он назвал Бога Отцом по естеству, но иудеи подумали, что Он назвал по усыновлению, и потому не возмутились при этих словах; мало того, они даже не были раздражены и Его поступком, так как сама совесть обличала их и свидетельствовала, что Иисус Христос справедливо так поступил и сказал. Дом купленаго, вместо: дом торговли. В вышеупомянутой главе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и говорил им: написано, - дом Мой домом молитвы наречется; а вы сделали его вертепом разбойников.</span></span>Мф. 21:13</a>) Евангелия от Матфея говорится, что Иисус Христос сказал: <i>вертеп разбойником</i>; там же мы заметили, что Свою ревность и смелость против торгующих в храме Иисус Христос показал дважды, в начале евангельской проповеди и в конце: то, что произошло в начале описал Иоанн, а что в конце – Матфей.</div></p>