<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>И то время как [говоря о Своей] способности принять душу и восставить храм, Он Сам поучает о [том, что имеет] силу воскресить Самого Себя, тем не менее все это Он относит к власти Отчего повеления, и точно так же надо понимать апостола, который проповедует, что <i>Христос — Божия Сила и Божия Премудрость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>): [то есть Он] все величие Своего деяния отнес к славе Отчей потому, что все, что совершает Христос, совершает Божия Сила и Божия Премудрость... Наконец, ныне действием Божиим Христос восставлен из мертвых, ибо Сам Он по природе, не отличающейся от [природы] Нога, действовал в деянии Бога-Отца. И вера в воскресение — [это вера] в Того Бога, Который Христа восставил из мертвых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> О Троице 9.12, Сl. 0433, SL62A.9-12.il. См. также: Новациан, О Троице 21</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>[Ответил Он,] что потому Он с полным правом изгоняет нечестивцев из храма, что сам храм означает храм Тела Его, в котором не должно быть впредь никакого пятна греха.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия 2.1, Cl.1367,2.1.170</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Безответно спешила выйти из храма толпа торгашей, гонимая великим Учителем: и совесть их давала им знать о их виновности и непреодолимое величие негодующего Иисуса заставляло идти безмолвно из храма. Но – вот они надумались. Больно было перенести публичное посрамление: но – виноваты сами. Что ж делать? Да вот что! потребовать от обличителя, имеет ли Он право обличать? Усовершать богослужение храма, исправлять недостатки его может Посланник Божий – Пророк, а еще более Мессия. «Р. Шия сказал, что слова <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему;</span></span>Втор. 18:18</a>. относятся ко дням Мессии: Он введет новости и обновит Израиля» (Midrasch. Schir. Haschirim. 2, 13) Итак пусть Иисус доставит знамение – в доказательство того, что имеет право изменять порядки храмового богослужения. Так и сделали, «Разрушьте храм сей и я в три дня воздвигну его» был ответ Спасителя. Филон (De opificio p. 94), пророки <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> жилище мое снимается с места и уносится от меня, как шалаш пастушеский; я должен отрезать подобно ткачу жизнь мою; Он отрежет меня от основы; день и ночь я ждал, что Ты пошлешь мне кончину.</span></span>Ис. 38:12</a>, ап. Павел <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Разве не знаете, что вы храм Божий, и Дух Божий живет в вас?</span></span>1 Кор. 3:16</a>, 17; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не знаете ли, что тела ваши суть храм живущего в вас Святаго Духа, Которого имеете вы от Бога, и вы не свои?</span></span>1 Кор. 6:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>. называли тело храмом или домом души. Да и это название так обыкновенно на всех языках, за исключением эпикурейского. Так Спаситель, когда требуют от него знамения, указывает на самое важное, – на свое воскресение из мертвых. На это знамение указывает Он и при другом случае <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но Он сказал им в ответ: род лукавый и прелюбодейный ищет знамения; и знамение не дастся ему, кроме знамения Ионы пророка;</span></span>Мф. 12:39</a>. Некоторые (ap. Kuinoelium ad h. 1) принимают ответ Спасителя за обещание составить новую религию на место ветхой чувственной, а не так, как объяснял апостол ст. 21. 22. Но все, что говорят в защиту нового объяснения, не защищает, а обвиняет, его. Если бы, говорят, Иисус Христос указал при этом перстом на свое тело: то иудеи не относили бы слов Его к храму иерусалимскому. Но вполне многие могли не заметить, на что Спаситель указывал, произнося слова о храме и только по этой причине могли относить их к храму. Другие же злонамеренно превращали смысл ясных слов Спасителя <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> и сказали: Он говорил: могу разрушить храм Божий и в три дня создать его.</span></span>Мф. 26:61</a>; 27, 40. Говорят, что ученики только после воскресения стали думать ст. 22, что Он говорит о воскресении своего тела. Но это не совсем так. Апостолы до воскресения не доверяли пророчественным словам Господа о воскресении (ουκ επιςευσαν τω λογω), так же как не хотели они верить, что Господь их умрет позорной смертью <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> С того времени Иисус начал открывать ученикам Своим, что Ему должно идти в Иерусалим и много пострадать от старейшин и первосвященников и книжников, и быть убиту, и в третий день воскреснуть.</span></span>Мф. 16:21</a>; слово Его о воскресении тела лежало в душе их, как бы погребенное, и воскресло с Его воскресением <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда отверз им ум к уразумению Писаний.</span></span>Лк. 24:45</a>, 46. Если бы было даже и так, что они не поняли слов Спасителя до воскресения, а поняли по воскресении: мы должны следовать объяснению богопросвещенных апостолов, а не придумывать свои толкования.</div></p>