<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Ведь у Него нет ничего неисполненного и несвоевременного, как и у Отца нет ничего бессмысленного. Ведь все заранее предопределено Отцом, а совершается Сыном так, как подобает и является необходимым в свое время. Поэтому, когда Мария торопила Его с осуществлением удивительного чуда с вином и раньше времени хотела участвовать в таинственной чаше, Господь, сдерживая ее несвоевременную спешку, сказал: <b>Что Мне и Тебе, Жено ? Еще не пришел час Мой </b>, — ожидая того часа, который был предопределен Отцом. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей 3.16.75,Сl. 1154 f(A), SChr211.3.16.7.224.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1276">Аммоний Александрийский</a><div>Свою Мать Он укоряет за неуместность Ее напоминания Богу, поскольку в напоминании Он не нуждается, подразумевая подсказанным: «Не думай, что Я только человек, но Я также и Бог. Но еще не пришло время Моего явления, и еще не знают, кто Я». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты на Евангелие от Иоанна 57,TLG 2724.003,57.1-3</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1246">Максим Туринский свт.</a><div>Блаженная Мария говорит: <i>Вина нет у них</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И как недоставало вина, то Матерь Иисуса говорит Ему: вина нет у них.</span></span>Ин. 2:3</a>). Иисус отвечает ей, словно сердясь: <b>Что Мне и Тебе, Жено?</b> Кто сомневается, что это слова сердящегося человека? Но, как я думаю, это произошло потому, что Мать так робко сообщала о недостатке плотского вина Тому, Кто пришел людям всего мира дать пить чашу вечного спасения. Ведь тем, что Он говорит: <b>Еще не пришел час Мой</b>, Он обещал тот славнейший час Своего страдания, или то вино нашего искупления, которое полезно для жизни всех. Ведь то, о чем просила Мария, относилось ко временной благодати, а то, о чем говорил Христос, — к вечной радости. Однако щедрый Господь может предоставить и малое, пока не пришло большее.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 23,PL. 57:274-275</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 10:<br /><br />Но Христос, видя, что Его Матерь говорить Ему: «Даруй Мне по Моей просьбе», сразу же сказал Ей;<b> «Что есть Мне и Тебе, Жено? Не у прииде час Мой</b>». Некие воспользовались этими словами как предлогом для их нечестия (ереси); они заявили, что Христос был подчинен необходимости; они говорили, что Он был рабом неких nepиодов времени; но они не понимают значение этих Его слов. Однако, уста нечестивых, совершающих зло, заградились, потому что немедленно за оными словами, Он совершил это чудо, все в премудрости Сотворивший.<br /><br />Икос 11:<br /><br />«Теперь ответь, Чадо Мое, — сказала Всесвятая Матерь Христова: Ты, Который содержишь в мере периоды времени, как (же говоришь Ты), Сыне Мой и Господи, что Ты ожидаешь некое определенное время (когда все время — покорно Тебе)? Ты, Который определил разделение года на времена его, как ожидаешь Ты наступления некоего определеннаго времени? Ты, Который — Создатель всего видимаго и невидимаго, Ты, Который, как Владыка, дълаешь то, чтобы день и ночь определяли непрестанное вращение времен, — как это угодно Тебе, — Ты, Который установил года в прекрасно устроенных круговых течениях, — как, тогда, ожидаешь Ты некоего времени для чуда, которое Я прошу сотворить — Тебя, все в премудрости Сотворившаго?»<br /><br />Икос 12:<br /><br />«Я знал и прежде, чем Ты возвестила Мне это, честная Дева, что вино стало у них оскудевать — ответил Несказанный и Милостивый Своей святой Матери. — Я знаю все заботы Твоего сердца, которыя подвигнули Тебя к сей просьбе; и знаю, что в глубине души Ты так разсудила — необходимость ныне призывает Моего Сына к совершению чуда, и Он отлагает это под предлогом времени. — О, святая Мати, узнай же причину Моего отлагательства, потому что, после того, как Ты узнаешь ее, Я сделаю по Твоей просьбе, все в премудрости Сотворивший».<br /><br />Икос 13:<br /><br />«При этих словах возвысь Твое сердце и познай. Чистая, то, что Я говорю. В то время, когда Я привел из небытия в бытие небо и землю и всю тварь, Я, конечно, мог установить так, чтобы все сотворенное Мною немедленно пришло в бытие и заняло свое место; однако, Я ввел некий благоустроенный порядок. Творение мира совершилось в шесть дней. И это не потому, что Я не имел силы все совершить в единое мгновение; а — по той причине Я совершил все, следуя известному порядку, чтобы ангелы, созерцая то, что Я сделал, каждое дело по очереди, восхваляли Меня и радовались и ликовали, ибо они пламенеют любовью к Богу и наслаждаются восхвалением Бога за каждое Его творение, за каждую звезду, за каждый цветок, за каждую былинку; и непрестанно с великим гласом они восхваляют бездну премудрости Божией и любовь Творца к Своему творению, воспевая песнь: Слава Тебе, Сильный, все в премудрости Сотворивший»<br /><br />Икос 14:<br /><br />«Внимательно выслушай. Святая: — Я мог и иначе искупить падших и не воспринимать на Себя образ беднаго раба; однако, Я допустил быть зачатым и родиться, как человек; и принятие молока от Твоих Пречистых персей. О, Дево, и все иное во мне шествовало по порядку; и все, что имеет отношеше ко Мне, ничто не совершается вне порядка. Так и теперь Я имею намъреше совершать чудеса в границах хорошо установленнаго порядка, дела, которые угодно совершить ради спасения человека, Мне, все в премудрости Сотворившему».<br /><br />Икос 15:<br /><br />«Заметь, что говорю, Святая: Я желал сначала возвестить израильтянам и научить их надежде веры, для того, чтобы затем, перед лицом чудес, они могли полностью познать: Кто послал Меня, и чтобы они ведали славу Моего Отца и Его волю, потому что Он желает, чтобы во всем Я был славим всеми людьми наравне с Ним. Ибо то, что соделал Мой Родитель, это же и Я творю, потому что Я — единаго существа с Ним и Его Духом, Я — все в премудрости Сотворивший».<br /><br />Икос 16:<br /><br />«Потому что, если бы они уразумели все это в то время, когда увидели поразительныя чудеса, они уразумели бы, что Я — Бог, Сущий прежде времени, хотя Я и стал Человеком. Но ныне, противно порядку, прежде чем Я научил их. Ты просишь Меня совершать чудеса;<br /><br />вот это–то и есть причина, почему на короткое время Я отлагал Мой ответ Тебе: если Я ожидал благоприятнаго времени для совершения чудес, то исключительно по сей причине. Но поелику необходимо, чтобы дети почитали родителей, то Я окажу уважение Твоей просьбе, Мати, потому что все — в Моих руках, все в премудрости Сотворившаго».<br /><br />Икос 17:<br /><br />«Поэтому поспеши сказать сущим в доме, чтобы они следовали Моим указаниям, и затем они станут свидетелями чуда, ради пользы себе и другим. Я не хочу, чтобы сейчас Мне служил Петр, ни Иоанн, ни Андрей, ни кто–либо иной из Моих учеников, ибо у людей, по причине близости ко Мне оных (апостолов), могло бы возникнуть какое–либо сомнение в совершении чуда. Но Я хочу, чтобы сейчас Мне помогали эти слуги в доме; так что сами они и станут свидетелями того, что Я могу сделать все, все в премудрости Сотворивший».<br /> <br /><i>Кондак на брак в Кане Галилейской</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Слова же <b> Еще не пришел час Мой</b> означают следующее: поскольку предшествует учение [осуществляемое с помощью] знамений — ибо из-за неверующих учению [необходимо] учение [посредством] знамений — там [Иисус] еще не учил, чувствуя их неверие, а потому и сказал: <b> Еще не пришел час Мой.</b> <br /><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На третий день был брак в Кане Галилейской, и Матерь Иисуса была там.</span></span>Ин. 2:1</a><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Вопросы и недоумения.</i> <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>Для неразумных обратится в противоположный измышляемому ими смысл, и будет приведено к благочестивому и подлинному богомудрию и высказывание «<b>Что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой»</b>. Ибо если кто-нибудь тщательно исследует, по какому поводу это было сказано, и Божественная благодать будет содействовать и помогать исследованию, то обнаружится, что эти слова скорее воздают Матери славу и честь, нежели несут вообще какое бы то ни было пренебрежение. Ведь в чудесах у Матери с Сыном не было ничего общего – потому что именно Божеству свойственно чудотворить Самому по Себе, а человеческой природе – уже не самой по себе, но из-за воспринявшего ее Слова. Впрочем, и там, где у Матери с Сыном нет ничего общего, посмотри, как Он представляет преизбыток чести даже в различии: ведь когда Мать просит Его сотворить чудо, Он, указав, что это у Него не общее с Нею, и прибавив, что еще не пришло время совершать знамения, показал, что уважение и почтение к Матери преодолевает и своевременность, и отличие силы. Так что это высказывание столь далеко от того, чтобы наносить ущерб материнской славе, что и многократно увеличивает последнюю. Ибо посчитать, что она важнее своевременности и преодолевает законы последовательности чудес, а также исполнить предложенное – во сколько крат большую честь и уважение представляет это, чем если бы ничего не было высказано и показано? Ибо в том, что Он произносил и делал, Он явлен словно бы говорящим следующее: “Общность природы не влечет за собой общности в чудотворении (<b>«что Мне и Тебе, Жено?»</b>), и время не подходит для Божественных деяний; однако чтобы Ты и те, кого нужда привела видеть и слышать, узнали, что Я соблюдаю без перемены Твои материнские права, и что Я Сам есмь положивший детям в закон воздавать почтение матери, а вернее, что Я ставлю уважение, послушание и славу Твою превыше созерцаемой в естестве последовательности и удобства времени, вот, Я, полагая Твою просьбу более важной, чем эти вещи, претворяю воду в вино”.<br />Ибо здесь <b>«что Мне и Тебе?»</b> сказано не в том же смысле, что и в ответе просившему Его рассудить дело об отцовском наследстве. Ведь там Он, сказав: “<b>Что Мне и тебе</b>?<i> И кто поставил Меня начальником и судьей над вами?</i>”<a href="#612309_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, делом подтвердил словесный отказ и не захотел стать судьей низменного спора и вещественной выгоды, но за отрицанием на словах последовал отпор на деле – здесь же, использовав тот же оборот речи, Он не отверг материнское пожелание чуда и не оставил просьбу без внимания, но, показав различие Божественных деяний при общности природы, исполнил прошение, ясно представляя, как многократно сказано, что любовь к Матери и слава Ее значат для Него больше, чем удобство времени и особенности чудотворения.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="612309_1" class="note-item" href="#612309_1">1</a> Такой эпизод рассказывается в <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Некто из народа сказал Ему: Учитель! скажи брату моему, чтобы он разделил со мною наследство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он же сказал человеку тому: кто поставил Меня судить или делить вас?</span></span>Лк. 12:13-14</a>, однако приведенных слов там нет.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Амфилохии". Трактат 45</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Глагола Ей Иисус: что (есть) Мне и Тебе, Жено...</b> Что за нужда Нам в том, о чем Ты просишь? Что Нас заставляет так спешить? Можно и иначе понимать: что общего у Меня и у Тебя? Я, как Бог, знаю время приличное для чудес, а Ты, как человек, не знаешь этого. Не сказал: Мати, но: <i>Жено</i>, как Бог.<br /><b>Не у прииде час Мой</b>. Еще не настало время для совершения чудес, о чем Ты просишь; оно наступит тогда, когда нуждающиеся в чуде узнают, что Я могу совершить его, и сами попросят об этом. Теперь просьба Матери не только была неблаговременна, но могла возбуждать подозрение и порицание. Выражение: <i>не у прииде час Мой; никтоже возложи Нань руки, яко не у бе пришел час Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И искали схватить Его, но никто не наложил на Него руки, потому что еще не пришел час Его.</span></span>Ин. 7:30</a>); <i>Отче, прииде час</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сих слов Иисус возвел очи Свои на небо и сказал: Отче! пришел час, прославь Сына Твоего, да и Сын Твой прославит Тебя,</span></span>Ин. 17:1</a>) и другие не показывают, что Он обязательно должен был наблюдать время и часы, – да и каким образом это могло быть, когда Он Творец их, – но слова эти обозначают надлежащее время и указывают, что все должно происходить благовременно и в порядке. Сказав: <i>не у бе пришел час Мой</i>, Иисус Христос, однако, совершил чудо из уважения, как сказано, к Матери, а также для доказательства того, что Он не служит времени, но господствует над ним.</div></p></div>