<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>В день брака в Галилее вино было претворено из воды. Но разве из этого следует объяснение наше или понимание, каким образом была изменена природа, так что исчезла простота воды и появился вкус вина? Это было не смешение, но сотворение, и сотворение не того, что началось само по себе, но [претворение] одного существующего в другое. То, что было слабее, не побеждается излитием более сильного, но уничтожается то, что было, и начинается то, чего не было. Жених печален, семейство в смятении, торжество брачного пира и опасности. Просят Иисуса. Он не восстает и не настаивает, но деяние это — [деяние] Его спокойствия. Воду наливают в сосуды, вино черпают чашами. Ощущения тех, кто наливал, не соответствуют ощущениям тех, кто черпает. Те, кто наливал, считают, что черпают воду, те, кто черпают, думают, что налито вино. Время, разделяющее [эти два действия] не позволяет, чтобы природа жидкости возникла и исчезла. Понимать случившееся отказываются и зрение, И ощущение, но в том, что совершилось, чувствуется сила Божия.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О Троице 3.5, CL 0433,SL62.3.5.7</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Кондак:<br /><br />Ты, Своим могуществом претворивший воду в вино, претвори в радость скорбь гнетущую меня, по причине моих грехов, предстательством Девы, Христе Боже, все в премудрости сотворивший.<br />Икос 4:<br /><br />Теперь мы предлагаем повесть о чуде, которое совершил в Кане Тот, Кто сначала египтянам и самим евреям явил Свою силу совершением чуда: потому что тогда естество вод было чудесно изменено в кровь. Он излил Свой гнев на египтян в десяти язвах. Он сотворил море проходимым для евреев: они путешествовали через него, как если бы это была суша. В безводной пустыне Он снабдил их водой, потекшей из камня. И ныне, на брачном празднестве, Он снова изменяет естество материи, все в премудрости Сотворивший.<br /><i>Кондак на брак в Кане Галилейской</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>См. ст. 6 и 8</div></p></div>