<div><p ><div>И Иову повелевается препоясать чресла свои Иов. 4, и апостолам Лк. 12 заповедуется, чтобы препоясавши чресла, которые Илия 4 Цар. 1 и Иоанн Креститель Мф. 3 умертвили поясами кожаными, держали светильники в руках своих, то есть светильники проповеди Евангельской. Итак, кто имеет изрекать словеса Божии, тот должен препоясать чресла свои, зная, что вся сила диавола находится в чреслах Иов. 40 и что праведный в Псалмах говорит: «чресла мои исполнились поруганий» <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо чресла мои полны воспалениями, и нет целого места в плоти моей.</span></span>Пс. 37:8</a>. И когда он препояшет чресла, пусть внемлет оному написанному: <i>востани спяй</i> и поднимись <i>и осветит тя Христос</i> <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Посему сказано: "встань, спящий, и воскресни из мертвых, и осветит тебя Христос".</span></span>Еф. 5:14</a>, — чтобы всегда бодрствуя и восставая от сна, он говорил то, что заповедал ему Бог. <br /><i>Не бойся от лица их; ибо я сделаю, чтобы тебе не бояться лица их</i>, или как у Семидесяти и у других переводчиков: <i>никогда не заставлю тебя устрашиться</i> <a href="#597169_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Смысл, применительно к нашему переводу, таков: не бойся от лица их: ибо когда Я буду помогать тебе, то тебе нечего бояться их. А применительно к переводу Семидесяти: не бойся от лица их, полагайся на Мое повеление. Ибо если ты не принесешь того, что имеешь, не оставишь страха, то Я оставлю тебя и предам страху и окажется, что как бы Я заставляю тебя страшиться, когда предоставляю тебя чувству страха. Означает же это то, что всегда должно любить истину и не страшиться множества людей, которые не выносят обличения человека безстрашного, но строят ковы тому, кем обличаются. Того, что следует за тем по Семидесяти: <i>ибо Я с тобою, чтобы избавить тебя, говорит Господь,</i> в еврейском нет. Смыел этого такой: Я избавлю тебя, но не в том смысле, что тебе никто не будет строить ковы, а в том, что терпя эти ковы, ты не согрешишь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="597169_1" class="note-item" href="#597169_1">1</a> Очевидно Иероним читал: μήποτε πτοηθήναι σε ποιήσω, как ныне находится в одном тольке кодексе перевода Семидесяти; во всех же других читается:μηδέ πτοηθής, — <i>ниже устрашися</i>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 185-186. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>