<p ><div>Божественная речь изображает, почему пророк не должен бояться. Я, говорит, дам тебя сегодня, то есть в настоящей жизни, пока говорится сегодня, как самый крепкий город, не как один дом, или башню, или некое укрепление, но как целый город, который стоя на горе не может укрыться и о котором написано: <i>преславная глаголашася о тебе, граде Божий</i> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Славное возвещается о тебе, град Божий!</span></span>Пс. 86:3</a> и: <i>аз град крепкий, град воюемый</i> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=27&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я, Господь, хранитель его, в каждое мгновение напояю его; ночью и днем стерегу его, чтобы кто не ворвался в него.</span></span>Ис. 27:3</a>. <i>И столбом</i>, говорит, <i>железным</i>, о котором пишет Апостол: <i>столп и утверждение истины</i> <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы, если замедлю, ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины.</span></span>1 Тим. 3:15</a>. Поэтому Петр и Иоанн, которые признавались столпами церкви, дали Павлу и Варнаве правыя руки (в знакъ) общения. Мало этого, но <i>и стеною</i>, говорит, <i>медною</i>, которая не портится никакою ржавчиною и не падает от дождей, но от старости делается крепче. И ты будешь таким против царей, и князей и народа не какого либо места, по всей земли; будешь таким для тех, кои земное мудрствуют и не познали небесного, кои имеют образ перстного, а не небесного. Они, говорит, будут ратовать против тебя, и не превозмогут. Почему? спрашиваю. Какая причина такой силы, что ни цари, ни князья, ни священники, ни народы не превозмогут против одного? Следующая: <i>ибо Я тобою, говорит Господь, чтобы избавлять тебя</i>. Если когда цари Иуды, что значит <i>исповедание</i>, и князья его, и священники, и народы, то есть епископы, пресвитеры и диаконы, и простая и низкая чернь захотят возстать против святого мужа: то он пусть имеет твердость веры и оставит страх, ибо при помощи Божией он победит. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 186-187. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.) </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
