<div><p ><div>Нужно заметить, что здесь простирается рука Божия, чтобы коснуться уст пророка и ему говорится: <i>вот Я дал слова Мои в уста твои</i>; а у Исаии написано: <i>и послан был ко мне один из серафимов, и в руке имел уголь, который клещами взял из жертвенника, и коснулся уст моих, и сказал: вот он коснулся уст твоих, и отнимет беззакония твои, и грехи твои очистит</i> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда прилетел ко мне один из Серафимов, и в руке у него горящий уголь, который он взял клещами с жертвенника,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и коснулся уст моих и сказал: вот, это коснулось уст твоих, и беззаконие твое удалено от тебя, и грех твой очищен.</span></span>Ис. 6:6—7</a>. Там, поелику пророк был зрелого и совершенного возраста и сам искренно сознается, что он имеет нечистые уста и живет среди народа, имеющего нечистые уста: то посылается один из серафимов, чтобы не рукою, а клещами и углем коснуться уст его и отнять беззакония и очистить грехи; а здесь простирается рука самого Бога, которою Он все сотворил и которая в другом месте называется мышцею; простирается не для того, чтобы отнять грехи, которых по молодости он не сделал много, но чтобы сообщить благодать слова. Далее, Иезекииль съедает книжный свиток, исписанный внутри и снаружи Иез. 3, — содержащий как божественные тайны, так и простую историю; у Иеремии же производится прикосновение к устам и сообщаются слова Господа, чтобы он получил дерзновение проповеди. И прекрасно сказано буквально: „простер руку“, чтобы пророк, видя подобие членов человеческих, не страшился прикосновения руки.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 180-181. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.) </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>