<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Саул, бывший лучше других (См. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> У него был сын, имя его Саул, молодой и красивый; и не было никого из Израильтян красивее его; он от плеч своих был выше всего народа.</span></span>1 Цар. 9:2</a>), впоследствии извратился завистью. Давид, добрый муж <i>по сердцу Господу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но теперь не устоять царствованию твоему; Господь найдет Себе мужа по сердцу Своему, и повелит ему Господь быть вождем народа Своего, так как ты не исполнил того, что было повелено тебе Господом.</span></span>1 Цар. 13:14</a>), впоследствии оказывается повинным в убийстве и разврате (См. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=11&s=2&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Однажды под вечер Давид, встав с постели, прогуливался на кровле царского дома и увидел с кровли купающуюся женщину; а та женщина была очень красива.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И послал Давид разведать, кто эта женщина? И сказали ему: это Вирсавия, дочь Елиама, жена Урии Хеттеянина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Давид послал слуг взять ее; и она пришла к нему, и он спал с нею. Когда же она очистилась от нечистоты своей, возвратилась в дом свой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Женщина эта сделалась беременною и послала известить Давида, говоря: я беременна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И послал Давид <i>сказать</i> Иоаву: пришли ко мне Урию Хеттеянина. И послал Иоав Урию к Давиду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И пришел к нему Урия, и расспросил <i>его</i> Давид о положении Иоава и о положении народа, и о ходе войны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Давид Урии: иди домой и омой ноги свои. И вышел Урия из дома царского, а вслед за ним понесли и царское кушанье.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Урия спал у ворот царского дома со всеми слугами своего господина, и не пошел в свой дом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И донесли Давиду, говоря: не пошел Урия в дом свой. И сказал Давид Урии: вот, ты пришел с дороги; отчего же не пошел ты в дом свой?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Урия Давиду: ковчег [Божий] и Израиль и Иуда находятся в шатрах, и господин мой Иоав и рабы господина моего пребывают в поле, а я вошел бы в дом свой и есть и пить и спать со своею женою! Клянусь твоею жизнью и жизнью души твоей, этого я не сделаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Давид Урии: останься здесь и на этот день, а завтра я отпущу тебя. И остался Урия в Иерусалиме на этот день до завтра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И пригласил его Давид, и ел <i>Урия</i> пред ним и пил, и напоил его <i>Давид</i>. Но вечером <i>Урия</i> пошел спать на постель свою с рабами господина своего, а в свой дом не пошел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Поутру Давид написал письмо к Иоаву и послал <i>его</i> с Уриею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> В письме он написал так: поставьте Урию там, где <i>будет</i> самое сильное сражение, и отступите от него, чтоб он был поражен и умер.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему, когда Иоав осаждал город, то поставил он Урию на таком месте, о котором знал, что там храбрые люди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И вышли люди из города и сразились с Иоавом, и пало несколько из народа, из слуг Давидовых; был убит также и Урия Хеттеянин.</span></span>2 Цар. 11:2-17</a>). Соломон, которого Господь одарил всей благодатью и мудростью, увлекается женщинами в идолослужение (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Во время старости Соломона жены его склонили сердце его к иным богам, и сердце его не было вполне предано Господу Богу своему, как сердце Давида, отца его.</span></span>3 Цар. 11:4</a>). Ибо только Сыну Божьему уготовано было до конца остаться без греха (См. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших, но Который, подобно <i>нам</i>, искушен во всем, кроме греха.</span></span>Евр. 4:15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О предписаниях против еретиков.<br />Сl. 0005, 3.1. <br /></div></div></p></div>