<div><p ><div>Часто некоторые бывают праведны, но не пред Богом, а по видимости и пред людьми. Захария же и Елисавета были праведны пред Богом. Заповеди суть, например: "<i>Не прелюбодействуй", "Не кради</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не прелюбодействуй.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не кради.</span></span>Исх. 20:14-15</a>), а уставы (по церковно-славянски — оправдания) суть, например: "<i>Кто злословит отца своего, или свою матерь, того должно предать смерти</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Кто злословит отца своего, или свою мать, того должно предать смерти.</span></span>Исх. 21:17</a>): ибо это праведно. Но знай, что и заповедь может называться оправданием, так как она делает человека праведным и еще более есть оправдание Божие. Ибо в день оный Бог будет судить нас, имея заповеди как бы некоторым письменным оправданием, "<i>Если бы Я не пришел и не говорил им, то не имели бы греха</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Если бы Я не пришел и не говорил им, то не имели бы греха; а теперь не имеют извинения во грехе своем.</span></span>Ин. 15:22</a>), и опять: "<i>слово, которое Я говорил, оно будет судить его в последний день</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Отвергающий Меня и не принимающий слов Моих имеет судью себе: слово, которое Я говорил, оно будет судить его в последний день.</span></span>Ин. 12:48</a>). Для чего к словам "<b>поступая по всем заповедям</b>" прибавлено "<b>беспорочно</b>"? Выслушай. Часто некоторые поступают по Закону Божию, но все делают для того, чтобы показаться людям (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> все же дела свои делают с тем, чтобы видели их люди: расширяют хранилища свои и увеличивают воскрилия одежд своих;</span></span>Мф. 23:5</a>). Таковые не беспорочны. А Захария и заповеди соблюдал, и соблюдал беспорочно, а не для того, чтобы чрез исполнение их понравиться людям.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>