<p ><div>(Ст. 1—3). <b>И было ко мне слово Господне, говорящее: сын человеческий! Предрекай пророкам Израилевым, которые пророчествуют, и скажешь пророчествующим от сердца своего: слушайте слово Господне! Так говорит Господь Бог.</b><br />Поставленное нами: <i>которые пророчествуют, и скажешь пророчествующим от сердца своего</i> LХХ опустили и вместо этого прибавили: <i>и будешь пророчествовать, и скажешь им, чего нет в еврейском</i>. Направлена же речь эта против лжепророков, которые обольщали народ и пророчествовали иное, вопреки заповедям Божиим. И пусть никого не смущает то, что они называются пророками, потому что Священное Писание обыкновенно каждого, кто прорицает и говорит от себя, называет пророком; подобным образом называются пророки Ваала, и пророки идолов и пророки смешения. Поэтому и апостол Павел называет пророком греческого поэта: <i>рече некто свой им пророк: критяне присно лживи, злии зверие, утробы праздные </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Из них же самих один стихотворец сказал: "Критяне всегда лжецы, злые звери, утробы ленивые".</span></span>Тит. 1:12</a>). И у Осии мы читаем: <i>якоже пророк изумленный, человек духом носимый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Пришли дни посещения, пришли дни воздаяния; да узнает Израиль, что глуп прорицатель, безумен выдающий себя за вдохновенного, по причине множества беззаконий твоих и великой враждебности.</span></span>Ос. 9:7</a>). Но все то, что в то время говорилось народу Израильскому, теперь относится к Церкви, так что пророки святые — это апостолы и мужи апостольские, а пророки лживые и неистовые — это все еретики, главенствующие над которыми измышляют из собственного сердца, а обольщенные ими полагаются на их ложь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.147-148 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=12&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=13&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
