<p ><div>Но мы так можем сказать, что одни из еретиков в ложных своих учениях провозвещают истину. К числу их принадлежали Пифагор и Зенон, от которого [происходят] стоики, браманы индийцев и гимнософисты ефиоплян, приписывающие своим соплеменникам чудесные действия вследствие воздержания к пище. И справедливо называются они обмазывающими стену и обещающими некоторую твердость; но так как они не имеют приправы Христовой, то тщетен их труд и созидание их погибнет. Ибо <i>аще не Господь созиждет дом, всуе трудишася (или трудятся) зиждущии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=126&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Соломона. Если Господь не созиждет дома, напрасно трудятся строящие его; если Господь не охранит города, напрасно бодрствует страж.</span></span>Пс. 126:1</a>). Другие же , учители чувственных наслаждений и сладострастии, называются стирающими подушечки и подкладывающими их под всякий локоть руки, [каковы] эпикурейцы и пирронийцы, а у нас Иовиниан и Евномий, которые говорят: <i>да ямы и пием, утре бо умрем </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> По <i>рассуждению</i> человеческому, когда я боролся со зверями в Ефесе, какая мне польза, если мертвые не воскресают? Станем есть и пить, ибо завтра умрем!</span></span>1 Кор. 15:32</a>). Итак пророку повелевается обратить или утвердить лицо свое на дщерей народа своего. Прежде всего следует сказать о том, что означает обращение или направление и утверждение лица: это именно то, что написано о Господе: <i>лице Господне на творящия злая, еже потребити от земли память их </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но лице Господне против делающих зло, чтобы истребить с земли память о них.</span></span>Пс. 33:17</a>). Ибо <i> как тает воск от лица огня, так погибают грешники от лица Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как рассеивается дым, Ты рассей их; как тает воск от огня, так нечестивые да погибнут от лица Божия.</span></span>Пс. 67:3</a>). В этом смысле у этого же самаго пророка говорится: <i>сын человеческий! утверди лицо твое на Феман и Даром и Нагев </i> (ниже <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> сын человеческий! обрати лице твое на путь к полудню, и произнеси слово на полдень, и изреки пророчество на лес южного поля.</span></span>Иез. 20:46</a> ); и опять: <i>было слово Господне ко мне говорящее: сын человеческий! утверди лицо твое на сынов Иерусалима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! обрати лице твое к Иерусалиму и произнеси слово на святилища, и изреки пророчество на землю Израилеву,</span></span>Иез. 21:2</a>); и немного спустя: <i>было ко мне слово Господне, говорящее: утверди лицо твое на сынов Аммоновых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=25&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! обрати лице твое к сынам Аммоновым и изреки на них пророчество,</span></span>Иез. 25:2</a>); и снова: <i>утверди лицо твое на Фараона, царя египетскаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=29&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! обрати лице твое к фараону, царю Египетскому, и изреки пророчество на него и на весь Египет.</span></span>Иез. 29:2</a>); и еще: <i> сын человеческий! утверди лице твое на Гога и Магога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=38&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! обрати лице твое к Гогу в земле Магог, князю Роша, Мешеха и Фувала, и изреки на него пророчество</span></span>Иез. 38:2</a>); и в другом месте: <i>утвержу лице Мое на человека того, и положу его в погибель и в потребление, и извергу его от среды людей, и увесте, яко Аз Господь </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Я обращу лице Мое против того человека и сокрушу его в знамение и притчу, и истреблю его из народа Моего, и узнаете, что Я Господь.</span></span>Иез. 14:8</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.157-158 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=13&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=13&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
