<p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было ко мне слово Господне:</span></span>Иез. 13:1</a><br /><b>Горе безумным пророкам, которые следуют своему духу и ничего не видят. LХХ: Горе тем, которые пророчествуют от сердца своего и отнюдь не видят</b>, оставив предложенное нами: которые следуют своему духу. Хотя имя пророков, по правилу Писаний, есть общее для добрых и злых, но они различаются тем, что о добрых говорится, что они мудры, а о злых, — что они глупы и безумны, из чего одно относится к членам Церкви, а другое ко всем еретикам, которые, оставив Духа Божия, следуют своему духу, ибо они прорицают не от божественного вдохновения, а от своего сердца. А кто мудр, тот следует не помышлениям сердца своего, но Духу Божию, подобно тому как и выше животные и колеса следовали за Духом Божиим (Иез. 1). И пророк говорит: „в след Господа Бога твоего пойдешь ты“. И в другом месте: <i>настави мя на стезю правую</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Научи меня, Господи, пути Твоему и наставь меня на стезю правды, ради врагов моих;</span></span>Пс. 26:11</a>). И еще: <i>Дух Твой благий наставит мя на землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Научи меня исполнять волю Твою, потому что Ты Бог мой; Дух Твой благий да ведет меня в землю правды.</span></span>Пс. 142:10</a>). И для народа Божия столп огненный и облако были вождем в пустыни (Исх. 13). И Иеремия говорит: <i>аз не утрудихся, Тебе последуяй</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я не спешил быть пастырем у Тебя и не желал бедственного дня, Ты это знаешь; что вышло из уст моих, открыто пред лицем Твоим.</span></span>Иер. 17:16</a>). Но кто из еретиков, следующих своему духу, не спотыкается во тьме и, сам будучи слеп, не ведет слепых в яму? Поэтому хотя им кажется, что они в мистериях или, вернее, оргиях видят более, нежели церковные учители, однако отнюдь ничего не видят, ибо они утратили Солнце правды и тщетно подражают тем, кои прежде назывались видящими и коим говорится:<i> видяй гряди, и отъиди ты на землю Иудину, а в Вефили не приложи прорицати</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Амасия Амосу: провидец! пойди и удались в землю Иудину; там ешь хлеб, и там пророчествуй,</span></span>Ам. 7:12</a>, 13). Поэтому в надписаниях Исаии и Авдии стоит: видение. И Господь апостолам заповедал: <i>возведите очи ваши и видите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Не говорите ли вы, что еще четыре месяца, и наступит жатва? А Я говорю вам: возведите очи ваши и посмотрите на нивы, как они побелели и поспели к жатве.</span></span>Ин. 4:35</a>). И пророк смиренно молит <i>открый очи мои, и уразумею чудеса от закона Твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открой очи мои, и увижу чудеса закона Твоего.</span></span>Пс. 118:18</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.148-149. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=13&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=13&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
