<div><p ><div> Прежде всего считаю необходимым для слушателей сказать о том, что (Свои) переходы из Иерусалима Господь оказывается делающим не без некоей необходимости, но при каждом почти (переходе) Он домостроительствует что-либо и в природе дел (Своих), как на доске, описует тайны. Впрочем, о том, какая была цель перехода и что он означал, поставим на вид в свое время, по окончании предлежащих нам глав. Разделив каждое изречение понемногу и изъяснив полезное из буквального смысла и таким образом представив читателям для уразумения, мы потом присоединим ко всему заключительное умозрение, в коем обобщим частности. Итак, каков общедоступный смысл изречения, об этом прежде всего и считаем нужным сказать.<br /> <b>«После сего»</b>, говорит, <b>«отошел Иисус на ту сторону моря Тивериадскаго»</b>. После чего же это «сего», это надо исследовать без небрежения. В Иерусалиме Христос явил Себя чудным Врачом — исцелил человека, <i>«тридцать восемь лет находившегося в болезни своей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тут был человек, находившийся в болезни тридцать восемь лет.</span></span>Ин. 5:5</a>), не дав при этом лекарства и не придумав какого-либо средства против болезни, но одним только словом, как Бог, властью всемогущей и боголепным изволением: восстав, говорит, возьми постель твою и уходи в дом твой (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус говорит ему: встань, возьми постель твою и ходи.</span></span>Ин. 5:8</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - тогда говорит расслабленному: встань, возьми постель твою, и иди в дом твой.</span></span>Мф. 9:6</a>). А как была суббота, то страдавшие грубостью буквы иудеи по невежеству своему негодуют, более чем тот (расслабленный) удручаясь усвоенным ими себе неразумием, болея немощным бездействием всех вообще благ, расслабленные умом, немощные по нравственности, к коим справедливо бы можно сказать: <i>«Укрепитесь, руки опущенные и колена расслабленные!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Укрепите ослабевшие руки и утвердите колени дрожащие;</span></span>Ис. 35:3</a>). Негодуют же они, указывая на то, что подобающее субботе почтение должно соблюдаться и Самим Законодателем, — осуждают Христа, как преступника, не принимая во внимание (изречения): <i>«Нечестив говорящий царю: закон преступаешь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=34&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Можно ли сказать царю: ты - нечестивец, и князьям: вы - беззаконники?</span></span>Иов. 34:18</a>). За это были от Спасителя сильные обличения — Он вел длинное и большое рассуждение о том, что субботнее бездействие было узаконено древним прообразовательно и что «<i>Господин есть субботы Сын Человеческий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо Сын Человеческий есть господин и субботы.</span></span>Мф. 12:8</a>). Но ни к чему доброму не способные, а готовые на всякое сопротивление, они восстают на Учащего тому, что надлежало узнать, и замышляют убийство Того, кто хотел умудрять их, воздавая Ему, по написанному, «зло за добро» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> воздают мне злом за добро, сиротством душе моей.</span></span>Пс. 34:12</a>).<br /> Вот «после этих»-то деяний и речей Господь как бы по необходимости удаляется из Иерусалима, и именно потому, что приближалась пасха иудеев, как скажем об этом немного потом, — и переплыл само даже «море Тивериадское», или озеро, так называемое в стране Иудейской. А как совершать этот переход и отправляться в другие места, и притом столь отдаленные от Иерусалима, особенно побуждало Его и заставляло, как мы только что сказали, именно приближение пасхи Иудейской, то почитаю подобающим показать, что вполне справедливо Иисус отказался находиться в Иерусалиме в то время.<br /> Итак, закон Моисеев повелевал иудеям ходить в Иерусалим со всех окрестностей для совершения там прообразовательного праздника кущепоставления . Духовный (человек) и отсюда уразумеет собрание всех святых ко Христу, когда и со всей вселенной, после оживления мертвых, соберутся в вышний город, небесный Иерусалим, для вознесения там благодарений истинного (праздника) кущепоставления, то есть поставления (воскресения) и (бессмертного) пребывания тел, очевидно по разрушении тления и падения смерти в смерть. Относительно того, что обычно бывало исторически и действительно, надо сказать, что толпа приходивших в Иерусалим не ведала числа себе, — и вот особенно в то время фарисеи, естественно, и могли иметь большую силу, притворяясь защитниками закона и в таком множестве обвиняя законопреступника или казавшегося им законопреступником. Ведь совсем ничего нет трудного воспламенять безмерное сборище стадной толпы, когда кто станет говорить, что она оскорблена, и пытаться возбудить ее даже и против ничем ее не оскорбляющих. Подобно воде или огню, без рассуждений и проверки, стремительно бросается она повсюду и нападает на все обреченное терпеть от нее. Зная это, Господь удаляет Себя из Иерусалима вместе с учениками и уходит «по ту сторону моря Тивериадскаго». Что Господь отвращается от убийственных иудеев, весьма хорошо поступая, можем также узнать и из этого (события), ибо сам блаженный Евангелист говорит: «<i>И после сего ходил Иисус в Галилее, ибо не хотел в Иудее ходить, потому что искали Его иудеи убить» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего Иисус ходил по Галилее, ибо по Иудее не хотел ходить, потому что Иудеи искали убить Его.</span></span>Ин. 7:1</a>).<br /> Что Он отказывается ходить по Иудее, дабы не подвергнуться преждевременной смерти, с этим, пожалуй, скажет кто-нибудь, я соглашусь, но еще не понимаю, зачем при этом избегает праздника? Так и считавшиеся братьями Христа приступают к Нему в Галилее со словами: «<i>Пойди отсюда и уходи в Иудею, да и ученики Твои видят знамения, кои творишь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда братья Его сказали Ему: выйди отсюда и пойди в Иудею, чтобы и ученики Твои видели дела, которые Ты делаешь.</span></span>Ин. 7:3</a>). Но Господь к ним: <i>«Вы пойдите на праздник, Я не пойду на праздник сей, потому что Мое время еще не исполнилось»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы пойдите на праздник сей; а Я еще не пойду на сей праздник, потому что Мое время еще не исполнилось.</span></span>Ин. 7:8</a>).<br /> Таким образом, ясно и очевидно, что Спаситель удалился из Иерусалима и предпринял это отшествие не добровольно, но избегая гнусности неверов, обходя злокозненность преследователей и искусно отклоняя стрелу ненависти. Уклоняется Он (от гонителей), хотя и имел силу ничего не потерпеть, если бы и оставался, — также для того, чтобы начертать нам добрый образец отнюдь не трусости, но благоусмотрительности и любви к ближнему. Руководствуемые этим, как образцом, к познанию полезного предмета, мы должны знать, что, при преследовании нас врагами, хотя бы и совсем никакого вреда не виделось (от них) в настоящее время, но, уклоняясь как-либо и тем отражая наибольшую стремительность их нападений и избегая мгновенной пылкости (гнева), мы встретимся уже с ослабленным гневом обидчиков и пресечем дерзость их насилия, оказывая добро тем, кои могли бы быть к нам не добры, а не получая добро, как это очевидно, и ища не своей пользы, но пользы других. Итак, дело любви — полное (с нашей стороны) непротивление зложелателям нашим, не злоупотребляя возможностью ничего не потерпеть, если бы и оказывались мы присутствующими (среди врагов), и тем сильнейшую возбуждать в них ярость, не имеющую силы взять верх над ненавидимым. Такая любовь, которая в своем чистейшем виде была во Христе, как говорит Павел, <i>«не ищет своего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла,</span></span>1 Кор. 13:5</a>).<br /> Устремив опять к написанному острое зрение своего ума, ты с удивлением будешь находить высочайшую благопромыслительность в удалениях Спасителя нашего, разумею из Иерусалима. Часто изгоняется он безумием иудеев, останавливаясь у иноплеменников, и, кажется, пожалуй даже спасается у них и пользуется подобающей честью. Чрез это дает преимущество церкви из язычников, посредством благоговения других изобличает богоненавистничество Израильтян и кротостью тех показывает свирепость этих, дабы в конце концов всячески уже оказались они заслуженно и справедливо лишенными обетования (данного их) отцам.<br /> Удалившись из Иерусалима, Господь останавливается не в одном из соседних городов и поселяется не в одном из пограничных селений, но уходит «по ту сторону моря Тивериадскаго», чрез это яснейшим образом угрожая решившимся преследовать Его, что Он отступит от них и удалится от всего народа настолько, что соделает некоторым образом даже недоступным для них путь обращения к Нему. Ведь море совершенно непроходимо для человеческих ног. Нечто подобное окажется Он говорящим к ним и в некоторых последующих местах Евангелия: <i>«Будете искать Меня, и не найдете»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> будете искать Меня, и не найдете; и где буду Я, туда вы не можете придти.</span></span>Ин. 7:34</a>) и <i>«куда Я ухожу, вы не можете придти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Опять сказал им Иисус: Я отхожу, и будете искать Меня, и умрете во грехе вашем. Куда Я иду, туда вы не можете придти.</span></span>Ин. 8:21</a>). В самом деле, весьма ровен, удобопроходим и не представляет никаких трудностей путь праведности для идущих к Нему чрез веру, — но весьма труден и крут, а вернее — даже и совсем непроходим для прогневляющих Его, по сказанному одним из святых пророков: <i>«Потому что прямы пути Господни, и праведные пойдут по ним, а нечестивые изнемогут на них» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто мудр, чтобы разуметь это? кто разумен, чтобы познать это? Ибо правы пути Господни, и праведники ходят по ним, а беззаконные падут на них.</span></span>Ос. 14:10</a>). Итак, промежуточное пространство моря означает трудность, а вернее — недоступность для иудеев как бы духовного пути к Нему, так как и Бог обещается у пророков заграждать пути нечествующей души, говоря: «<i>Посему вот Я заграждаю путь ея тернием и тропы своей не найдет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> За то вот, Я загорожу путь ее тернами и обнесу ее оградою, и она не найдет стезей своих,</span></span>Ос. 2:6</a>). Что там означали терния, то здесь значит море, отделяющее безрассудно решившихся оскорблять от Оскорбленного и находящееся между Праведником и нечестивцами.<br /> Но, кажется, этот прообраз заключает в себе для нас, как в зародыше, и другую некоторую сокровенную тайну. Когда Израиль отпускался из страны Египетской, весьма раздраженный фараон, неистовствуя на неожиданное благополучие народа, стал преследовать их и зависть и скорбь свою дерзнул удовлетворить войной. Преследовал он их, думая принудить едва лишь вышедших из-под услужения ему возвратиться опять в рабство. Но Бог переводит народ посредине моря, а преследователь, весьма свирепый и совсем не сдерживавший своего гнева, по неукротимой ярости безумно решившийся богоборствовать, потопляется со всем войском посредине его (моря), спасается же один Израиль. Но пусть и теперь выступит пред нами, некогда оплакивавший безумия иудеев, Моисей и скажет к ним, негодуя за нечестие их против Христа:<i> «Род лукавый и прелюбодейный, это Господу воздаете?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но они развратились пред Ним, они не дети Его по своим порокам, род строптивый и развращенный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сие ли воздаете вы Господу, народ глупый и несмысленный? не Он ли Отец твой, <i>Который</i> усвоил тебя, создал тебя и устроил тебя?</span></span>Втор. 32:5-6</a>). Переведшего ли посредине моря и сильных волн гонишь «по ту сторону моря» и не стыдишься преследовать? Твоя, следовательно, это участь, иудей, — тебя потопит наконец море; ибо как тогда было с теми, так и теперь со Христом и безбожными иудеями — смерть преследующих, а не преследуемых. И блаженный Давид воспевает нам в одном месте так: <i>«Да не потопит буря водная, ни да поглотит меня глубина»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> да не увлечет меня стремление вод, да не поглотит меня пучина, да не затворит надо мною пропасть зева своего.</span></span>Пс. 68:16</a>), указуя на ужаснейшее крушение синагоги иудейской и отказываясь быть затоплену вместе с ней глубиной незнания. Но с египтянами и их владыкой случилась тогда беда по отношению к земному телу, а иудеи претерпевают гораздо большее наказание по отношению к более высокому предмету, ибо подвергаются вреду души, получая возмездие соответственно своим злодеяниям. Справедливо наказывается фараон, пытавшийся свободного насильственно обратить в рабство. Законно в свою очередь также подвергается возмездию и Израиль, не приходящий под рабство Владыке всяческих, но чем был для него (Израиля) тот (фараон) в отношении насилия, этим, по великой гордыне своей, оказывается и сам (Израиль) по отношению к Богу.<br /> Надо заметить, что Тивериадское озеро (Евангелист) называет «<b>морем</b>», следуя словам Божественного Писания, ибо «<i>собрания вод морями»</i> назвал Творец (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И назвал Бог сушу землею, а собрание вод назвал морями. И увидел Бог, что <i>это</i> хорошо.</span></span>Быт. 1:10</a>). Часто и у внешних (языческих писателей) слово это употребляется безразлично, так что и море они не отказываются называть иногда озером.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Третья. <br />Глава IV. О том, что переходы Христа из Иерусалима часто означают перенесение благодати на язычников; – здесь же и рассуждение о пяти ячменных хлебах и двух (печеных) рыбках. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>