<div><p ><div>По видимости речь выражает расположение любящих и представляется как бы сладкою, однако же (в действительности) она оказывается совершенно бессмысленною и ребяческою. В самом деле, при встрече с таким великим Учителем не подобало говорить напрасного и не стараться ничего узнать. Зачем надо было любопытствовать, когда бы это он мог прийти? А узнав это, какую они могли получить отсюда пользу? Поэтому премудрого должно искать от премудрых и разумное молчание да предпочитается невежественным речам. Солью должно быть приправлено слово наше, как повелевает Христов ученик (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Слово ваше <i>да будет</i> всегда с благодатию, приправлено солью, дабы вы знали, как отвечать каждому.</span></span>Кол. 4:6</a>). И другой некто из мудрецов увещевает к этому, сказав: <i>«Чадо, если есть у тебя слово разума (разумное),</i> ответь, — <i>если же нет, рука да будет на устах твоих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если имеешь знание, то отвечай ближнему, а если нет, то рука твоя да будет на устах твоих.</span></span>Сир. 5:14</a>). А как худо подвергаться обвинению за невежественный язык, можем узнать и от другого: <i>«Если кто,</i> — говорит, — <i>думает, что он благочестив у вас, не обуздывая языка своего, но обольщая сердце свое, того — суетно благочестие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Если кто из вас думает, что он благочестив, и не обуздывает своего языка, но обольщает свое сердце, у того пустое благочестие.</span></span>Иак. 1:26</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Третья. <br />Глава IV. О том, что переходы Христа из Иерусалима часто означают перенесение благодати на язычников; – здесь же и рассуждение о пяти ячменных хлебах и двух (печеных) рыбках. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>