<p ><div>Не из доброго расположения этот вопрос и не из любознательности, как, пожалуй, вообразит кто, происходит у них это обращение, а скорее – слова эти явились от весьма большой гордыни. Как бы уже не удостаивая ничего знать, кроме того, что знали, они говорят как бы нечто такое: довольно, добрейший, с нас Моисеевых законов – знаем мы не менее, чем надо, к чему подобает стремиться знатоку Божественных дел, – что же нового прибавишь сам ты к установленному в то время? Чему научишь нас другому, что не предуказано нам в Слове Божием? Итак, вопрос был следствием скорее их тупоумия, чем действительного влечения к знанию. Нечто подобное имеешь и у блаженного Матфея. Юноша один, окруженный нелегко достающимся изобилием имений, давал как бы намек на то, что он обращается наконец к служению Богу. Когда он пришел к Иисусу, старательно стал вопрошать о том, что надо ему делать, чтобы оказаться и наследником вечной жизни. Господь говорит к нему:<i> «Заповеди ведь знаешь, конечно: не убивай, не прелюбодействуй, не лжесвидетельствуй»</i> и прочее. Но он, уже как не нуждающийся ни в чем этом или даже как не принимающий такого научения, которое гораздо ниже присущей ему опытности, говорит: <i>«Это все с юности моей я соблюл, чего же еще недостает мне?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И вот, некто, подойдя, сказал Ему: Учитель благий! что сделать мне доброго, чтобы иметь жизнь вечную?</span></span>Мф. 19:16</a> и дал.; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И спросил Его некто из начальствующих: Учитель благий! что мне делать, чтобы наследовать жизнь вечную?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал ему: что ты называешь Меня благим? никто не благ, как только один Бог;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> знаешь заповеди: не прелюбодействуй, не убивай, не кради, не лжесвидетельствуй, почитай отца твоего и матерь твою.</span></span>Лк. 18:18-20</a>). Итак, как тот, с невежеством сочетав надменность, говорит: «<i>Чего еще недостает мне</i>», так они по великой гордости своей и высокому о себе мнению говорят: «<b>Что нам творить, чтобы делать дело Божие</b>?»<br />Поэтому хорошо смиренномудрие и делом благородной души является предоставление учителям знать более полезное и питать такими учениями, кои они считают прекрасными, – учителям, как имеющим больше сведений. В самом деле, как могли бы они явиться в качестве учителей, конечно, не приобретши себе познаний более, чем сколько их имеет ум воспитателей, когда и самый больший успех едва в состоянии довести их до уровня тех (воспитателей), по сказанному Спасителем: <i>«Не бывает ученик выше учителя» и «достаточно ученику, чтобы был как учитель его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ученик не выше учителя, и слуга не выше господина своего:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> довольно для ученика, чтобы он был, как учитель его, и для слуги, чтобы он был, как господин его. Если хозяина дома назвали веельзевулом, не тем ли более домашних его?</span></span>Мф. 10:24-25</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Третья. <br />Глава V. О том, что Единородный есть образ (χαϱαϰτήϱ) ипостаси Бога и Отца и не другой, кроме Него, или есть, или разумеется образ. </i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
