<p ><div><b>Рече убо им Иисус: аминь, аминь глаголю вам: не Моисей даде вам хлеб с небесе</b><br />И теперь Спаситель сильно изобличает неразумных и совершенно ничего не сведущих в писаниях Моисеевых. Ведь им, конечно, надлежало бы хорошо знать, что Моисей служил посредником в передаче Божественных велений народу и обратно – желаний Израиля Богу, но не был самоличным совершителем ни одного из чудес, а только слугой и исполнителем того, что на пользу вызванных из рабства желал совершать Податель им всяческих благ. Таким образом, что было у них в нечестивых мыслях, это пресекает теперь Христос весьма решительно. В самом деле, свойственное и подобающее одной только Божественной природе усвоять не ей, а чести людей, разве это не верх уже безумия и вместе нечестия? Отстранив потом священноначальника Моисея от совершения чудес и изъяв из руки его сверхъестественное, Он, очевидно, уже поэтому Себе Самому вместе с Отцом усвояет эту честь, хотя и отказывается говорить яснее, по причине невежества слушателей. Ведь легко могло случиться, что, считая таковые слова за оскорбление Моисея, они снова рассвирепели бы и воспламенились неудержимым гневом, нисколько не исследуя истинное свойство предмета и не признавая достоинства Говорившего, но безрассудно увлекаясь одним только почитанием Моисея, и конечно неосновательно, когда он приравнивался даже к высшему нечто (возводился в высшее существо).<br />Да научаемся же отсюда, точно и основательно, оказывать благоговение к святым отцам нашим и воздавать, по написанному, <i>«кому страх – страх, кому честь – честь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак отдавайте всякому должное: кому подать, подать; кому оброк, оброк; кому страх, страх; кому честь, честь.</span></span>Рим. 13:7</a>). Не совершим никакой неправды, если будем усвоять каждому подобающее ему, так как «<i>и духи пророков пророкам подчиняются</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И духи пророческие послушны пророкам,</span></span>1 Кор. 14:32</a>). А когда речь касается Спасителя нашего Христа, тогда и говорить нам необходимо: <i>«Потому что кто в облаках сравнится с Господом, или кто уподобится Господу между сынами Божиими?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо кто на небесах сравнится с Господом? кто между сынами Божиими уподобится Господу?</span></span>Пс. 88:7</a>).<br /><b>Но Отец Мой дает вам хлеб с небесе истинный</b>. См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span></span>Ин. 6:33</a><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Третья. <br />Глава VI. О манне – что она образом была пришествия Христа и духовных даров (сообщенных) чрез Него. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
