<p ><div>В этих словах ясно открывается, даже и при сильном желании скрыть, цель иудеев. С непреложной истинностью каждый может видеть отсюда, что они стремились следовать за Ним не потому, что были зрителями знамений, но потому, что ели от хлебов и насытились (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус сказал им в ответ: истинно, истинно говорю вам: вы ищете Меня не потому, что видели чудеса, но потому, что ели хлеб и насытились.</span></span>Ин. 6:26</a>). За это великое свое невежество они подвергаются справедливому осуждению, и к ним, думаю, действительно можно говорить: <i>«Вот народ глупый и бессердечный – глаза у них, и не видят, уши у них, и не слышат»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> выслушай это, народ глупый и неразумный, у которого есть глаза, а не видит, у которого есть уши, а не слышит:</span></span>Иер. 5:21</a>). Между тем как Христос Спаситель наш посредством многих, как это можно видеть из Евангелия, речей отклонял их от телесных помыслов и чрез всемудрое учение воскрылял их к духовному созерцанию, они не возвышаются над плотскими потребностями и, слыша о хлебе, дающем жизнь миру, мечтают еще о земном хлебе, богом имея чрево, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Их конец - погибель, их бог - чрево, и слава их - в сраме, они мыслят о земном.</span></span>Флп. 3:19</a>), и будучи одержимы пороками чрева, чтобы справедливо услышать, что <i>«слава в сраме их»</i> (там же). Речь эту найдешь весьма сходствующей со словами самарянской женщины. Спаситель наш Христос вел длинную речь к ней и учил о духовной воде, ясно говоря: <i>«Всякий пьющий от воды сей возжаждет опять, а кто будет пить от воды, коей Я дам ему, не возжаждет вовек, но вода, которую Я дам ему, будет в нем источником воды, текущей в жизнь вечную»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус сказал ей в ответ: всякий, пьющий воду сию, возжаждет опять,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:13-14</a>). Но по присущему ей невежеству она увлекается в другую сторону, оставляет духовный источник и, совершенно не подумав о нем, устремляет мысль к подаянию чувственной влаги, говоря: <i>«Господи, дай мне эту воду, да не жажду, ни прихожу сюда черпать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Женщина говорит Ему: господин! дай мне этой воды, чтобы мне не иметь жажды и не приходить сюда черпать.</span></span>Ин. 4:15</a>). И речь иудеев сходна с этими словами ее. Как она оказывается слабой по своей природе, точно таким же, думаю, образом и они ничего мужественного, так сказать, и юношеского не имеют в помышлении, но являются как бы женственными в немужественных похотях чрева и доказывают истинность написанного о них: <i>«Ибо глупец глупое будет говорить, и сердце его суетное помышляет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо невежда говорит глупое, и сердце его помышляет о беззаконном, чтобы действовать лицемерно и произносить хулу на Господа, душу голодного лишать хлеба и отнимать питье у жаждущего.</span></span>Ис. 32:6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Третья. <br />Глава VI. О манне – что она образом была пришествия Христа и духовных даров (сообщенных) чрез Него. </i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
