<div><p ><div>Разнообразно тайноводствует нас чрез это. Так как учение это мало доступно для людей еще не наученных, то, требуя разумения о Себе (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Верою познаём, что веки устроены словом Божиим, так что из невидимого произошло видимое.</span></span>Евр. 11:3</a>) от веры, а не исследования, и всесторонне представляя дело, разнообразно облегчает и всячески уясняет нам пользу раскрываемого учения, причем в качестве как бы основания некоего и утверждения для веры полагает сильнейшее к Нему влечение (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он, сверх надежды, поверил с надеждою, через что сделался отцом многих народов, по сказанному: "так <i>многочисленно</i> будет семя твое".</span></span>Рим. 4:18</a>). <b>«Ядущий»</b>, говорит, <b>«Мою Плоть и пиющий Мою Кровь во Мне пребывает, и Я в нем»</b>. Подобно тому как если кто соединит один воск с другим, то один воск он, конечно, увидит оказавшимся в другом; точно таким же, полагаю, образом и приемлющий <b>«Плоть»</b> Спасителя нашего Христа и <b>«пиющий»</b> Его честную <b>«Кровь»</b>, как Сам Он говорит, едино с Ним становится, как бы сорастворяясь и соединяясь с Ним чрез это восприятие (Крови и Плоти Христа), так что он во Христе обретается и обратно – Христос также <b>«в нем»</b>. Почти таким же образом научал нас Христос и в Евангелии по Матфею, говоря: <i>«Подобно (есть) Царство Небесное закваске, которую, взяв, женщина скрыла (вложила) в три меры (саты) муки, доколе сквасилось все»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иную притчу сказал Он им: Царство Небесное подобно закваске, которую женщина, взяв, положила в три меры муки, доколе не вскисло всё.</span></span>Мф. 13:33</a>). Что надо разуметь здесь под женщиною, под троицею мер, называемых сатами, и вообще под сатою, об этом должно быть сказано в своем месте. В настоящем же случае скажем об одной только закваске. Как малая закваска, по словам Павла, все тесто заквашивает (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Нечем вам хвалиться. Разве не знаете, что малая закваска квасит все тесто?</span></span>1 Кор. 5:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Малая закваска заквашивает все тесто.</span></span>Гал. 5:9</a>), точно так же и «весьма малая евлогия» все наше тело (подобно тесту) замешивает в себя и наполняет своею силою, так что и Христос пребывает в нас, и мы так же в Нем, ибо со всею справедливостью можно сказать, что и закваска находится во всем тесте, и тесто подобным же образом оказывается во всей закваске. Здесь имеешь краткое объяснение изречения.<br />Но если мы любим вечную жизнь, если желаем иметь в себе Подателя бессмертия, то да не будем, подобно некоторым из нерадивых (христиан), отказываться от благословения (причастия, Евхаристии), дабы искусный в коварстве диавол не расставил нам сети и силки в вредном и ложном страхе (пред таинством).<br />Но ведь написано же, говоришь ты, что <i>«ядущий от хлеба и пьющий из чаши недостойно суд себе ест и пьет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=27&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Посему, кто будет есть хлеб сей или пить чашу Господню недостойно, виновен будет против Тела и Крови Господней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Да испытывает же себя человек, и таким образом пусть ест от хлеба сего и пьет из чаши сей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо, кто ест и пьет недостойно, тот ест и пьет осуждение себе, не рассуждая о Теле Господнем.</span></span>1 Кор. 11:27-29</a>). А между тем я, испытав себя, вижу недостойным.<br />Однако ж когда же ты будешь достоин – и от нас должен выслушать говорящий это, – когда представишь себя Христу? Ведь если ты всегда должен ужасаться своих грехопадений, а между тем не можешь перестать совершать грехопадения, ибо <i>«кто уразумеет грехопадения?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто усмотрит погрешности свои? От тайных <i>моих</i> очисти меня</span></span>Пс. 18:13</a>), по слову святого Псалмопевца, то должен будешь оказаться совсем непричастным спасительной святыни. Поэтому благочестиво помышляй более о том, чтобы проводить согласную с (евангельским) законом жизнь и таким образом приобщишься благословению, уверовав в то, что оно изгоняет не только смерть, но и наши болезни. И это потому, что Христос, пребывая в нас, укрощает свирепеющий в членах наших закон плоти (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Благодарю Бога моего Иисусом Христом, Господом нашим. Итак тот же самый я умом моим служу закону Божию, а плотию закону греха.</span></span>Рим. 7:24-25</a>) и животворно возжигает благоговение к Богу, а страсти умерщвляет, не вменяя нам грехопадений наших, но, напротив, помогая, как больным. Как Пастырь Добрый и душу Свою положивший за овец (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>), Он <i>«обвязывает сокрушенное и восстановляет падшее»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потерявшуюся отыщу и угнанную возвращу, и пораненную перевяжу, и больную укреплю, а разжиревшую и буйную истреблю; буду пасти их по правде.</span></span>Иез. 34:16</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Четвертая. <br /></span></div>+</i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Четвертая. <br />Глава II. О том, что животворно святое Тело Христа, где говорит Он о собственном Теле как о хлебе. <i>++<br /><br /> </i>++<br />***<br />О крайнее снисхождение! Создатель дает Своему творению насладиться Собою. Жизнь предлагает Себя смертным в брашно и питье. «Придите, ешьте мой хлеб, — призывает Он нас, — и пейте вино, которое Я смешал для вас. Я уготовал Себя в пищу вам. Я смешал Себя для тех, кто жаждет Меня. Я изволил стать плотью и причастником вашей плоти и крови. Ешьте Меня, поскольку Я — Жизнь, и живы будете, ибо в этом Мое благоволение. Ешьте мой хлеб, ибо Я — жизнеподательный хлебный колос и Я — Хлеб жизни. Пейте вино, которое Я смешал для вас, ибо Я — Питие бессмертия. Я — Лоза истинная. Вкусите наслаждение, которое Я подаю, — вино, которое Я смешал для вас» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> "идите, ешьте хлеб мой и пейте вино, мною растворенное;</span></span>Притч. 9:5</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Кирилл Александрийский, Размышления о мистической Вечери 10 PG 77:1017-1021</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=55">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=57">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>