<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Пажить значит «пастьба, пастбище, выгон». Исповемыся (от слова «исповедатися» – «прославить») значит: «благодарно прославим». Овцами пажити Божественной пророк называет здесь в переносном смысле народ израильский, как пасомый под руководством заповедей и установлений Божественных. Желая выразить обязанность свою вечно прославлять Бога за Его милости и благодеяния к народу израильскому, пророк выставляет преимущественное пред другими народами предназначение своего народа к прославлению Бога. Мы хотя и согрешали, как бы так говорит он, и виновны пред Тобою, Господи, но мы же все-таки Твой народ, овцы пажити Твоея; если Ты пощадишь и спасешь нас, мы будем всегда благодарны Тебе, из рода в род и во все веки будем воссылать Тебе хвалу и славословие.<br /> Таково объяснение псалма сего в историческом и буквальном смысле. Но некоторые из толковников находят в этом псалме таинственный или даже пророческий смысл, говорящий о гонениях на первенствующую Церковь христианскую со стороны языческих народов и их правителей, главным образом, со стороны римских императоров. Так, в самых первых словах псалма говорится о нашествии римлян на Иудею, под предводительством Тита (Боже, приидоша языцы в достояние Твое), и осквернении ими святыни христианского храма в Иерусалиме. Тогда Иерусалим превращен был в развалины, и тогда же, равно как и в последующие века, проливалась кровь несметного числа мучеников – рабов Христовых – плоти преподобных, т.е. тела святых мучеников, отдавались на растерзание зверем земным, что было в римском цирке и в других местах. А в некоторых местах так много было страстотерпцев Христовых, что некому было погребать тела и кости св. мучеников (ст. 1–3). Первенствующие христиане имели в лице неверовавших иудеев, а также многих еретиков, – ближайших соседей, от которых терпели всяческие поношения и поругания. Казалось, не будет и конца продолжавшимся три века гонениям на Церковь Христову (ст. 4–5). Находившимся в таком состоянии христианам естественно было умолять Господа Бога о ниспослании помощи гонимым и кары на язычников-гонителей, не призывающих имени Его, и о заслуженном воздаянии тем, которые поносили Господа Бога (ст. 6–10, 12). Также естественно было гонимым молиться за тех христиан, которые подвергались заключению в оковы и в темницы и претерпевали изгнание, и за всех тех, которые обречены были на смерть ради имени Христова, которое они неотступно исповедовали и выражали твердое намерение исповедовать Его во все роды и веки, всем своим обществом, или, что то же, от лица всей Церкви христианской (ст. 11 и 13).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами заключают верные молитву свою, обещая Богу по избавлении от зол вечную воздавать хвалу и благодарность. Здесь заметить должно, чего ради верные присовокупили к молитве оныя слова: <i>мы же людие Твои, и овцы пажити Твоея</i>. Ибо как Бог сынов Авраамовых с тем избрал, дабы прославляли имя Его, и воспевали хвалы в Сионе: сего ради прилично представляют Богу, что ежели Иудейский народ истреблен будет от врагов, то чрез сие пресечется и хвала имени Его. Итак, место сие без сомнения соответствует оному пророчеству (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Этот народ Я образовал для Себя; он будет возвещать славу Мою.</span></span>Ис. 43:21</a>): <i>люди Моя снабдех, да поведят добродетели Моя</i>.<br /></div></p></div>