<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Овощное хранилище означает или палатку, из которой садовники и вообще сторожа наблюдают за садом, плодами, овощами и т.д., охраняя их от похищения или истребления, или же – такой шалаш, в котором складываются и сберегаются недавно собранные плоды и овощи. Преподобными (по-евр. «хасидим») называются все вообще израильтяне, как выделенные из массы язычников и посвященные Богу. Продолжая жалобу свою на язычников, пророк говорит, что они, избивая жителей Иерусалима, разорили город сей до такой степени, что он стал похож на пустой шалаш, оставшийся после хранения в нем огородных овощей. А с жителями города поступили так жестоко и бесчеловечно, что кровь избиваемых лилась по всему городу, как вода, а трупы рабов Божиих и тела убиенных израильтян бросаемы были в пищу птицам небесным и на съедение зверем земным, некому было даже и похоронить их (и не бе погребаяй), потому что из оставшихся в живых одни убегали, а другие взяты были в плен.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>2) <i>Положиша трупия раб твоих брашно птицам небесным, плоти преподобных твоих зверем земным</i>.<br />3) <b> Пролияша кровь их яко воду окрест Иерусалима, и не бе погребаяй</b>.<br /><br />Пророк, оплакав опустошение храма и града, здесь оплакивает избиение людей и зверскую лютость врагов, не терпевших даже и трупы умерших предавать погребению. Они повергали их на снедение зверям и птицам, проливали кровь неповинную яко воду, без различия лиц, возраста и пола, и сие творили не токмо внутрь стен града Иерусалима, но и в окрестностях онаго. Сие исполнилось как на многих иных, так наипаче на оных шестидесяти печальнейших мужах, коих всех во единый день избил Алким нечестивый близ Иерусалима, как повествуется в 1 книге Макк. в главе <a href="/bible-index/bible/?b=462&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> "тела святых Твоих и кровь их пролили вокруг Иерусалима, и некому было похоронить их".</span></span>1 Мак. 7:17</a>, где приводится сей стих слово до слова.</div></p>