<div><p ><div><br /> Купно же, вместе с тем прошу, или прошу также. <b>«Уготови обитель» </b>значит — странноприимная комната, комната для гостей. В доме зажиточных и тогда, как и теперь, нарочно имелись и имеются комнаты на случай приезда кого-либо. У Филимона сверх того была, как видится, и особая странноприимница. Так если и в доме была комната, и еще была особая странноприимница, то «обитель» уготовлять нечего было: она всегда бывала готова. Зачем же пишет об этом святой Павел? — Затем, чтоб засвидетельствовать свое дружеское к Филимону расположение и уверенность в его к себе дружестве,— чтоб и делом показать, что совершенно на него полагается и относительно Онисима уверен, что будет сделано, как пишет. Святой Златоуст говорит: «И это было свидетельством, что совершенно полагается на него, или, лучше, и это в пользу Онисима, дабы те не были беспечны, но зная, что Павел придет и узнает все касательно его, отложили всякое злопамятство и скорее оказали ему милость. Ибо великое было благоговение к Павлу, Павлу — старцу, Павлу — узнику». Так и другие наши толковники понимают. Феодорит пишет: «Сие Апостол сказал не просто, но чтоб, ожидая его прибытия, уважил и его послание». «Ибо,—дополняет Амвросиаст, — бывает, что к отсутствующим мало имеют внимания и заботы делать им угодное». Экумений же с блаженным Феофилактом прибавляют к сему: «Филимону могло прийти на мысль: если б не для Онисима, то ты и слова меня не удостоил бы. Апостол наперед врачует эту возможную немощь, говоря: не для него только пишу, но чтоб попросить тебя уготовать мне обитель». Этим он оказал ему большой почет, всем его предпочетши. Ибо святого Павла все наперерыв готовы были бы принять и упокоить. <br /> «<b>Уповаю бо</b>». Видно, что, пиша сие послание, святой Павел питал надежду, что скоро избавится от уз. Что-нибудь в течении дел подавало ему эту надежду. <b>«Молитвами вашими</b>». Показывает силу братской молитвы верующих и ее для всех без исключения необходимость; свидетельствует и смирение свое: Апостол, избранник Господень, знаменоносец (чудотворец), до третьего неба в молитве восхищенный, не допускает, однако ж, в себе самонадеянности и самоуверенности, но смиренно ожидает себе помощи свыше молитвами других. Блаженный Феофилакт пишет: «Двум вещам научаемся из сего: первое — сколь велика сила молитв, если и такой Апостол имеет нужду в помощи их! Второе — что тем паче нам надобно смиряться, если святой Павел смиряется пред учениками своими, ожидая помощи от молитв их». «<b>Дарован буду вам»</b>. То есть избавлюсь от уз и приду к вам; увидимся и насладимся взаимною верою и любовию. Уповаю, что вы вымолите сию милость у Господа. Слова сии показывают уверенность Апостола, что они очень любят Апостола и сильно желают его видеть (святой Златоуст). Он не просит их молиться, но уверен, что они молятся и испрашивают себе, как великого блага, увидеть Апостола. «<b>Вам</b>» — и всему дому Филимона, и, может быть, вообще колоссянам. Ибо нельзя думать, что, намереваясь прийти в Колоссы, он имел в виду одного Филимона с семейством. Не помянул он об этом, пиша к колоссянам, может быть, и потому, что хотел почтить особенно Филимона, ему предоставив честь известить о том всех верующих, которые у него же в доме и собирались на молитву. <br /> Но как же, — Апостол из Рима хотел пройти в Испанию, а тут пишет, что надеется из уз побывать в Колоссах; а немного спустя и филиппинцам скажет, что надеется скоро прийти к ним (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Я уверен в Господе, что и сам скоро приду к вам.</span></span>Флп. 2:24</a>)? Верно, изменил он свое намерение, потому что после написания послания к Римлянам (третий год шел после того) в Малоазийских Церквах открылись нужды, требовавшие личного присутствия святого Павла, как показывает и послание к Колоссянам; привзошли лжеучители, возмущавшие покой веры верующих. А тогда он писал, что в этих странах нет ему более дела (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ныне же, не имея <i>такого</i> места в сих странах, а с давних лет имея желание придти к вам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> как только предприму путь в Испанию, приду к вам. Ибо надеюсь, что, проходя, увижусь с вами и что вы проводите меня туда, как скоро наслажусь <i>общением</i> с вами, хотя отчасти.</span></span>Рим. 15:23—24</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=640&c=1&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=640&c=1&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>