<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Какое это тяжкое рабство — бояться мнения людей. А между тем многие из нас находятся в этом рабстве. Мы очень боимся того, что скажут о нас окружающие люди. Ученик же Христов должен бояться лишь суда Божьего: чтобы не нарушить заповедей своего Божественного Учителя. А как отнесутся к его словам и делам люди — это вопрос уже второй...<br /> Христианин боится оказаться человекоугодником, опасается возлюбить славу человеческую больше славы Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> ибо возлюбили больше славу человеческую, нежели славу Божию.</span></span>Ин. 12:43</a>). А разве иго Христово не есть рабство, скажешь? Да, рабство, но светлое, но легкое, отвечающее всем лучшим стремлениям нашей души. Мы вольной волей идем за Христом Богом, берем Его иго в свои рамена; но это иго благо, и бремя Христово- легко, так как Господь всегда с нами и помогает нам нести Свое иго, а также и потому, что оно приносит нам свободу, радость, блаженство и в этой жизни и в будущей. А преклонение, рабство человеческому мнению ведет за собою душевную муку для нас, неустойчивость, тревогу, пустоту, потому что все человеческое само по себе, без Бога, жалко, ничтожно, не имеет силы и не дает нам счастья (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто не пребудет во Мне, извергнется вон, как ветвь, и засохнет; а такие ветви собирают и бросают в огонь, и они сгорают.</span></span>Ин. 15:4—6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>В защиту Христианской веры</i></div></div></p></div>