<div><p ><div>Что значит слово: <b>совершит</b>? Акила говорит: тотчас отсечет, а Симмах: будет отсечено. Он многим попускает страх и бегство, так как и это послужит к показанию величия чудес. Но когда ассирийский вождь увеличит свой гнев и будет больше не в состоянии говорить что-либо иное, тогда Бог ему воспрепятствует. Что делает Бог, это Он делает не для показа, а для пользы евреев и варваров, как и Павел говорит: <i>когда ваше послушание исполнится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и готовы наказать всякое непослушание, когда ваше послушание исполнится.</span></span>2 Кор. 10:6</a>)...<br /><br />Теперь объясню, что значат слова: <b>когда Господь совершит все</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И будет, когда Господь совершит все Свое дело на горе Сионе и в Иерусалиме, скажет: посмотрю на успех надменного сердца царя Ассирийского и на тщеславие высоко поднятых глаз его.</span></span>Ис. 10:12</a>). Например, как вызывающий удивление артист не выходит на площадь пред зрителями в неудобный момент, но лишь после того, как увидит их всех в сборе, каждого — сидящим по порядку и на своем месте, тогда выступает для показывания силы своего искусства, — так и Бог: когда каждый сидел на горе Сионе и в Иерусалиме, как бы для зрелища, тогда, говорит, <i>посещу ум, подъятый гордостию,</i> так как, сравнительно с этим, нет иного худшего ума. Таким образом совершенно доказано то, что не может быть никого несчастнее гордого: да и как может гордиться тот, кто не в силах понимать того, что ясно даже детям? И он не сказал: «посещу человека», но «ум, подъятый гордостию». Он не взял из среды (их) царя, но попустил, чтобы он исправился, вследствие бедствий, постигших других; а так как он не исправился, но, возвратившись домой, поклонялся богам и начал предаваться неисправимым порокам, то Бог взял его из среды живых (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=37&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И когда он поклонялся в доме Нисроха, бога своего, Адрамелех и Шарецер, сыновья его, убили его мечом, а сами убежали в землю Араратскую. И воцарился Асардан, сын его, вместо него.</span></span>Ис. 37:38</a>), чтобы тем наказанием, которому Он подверг его, вразумить других. Таким образом показал не смену вещей, а только конец. Желал Он также показать нам и нечто иное, именно, спасение спасаемых, и рассказать о гибели гордеца.<br /><br />Я, говорит, <b>крепостию руки моея сотворю, и премудростию разума отыму пределы языков,</b> чтобы нигде не было царей и не обреталось князей. <i>И сотрясу грады населенные, и вселенную всю обиму рукою моею, яко гнездо.</i> Видишь ли, доколе простирает жестокий ум свою гордость? Как он обнаруживает гордость с угрозами? Видишь ли, сколько зла рождается от гордости? <b>И несть, иже убежит мене, или противу мене речет</b>. Раскрывает совершенную его гордость, чтобы показать, какого человека победил Бог. Тем, кто следует добродетели, нехорошо превозноситься и говорить о себе великое, так как гордых постигают наказания от Бога, как случилось с фарисеем: если того, кто, по своим добрым делам, противился воле диавола, могло отвратить (от Бога) и погубить одно слово и одна вина, то насколько более возможно это относительно других хвастунов? И если хвастовство не дозволительно упражняющимся в добродетели, то насколько больше оно недозволительно для уклоняющихся от добродетелей?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>