<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p >Отвечая на этот вопрос, Иисус Христос объясняет самарянке, что вода, о которой она говорит, утоляет жажду временно; пьющие ее скоро опять почувствуют жажду, и сколько бы он не пил ее, жажда будет возобновляться, <strong>а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек</strong> .<p >Говоря – <strong>всякий, пьющий воду сию, возжаждет опять</strong>, – Иисус подразумевал не одну только воду, утоляющую временно жажду телесную, потребность тела в воде, но вообще все земные потребности человека, к удовлетворению которых он постоянно стремится и все-таки чувствует себя неудовлетворенным: по мере удовлетворения одной потребности являются другие, по мере достижения намеченной цели открываются все новые и новые. Жажда наслаждений, богатства, власти - неутолима; и если человек все счастье свое полагает в достижении этих благ, то он, в сущности, несчастнейшее существо, ибо сколько бы он ни пил из этой чаши земных благ, он все-таки <strong>возжаждет опять</strong><a class="azbyka" href="https://azbyka.ru/otechnik/Boris_Gladkov/tolkovanie-evangelija/8#note15"><sup>1</sup></a><p ><strong>А кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек</strong>. Кто, уверовав в Иисуса Христа, Сына Божия, познает в Нем Истинного Бога и через то познает цель своей кратковременной жизни на земле, составляющей лишь ступень на пути к жизни вечной, тот, удовлетворив свою жажду познания Бога и своего назначения, не будет уже никогда жаждать этого познания, а будет стремиться к жизни вечной, пренебрегая всем земным. Только таким стремлением к жизни вечной, к жизни в Боге, и можно объяснить душевное спокойствие христиан, шедших на казнь во времена гонений за веру во Христа; веруя в бессмертие души, в будущую загробную жизнь, жизнь вечную, возвещенную Христом, Сыном Божиим, они не только спокойно оставляли земной мир, полный неудовлетворенных земных желаний, неутолимой жажды все новых и новых ощущений, но даже боялись, что им могут временно помешать в этом стремлении; так, например, святой <a class="bg_hlnames name_link" href="https://azbyka.ru/otechnik/Ignatij_Antiohijskij/" target="_self" title="Игнатий Антиохийский, священномученик">Игнатий Богоносец</a>, отправленный в Рим на казнь, опасался, что почитатели его из христиан Рима будут ходатайствовать за него перед императором и добьются помилования его, поэтому он в Послании своем к Римлянам умоляет своих друзей не препятствовать ему достигнуть Бога.<p ><strong>Вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную</strong> . Учение Иисуса Христа указывает людям, что назначение их – творить волю Божию и что точное исполнение этого назначения открывает им путь в жизнь вечную. Сравнивая поэтому Свое учение с водой, Иисус говорит, что как текущий источник воды приводит всякого путника, идущего по его течению, к тому месту, куда изливается, к реке ли, озеру или морю, так и учение Его: всякого живущего по этому учению, творящего волю Божию приводит к Богу, к жизни вечной, <strong>сделается в нем</strong> как бы <strong>источником воды, текущей в жизнь вечную</strong>.<br/><p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="719975_1" class="note-item" href="#719975_1">1</a> Думаю, что эти слова: <strong>возжаждет опять</strong> можно отнести и ко всем людям, стремящимся к познанию истины. Все так называемые богоискатели, ищущие Бога помимо Христа, все философы, мечтающие познать истину помимо Откровения, всегда будут жаждать, никогда не утолят свою жажду истины, ибо сами же отвергают эту истину. И мы, изучая различные философские системы с целью познания истины, никогда не утолим своей жажды; сколько бы мы ни черпали из этого источника, мы все-таки <i>возжаждем опять. </i>Почти каждый философ начинает с критики всех философских систем, созданных до него, и на развалинах их возводит свое собственное здание, свой храм истины. Но последующие философы, войдя в этот храм, не находят в нем того, чего искали, не находят истины и, разрушив его, тщетно принимаются за сооружение нового храма, смутно сознавая, что и их работу постигнет та же участь. Но почему же они, жаждущие познания истины, не могут утолить свою мучительную жажду? Да потому, что черпают воду не из того источника, какой указан Господом, забывают слова Его: <strong>Я есмь истина</strong>, не хотят беспристрастно, без предубеждений и навязчивых мыслей потрудиться над разрешением вопроса: Кто был Христос? А если бы они основательно изучили Евангелие, то узнали бы, что Христос не мог быть не Тем, Кем Себя именовал и что поэтому Он действительно был Богочеловеком, Сыном Божиим, принесшим на землю Истину. И тогда они, утолив свою жажду, познали бы, что <strong>кто будет пить воду</strong>,<strong>которую</strong> дает Христос, <strong>тот не будет жаждать вовек</strong></li></ul></div>.</p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Всякий, пьющий воду сию</b> и пр.: не об этой воде (так можно перефразировать речь Господа), не об этой воде, за которой ты пришла, какова бы она ни была — живая ли или мёртвая, ключевая или стоячая — и о которой ты говоришь, Я веду речь. Эта вода, текучая ли, стоячая ли, всё равно утоляет жажду только временно; пройдёт несколько времени, по утолению ею жажды, опять пить захочется. Вода, о которой Я говорю, утоляет жажду человека навсегда, ибо эта вода сделается в нём источником воды неиссякаемым, который будет течь в нём всегда, вечно. «Водою называет благодать Святого Духа, потому что она очищает приемлющих её и сообщает им большое освежение» (Феофил., ср. Злат.). Или же вода живая — это Евангелие Царства Божия, проповедь, учение Мессии; кто слушает его, у того жажда духа прекращается: ибо слышание и принятие сего учения порождает веру во Христа как Искупителя мира (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но как призывать <i>Того</i>, в Кого не уверовали? как веровать <i>в Того</i>, о Ком не слыхали? как слышать без проповедующего?</span></span>Рим. 10:14</a>); эта вера и есть источник воды живой, неиссякаемой, текущий в жизнь вечную, ибо плоды таковой веры — вечная жизнь, вечное блаженство, удовлетворение всех истинных потребностей души навсегда, в вечность. Это прекрасный образ, особенно понятный и поразительный для восточного жителя в местностях, не богатых водою, при великой жаре и зное климата. Душа человеческая по природе своей подобна страннику, путешествующему по пустыне в знойное время: он чувствует жажду томительную, ищет воды и не находит, смотрит по всем направлениям и не видит, чем удовлетворить жажду свою. И дух человека не удовлетворяется ничем временным на пути своей жизни, привязывается к тому, другому, — всё, в конце концов, оказывается суета; жажда чего-то мучит человека. Для такого человека учение Христово — то же, что для путника в пустыне родник, даже более. Сей удовлетворяет жажду тела, следовательно, временную и временно, то удовлетворяет жажду бессмертной души, следовательно, навсегда, вечно. Жажда у него прекращается, ибо вера в Господа Искупителя всегда способна удовлетворить эту жажду; с этой верой человек имеет в себе блаженство, т. е. жизнь вечную. «Как имеющий внутри себя сокровенный источник никогда не стал бы томиться жаждою, так и имеющий эту духовную воду» (Злат.). Заметим ещё, что вода живая, текучая — прекрасный образ именно живого и оживляющего учения Христова, в противоположность воде стоячей — мутной и нечистой, служащей образом заплесневевших от неподвижности учений, преданий и постановлений народных учителей времени Христова — фарисеев и книжников.</div></p>