<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Желая дать понять самарянке, что она разговаривает не с обыкновенным человеком, Господь сначала приказывает ей позвать своего мужа...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Иисус Христос, чтобы точнее и определённее указать Самарянке смысл Своих слов, приказывает ей привести к Нему своего мужа. Такое требование можно объяснить с одной стороны желанием Иисуса возбудить в ней сознание неудовлетворимости и ненасытности в жизни настоящей даже тем, что она испытала в различных видах, то есть недовольство семейной жизнью; с другой — намерением Иисуса Христа указать в Себе пророка, способнаго дать ей воды живой, доказав ей Своё сердцеведение.<br />Действительно, требование Иисуса Христа привести к Нему мужа обнаружило, что она не имеет законнаго мужа, что у ней было их пять — и желание Самарянки скрыть свой позор открыло в Иисусе Христе тайноведца, а в женщине пробудило желание узнать решение вопроса, который сильнее всего занимал умы Самарян — вопроса о месте поклонения Богу.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Позови мужа твоего</b>: Сердцеведец знал, что у женщины этой законного мужа нет, что считавшийся теперь мужем её не есть муж (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Женщина сказала в ответ: у меня нет мужа. Иисус говорит ей: правду ты сказала, что у тебя нет мужа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо у тебя было пять мужей, и тот, которого ныне имеешь, не муж тебе; это справедливо ты сказала.</span></span>Ин. 4:17—18</a>), но говорит так для того, чтобы ещё более возбудить веру её в Себя, чего действительно и достиг (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Женщина говорит Ему: Господи! вижу, что Ты пророк.</span></span>Ин. 4:19</a>). Господь коснулся самой чувствительной в её жизни струны, и болезненно, но целительно для сердца женщины зазвучала эта струна. Поражённая и неожиданностью оборота речи, и самым предметом этой речи, женщина смутилась и сказала то, чего, может быть, и сама не ожидала, — что у неё мужа нет. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Вот другое средство: позови, говорит, мужа твоего, и с ним сюда прииди. Предусматривает, яко Сердцеведец, что она, о сем услышав, скажет Ему, что не имеет мужа; но Он, из сего взяв случай, и открыв ей тайные ее дела, показует Себя сердцеведцем, да приведет сим оную в веру в Него. Что самое и случилось. Ибо<br /><br /></div></p>