<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Только такое поклонение истинно, ибо оно соответствует природе Самого Бога, Который есть Дух. Поклоняться Богу духом и истиною значит стремиться угождать Богу не одним лишь внешним образом, путем принесения Ему жертв, как делали это иудеи и самаряне, думавшие, что все Богопочтение к этому одному и сводится, а путем истинного и чистосердечного устремления к Богу, как к Духу, всеми силами своего духовного существа, познавать Бога и любить Бога, непритворно и нелицемерно желая угождать Ему исполнением Его заповедей. Поклонение Богу <b>«духом и истиною»</b> отнюдь не исключает внешней, обрядовой стороны богопочтения, как пытаются утверждать некоторые лжеучители и сектанты, но только требуют отдавать этой стороне богопочтения первое место. В самом же внешнем, обрядовом богопочтении нельзя видеть ничего предосудительного: оно и необходимо и неизбежно, поскольку человек состоит не из одной души, но и из тела. Сам Иисус Христос поклонялся Богу Отцу телом, совершая коленопреклонения и падая лицом на землю, не отвергал подобного же поклонения Себе от других лиц во время Своей земной жизни (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и, войдя в дом, увидели Младенца с Мариею, Матерью Его, и, пав, поклонились Ему; и, открыв сокровища свои, принесли Ему дары: золото, ладан и смирну.</span></span>Мф. 2:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Бывшие же в лодке подошли, поклонились Ему и сказали: истинно Ты Сын Божий.</span></span>Мф. 14:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И вот, женщина Хананеянка, выйдя из тех мест, кричала Ему: помилуй меня, Господи, сын Давидов, дочь моя жестоко беснуется.</span></span>Мф. 15:22</a>; Ин. 11 и Ин. 12 и многие другие места).<br />* * *<br />На вопрос самарянки, где надо покланяться Богу: на этой ли горе, которая виднелась перед ними, или в Иерусалиме, Господь решительно ответил: <i>«Поверь Мне, что наступает время, когда и не на горе сей, и не в Иерусалиме будете покланяться Отцу…</i> <b>Бог есть Дух, и покланяющиеся Ему должны покланяться духом и истиною</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=21&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус говорит ей: поверь Мне, что наступает время, когда и не на горе сей, и не в Иерусалиме будете поклоняться Отцу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Вы не знаете, чему кланяетесь, а мы знаем, чему кланяемся, ибо спасение от Иудеев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но настанет время и настало уже, когда истинные поклонники будут поклоняться Отцу в духе и истине, ибо таких поклонников Отец ищет Себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:21-24</a>).<br />Этими словами Господь внушает нам, что истинное Богопочитание не связано ни с каким местом, а приобретает цену лишь от своих внутренних качеств. Не только в Иерусалиме и не только»на горе сей»можно поклоняться Богу, а и на»всяком месте владычества Божия», но это поклонение должно быть прежде всего»духовно»и»истинно».<br />Что это значит и как надо правильно понимать эти слова?<br />Везде, на всяком месте, можно и нужно молиться Богу, но эта молитва должна быть "духовна", то есть должна быть действительно выражением внутреннего духовного устремления человека к Богу, духовным порывом его души к Богу, и должна быть»истинна», то есть не лжива, не фальшива, не лицемерна. Она должна быть не только наружной, внешней, на показ, а искренней, исходящей из глубины сердца и отражающей действительное внутреннее настроение души молящегося.<br />Молитва есть "возношение ума и сердца к Богу". Святые Отцы и называют такую настоящую молитву»умно–сердечной молитвой», потому что она»творится умом в сердце», а не одними лишь устами.<br />Христос–Спаситель постоянно обличал фарисейское лицемерие и увлечение иудеев чисто–внешним выполнением молитв и обрядов, обличал и показную молитву для получения похвалы от людей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, когда молишься, не будь, как лицемеры, которые любят в синагогах и на углах улиц, останавливаясь, молиться, чтобы показаться перед людьми. Истинно говорю вам, что они уже получают награду свою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты же, когда молишься, войди в комнату твою и, затворив дверь твою, помолись Отцу твоему, Который втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> А молясь, не говорите лишнего, как язычники, ибо они думают, что в многословии своем будут услышаны;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> не уподобляйтесь им, ибо знает Отец ваш, в чем вы имеете нужду, прежде вашего прошения у Него.</span></span>Мф. 6:5-8</a>).<br />Значит ли это, однако, что совсем не нужны никакие внешние проявления Богопочитания, церковные священнодействия и обряды, как лживо утверждают некоторые вольнодумные сектанты, а у нас в свое время утверждал, кощунственно понося нашу св. Православную Церковь, Лев Толстой, великий писатель, но горе философ и религиозный лжеучитель?<br />Вовсе нет!<br />Все священнодействия и обряды в нашей Церкви установлены именно для того, чтобы помочь нам создать в душе истинно–молитвенное настроение, расшевелить нашу уснувшую душу и расположить ее к молитве»духом и истиною», способность к чему она теряет, вращаясь постоянно в этом исполненном суеты и страстей греховном мiре. Душевное и телесное связано в человеке очень тесно: как душа воздействует на тело, так и тело действует на душу. Установленные Церковью священнодействия и обряды, как крестное знамение, земные и поясные поклоны, преклонение колен и все прочие особенности нашего богослужебного чина — как раз и рассчитаны на то, чтобы через внешние телесные чувства человека возбудить к молитвенному настроению его душу, побудить человека покланяться Богу»духом и истиною».<br />Не напрасно поэтому св. Апостол увещевает христиан:<i>«Прославите убо Бога в телесех ваших и в душах ваших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо вы куплены <i>дорогою</i> ценою. Посему прославляйте Бога и в телах ваших и в душах ваших, которые суть Божии.</span></span>1 Кор. 6:20</a>). Раз человек создан из души и тела, было бы даже совсем странно и неестественно, если бы тело наше не принимало никакого участия в молитве и Богопочитании!<br />И мы знаем из Евангелия, что Сам Господь Иисус Христос, во время Своей земной жизни не мало дал нам примеров такого внешнего телесного выражения молитвы: преклонял колена, возводил очи к небу, погружался во Иордане в воду и т. п. Вся внешняя обрядовая сторона Богослужения находит себе полное оправдание в тех обрядах, которые были установлены Самим Богом еще в Ветхом Завете и которые были приняты в употребление и в христианской Церкви, как, например, возжжение светильников, воскурение фимиамом, особые священные одежды, священническое благословение, чествование священных предметов и многое другое. Погружение в воду при крещении — ведь это тоже обряд, однако этот обряд практикуется и сектантами, отвергающими обряды!<br />О ком же можно сказать, что они не покланяются Богу «духом и истиною»?<br />Не покланяются Богу "духом и истиною" так называемые "ханжи", которые молятся только на показ, чтобы их видели и хвалили люди.<br />Не покланяются Богу»духом и истиною»и те, которые приходят в храм только по привычке или затем,«чтобы себя показать или на людей посмотреть»и ведут себя в храме, как в светском салоне или клубе.<br />Не покланяются Богу»духом и истиною»те, которые неблагоговейно и небрежно стоят на молитве, рассеиваются в мыслях своих, мечтая неподобное, не внимают совершаемому в храме Богослужению, но озираются по сторонам, развлекаются с другими праздными разговорами, входят и выходят из храма во время Богослужения без крайней нужды. Все это не есть истинно–христианская молитва, не есть истинное Богопочитание.<br />Молится Богу духом тот, кто, произнося слова молитвы, произносит их не одними устами, но умом и сердцем; кто, ограждая себя знамением креста, взирает духом на Самого Распятого на кресте Господа; кто, делая земной поклон, всего себя повергает в руце Божии в глубочайшем смирении и сокрушении сердца, с полной преданностью воле Божией.<br />Молится Богу истиною тот, у кого душа и сердце оживлены тою самою верою и любовью, теми самыми мыслями и чувствами, какими дышат молитвы, составленные святыми и духоносными мужами; молится Богу истиною тот, кто не лжет Богу в молитве, но, поклоняясь Богу в храме, не кланяется истуканам страстей своих вне храма; кто, служа Богу участием в Богослужении церковном, служит Ему и самою Жизнью своею и делами своими; кто, называя Бога Отцем своим, действительно любит Его, как Отца своего, боится оскорбить и прогневать Его, повинуется Ему и исполняет святую волю Его, как истинный сын Его.<br />Вот, что значит»поклоняться Богу духом и истиною»!<i>«Таковых ищет Отец поклоняющихся Ему»</i>, говорит Христос–Спаситель (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но настанет время и настало уже, когда истинные поклонники будут поклоняться Отцу в духе и истине, ибо таких поклонников Отец ищет Себе.</span></span>Ин. 4:23</a>), а других отвергает, говоря им: <i>«Приближаются ко Мне людие сии усты своими и устнами чтут Мя; сердце же их далече отстоит от Мене, всуе же чтут Мя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> приближаются ко Мне люди сии устами своими, и чтут Меня языком, сердце же их далеко отстоит от Меня;</span></span>Мф. 15:8</a>).«<i>Отъидите от Мене, делающие беззаконие!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И тогда объявлю им: Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие.</span></span>Мф. 7:23</a>).<br />Кто рассеянно, небрежно молится, кто развязно, распущенно держит себя в храме Божием, тот оскорбляет благодать Духа Святаго, живущего в храме, а это тяжкий грех, который не прощается ни в семь веке ни в будущем.<br />Вот почему св. Церковь особенно, за каждым Богослужением, молится:«О святем храме сем и с верою, благоговением и страхом Божиим входящих в онь».<br />Будем же, братие, молиться всегда с полным усердием, духом и истиною, от всей нашей души и глубины сердечной, искренно и нелицемерно, и тогда мы сподобимся получить ту»живую воду», о которой говорил Христос самарянке, что кто пьет ее,«не вжаждется во–веки», но вода та будет в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.<br />Эта «живая вода» есть чудодейственная всеоживляющая благодать Духа Святаго, ниспосланная Господом Церкви Его в день Пятидесятницы. Без нее невозможна никакая истинная жизнь на земле и недостижимо для нас вечное спасение. Но получает ее только тот, кто молится Богу духом и истиною. Аминь.<br /><i>Современность в свете Слова Божия. КАК ПРАВИЛЬНО ПОНИМАТЬ СЛОВА ХРИСТОВЫ О ПОКЛОНЕНИИ БОГУ «ДУХОМ И ИСТИНОЮ»?</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1126">Владимир Глиндский прот.</a><div><i>Имеются ли в Священном Писании тексты, объясняющие состояние души при Умном Делании?</i><br /><br /><br />"Многие наставники умного делания, объясняя состояние души при возсылаемой из глубины сердца молитве, приводили свидетельства Писания." "... Церковный Устав, говоря об этой Божественной молитве, приводит изречение: <b>«Бог есть дух: и поклоняющееся Ему должны покланяться в духе и истине»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>)."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> Поклонение Богу духом и истиною более всего возбуждает неправильныя толкования у протестантов, реформатов, молокан и других сектантов, отвергающих внешнее Богослужение и всю обрядность и ограничивающихся поклонением духовным. Но самая эта духовность, исключающая всё внешнее, доводится у этих сектантов до пустоты и бездушности Богослужения или до мистическаго созерцания Божества. Понятно, что такое Богопочтение, хотя и кажется духовным, однако не есть истинное, так как не объемлет всего существа человека и не для всех доступно и удобно.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>§17. Понятие о существе Божием: <b>Бог есть Дух</b>.<br /><br />Слово <b>"Дух,"</b> действительно, понятнее всего обозначает для нас непостижимое существо или естество Божие. Мы знаем только двоякого рода естества: вещественные, сложные, не имеющие сознания и разумности, и невещественные, простые, духовные, более или менее одаренные сознанием и разумностью. Допустить, чтобы Бог имел в Себе естество первого рода, никак не можем, видя во всех делах Его, как творения, так и промышления, следы высочайшего разума. Предположить, напротив, в Боге естество последнего рода вынуждаемся необходимо постоянным созерцанием этих следов. И если, точно, само откровение изображает нам Бога, как существо духовное, — в таком случае наше предположение должно уже перейти на степень несомненной истины. А откровение, точно, учит нас, что <b>Бог есть чистейший Дух</b>, не соединенный ни с каким телом, и что, след., природа Его — совершенно невещественная, непричастная ни малейшей сложности, простая. Это видно:<br />1) Из тех мест Священного Писания, которыми отрицаются в Боге все свойства, необходимо принадлежащие веществу или телу: а) всякое тело ограничено пространством, — Бог ничем неограничен и вездесущ: может ли человек скрыться в тайное место, где Я не видел бы его? говорит Господь. Не наполняю ли Я небо и землю? говорит Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Может ли человек скрыться в тайное место, где Я не видел бы его? говорит Господь. Не наполняю ли Я небо и землю? говорит Господь.</span></span>Иер. 23:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=7&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Куда пойду от Духа Твоего, и от лица Твоего куда убегу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Взойду ли на небо - Ты там; сойду ли в преисподнюю - и там Ты.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Возьму ли крылья зари и переселюсь на край моря, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и там рука Твоя поведет меня, и удержит меня десница Твоя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Скажу ли: "может быть, тьма скроет меня, и свет вокруг меня [<i>сделается</i>] ночью";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> но и тьма не затмит от Тебя, и ночь светла, как день: как тьма, так и свет.</span></span>Пс. 138:7-12</a>); б) всякое тело имеет определенный образ, и потому может быть изобразимо, — Бог не имеет никакого чувственного образа, и потому в Ветзом Завете строго было запрещено изображать Его: кому уподобите вы Бога? И какое подобие найдете Ему? (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Итак кому уподобите вы Бога? И какое подобие найдете Ему?</span></span>Ис. 40:18</a>, срав. 25); твердо держите в душах ваших, что вы не видели никакого образа в тот день, когда говорил к вам Господь на [горе] Хориве из среды огня, 16 дабы вы не развратились и не сделали себе изваяний, изображений какого-либо кумира, представляющих мужчину или женщину (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Твердо держите в душах ваших, что вы не видели никакого образа в тот день, когда говорил к вам Господь на [горе] Хориве из среды огня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> дабы вы не развратились и не сделали себе изваяний, изображений какого-либо кумира, представляющих мужчину или женщину,</span></span>Втор. 4:15-16</a>); в) всякое тело, по тому самому, может быть видимо, — Бог называется Богом невидимыми (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a> ; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Царю же веков нетленному, невидимому, единому премудрому Богу честь и слава во веки веков. Аминь.</span></span>1 Тим. 1:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</span></span>Рим. 1:20</a>), которого не видел никто никогда (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a> срав. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Это не то, чтобы кто видел Отца, кроме Того, Кто есть от Бога; Он видел Отца.</span></span>Ин. 6:46</a>), и в частности — Которого никто из человеков не видел и видеть не может (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a> срав. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=18&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> [Моисей] сказал: покажи мне славу Твою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал [Господь Моисею]: Я проведу пред тобою всю славу Мою и провозглашу имя Иеговы пред тобою, и кого помиловать - помилую, кого пожалеть - пожалею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал Господь: вот место у Меня, стань на этой скале;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> когда же будет проходить слава Моя, Я поставлю тебя в расселине скалы и покрою тебя рукою Моею, доколе не пройду;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и когда сниму руку Мою, ты увидишь Меня сзади, а лице Мое не будет видимо [тебе].</span></span>Исх. 33:18-23</a>); г) всякое тело может подлежать переменам, — всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>); д) всякое тело, как сложное из частей, разрушимо и тленно, — Бог есть царь веков нетленный (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Царю же веков нетленному, невидимому, единому премудрому Богу честь и слава во веки веков. Аминь.</span></span>1 Тим. 1:17</a>), и язычники осуждаются за то, что они славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку, и птицам, и четвероногим (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку, и птицам, и четвероногим, и пресмыкающимся, -</span></span>Рим. 1:23</a>).<br />2) Из тех мест, где, напротив, Богу приписываются свойства, существенно принадлежащие только духу, как-то: а) самосознание и личность: Видите ныне, [видите,] что это Я, Я — и нет Бога, кроме Меня (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видите ныне, [видите,] что это Я, Я - и нет Бога, кроме Меня: Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю, и никто не избавит от руки Моей.</span></span>Втор. 32:39</a>, срав. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span></span>Исх. 20:2-3</a>); Я — Господь первый, и в последних — Я тот же (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто сделал и совершил это? Тот, Кто от начала вызывает роды; Я - Господь первый, и в последних - Я тот же.</span></span>Ис. 41:4</a>, срав. (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Послушай Меня, Иаков и Израиль, призванный Мой: Я тот же, Я первый и Я последний.</span></span>Ис. 48:12</a>); Я есмь Альфа и Омега, начало и конец, говорит Господь, Который есть и был и грядет, Вседержитель (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Я есмь Альфа и Омега, начало и конец, говорит Господь, Который есть и был и грядет, Вседержитель.</span></span>Откр. 1:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я есмь Альфа и Омега, начало и конец, Первый и Последний.</span></span>Откр. 22:13</a>); 6) paзум: Ибо кто познал ум Господень? Или кто был советником Ему? (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ибо кто познал ум Господень? Или кто был советником Ему?</span></span>Рим. 11:33-34</a>); в) свободная воля: Господь творит все, что хочет, на небесах и на земле, на морях и во всех безднах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь творит все, что хочет, на небесах и на земле, на морях и во всех безднах;</span></span>Пс. 134:6</a>), и вообще Совершающет все по изволению воли Своей (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем мы и сделались наследниками, быв предназначены <i>к тому</i> по определению Совершающего все по изволению воли Своей,</span></span>Еф. 1:11</a>); г) постоянная жизнь и непрестающая деятельность: Живу Я, сказал Господь: (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=22&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Живу Я, сказал Господь: если бы Иехония, сын Иоакима, царь Иудейский, был перстнем на правой руке Моей, то и отсюда Я сорву тебя</span></span>Иер. 22:24</a>), живу Я вовек! (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Я подъемлю к небесам руку Мою и [клянусь десницею Моею и] говорю: живу Я вовек!</span></span>Втор. 32:40</a>); Отец Мой доныне делает, и Я делаю (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>), как Отец имеет жизнь в Самом Себе, так и Сыну дал иметь жизнь в Самом Себе (26), — соответственно сему истинный Бог называется Богом живым, в отличие от всех богов ложных (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо сами они сказывают о нас, какой вход имели мы к вам, и как вы обратились к Богу от идолов, <i>чтобы</i> служить Богу живому и истинному</span></span>1 Фес. 1:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Богатых в настоящем веке увещевай, чтобы они не высоко думали <i>о себе</i> и уповали не на богатство неверное, но на Бога живаго, дающего нам всё обильно для наслаждения;</span></span>1 Тим. 6:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вы показываете собою, что вы - письмо Христово, через служение наше написанное не чернилами, но Духом Бога живаго, не на скрижалях каменных, но на плотяных скрижалях сердца.</span></span>2 Кор. 3:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Как послал Меня живый Отец, и Я живу Отцем, так и ядущий Меня жить будет Мною.</span></span>Ин. 6:57,69</a>).<br />3) Наконец, из тех мест, где Бог прямо называется <b>Духом</b>. Их только два; но оба равно ясны и определенны. Первое находится в беседе Спасителя с женой — Самарянкой: желая наставить ее, что не на Хоразине только, как думали Самаряне, или во Иерусалиме, как веровали Иудеи, где должно поклоняться Богу, а что грядет час, когда истинные поклонники поклоняться Ему во всяком месте, Христос сказал: <b>Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=20&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Отцы наши поклонялись на этой горе, а вы говорите, что место, где должно поклоняться, находится в Иерусалиме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус говорит ей: поверь Мне, что наступает время, когда и не на горе сей, и не в Иерусалиме будете поклоняться Отцу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Вы не знаете, чему кланяетесь, а мы знаем, чему кланяемся, ибо спасение от Иудеев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но настанет время и настало уже, когда истинные поклонники будут поклоняться Отцу в духе и истине, ибо таких поклонников Отец ищет Себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:20-24</a>), и след., употребил слово <b>"дух"</b> в значении существа, не привязанного ни к какому месту, существа невещественного, вездесущего, разумно-нравственного. Другое место читаем в послании Апостола Павла к Коринфянам: <i> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span></span>2 Кор. 3:17</a>), где, очевидно, название <b>"дух"</b> употреблено также в самом строгом, подлинном, а не переносном смысле. Достойно замечания и то, что Апостол Павел называет Бога Отцом духов в противоположность отцам нашим по плоти (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Притом, <i>если</i> мы, будучи наказываемы плотскими родителями нашими, боялись их, то не гораздо ли более должны покориться Отцу духов, чтобы жить?</span></span>Евр. 12:9</a>).<br />Как издревле смотрела на этот догмат святая Церковь, хранительница апостольского предания, — это ясно выразили ее учителя, особенно по случаю заблуждения антропоморфитов, которые, основываясь на словах Божиих: сотворим человека по образу Нашему (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>), и на тех многочисленных местах Писания, где Богу приписываются человеческие свойства и члены, утверждали, что Бог, действительно, облечен плотию и во всем похож на человека. В опровержение такой мысли древние пастыри —<br />1) Прежде всего старались объяснить, что означенные места Писания надобно понимать совсем иначе. Образ Божий, говорили они, должно полагать не в теле человека: ибо это ни на чем не основано, а в его душе, в ее силах и способностях, в ее добродетелях, согласно с словами Апостола — <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и облечься в нового человека, созданного по Богу, в праведности и святости истины.</span></span>Еф. 4:24</a>, или — в господстве человека над земнородными, согласно с ходом слов самого Создателя, который, как только изрек: сотворим человека по образу Нашему и по подобию, непосредственно присовокупил: и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>). Равным образом, "когда в Божественном Писании мы находим весьма много таких мест, в которых сумволически приписывается Богу нечто телесное, то должны знать, что нам людям, облеченным в грубую плоть, невозможно понимать и выражать Божественных, высоких и невещественных действий Божества, если не будем употреблять образов, типов и символов. Итак, если приписывается Богу что нибудь телесное, то это говорится символически, и имеет высший смысл; ибо Божество просто и безвидно. Так, в Боге под очами, веждами и зрением должно разуметь Его всесозерцающую силу, Его всеобъемлющее ведение; потому что и мы через чувство зрения приобретаем себе более совершенное и верное познание. Под ушами и слухом должно разуметь Его милостивое внимание и принятие нашей молитвы; ибо и мы, когда нас просят, милостиво склоняя ухо к просящим, через это чувство оказываем им нашу благосклонность. Под устами и глаголанием мы должны разуметь обнаружение воли Божией; так как и мы свои сердечные мысли обнаруживаем устами и речью. Под пищей и питием — наше согласие с волей Божией; ибо посредством вкуса мы удовлетворяем необходимому требованию естества. Под обонянием — принятие наших мыслей, к Богу устремленных, и сердечного расположения; так как мы посредством обоняния ощущаем благовоние. Под лицом должно разуметь проявление и обнаружение Его в делах; так как и наше лицо обнаруживает нас. Под руками — деятельную Его силу; потому что и мы все полезное и особенно то, что дороже, делаем своими руками. Под десницей — Его помощь в правых делах; так как и мы, при совершении дел более благородных, важных и требующих большей силы, чаще действуем правой рукой. Под осязанием — Его точное познание и усмотрение даже самого малого и сокровеннаго, потому что и нами осязаемые ничего не могут скрыть при себе. Под ногами и хождением — пришествие и явление Его или для помощи нуждающимся, или для защиты их от врагов, или для другого какого-нибудь действия; так как и мы приходим куда-либо ногами. Под клятвой — непреложность Его совета, потому что и между нами взаимные договоры утверждаются клятвой. Под гневом и яростью — Его отвращение и ненависть к злу; ибо и мы приходим в гнев, ненавидя то, что противно нашей воле. Под забвением, сном и дреманием — Его медленность в отмщении врагам, и отложение до времени обычной помощи своим. Кратко сказать — все, что говорится о Боге телообразно (σωματικώς), заключает в себе какую нибудь сокровенную мысль, и через свойственное нам научает тому, что выше нас." Не ограничиваясь, однако, одними этими объяснениями, пастыри Церкви —<br />2) Старались вместе положительно доказывать, что Бог есть существо невещественное и бестелесное. С этой целью они указывали на разные свойства Божии, упоминаемые в откровении и равно признаваемые здравым разумом, которые несовместимы с телесностью, как то: <br />а) на беспредельность и вездесущие: "назовешь ли Божество телом, спрашивает святой Григорий Богослов, но как же назовешь Его бесконечным, не имеющим ни пределов, ни очертания...? Божие свойство — все проницать и все наполнять, по сказанному: не наполняю ли Я небо и землю? говорит Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Может ли человек скрыться в тайное место, где Я не видел бы его? говорит Господь. Не наполняю ли Я небо и землю? говорит Господь.</span></span>Иер. 23:24</a>), и еще: Дух Господа наполняет вселенную (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Дух Господа наполняет вселенную и, как все объемлющий, знает <i>всякое</i> слово.</span></span>Прем. 1:7</a>), — как сохранится, если Бог иное ограничивает Собой, а иным сам ограничивается?" — <br />б) на неизменяемость: "будет ли Бог неизменяемым, если Он описуем и подвержен страданиям? А как не будет подлежать страданию, что сложено из стихий и опять разлагается на стихии?" — <br />в) на Его неразрушимость, бессмертие и вечность: "сложность (из составных частей, прим. ред.) есть начало борьбы; борьба — разделения; разделение — разрушения; а разрушение совершенно несвойственно Богу, как первому естеству, — итак, в Нем нет разделения, иначе было бы разрушение; нет борьбы, иначе было бы разделение; нет сложности, иначе была бы борьба;" <br />г) наконец — на то, что Бог, по всеобщему верованию, есть существо совершеннейшее, — каковым Он не был бы, если бы природа Его не была совершенно простая, потому что сложность всегда обличает некоторое несовершенство. При сем особенно замечательно для нас то, что древние пастыри, обличая заблуждение антропоморфитов, —<br />3) называли его ересью, безрассудной, ересью глупейшей, и самих антропоморфитов, упорно державшихся своего мнения, постоянно причисляли к еретикам, щадя лишь тех, которые увлекались им по простоте и невежеству. Несомненный знак, что Церковь не считала этого заблуждения безразличным в деле веры, как утверждают новейшие вольнодумцы; напротив осудила его, как весьма важное, и учете о совершенной простоте существа Божия признавала своим непреложным догматом.<br />Отсюда очевидно, как с христианской точки зрения должно смотреть на пантеистов, древних и новых, появлявшихся в недрах самого христианства, которые признают за Бога или за развитие Божества все существующее, и след., и мир вещественный. Если, по суду Церкви, противно откровенно приписывать Богу только вещественную оболочку — тело: тем противнее, значит, считать Бога самым телом или веществом. Посему-то в "чине православия," которое совершает православная Церковь в первую неделю великого поста, мы слышим, между прочим, и следующие слова ея: <i>"глаголющим Бога не быти дух, но плоть. — анафема."</i><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Православно-догматическое Богословие. Том 1</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> Глубочайшая причина того, что истинные поклонники суть поклонники Богу в <b>духе и истине</b> — та, что сам <b>Бог есть Дух</b>; значит, исключительно чувственное с одной стороны и не истинное и сеновное с другой суть не соответственные Ему способы богопочитания. «Настанет, говорит, время и настало уже, именно — время явления Моего во плоти, когда истинные поклонники будут поклоняться не на одном месте, как самаряне, но на всяком месте, <b>духом</b> и, совершая поклонение не телесное, как и Павел говорит (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Свидетель мне Бог, Которому служу духом моим в благовествовании Сына Его, что непрестанно воспоминаю о вас,</span></span>Рим. 1:9</a>), будут совершать служение, не образное, сеновное и указывающее собою на будущее, как иудеи, но служение истинное и не имеющее никаких теней. Ибо таких поклонников ищет Себе Бог: как Дух — духовных, как истина — истинных» (Феофил., ср. Злат.).<br /><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Бог есть невещественен, безтелесен, невидим паче, нежели душа человеческая. Подобным убо подобное почитается. Для души потребны истинные догматы веры, и истинным мудрованием прославляет она Бога. Разум проницает в невидимая Божия, во всемогущество, благость, человеколюбие, любовь, правду и в прочия Его совершенства, и воспевает Его безпредельное величество. Разум видит, какую мы нужду имеем в Боге, и какой мзды от Него себе чаять должны, и как можем приносить Ему жертву по подобию святых Ангелов, кои умственно Ему служат и духовно Его прославляют. Сие убо духом значит мысленно, душевно, духовно. И сие есть истинное поклонение, называемое также мысленною молитвою, божественным поучением, умственною добродетелию и духовным богозрением. Но чтобы кто из сего не заключил, что Бог только ищет единаго мысленнаго поклонения, то присоединил Богочеловек к тому и сие: истиною, дабы сим научить, что духовное поклонение купно с деятельною добродетелию поставляет человеков совершенными и истинными поклонниками Его Божества. Ибо всякая добродетель есть истина, по реченному: <i>вся заповеди Твоя истина;</i> также: <i>закон Твой истина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=86"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">86</span> Все заповеди Твои - истина; несправедливо преследуют меня: помоги мне;</span></span>Пс. 118:86</a>, 142). Те убо суть истинные поклонницы Божии и служители, которые умственно Ему кланяются и деятельно (то есть, чрез дела) Его славословят. Те суть истинные поклонницы, которые деятельным богозрением работают Богу. Сие как услышала Самаряныня, познала, что сии слова были Божественныя, а не человеческия. Почему ответствовала таким образом:<br />ст. 25 <i> Глагола Ему жена: вем, яко Мессиа приидет, глаголемый Христос: егда Той приидет, возвестит нам вся.</i> <br /></div></p></div>