<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>В этих стихах, на первый взгляд, трудное сочетание понятий: Господь пошёл в Галилею, ибо Сам свидетельствовал, что пророк в отечестве своём (Галилее) не имеет чести; когда же пришёл в Галилею, то галилеяне приняли Его. Для разрешения этого затруднения есть несколько предположений. Важнейшие из них:<br />   1) под именем отечества разумеется не Галилея вообще, а в частности Назарет — место воспитания Господа, как называется он и в Других местах Евангелия (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал им: конечно, вы скажете Мне присловие: врач! исцели Самого Себя; сделай и здесь, в Твоем отечестве, то, что, мы слышали, было в Капернауме.</span></span>Лк. 4:23</a>). Так и Златоуст. Смысл слов по сему толкованию таков: Господь из Самарии пошёл в Галилею, но миновал свой город Назарет, ибо сам говорил, что пророк в отечестве своём не имеет чести, а пошёл в другие части Галилеи, и галилеяне приняли Его и пр.<br />   2) Разумея под отечеством всю Галилею (как, по-видимому, требует связь речи), а не Назарет только, излагают место так: если, как свидетельствовал Господь, пророк не имеет чести в своём отечестве, то Он должен был стяжать оную вне отечества, на чужой стороне. И Господь это сделал: в Иудее, в Иерусалиме Он приобрёл Себе уважение и веру (следовательно, и честь стяжал) приходивших туда на праздник галилеян, в чём они отказывали пророку у себя дома, в отечестве своём. Таким образом, Он возвращался теперь с честью и славою с чужой стороны в отечество Своё, и вот почему галилеяне теперь приняли Его, ибо они видели в Иерусалиме чудеса Его и теперь воздали подобающую Ему честь.<br />   3) Бл. Феофилакт объясняет так: «Господь, выйдя из Самарии, приходит в Галилею. Потом, чтобы кто-нибудь не стал исследовать и недоумевать — почему Он не пребывал всегда в Галилее, но приходил в оную с промежутками, между тем, как и происходил, по-видимому, из Галилеи, говорит: потому не жил Он в Галилее, что галилеяне не оказывали Ему чести, ибо Сам Иисус свидетельствовал, что пророк не пользуется честью в отечестве своём». Какое бы из этих предположений ни приняли мы, они достаточно разрешают затруднительное сочетание понятий в рассматриваемых стихах. — Пошёл в Галилею: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Услышав же, что Архелай царствует в Иудее вместо Ирода, отца своего, убоялся туда идти; но, получив во сне откровение, пошел в пределы Галилейские</span></span>Мф. 2:22</a>. — Сам Иисус свидетельствовал и пр.: подобные свидетельства Господь изрёк уже после (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> И соблазнялись о Нем. Иисус же сказал им: не бывает пророк без чести, разве только в отечестве своем и в доме своем.</span></span>Мф. 13:57</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус же сказал им: не бывает пророк без чести, разве только в отечестве своем и у сродников и в доме своем.</span></span>Мк. 6:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал им: конечно, вы скажете Мне присловие: врач! исцели Самого Себя; сделай и здесь, в Твоем отечестве, то, что, мы слышали, было в Капернауме.</span></span>Лк. 4:23</a>), а не в это время; но евангелист, писавший спустя долгое время после событий, припоминает здесь об этом свидетельстве Господа, изречённом в другое время, для объяснения того, почему Господь пошёл теперь в Галилею. Смысл самого свидетельства см. в прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> И соблазнялись о Нем. Иисус же сказал им: не бывает пророк без чести, разве только в отечестве своем и в доме своем.</span></span>Мф. 13:57</a> и парал. — <b>Приняли Его</b>: т. е. с честью, какая подобает чрезвычайному посланнику Божию, каковой пророк не имеет в своём отечестве и каковую Он стяжал теперь Своими действиями в Иерусалиме, где видели Его галилеяне, ходившие туда на праздник. — <b>Видевши всё</b> и пр.: чудеса, о которых упомянул Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда Он был в Иерусалиме на празднике Пасхи, то многие, видя чудеса, которые Он творил, уверовали во имя Его.</span></span>Ин. 2:23</a>), и все Его действия там и учение. — <b>И они ходили</b>: о путешествиях иудеев на праздники в Иерусалим см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Каждый год родители Его ходили в Иерусалим на праздник Пасхи.</span></span>Лк. 2:41</a>и далее.</div></p></div>