<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Веру, основанную на созерцании чудес, Господь ставил ниже веры, основанной на понимании чистоты и высоты Его Божественного учения. Вера, порожденная чудесами, требует для своего поддержания все новых и новых чудес, так как прежние делаются привычными и перестают быть удивительными. Вместе с тем, человек признавший лишь то учение, которое сопровождается чудесами, может легко впасть в заблуждение, приняв за истину ложь, ибо чудеса могут быть и мнимыми и сатанинскими. Поэтому Слово Божье предостерегает, чтобы мы с осторожностью относились к чудесам (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=13&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если восстанет среди тебя пророк, или сновидец, и представит тебе знамение или чудо,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сбудется то знамение или чудо, о котором он говорил тебе, и скажет притом: "пойдем вслед богов иных, которых ты не знаешь, и будем служить им", -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> то не слушай слов пророка сего, или сновидца сего; ибо <i>чрез сие</i> искушает вас Господь, Бог ваш, чтобы узнать, любите ли вы Господа, Бога вашего, от всего сердца вашего и от всей души вашей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господу, Богу вашему, последуйте и Его бойтесь, заповеди Его соблюдайте и гласа Его слушайте, и Ему служите, и к Нему прилепляйтесь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а пророка того или сновидца того должно предать смерти за то, что он уговаривал вас отступить от Господа, Бога вашего, выведшего вас из земли Египетской и избавившего тебя из дома рабства, желая совратить тебя с пути, по которому заповедал тебе идти Господь, Бог твой; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 13:1-5</a>). О неразборчивости жителей Галилеи в этом отношении и говорит с некоторой скорбью Господь. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p >В Капернауме проживал один из царедворцев Ирода Антипы, то есть служащий при его дворе. У этого царедворца заболел сын; и вот, услышав, что Иисус пришел из Иудеи в Галилею и исцеляет от всяких болезней всех обращающихся к Нему, он пошел в Кану, где Иисус в то время находился, и просил Его пойти к нему в дом исцелить умирающего сына его. Царедворец полагал, что только личное присутствие Иисуса у постели умирающего может исцелить его. Эта-то неполнота веры царедворца и вынудила Иисуса сказать: <strong>вы не уверуете, если не увидите знамений и чудес</strong>.</p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Как чудеса должны были служить причиною веры, так, с другой стороны, вера поставляется главным условием совершения чудес. Действительно, вера привела царедворца в Кану и заставила его просить Иисуса Христа с унижением и настоятельно об исцелении сына; эта же вера заставила его возвратиться в Капернаум при одном обещании, что сын его будет здоров. С другой стороны, чудо Иисуса Христа, совершенное заглазно, послужило к вере царедворца и его семейства в Иисуса Христа. Отсюда следует, что как вера может действовать вне разстояний, так и чудодейственная сила может исцелять вне разстояний, без внешних средств, заглазно.<br />Знамения и чудеса различаются между собою тем, что первыя совершаются как бы непосредственно Самим Богом и большею частою идут с Неба, хотя иногда вследствие молитвы и при участии пророка; чудеса же совершаются самими людьми, хотя — конечно — силою Божией. Главным же образом знамения и чудеса различаются по их цели и назначению в отношении к людям. Знамения служат для удостоверения людей в истине, в исполнении Богом молитв и ожиданий человека, а чудеса имеют непосредственное назначение помочь страждущему или нуждающемуся человечеству.<br />Так, жезл Моисея, превращённый в змия, процветший жезл Ааронов, руно Гедеоново, гром Самуила во время жатвы, огонь, сошедший с Неба на жертву Илии, возвращение солнечной тени при Езекии, звезда волхвов и т.под. были знамениями Небесными, удостоверявшими людей в том, что было сказано пророком или пророку. Но разделение моря и Иордана для перехода Иудеев, манна, питавшая их 40 лет в пустыне, насыщение 5,000 человек пятью хлебами, исцеление больных и бесноватых, воскрешение мёртвых и тому подобное были в собственном смысле чудеса, служившия к благу страждущих и нуждающихся. Впрочем, некоторыя чудеса, служа для одних средствами проявления милости или гнева Божия, для других служат знамениями, средствами вразумления. Так, Иисус Христос называет чудо с Ионою знамением для Своих современников (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И приступили фарисеи и саддукеи и, искушая Его, просили показать им знамение с неба.</span></span>Мф. 16:1</a>). Апостол Пётр необычную гибель Содома и Гоморры считает знамением или образом наказания, ожидающаго всех нечестивцев (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и если города Содомские и Гоморрские, осудив на истребление, превратил в пепел, показав пример будущим нечестивцам,</span></span>2 Пет. 2:6</a>=Иуды 7).<br />Примечание. По порядку изложения, у Евангелиста Иоанна после беседы Иисуса Христа с Самарянкой, следует разсказ о Его прибытии в Кану Галилейскую и об исцелении сына Капернаумскаго царедворца; по разсказам же синоптиков упоминается о проповеди в Назаретской синагоге, о чём Евангелист Иоанн не упоминает; но приведённое в этом месте у него изречение Иисуса Христа о том, что пророк бывает без чести только в отечестве своём — изречение, приводимое другими Евангелистами в разсказе о посещении Назарета — показывает, что эти события относятся к одному периоду времени.<br />Порядок же их легко определяется тем, что заочное исцеление Капернаумскаго больного называется у Иоанна вторым чудом в Галилее (первое было в той же Кане); а при разсказе о проповеди в Назарете говорится, что жители Назарета просили Иисуса совершить и у них такия чудеса, какия Он совершил в Капернауме, очевидно, разумея недавно случившееся там исцеление сына царедворца.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Вы не уверуете</b> и пр.: упрёк в жадности до чудес у галилеян и иудеев, который Господь повторял нередко (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус сказал им в ответ: истинно, истинно говорю вам: вы ищете Меня не потому, что видели чудеса, но потому, что ели хлеб и насытились.</span></span>Ин. 6:26</a> и др.). Особенно характеристичен этот упрёк именно теперь: ещё так недавно Господь был в раскольническом Сихеме, и эти раскольники уверовали в Него как Мессию вследствие Его учения, а не чудес, которых Он не видно, чтобы совершал там; иудеи же и галилеяне так мало нравственно приготовлены к вере, что; без чудес и не веруют, их чувственной настроенности нужны чувственные знамения для возбуждения веры — чудеса. Упрёк, без сомнения, относился и к царедворцу, относительно которого Господь видел, что хотя он и поверует и уже верует, но только под условием совершения чуда, а без чуда вера его ослабеет и, может быть, иссякнет. Господь веру в Его слово всегда предпочитал вере в Его чудеса, хотя и сия последняя не была им отвергаема, а при известных обстоятельствах даже требовалась (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верьте Мне, что Я в Отце и Отец во Мне; а если не так, то верьте Мне по самым делам.</span></span>Ин. 14:11</a> и др.); но такая вера в Его очах менее имела значения, чем вера в Его слово.</div></p>