<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Проходя через Самарию, Господь с учениками Своими остановился для отдыха около колодца, который, по преданию, был выкопан Иаковом, близ города Сихема, названного Евангелистом Сихарь. Быть может, это вошедшее в употребление насмешливое название от «шикар» – «поил вином» или «шекер» – «ложь».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Сихарь</b>: название города, нигде в Библии не встречающееся. Судя по признаку, заключающемуся в дальнейших словах, это был город Сихем — древний город — вёрстах в 8—10 южнее главного города-области — Самарии, лежащий в долине между знаменитыми горами Гевалом и Гаризином. Это известный из Библии город, но почему здесь называется он необычным именем, понять довольно трудно. Вероятнейшая из догадок — та, что это было видоизменённое, в устах простонародья, насмешливое название Сихема. При не расположенности иудеев к самарянам, они ради насмешки могли заменить одну — две буквы имени другими, чтобы из обыкновенного названия сделать ироническое. Еврейское слово <i>шикар </i>значит поил вином, а ефремляне, в колене которых лежит Сихем, ещё у пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Горе венку гордости пьяных Ефремлян, увядшему цветку красивого убранства его, который на вершине тучной долины сраженных вином!</span></span>Ис. 28:1</a>, 7; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=50&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> <i>это</i> сидящие на горе Сеир, Филистимляне и глупый народ, живущий в Сикимах.</span></span>Сир. 50:28</a>) представлены особенно любящими пить вино. Потом, еврейское слово шекер значит ложь, а иудеи смотрели на религию и богопочтение самарян как на ложные. Мудрено ли, что лёгким изменением буквы названия народ думал выразить своё нерасположение или насмешку над обитателями города и употреблял это изменённое название. Это в обычаях народных. Есть ещё мнение, что Сихарь был пригород Сихема и назывался собственно <b>Сукар</b> — могильный холм, так как здесь погребены были кости Иосифа патриарха (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=24&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И кости Иосифа, которые вынесли сыны Израилевы из Египта, схоронили в Сихеме, в участке поля, которое купил Иаков у сынов Еммора, отца Сихемова, за сто монет и которое досталось в удел сынам Иосифовым.</span></span>Нав. 24:32</a>). Во всяком случае, несомненно, что речь идёт о городе Сихеме. Ныне город называется Наплуза — название, сделанное арабами из латинского Неаполис, как назвали его римляне, подчинив себе Палестину (Флав. de bell. iud. 4, 8. 1). <b>Близ участка земли</b> и пр.: Иаков патриарх купил часть поля у сынов Еммора, отца Сихемова, близ города Сихема (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=23&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> владением Авраамовым пред очами сынов Хета, всех входящих во врата города его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> После сего Авраам похоронил Сарру, жену свою, в пещере поля в Махпеле, против Мамре, что <i>ныне</i> Хеврон, в земле Ханаанской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Так достались Аврааму от сынов Хетовых поле и пещера, которая на нем, в собственность для погребения.</span></span>Быт. 23:18-20</a>). Иосифу же сыну своему Иаков отдал, преимущественно пред братьями его, один участок, завоёванный им у аммореев (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал Израиль Иосифу: вот, я умираю; и Бог будет с вами и возвратит вас в землю отцов ваших;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> я даю тебе, преимущественно пред братьями твоими, один участок, который я взял из рук Аморреев мечом моим и луком моим.</span></span>Быт. 48:21-22</a>). Вероятно, эти участки были смежны и составляли одно поле, принадлежавшее роду Иакова, именно Иосифу и сыновьям его, близ Сихема. Вот почему в книге Иисуса Навина и повествуется, что кости Иосифа, которые вынесли сыны Израилевы из Египта, схоронили в Сихеме, в участке поля, которое купил Иаков у сынов Еммора, отца Сихемова (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=24&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И кости Иосифа, которые вынесли сыны Израилевы из Египта, схоронили в Сихеме, в участке поля, которое купил Иаков у сынов Еммора, отца Сихемова, за сто монет и которое досталось в удел сынам Иосифовым.</span></span>Нав. 24:32</a>). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Древние Самарийские жители были Израильтяне. В царство же Охоза и Осии, пленив оных, Салманассар, царь Ассирийский, переселил всех в Вавилон и Мидию: а там, собрав различные народы, отослал их в Самарию. Поелику же те народы были идолопоклонники, то Бог насылал на них львов, кои многих из них умертвили. О сем узнав, царь Ассирийский послал в Самарию единого из плененных иереев Израильских, да учит тамо сущие народы вере Иудейской. Почему, от того иерея научаемые, хотя и уверовали в истинного Бога, однако не преставали служить и изваянным. <i>И бяху</i>, говорит Писание, <i>языцы сии боящеся Господа, и изваянным своим служаще</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Народы сии чтили Господа, но и истуканам своим служили. Да и дети их и дети детей их до сего дня поступают так же, как поступали отцы их.</span></span>4 Цар. 17:41</a>). Но после, когда Иудеи возвратились от пленения, хотя и называли тех народов Самарянами, так как живущих в Самарии, которые название свое получили от горы Самар: однако же от них, так как язычников иноплеменных, отвращались. Сии Самаряне держась единого Моисейского Пятокнижия и отвергая прочие Священного Писания книги, называли сами себя чадами Аврамовыми и Иаковлевыми<a href="#614200_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Знать же надобно, почему Господь наш повелевал ученикам Своим, чтобы не ходили во грады Самарийские: <i>и во град Самарийский не внидите, а чтобы предпочитали Израильтян: идите же паче ко овцам погибшим дому Израилева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а идите наипаче к погибшим овцам дома Израилева;</span></span>Мф. 10:5-6</a>). И сим способом представил Он их безответными, яко язычникам предпочтенных, однако же проповедь благочестия презревших. Вам же всемирный Спаситель да покажет, что пришел в мир спасти всех равно Израильтян и язычников, приходит во един Самарийский город, называемый Сихарь. Сей город был близ места того, которое сыны Патриарха Иакова, побив Сикимлян за нарушение девства сестры их Дины, наследили (Быт. 34). Но Патриарх Иаков отдал оное сыну своему Иосифу (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=42&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Рувим отвечал им и сказал: не говорил ли я вам: не грешите против отрока? но вы не послушались; вот, кровь его взыскивается.</span></span>Быт. 42:22</a>). Иде убо Господь наш в город Сихарь.<br /><br /></div></p></div>