<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Иисус, однако, не идет, а исцеляет сына его заочно, говоря: <b>«Иди, сын твой жив есть». </b> В это самое время горячка оставила его сына...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p >Сын царедворца был в горячке, при смерти, следовательно, без сознания: да если бы он ине потерял в этой болезни сознания, то как он мог знать, что в такое-то время Иисус говорит его отцу – <strong>сын твой здоров</strong> ? Если даже допустить предложение, что больной знал о цели ухода отца своего, что он все время его отсутствия находился в состоянии особенного возбуждения нервов и все надеялся, что новый Пророк исцелит его (хотя все эти предположения неправдоподобны), то все-таки ничем иным, как чудом, нельзя объяснить, что исцеление последовало не по возвращении отца домой с радостной вестью о том, что он видел Иисуса, и что Иисус сказал ему – <strong>сын твой здоров</strong>, а тогда именно, когда эти слова были сказаны, и когда больной не мог быть уверенным даже, что отец его нашел Иисуса.<p >Это чудо было вторым из совершенных Иисусом чудес в Галилее. Первое, превращение воды в вино, было совершено до отшествия в Иудею, а это, второе, по возвращении из Иудеи; но это не второе вообще из всех совершенных Господом чудес, так как во время восьмимесячного пребывания в Иудее Им совершено было там множество чудес, о которых Евангелист подробно не говорит.</p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Такое усиление веры царедворца награждается словом Господа: <b>иди, сын твой здоров</b>, причём вместе со словом последовало и дело чудотворное, ибо в то же время горячка оставила сына царедворца и он выздоровел совершенно (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=52&e=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Он спросил у них: в котором часу стало ему легче? Ему сказали: вчера в седьмом часу горячка оставила его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Из этого отец узнал, что это был тот час, в который Иисус сказал ему: сын твой здоров, и уверовал сам и весь дом его.</span></span>Ин. 4:52—53</a>). <b>Он поверил слову</b>: испытание веры царедворца Господом (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Иисус сказал ему: вы не уверуете, если не увидите знамений и чудес.</span></span>Ин. 4:48</a>) ещё более укрепило её, так что он теперь поверил слову Господа и с этой верой пошёл, чтобы возвратиться домой.</div></p>