<div>Прежде чем сказать о "другом" завете, Ап. считает нужным разъяснить первую часть сравнения. Но здесь нам предстоит выбор между двумя чтениями. По одному, которого держится русский и славянский текст, начало стиха читается так: <i>«ибо Агарь означает гору Синай в Аравии»</i>. По другому выражение "То <b>&#913;γαρ</b>" - "Агарь" выкидывается и остается только фраза: <i>«ибо Синай гора лежит именно в Аравии»</i>.<p/>Первое чтение не может быть принято потому, что за него мало древних святоотеческих свидетельств: только отцы антиохийской школы имеют такое чтение, на западе же и в Египте такое чтение появляется в сравнительно позднее время (не ранее второй половины третьего века), тогда как первое чтение имеется у Оригена, в древнейших египетских рукописях, в латинских и готских переводах, затем в кодексах Синайском, Ефремовом (Парижском), у Епифания, Амвросия и др. Наконец, первое чтение собственно и непонятно, Агарь - женщина и, след., выражение <b>&#932;ο &#913;γαρ</b> - может быть передано только так: <i>«слово Агарь»</i>. Отсюда получается такая мысль: среди арабов (в Аравии) словом Агарь обозначается гора Синай. Но это толкование совершенно не имеет под собой никаких оснований. Правда, есть в арабском языке слово <i>«хаджар»</i> - скала, но его по еврейски нужно бы написать <i>хагар</i>, а не <i>гагар</i> (Агарь). Сам Павел едва ли мог ошибиться в этом случае и слово <i>хаджар</i> счесть созвучным слову <i>Агар</i>. Поэтому лучше читать здесь так: <i>«гора Синай лежит в Аравии»</i>. Говорит об этом Апостол для того, чтобы охарактеризовать место, где был дан закон. А это было нужно ему для того, чтобы показать, что место это вовсе не то, какое имелось в виду, как место успокоения в обетовании, данном Аврааму. Читатели сами, без сомнения, уже знали, что обетование, данное Аврааму, говорило о наследовании <i>земли Ханаанской</i> и, конечно, понимали, что дарование закона <i>не в Палестине</i>, а в <i>аравийской пустыне</i> вовсе не приносило с собою исполнения обетования, данного Аврааму. Нечего, следовательно, стремиться к исполнению закона, который дан при такой обстановке, которая вовсе не напоминала того, что содержалось в обетовании, данном Аврааму. Нужно, следовательно, искать другого завета, в котором бы это обетование пришло в осуществление, а таким заветом является новый, Христов, Завет, о котором Ап. говорит дальше. - <i>Соответствует нынешнему Иерусалиму</i>. <b>&#931;ονστοι&#967;ε</b>&#912; - т.е. стоит в одном ряду (движется в одном направлении) с нынешним Иерусалимом, т.е. с центром иудейского законничества, который составляет противоположность будущему Иерусалиму, который сойдет с неба на землю и в котором будут обитать святые христиане (<i>ср.</i> <a href='B:730 20:9'>Откр 20:9</a>; <a href='B:730 21:2-22,7'>Откр 21:2-22,7</a>; <a href='B:570 3:20'>Флп 3:20</a>). Этот небесный Иерусалим и сейчас существует на небе и туда устремляются за Христом все умирающие, искупленные Им, святые. Но в то же время к этому небесному городу, к этому небесному жительству принадлежат и те обитатели земли, которые имеют высокое христианское настроение. На них с неба устремляются силы, их возрождающие и подкрепляющие. В этом смысле он и назван у Апостола <i>«матерью всем нам»</i>. Между тем земной, иудейский, Иерусалим стоит на одинаковой ступени несовершенства с горою законодательства: он также с детьми своими - Иудеями находится в рабстве, от которого не освободят их Моисеев закон или завет (<a href='B:550 3:21'>Гал 3:21</a>). - <i>Он матерь всем нам</i>. Итак, вышний Иерусалим также рождает детей, как и земной, и эти дети - все христиане.</div>