Здесь дается разъяснение приточной речи о наследнике-сироте. Но кого Ап. здесь имеет в виду? Кто это <i>«мы»</i>? Всего более соответствует ходу мыслей и особенно смыслу 5-го стиха толкование, которое видит здесь указание на Иудеев. Они, действительно (<i>ср.</i> III:23-25), до пришествия Христа похожи были на малолетних сыновей или незрелых детей, и, как такие, считались за рабов (<a href='B:520 8:15'>Рим 8:15</a>) и не пользовались своими правами богосыновства. - <i>Были порабощены вещественным началам мира</i>. Что значит выражение <b>τα στοι&#967;εια του κοσμου</b>? Уже из связи выражения <b>τα στοι&#967;εια</b> с словом <b>του κοσμου</b> можно с уверенностью заключать, что несправедливы толкования, понимающие под <i>стихиями</i> или буквы алфавита, или элементы и первые начала религии и религиозного познания, или так называемые небесные тела, звезды, или ангелов как духов, которые управляют светилами <SMALL>[Только <i>после</i> апостольских времен <i>стихии</i> стали означать звезды, особенно планеты (напр., у Иустина диал. ХХІII). У Ап. же Павла в посл. к Колоссянам (<a href='B:580 2:20'>Кол 2:20</a>) это выражение употребляется как синоним выражению <b>κοσμος</b> = мир, и освобождение от <i>стихий</i> понимается как освобождение от самого мира (<i>ср.</i> <a href='B:550 6:14'>Гал 6:14</a>). Далее, описание иудейской и языческой внешнеобрядовой жизни, какое дает Ап. в 3-м и 9-м стихах, никак не подходит к тому узкому определению <i>стихий</i> как звезд, какое здесь некоторые находят. Наконец, то положение, что Ап. здесь понимает весь материальный мир, находит себе опору в том противоположении, какое Ап., очевидно, хочет сделать между освобождением Евреев через посланного от Бога Сына и Духа в между порабощением их стихиям. <i>Дух</i>, как таковой, составляет резкую противоположность <i>стихиям</i>, со включением светил, которые мыслятся также как <i>тела</i> (<a href='B:530 15:39'>1Кор 15:39</a> и сл.)].</SMALL> Всего естественнее видеть в этих стихиях материю и отдельные материальные вещи, из которых состоит мир, и самый мир, поскольку он состоит из таких вещей. Ап. хочет, очевидно, сказать, что Моисеев закон привязывает религию или, по крайней мере, все ее проявления в жизни к материи и материальным вещам, из которых состоит мир. Не только порядок праздников условлен течением луны, не только празднование субботы от вечера до вечера зависит от положения солнца: все заповеди о пище и о чистоте, жертвенные законы и другие предписания о богослужении относятся к материальным предметам, к определенным местностям, временам, телесным состояниям и т. под. Все это были <i>постановления относительно плоти</i> (<a href='B:650 9:10'>Евр 9:10</a>). От этого религиозная жизнь получала характер связанности, которая чувствовалась тем сильнее, чем более Евреи полагали значения в законе, и чем более хотели они укрепить специфический характер теократической общины и религии точным и пунктуальным исполнением буквы закона. В конце концов, благочестивые люди чувствовали себя крайне удрученными, подавленными, - конечно, если в душе их жило чувство истинной духовной свободы. Однако Ап. говорит это не о законе самом по себе, который он ставил, как богооткровенный, на подобающую ему высоту (<i>см.</i> <a href='B:520 7:12'>Рим 7:12</a>), а о том, какой характер этот закон получил в жизни Евреев. Не обвиняет он вместе с тем и самих Евреев за то, что они не возвысились до понимания идеи закона: по его представлению, все было так, как оно должно было совершиться. Бог, как отец народа, подчинил его на время его незрелости ведению попечителей - незрелость народа и есть единственная причина такого его положения, которое не соответствовало его идеальному достоинству сына Божия. - <i>Но когда пришла полнота времени</i>, т.е. полная мера (<b>πληρωμα</b>) времени - времени подрастания мальчика в созревшего человека. Бог предопределил для этого известную сумму времени, чтобы, по окончании назначенного им срока, сын Его мог освободиться от подчинения им управлявших ранее попечителей. - <i>Бог послал</i>. Греческое слово <b>ε&#958;απεστει&#923;εν</b> - обозначает послание кого либо из того места, где пребывает посылающий (<i>ср.</i> <a href='B:490 20:10'>Лк 20:10</a> и сл.; <a href='B:490 24:49'>Лк 24:49</a>). Отсюда необходимо вывести такое заключение, что посланный пред своим посланием находился около пославшего его. Ясно, что Ап. хочет этим обозначить истинное богосыновство Христа, весьма отличающееся от того богосыновства, каким владели Евреи и теперь владеют христиане. Иначе сказать, здесь дается понятие о вечном существовании Христа как Сына Божия. - <i>Который родился от жены</i> - правильнее: происшедшего (<b>γενομενον</b>, а не <b>γεννωμενον</b>) от (<b>εκ</b>) <i>жены</i> или <i>женщины</i>. Это выражение представляет собою определение другой природы Христа - человеческой. Упоминая же только о матери Христа, Ап., очевидно, как и все евангелисты, хочет этим сказать о безмужнем зачатии Христа. - <i>Подчинился закону</i> - точнее: <i>бывшего под законом</i> (<b>γενομενον υπο νυμον</b>). Как сын женщины из еврейского рода, Христос естественно стал под иго закона Моисеева. Замечательно, что у Апостола Христос назван Сыном Божиим и в состоянии Своего вочеловечения и в состоянии подчинения закону (аорист <b>γενομενος</b> обозначает состояние совпадающее с тем, которое обозначено глаголом <b>ε&#958;απεστει&#923;εν</b>: родился от жены <i>именно Сын Божий</i>, подчинился закону <i>Сын Божий</i>). - <i>Чтобы искупить подзаконных</i>, т.е. Евреев - <i>ср.</i> <a href='B:550 3:13'>Гал 3:13</a>; <a href='B:550 4:3'>Гал 4:3</a>. - <i>Дабы нам получит усыновление</i> - это объяснение к предшествующему выражению. Ап. под <i>усыновлением</i> понимает не юридический акт, не только изъявление воли Божественной (так обыкновенно происходит усыновление - <i>adoptio</i> y людей), а фактическое воздействие на жизнь человека, именно некоторый физический процесс возрождения (<i>ср.</i> ст. 6 и <a href='B:520 8:14'>Рим 8:14</a> и сл., где вселение Духа Христова в сердца верующих представляется несомненным признаком богоусыновления верующих). Что иудеи отчасти уже имели это богосыновство - это не препятствует Павлу называть их новое положение во Христе богоусыновлением, так как в самом деле ветхозаветное богосыновство было более номинальным и идеальным, чем действительным. Ап. употребляет здесь выражение <i>«нам»</i>, а не <i>«вам»</i>, как выше, потому, что имеет в виду перейти к изображению состояния Галатов, которые в большинстве происходили из языческих родов.