<p ><div><br />Как могли праздновать те, которые подверглись бедствиям столь жестоким и ужасным, что подпали даже под власть варваров и в положении военнопленных были рабами врагов своих? Или какой могли иметь благоприятный случай для радости те, которые обременены были столь тяжелыми печалями и поражены были невыносимыми скорбями? Напротив, не лучше ли думать, что подвергшимся такому бедствию было более прилично вопиять прекрасно провозглашенное лирою Псалмопевца: «<i>на реках Вавилонских тамо седохом и плакахом, внегда помянути нам Сиона»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Давида.] При реках Вавилона, там сидели мы и плакали, когда вспоминали о Сионе;</span></span>Пс. 136:1</a>). Не имея никакой готовности совершать праздники, они тем не менее говорят: «<i>како воспоем песнь Господню на земле чуждей?»</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Как нам петь песнь Господню на земле чужой?</span></span>Пс. 136:4</a>) потому что, думаю, Вавилоняне не позволяли им отправлять установленное законом богослужение и совершать то, что на родине им было приятно и обычно. Но может быть кто-нибудь спросит: если Израиль склонился к служению идолам, то как он не забыл и о самых установленных законом праздниках, субботах и новомесячиях? На это мы отвечаем, что хотя они утратили любовь к Богу и покланялись Ваалу и золотым телицам; однако ж они не совсем отвергли установления Моисея. Напротив, они продолжали хромать <i>«на обе плесне»</i>, по слову Пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И подошел Илия ко всему народу и сказал: долго ли вам хромать на оба колена? если Господь есть Бог, то последуйте Ему; а если Ваал, то ему последуйте. И не отвечал народ ему ни слова.</span></span>3 Цар. 18:21</a>), так что ни Ваалу, ни Богу всяческих не решались служить всецело и чисто. Итак они лишились праздников, торжественных собраний, и радостей и суббот, не имея возможности совершать Богу установленное законом и не исполняя обычных торжеств в честь Ваала.<br />Это может быть вполне истинным и при другом объяснении. Удаляющимся от Бога и пренебрегающим любовью к Нему необходимо подвергнуться печали и лишиться всего того, что доставляет радость; ибо <i>«несть радоватися нечестивым, глаголет Господь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Нечестивым же нет мира, говорит Господь.</span></span>Ис. 48:22</a>); им уготован червь на веки. А добродетельным и стремящимся к благочестивой и святой цели, по всей справедливости подобает, кроме других благ, и «<i>радоватися</i>»; ибо <i>«радость вечная над главою их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возвратятся избавленные Господом, придут на Сион с радостным восклицанием; и радость вечная будет над головою их; они найдут радость и веселье, а печаль и воздыхание удалятся.</span></span>Ис. 35:10</a>) по написанному: <i>«отбеже болезнь и печаль и воздыхание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возвратятся избавленные Господом, придут на Сион с радостным восклицанием; и радость вечная будет над головою их; они найдут радость и веселье, а печаль и воздыхание удалятся.</span></span>Ис. 35:10</a>): им и божественный Павел в послании пишет: <i>«радуйтеся всегда о Господе: и паки реку: радуйтеся. Кротость ваша разумна да будет всем человеком»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Радуйтесь всегда в Господе; и еще говорю: радуйтесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кротость ваша да будет известна всем человекам. Господь близко.</span></span>Флп. 4:4—5</a>). Итак, если преступных людей постигнет наказание, то обогатятся высшими благами те, которые стремились вести чистую жизнь.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
