<p ><div><b>И возглаголю в сердце ея и дам ей притяжания ея оттуду.</b><br />Здесь пророчество ясно обещает спасение чрез Христа и указывает на времена пришествия Его, когда, утверждаем, исполнятся слова: <i>«во днех онех»</i> и во время оно <i>«дая дам законы моя в мысли их, и на сердцах их напишу я»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но вот завет, который Я заключу с домом Израилевым после тех дней, говорит Господь: вложу закон Мой во внутренность их и на сердцах их напишу его, и буду им Богом, а они будут Моим народом.</span></span>Иер. 31:33</a>). Так и премудрый Павел тем, которые истинно обогатились столь славною и приятия достойною благодатью, пишет, говоря: <i>«послание наше вы есте, написанное в сердцах наших, знаемое и прочитаемое от всех человек: являеми, яко есте послание Христово сложеное нами, написано не чернилом, но Духом Бога жива» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вы - наше письмо, написанное в сердцах наших, узнаваемое и читаемое всеми человеками;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вы показываете собою, что вы - письмо Христово, через служение наше написанное не чернилами, но Духом Бога живаго, не на скрижалях каменных, но на плотяных скрижалях сердца.</span></span>2 Кор. 3:2—3</a>); ибо мы, уверовавшие, научены Богом. Посему божественный Иоанн провозгласил, говоря:<i> «и вы помазание имате от Святаго,... и не требуете, да кто учит вы, но яко Дух Его учит вы о всем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Впрочем, вы имеете помазание от Святаго и знаете всё.</span></span>1 Ин. 2:20</a>, 27). И имея в сердце своем самого живущего Христа, наставника во всем необходимом, мы обладаем образцом всякой добродетели и щедрым и неотъемлемым стяжанием духовных дарований. Также и в этом удостоверяет нас Павел, говоря: <i>«ихже око не виде, и ухо не слыша, и на сердце человеку не взыдоша, яже уготова Бог любящим его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). Посему обещает, что Он «возглаголет в сердце ея»; потому что Синагога Иудейская, восприявши в душу божественные законы, начертанные Духом, будет призвана к познанию, как и церковь из язычников. Будут же приобретения ее оттуда вместо: отсюда (с сего времени) или с этого события. Ибо с того времени как Бог возглаголал в нас и чрез Духа внушил нам все необходимое для жизни и богопознания, разумеваемого во Христе, чрез Которого и в Котором созерцаем Отца, — мы получили, как я сказал, неувядающую надежду, славу, похвалу сыноположения, благодать и соцарствование Самому Христу. Таковы стяжания святых, таково небесное богатство; ибо они не имеют помышления ни о чем земном и возненавидели мир и что в нем.<br /><b> И поляну Ахорову, отверзсти смысл ея.</b><br />Это изречение зависит от предшествующего глагола: «дам, — говорит, — притяжание ея оттуду»; точно также «дам поляну Ахорову, отверзсти смысл ея». И сам Он хочет указать на следующее. Мы уверовавшие, стараясь найти в случившемся с древними некоторое указание на то, что должно делать, отвращаемся от прогневления Бога, как пагубного действия, напротив стремимся и проникнуты заботою исполнять угодное Ему. И нас к этому располагает Апостол Павел, так говоря: «<i>сияже вся образи прилучахуся онем: писана же быша в научение наше, в них же концы века достигоша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>). Итак способ наставления к добродетели заключается в том, чтобы мы считали необходимым вникать в случившееся с древними. А что непокорные, необузданные и пренебрегающие божественными заповедями подвергнутся, по суду Христа, страшному и неизбежному наказанию, это как бы в образе показывает, и притом очень ясно, случившееся некогда с Ахором. Как пренебрегший божественною заповедью и укравший из подвергнутого заклятию, он наказан был со всем домом своим, после того как Иисус Навин, служивший образом Христа, присудил его к смерти. После Моисея предводителем были Иисус Навин, он перевел чрез Иордан сынов Израильских и разделил между ними землю обетования. А об Ахоре написано следующее. Когда он как похититель уличен был и исповедал грех, тогда «<i>взя, — сказано, — Иисус Ахара сына Зараня,... и возведе его в дебрь Ахор, и сыны его, и дщери его и телцы его и ослята его, и вся овцы его, и кущу его, и вся имения его, и весь Израиль по нем: и возведе я со всем во Емек (дебрь) Ахор. И рече Иисус Ахару: почто потребил еси нас? да потребит тя Господь, якоже и днесь, и побиша его камением весь Израиль.... И наметаша на нем громаду камения велику» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=7&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Иисус и все Израильтяне с ним взяли Ахана, сына Зарина, и серебро, и одежду, и слиток золота, и сыновей его и дочерей его, и волов его и ослов его, и овец его и шатер его, и все, что у него <i>было</i>, и вывели их [со всем] на долину Ахор.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал Иисус: за то, что ты навел на нас беду, Господь на тебя наводит беду в день сей. И побили его все Израильтяне камнями, и сожгли их огнем, и наметали на них камни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И набросали на него большую груду камней, <i>которая уцелела</i> и до сего дня. После сего утихла ярость гнева Господня. Посему то место называется долиною Ахор даже до сего дня.</span></span>Нав. 7:24—26</a>). Ахор же означает: «смятение»[1]. А в соединении «емек ахор» означает: «долина смятения»[2]. Там сыны Израилевы убили Ахара, как человека ненавистного Богу и пристрастного к богатству и вместе с ним все, ему принадлежащее; ибо написано, что <i>«нечестивии с коренем от земли погибнут</i>» (Иов.4 ср. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> а беззаконные будут истреблены с земли, и вероломные искоренены из нее.</span></span>Притч. 2:22</a>). Так будет и в последние времена века, когда Христос снидет к нам с неба воздати <i>«комуждо по деянием его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо приидет Сын Человеческий во славе Отца Своего с Ангелами Своими и тогда воздаст каждому по делам его.</span></span>Мф. 16:27</a>). Тех, которые не восхотели повиноваться божественным заповедям и возлюбили более мир, низвергши в ад, как бы в глубокую пропасть, <i>«злых зле погубит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span></span>Мф. 21:41</a>). Итак дам, говорит, «<b>поляну Ахор или «Емек Ахор», отверзсти смысл ея</b>»: то есть, совершившееся некогда в долине Емек Ахор послужит ей в большую пользу, отрезвит ее и отверзет наконец умственный взор ее от исконного ослепления. Место то назвал долиною смятения, ибо там многие из Израильтян пали в то время, когда жители Гая преследовали их и произошло большое смятение, а Иисус думал, что Израиль лишился божественного попечения и помощи. Итак совершившееся, говорит, в долине смятения над тем, кто дерзнул нарушить божественную заповедь, «отверзет смысл ея» к ясному уразумению того, какой конец постигнет предприятия людей, решающихся пренебрегать (волею божественною). Обрати внимание на то, что долина Ахор дана «отверзсти смысл ея» не прежде, чем Он «возглаголал в сердце ея»; ибо народ Иудейский не может уразуметь божественных заповедей, даже и в образах он не в состоянии усмотреть таинство Христово, если подобно нам, уже уверовавшим, не получит причастия Святого Духа и не окажется приявшим просвещение свыше. В этом удостоверит нас и блаженный Павел, говоря о потомках Израиля: «<i>даже бо до сего дне тожде покрывало во чтении ветхаго завета пребывает не откровено, зане о Христе престает. Но даже до днесь, внегда чтется Моисей, покрывало на сердце их лежит. Внегда же обратятся ко Господу, взимается покрывало. Господь же Дух есть: а идеже Дух Господень, ту свобода» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=14&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span></span>2 Кор. 3:14—17</a>). Посему и возвещает, что прежде возглаголет в сердце ее, начертав на нем божественные законы и сообщивши высшее воспитание чрез Святого Духа; а после этого она уже уразумеет совершившееся и образно и исторически в долине Емек Ахор и вполне способное <i>«отверзсти смысл ея» </i>и освободить от давнего ослепления, <i>«яко ослепление от части Израилеви бысть»</i>, как пишет и премудрый Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span></span>Рим. 11:25</a>).<br /><b> И смирится тамо по днем детства своего, и по днем изведения своего от земли Египетски.</b><br />Когда, говорит, «Я возглаголю в ум и сердце ея и дам поляну Ахорову отверзсти смысл ея, тамо, то есть тогда, смирится», — не унизится и не дойдет до чего-нибудь способного причинить огорчение, но, вернее, оставит наконец свой непокорный и строптивый и преданный гордости нрав. Ведь непокорный — горд и как бы упорен и необуздан и нисколько не расположен чтить и исполнять закон. Напротив расположенный к повиновению — очень смирен и как бы уступчив и весьма любезен Богу, — и посему Он негде чрез одного из святых пророков сказал: <i>«на кого воззрю? токмо на кроткаго и молчаливаго, и трепещущаго словес моих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо все это соделала рука Моя, и все сие было, говорит Господь. А вот на кого Я призрю: на смиренного и сокрушенного духом и на трепещущего пред словом Моим.</span></span>Ис. 66:2</a>). Итак когда «возглаголю, — говорит, — в сердце ея»; тогда-то и она «смирится», как и в начале, когда Моисей призывал ее и милосердый Бог повелел ей выйти из земли Египетской, и она с величайшей готовностью спешила исполнить это и бежала из земли притеснителей ее. Когда же Он на горе Хорив давал законы, то собравшиеся с Моисеем при горе Синайской [3] обещались, говоря: <i>«вся, елика глагола Господь, сотворим, и послушаем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и взял книгу завета и прочитал вслух народу, и сказали они: всё, что сказал Господь, сделаем и будем послушны.</span></span>Исх. 24:7</a>). Итак она будет смиренна и покорна, как в начале, когда она, прияв возрождение чрез закон к богопознанию, охотно исполняла угодное Богу. Итак днями детства называет возрождение чрез закон богопознанию. Посему и сказал: <i>«сын мой первенец Израиль»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1] διαστροὴ — собственно: искалечение, вывихание, порча.<br />[2] Евр. עֵמֶק עָכור. По Евсевию долина получила название от побитого здесь Ахара (Ἀχὰρ — по Ватик., другие: Ахор — Ἀχὼρ). Место это показывали еще во времена Евсевия близ Иерихона, рядом с Галгалою. Но Иероним толкует: vallis tumultus atque turbarum, как и св. Кирилл. Иероним не соглашается с теми, которые производят название долины от имени побитого здесь камнями лица, ибо в Еврейском оно называется Ахан — עָׇכן, а не Ахор или Ахар (См. Onomasticon Evsebii cum interpretatione latina Hieronymi ed. Larsow et Parthey, Berol. 1862, pag. 186–187)<br />[3] Хорив и Синай, по свидетельству Иеронима, суть названия (общее и частное) одной и той же горы (Onomast. раg. 375). Хорив, как место законодательства. называется во <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь, Бог наш, говорил нам в Хориве и сказал: "полно вам жить на горе сей!</span></span>Втор. 1:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> о том дне, когда ты стоял пред Господом, Богом твоим, при Хориве, [в день собрания,] и когда сказал Господь мне: собери ко Мне народ, и Я возвещу им слова Мои, из которых они научатся бояться Меня во все дни жизни своей на земле и научат сыновей своих.</span></span>Втор. 4:10</a>, 15, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь, Бог наш, поставил с нами завет на Хориве;</span></span>Втор. 5:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> так как ты просил у Господа Бога твоего при Хориве в день собрания, говоря: да не услышу впредь гласа Господа Бога моего и огня сего великого да не увижу более, дабы мне не умереть.</span></span>Втор. 18:16</a>, — а Синай в <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Моисей пас овец у Иофора, тестя своего, священника Мадиамского. Однажды провел он стадо далеко в пустыню и пришел к горе Божией, Хориву.</span></span>Исх. 3:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> вот, Я стану пред тобою там на скале в Хориве, и ты ударишь в скалу, и пойдет из нее вода, и будет пить народ. И сделал так Моисей в глазах старейшин Израильских.</span></span>Исх. 17:6</a>.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
