<p ><div><b>И завещаю им завет в той день со зверми селными, и со птицами небесными, и с гады земными, и лук, и мечь, и брань сокрушу от земли.</b><br />В прежде прочитанных словах Он говорил: «погублю виноград ея, и смоквы ея, онихже рече: мзды ми суть сия, яже даша мне похотницы мои» и к ним присовокупил: «и поядят я зверие селнии, и птицы небесныя, и гади земнии». Изъясняя сие изречение, мы говорили, что слова: «зверие и птицы» косвенно указывают на врагов, опустошавших страну Иудейскую, на Персов, Мидян и Вавилонян и на множество других всякого рода врагов, которые не многим отличались от диких зверей по причине кровожадности своего нрава, и похожи были на птиц по быстроте нападения; пресмыкающимися же названы потому, что жестоки и весьма развращенны и остры на зло. Когда Израиль был заключен в городах Самарийских, они истребили все, находившееся на полях, не преминувши сделать все ужасное. Но когда, говорит, Я истреблю с земли имена самых идолов; тогда Я устрою им союз мира со всеми дикими и варварскими народами. Тогда прекратятся бедствия, причиняемые врагами и войною, и они будут жить, не зная никаких страхов. «<b>Сокрушу оружие и мечь»</b>, и мы найдем, что это и сбылось на самом деле. Ибо когда славнейшие римские военачальники достигли владычества над всеми и подчинили себе поднебесную (так как Бог промыслительно даровал им эту славу): тогда Персы ограничились заботами только о своем собственном государстве, я также прекратились и нападения других варварских народов на страны и города. Об этом ясно упоминает блаженный Исаия, говоря: <i>«и раскуют мечи своя на орала, и копия своя на серпы, и не возмет язык на язык меча, и не навыкнут ктому ратоватися»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И будет Он судить народы, и обличит многие племена; и перекуют мечи свои на орала, и копья свои - на серпы: не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать.</span></span>Ис. 2:4</a>). Находясь уже под одним игом, они обратились к полезным занятиям и военные доспехи сменяли на орудия земледельческие. Итак будет, говорит, мир и прежние ужасные страхи прекратятся, потому что Бог водворит тишину и любящих Его обрадует благами мира.<br />К этому, думаю, надобно будет присоединить и следующее. Древле, когда мы пребывали в заблуждении и назывались чадами гнева, лукавые и сопротивные силы, подобно некоторым злым зверям, или плотоядным птицам и весьма опасным драконам, губили нас. Когда же во Христе мы познали истинного Бога и чрез веру и первоначальную любовь очистились от преступлений; тогда мы получили спасение и «<i>власть наступати на змию и на скорпию и на всю силу вражию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). Тогда мы наступили на аспида и василиска, попрали льва и змия, потому что Христос защищает и ограждает своих непобедимою силою и посылает нам в душу свой мир: «<i>мир, — говорит, — мой даю вам, мир мой оставляю вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>).<br />Далее - см. ст. 19<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
