<div><p ><div><i> И обручу тя себе в правде, и в суде, и в милости, и в щедротах:</i> <b> и обручу тя себе в вере и увеси Господа.</b><br />Ясно показывает, каков будет союз и какими средствами осуществится тайна домостроительства (спасения): «он будет, говорит, в правде, и в суде, и в милости, и в щедротах». Итак, что такое правда, что такое суд и милость, об этом, как оказывается, необходимо сказать теперь. Мы, несчастные, находились в угнетении, когда сатана как дикий зверь расхищал нас, увлекал в заблуждение и по своему произволу ввергал нас, совершенно бессильных помочь себе, в пропасть греха; ибо он есть ужасный и поистине жесточайший и человекоубийственный зверь. Когда же род человеческий доведен был до такого бедственного состояния, тогда блаженные пророки стали творить частые молитвы к Могущему оказать помощь и как бы от лица всего человечества взывать, чтоб сошел с небес Помощник и защитник — Сын. Посему божественный Давид сказал: <i> «воскресни Боже, суди земли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Восстань, Боже, суди землю, ибо Ты наследуешь все народы.</span></span>Пс. 81:8</a>) и опять: <i> «Боже, во имя твое спаси мя, и в силе твоей суди ми»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=53&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Боже! именем Твоим спаси меня, и силою Твоею суди меня.</span></span>Пс. 53:3</a>). Так Бог осудил в правде и спас терпевших неправду, а скверноубийцу и преступника сатану изгнал вон и лишил владычества над ними и уничтожил надменную власть демонов. Эту тайну Он сам изъяснил нам, когда намеревался претерпеть крест за жизнь всех и говорил: <i> «ныне суд есть миру сему: ныне князь мира сего изгнан будет вон. И аще аз вознесен буду от земли, вся привлеку к себе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:31-32</a>). Мы конечно не утверждаем того, будто Он сказал, что суд над миром сим будет произведен им во время Его пришествия на землю; потому что Он сам в другом месте говорит: <i>«не посла Бог Сына своего в мир, да судит мирови, но да спасется им мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span></span>Ин. 3:17</a>). Судом же называет Он правильный и безупречный приговор; ибо Он, как я сказал, совершил правильный суд как над нами, так и над тем: нас Он спас, привлекши к Себе, а притеснявшего нас своим жестоковластием и различным образом губившего нас изгнал. Так мы спасены милостью и щедротами Бога; ибо мы оправданы <i>«не от дел праведных, ихже сотворихом мы, но по своей его милости»,</i> по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>). Мы призваны к духовному общению чрез веру; а будучи призваны так, мы познали истинного Бога. Посему-то и говорит: <b>«обручу тя себе в вере, и увеси Господа».</b> Следовательно предшествовала вера и таким образом мы обогатились и ведением Христа. Это самое, думаю, и сказано было некоторым: «аще не уверите, ниже имате разумети» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и глава Ефрема - Самария, и глава Самарии - сын Ремалиин. Если вы не верите, то потому, что вы не удостоверены.</span></span>Ис. 7:9</a>). А что ясное уразумение таинства Христова доставляет участие в вечной жизни тем, которые достойны ее, в этом удостоверит сам Сын, говорящий небесному Отцу и Богу: <i>«се есть живот вечный, да знают тебе единаго истиннаго Бога и егоже послал еси Иисуса»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>