<div><p ><div>Днем здесь опять называет время, соответствующее призванию[1]. Ибо это обычно богодухновенному Писанию. Итак прикровенно показывает, что некогда и сам Израиль будет иметь в изобилии все блага и вышние дары от Бога и прославится верою во Христа. По Его мановению будет, говорит, изобилие дождей: такое именно значение, думаю, имеют слова: «послушаю небесе». Но и на земле долу Он подаст нам самые полезные и необходимые плоды. Подлинно без Бога и вышней воли ни небо не посылает никогда на землю дождей, — ни земля своевременно не рождает своего плода. Зная это, пророк Иеремия молился, говоря: «<i>еда есть во изваянных языческих, иже дождит? Или небеса могут дати влагу свою? Не ты ли еси Господи Боже наш? И пождем тебе Господи, ты бо сотворил еси вся сия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Есть ли между суетными [<i>богами</i>] языческими производящие дождь? или может ли небо [<i>само собою</i>] подавать ливень? не Ты ли это, Господи, Боже наш? На Тебя надеемся мы; ибо Ты творишь все это.</span></span>Иер. 14:22</a>). Когда Создатель, как я сказал, соизволит и прострет руку Свою живущим на земле, тогда небо сделается подателем дождя и земля материю и вместе кормилицею необходимых плодов. Итак, «послушаю небесе» говорит вместо: повелю, чтоб дожди ниспадали живущим на земле. А когда это совершится, и она «послушает пшеницы, и вина, и масла», то есть, живущим на ней даст изобильный плод, так что не будет недостатка ни в чем необходимом и потребном для жизни. Таков исторический смысл сих слов.<br />Но от чувственных предметов, как от самого наглядного образа, необходимо перейти к духовным. Доколе Израиль, «<i>виноград Господа, новый сад возлюбленный</i>» был необузданным, и непокорным и враждебным Богу, — заповеда Бог <i>«облаком,... еже не дождити на него дождя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Виноградник Господа Саваофа есть дом Израилев, и мужи Иуды - любимое насаждение Его. И ждал Он правосудия, но вот - кровопролитие; [<i>ждал</i>] правды, и вот - вопль.</span></span>Ис. 5:6—7</a>). Под облаками надобно разуметь святые и умные, высшие и небесные силы, чрез которые может быть сообщаемо нам слово ободрения, ясно, что от Бога; ибо они суть <i>«служебнии дуси</i>, — по слову блаженного Павла, вверху и внизу пребывающие, —<i> в служение посылаеми за хотящих наследовати спасение» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>). После же того, как миновало время наказания, прежний господоубийца спасен чрез веру и принят наконец в <i>«правде, и в суде, и в милости, и в щедротах</i>» и Бог, дающий всем «<i>вся обильно</i>» (1 Тим. 6 ср. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Если же у кого из вас недостает мудрости, да просит у Бога, дающего всем просто и без упреков, - и дастся ему.</span></span>Иак. 1:5</a>), ниспослал ему вышние благословения; ибо повелел облакам низводить дождь, то есть, утешение уму и сердцу. Впрочем что и самое естество ангельское не имеет ничего собственного, но все получает в изобилии от Бога, этому научил, говоря: «<b>послушает небесе</b>», то есть, небо, или сущие на небе, умные очевидно и святые силы, соделаю раздаятелями моих даров, так что они и сами могут ободрять помилованных. Тогда-то и земля «послушает пшеницы, и вина, и масла», вместо: живущие на земле будут плодоприносить надежду жизни, радости и веселия. Пшеница есть образ жизни, вино — веселия, а масло — радости и благосостояния; ибо уверовавшим присуща надежда благая, постоянная и крепкая. Таковый удаляется от зла и устремляется ко всякому благу и подклоняет свою выю под иго Спасителя, питаемый благою, несомненною и вполне истинною надеждою на будущую жизнь, дабы радоваться вместе с другими святыми и иметь веселие в сердце. Так о святых Пророк Исаия негде сказал: <i>«радость вечная над главою их:... хвала и веселие, и радость приимет я, отбеже болезнь и печаль и воздыхание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возвратятся избавленные Господом, придут на Сион с радостным восклицанием; и радость вечная будет над головою их; они найдут радость и веселье, а печаль и воздыхание удалятся.</span></span>Ис. 35:10</a>). Итак надеждою на жизнь, веселие и радость, высшими утешениями, или духовными дождями послушает земля, то есть населяющие землю люди. А что плод жизни святых будет во славу Христа, ибо <i>«един за всех умре,... да живущии не ктому себе живут, но умершему за них и воскресшему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.</span></span>2 Кор. 5:14—15</a>), на это указал говоря: и <b>«сии послушают Иезраеля</b>»; ибо мы, как я сказал, обязанные Ему собственною жизнью, будем плодоприносить Ему. Уже не раз сказано было, что Иезраель означает семя Божие, и это есть Сын, от Бога Отца по естеству и неизреченно рожденный, хотя это обозначается словом, относящимся к плотскому рождению.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="675815_1" class="note-item" href="#675815_1">1</a> Т. е. время призвания к вере во Христа, или Новый Завет.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>