<p ><div><b> И положу ю яко пустыню, и учиню ю яко землю безводну, и убию оную жаждею. И чад ея не помилую, яко чада блужения суть. Яко соблуди мати их, посрамися родившая их.</b><br />Говорит, что соблудившая будет неплодною, сухою и производящею терния, терпящею жажду, безводною, лишенною вод конечно не земных, но тука свыше небесного, то есть, даров Духа, которое Он подает каждой мудрой и доброй душе. Так и блаженный Давид воспевает Богу и говорит: «<i>сынове человечестии в крове крилу твоею надеятися имут. Упиются от тука дому твоего, и потоком сладости твоея напоиши я. Яко у тебе источник живота</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как драгоценна милость Твоя, Боже! Сыны человеческие в тени крыл Твоих покойны:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> насыщаются от тука дома Твоего, и из потока сладостей Твоих Ты напояешь их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:8—10</a>). Законные чада, проводившие добродетельную жизнь и ничего не ставившие выше любви к Богу, удостаиваются святых и обильных даров; блудница же, говорит, сделается безводною и умрет в жажде. Это, думаю, означает и сказанное о ней устами других пророков. Так один сказал: «<i>се дние грядут, глаголет Господь: и послю глад на землю, не глад хлеба, ни жажду воды: но глад слышания слова Господня, и от восток до запад[1] обтекут, ищуше словесе Господня, и не обрящут» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И будут ходить от моря до моря и скитаться от севера к востоку, ища слова Господня, и не найдут его.</span></span>Ам. 8:11—12</a>). Опять и Иеремия говорит как бы от лица Божия: <i>«немощию и язвою накажешися Иерусалиме, да не отступит душа моя от тебе, да не сотворю тя непроходну землю необитанну»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вразумись, Иерусалим, чтобы душа Моя не удалилась от тебя, чтоб Я не сделал тебя пустынею, землею необитаемою.</span></span>Иер. 6:8</a>), ибо Бог, как я сказал, Духом Своим внушает каждому из нас мысли, могущие воспитать в жизнь вечную, или часто утучняет нас устами святых. Вместе с блудной матерью, говорит, должны без милосердия погибнуть и дети. По какой причине? <b>«Яко чада блужения суть». </b>Мы не говорим того, что дитя виновно во грехах своей матери, ибо нам вспоминается сказанное негде устами Иезекииля:<i>не умрут отцы за чад и ни чада за отцов: каждый во своем грехе умрет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Душа согрешающая, она умрет; сын не понесет вины отца, и отец не понесет вины сына, правда праведного при нем и остается, и беззаконие беззаконного при нем и остается.</span></span>Иез. 18:20</a>)[2]. Напротив, надобно знать, что хотя и приводится лице прелюбодейкой матери, как образ синагоги, но тем не менее таковы же и те, которые происходили от нее. Говоря же: <b>«яко чада блужения суть»,</b> он ясно показал, что они оказались виновными в духовном любодеянии и были нечестивцами в этом отношении как бы от самых пеленок и со дня рождения своего, никогда не думали о делах благочестия, совершенно пренебрегали добродетелью и не любили ходить угодною Богу стезею. Так и Псалмопевец говорит: «<i>отчуждишася грешницы от ложесн, заблудиша от чрева, глаголаша лжу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=57&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> С самого рождения отступили нечестивые, от утробы [<i>матери</i>] заблуждаются, говоря ложь.</span></span>Пс. 57:4</a>), тогда как всякий благочестивый и воспитанный в делах благочестия может громко вопиять Богу: «<i>к тебе привержен есмь от ложесн, от чрева матери моея, Бог мой еси ты</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> На Тебя оставлен я от утробы; от чрева матери моей Ты - Бог мой.</span></span>Пс. 21:11</a>). Как под сынами света и сынами дня по справедливости можно разуметь тех, которые как бы во свете и дне проводят жизнь светлую и благообразную; так и в том случае, когда некоторые называются чадами блужения, разумей тех, которые как бы преданы блуду и ведут очень постыдную жизнь и которых Он не удостаивает помилования, <b>«яко соблуди мати их, посрамися родившая их</b>». Посрамила же очевидно себя саму и рожденных ею детей. Ибо как праведник находится в славе за свою добродетель, так и всякий нечестивый пребывает в стыде и посрамлении.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1] В Слав. от севера до восток.<br />[2] Цитата приведена не дословно, а по мысли.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
