<p ><div>Начало - см. ст. 4<br /><b>Рече бо: пойду в след похотников моих, дающих мне хлебы моя, и воду мою, и ризы моя, и плащаницы моя, и масло мое, и вся, елика мне достоят.</b><br />Похотниками ее называет нечистых демонов, с которыми, можно сказать, и совершалось любодеяние. Ибо следовать их хотениям и исполнять угодное им, это, думаю, и значит сладострастно предаваться грехам, жить постыдно и преисполниться крайним злом и как бы порождать всякий вид нечистоты. Посему как те, которые рождают божественный страх, восклицают к Богу: <i>«страха ради твоего, Господи, во чреве прияхом, и поболехом, и родихом дух спасения твоего... на земли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</span></span>Ис. 26:18</a>); так и у тех, которые подчиняются похотям демонов, душа скоро наполняется всяким нечестием, они отступают от божественных законов и делаются рачителями всяческого зла. Итак лукавые и преступные отступники демоны суть похотники тех, которые продались нечестию. Кто будет угождать им, как богам, тот будет совершать ужасное нечестие: ибо он приносит им в жертву, что имеет, часто чтит их похвалами, приносит им благодарственные жертвы, оставив единого и истинного Бога. Который подает необходимое для жизни, облекает нас благодатью как бы некоторыми одеждами, осеняет ум и сердце наше высшею помощью, утучняет как бы елеем, питает хлебом духовным для жизни славной и нескончаемой и напаяет нас водою животворящею для духовного благосостояния. Но кто впал в нечестие, как без сомнения это случилось и с блудной синагогою, тот, говорит, должен следовать своим похотникам, приносить им благодарственные жертвы и думать, что от них получает и пищу и одежду. Это, думаю, и означают слова: «<b>рече бо: пойду в след похотников моих, дающих мне хлебы моя, и воду мою, и ризы моя, и плащаницы моя, и масло мое, и вся, елика мне достоят</b>». Мудрые же и добрые и знаемые и близкие Богу Ему только одному усвояли подаяние и сообщение благ небесных и земных. Они скажут и весьма мудро: <i>«еда есть во изваянных языческих, иже дождит? или небеса могут дати влагу свою? не ты ли еси Господи Боже наш? и пождем тебе Господи, ты бо сотворил еси вся сия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Есть ли между суетными [<i>богами</i>] языческими производящие дождь? или может ли небо [<i>само собою</i>] подавать ливень? не Ты ли это, Господи, Боже наш? На Тебя надеемся мы; ибо Ты творишь все это.</span></span>Иер. 14:22</a>), и воскликнут с самим божественным Давидом: <i>«посетил еси землю, и упоил еси ю, умножил еси обогатити ю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты посещаешь землю и утоляешь жажду ее, обильно обогащаешь ее: поток Божий полон воды; Ты приготовляешь хлеб, ибо так устроил ее;</span></span>Пс. 64:10</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
