<div><p ><div>Видишь, как Он угрожал ей лишением того, что могло доставлять удовольствие, и это имело благие последствия. Заграждение пути ее тернием привело ее к тому, что она стала стремиться к лучшему, и как бы невольно сказала: «возвращуся к мужу моему первому, яко добрее ми бе тогда, нежели ныне»; ибо она опытом узнала то, что полезно и в чем пребывать лучше для нее. Так если Я, говорит, отниму у нее Мне принадлежащее, то она непременно взыщет Подателя и перестанет воздавать благодарения демонам и думать, что они суть истинные боги, так что могут спасать подчинившихся им. «<b>И во время ея,</b> — говорит, — <b>возму пшеницу и вино и плащаницы</b>», потому что некогда у них не будет плодов и будет недостаток в зрелых (плодах), так что окажутся напрасными земледельческие труды. Если же кто захочет разуметь так, что некогда Иудеи лишены будут пшеницы и вина, лишившись таинственного благословения, тот будет понимать хорошо. Плащаницами же называет как бы одеяние и высшую помощь, под которой кто пребывает, будет благообразен; а если окажется вне ее, то уже будет не прекрасным, но очень безобразным и среди людей будет как бы обнаженным. Итак под отнятием у ней плащаниц ты можешь разуметь то, что она уже не будет «покрывать студа своего». Обещает открыть нечистоту ее пред похотниками ее — таким способом, о котором мы недавно говорили, потому что подвергнувшись уязвлению тернием, то есть, бедствиям войны и несчастиям самым ужасным, она вознерадит и о самых мнимых богах, на досуге не принося им жертв и не в состоянии будучи совершать обычное во славу их. Напротив надругавшись над ними, как над немогущими принести никакой пользы и презревши их как совершенно бессильных, она скажет: «возвращуся к мужу моему первому, яко добрее ми бе тогда, нежели ныне». Посему, когда Я, говорит, лишу ее Моей помощи, она же впадет в ужасные беды и отвергнет почитание демонов и любовь к ним; тогда, с сокрушенным сердцем и угрызениями совести пренебрегши ими, в свою очередь, сама окажется безобразною и для них, ибо приятное и любезное для сих должно, наоборот, оказываться бедственным для нее, так что если бы даже она не находилась в самых крайних бедствиях, то и тогда должна бы оставить всякую мысль об угождении им. Итак что касается их желания, то Израиль, решившийся совсем не любить их, оказывается безобразным даже и для них, которых он считал богами. Нечто подобное, кажется мне, говорит и блаженный Илия: «<i>доколе вы храмлете на обе плесне ваши: аще есть Господь Бог, идите во след его: аще же Ваал есть, то идите за ним» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И подошел Илия ко всему народу и сказал: долго ли вам хромать на оба колена? если Господь есть Бог, то последуйте Ему; а если Ваал, то ему последуйте. И не отвечал народ ему ни слова.</span></span>3 Цар. 18:21</a>). Тоже говорит в другом месте: или Ваалу Ваалу, или Богу Богу. А что никто не освободит тех, которые однажды подпали гневу божественному и никто не восстановит того, кто низвержен Богом, это показал, говоря: «и никтоже отъимет ея от руки моея».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>