<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:18'>Мк 14:18</a>; <a href='B:490 22:21'>Лк 22:21</a>; <a href='B:500 13:21'>Ин 13:21</a>).<p/>Матфей, как и Марк, пропускает здесь длинные рассказы <a href='B:490 22:15-18,24'>Лк 22:15-18,24–30</a> и <a href='B:500 13:2-21'>Ин 13:2-21</a>. Порядок событий на вечери, после сравнения показаний евангелистов, был, вероятно, таков. После прибытия на вечерю Иисус Христос сказал слова, изложенные у Луки (<a href='B:490 22:15-18'>Лк 22:15-18</a>), затем был спор между учениками о том, кто из них больше (<a href='B:490 22:24'>Лк 22:24</a>), омовение ног (<a href='B:500 13:2-11'>Ин 13:2-11</a>) и наставления по этому поводу (<a href='B:490 22:25-30'>Лк 22:25-30</a>; <a href='B:500 13:12-20'>Ин 13:12-20</a>). Некоторые полагают, что после этого было преломление хлеба (<a href='B:470 26:26'>Мф 26:26</a>; <a href='B:480 14:22'>Мк 14:22</a>; <a href='B:490 22:19'>Лк 22:19</a>; <a href='B:530 11:23-24'>1Кор 11:23-24</a>) и только затем обличение предателя, о чем рассказывается в разбираемом стихе. Но лучше и естественнее установление Таинства относить ко времени после обличения Иуды, хотя у Луки и иной порядок.<p/>Они ели пасхального агнца с пресным хлебом и горькими травами. Приготовление и постановка на столе «харосет» были необязательны. Но, по всей вероятности, и это блюдо - смесь из фруктов, в которую обмакивают горькие травы прежде чем вкушать, - стояло на столе.<p/>Слова 21-го стиха, согласно Матфею (и Марку), сказаны были до учреждения Евхаристии; согласно Луке - после. Порядок, принятый Матфеем и Марком, вероятнее, хотя многие думают и иначе. Слова: <i>«один из вас предаст Меня»</i>, - по всей вероятности, были ученикам не вполне понятны или даже совсем непонятны, они были настолько новы и неожиданны, что никто не мог понимать их действительного смысла, кроме Иуды. Остальные же апостолы могли понять их в том смысле, что Учителю грозит какая-нибудь опасность и что один из учеников сделается невольной и неразумной причиной этой опасности. О том, что Иуда вошел уже в сношения с первосвященниками, апостолы, очевидно, не знают»</i>.</div>