(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:20'>Мк 14:20</a>).<p/>Чтобы лучше понимать дальнейшие слова Христа, следовало бы точно установить порядок, в котором сидели ученики на вечери. Сам Спаситель, конечно, занимал первое или высшее место. Но, к сожалению, это только и можно установить в настоящем случае. Относительно же того, в каком порядке сидели другие ученики, нельзя сказать ничего определенного. Самым вероятным, по соображению всех речей и действий на вечери, представляется такое расположение.? (Картинка)<p/>То, что Иоанн находился рядом с Иисусом Христом, видно из <a href='B:500 13:23'>Ин 13:23</a>. Петру удобнее всего было сделать ему знак (<a href='B:500 13:24'>Ин 13:24</a>), если он находился против Иоанна. С другой стороны, некоторые слова Спасителя были сказаны, по-видимому, Иуде шепотом, так что обличений его со стороны Христа могли не слышать другие ученики. Это лучше всего объясняется, если Иуда занимал место на вечери рядом с Христом. Такое предположение оправдывается и тем, что Иуда не ради высшего места в новом Царстве, которого он теперь уже не ценил, а чтобы лучше симулировать свою преданность Христу и таким образом скрыть свои намерения, постарался занять место как можно ближе к Нему. О том, в каком порядке возлегли другие ученики, нельзя ничего вывести из евангельских выражений.<p/>Ответ Христа в 23-м стихе не имел, по-видимому, такого смысла: вы видите, кто опустил (сейчас или только что) вместе со Мною руку в блюдо, этот и предаст Меня. Вероятнее предположить, что в ответе заключался более общий смысл. Не указывая на личность Иуды, Спаситель дал утвердительный ответ на вопросы учеников, сказав, что предаст <i>«один из двенадцати»</i> (<a href='B:480 14:20'>Мк 14:20</a>), затем ближе пояснил это выражение: именно тот, который находится теперь со Мною (и вами) и опускает вместе со Мною руку в блюдо. Это делали все ученики, и потомуответ казался неопределенным. Особенный смысл и значение его могли быть понятны только одному Иуде. Поэтому <b>&#8001; &#7952;μβαπτ&#8057;μενος</b> (Марк), т. е. «обмакивающий», считают равнозначным <b>&#8001; &#7952;σθ&#8055;ων μετ&#769; &#7952;μο&#8166;</b> - тот, кто ест вместе со Мною на вечери. Матфей заменяет <b>&#8001; &#7952;μβαπτ&#8057;μενος</b> («обмакивающий»; настоящее время указывает на продолжительность и неоднократность действия) аористом - <b>&#7952;μβ&#8049;&#968;ας</b> - «обмакнувший», без точного обозначения времени, - выражение столь же неопределенное, как и <b>&#8001; &#7952;μβαπτ&#8057;μενος</b> у Марка и Иоанна (<a href='B:500 13:18'>Ин 13:18</a>). Что оно действительно неопределенно, видно из следующего стиха, где человек, который предаст Христа, называется не по имени, а <b>&#7940;νθρωπος &#7952;κε&#8150;νος</b> - тот человек. Причины такой неопределенности понятны. Обличая Иуду и говоря то, что ему было вполне понятно, Христос не хотел обнаруживать его ясно пред учениками, потому что это было бы, вероятно, причиной их общего негодования и гнева против Иуды. Мнение, что Иуда, желая симулировать свою преданность ко Христу, старался как можно чаще опускать вместе с Ним руку в блюдо, ни на чем не основано. Под блюдом разумеется обыкновенное блюдо или миска; <b>τρυβλ&#8055;ον δ&#8051; &#7952;στιν ε&#7990;δος π&#8055;νακος</b> (Евфимий Зигавин).