<div>Этот разговор излагается только у Матфея. Судя по сообщению Луки, ученики после того, как Спаситель сказал: <i>«и вот, рука предающего Меня со Мною за столом»</i> пр. (<a href='B:490 22:21-22'>Лк 22:21-22</a>), - <i>«начали спрашивать друг друга, кто бы из них был, который это сделает»</i> (<a href='B:490 22:23'>Лк 22:23</a>). Отсюда видно, что речь о предательстве не была такой краткой, какой она является у Матфея и Марка. Ученики спрашивали о предателе не только Спасителя, но и вели между собой разговоры об этом. Они старались выведать, выпытать, уяснить точно такое невероятное дело. Поэтому возможно допустить, что был общий, вероятно, довольно громкий говор. Иоанн сообщает здесь (<a href='B:500 13:22-29'>Ин 13:22-29</a>) несколько живых подробностей в дополнение к тому, о чем говорят другие евангелисты. Ученики озирались друг на друга, недоумевая, о ком Иисус Христос говорит. Симон Петр делает знак Иоанну, чтобы он спросил Иисуса Христа о предателе. Спаситель, обмакнув кусок, подает его Иуде со словами, не понятыми учениками: <i>«что делаешь, делай скорее»</i> и т.д. Вероятно, во время этих вопросов и переговоров и Иуда не при общей тишине и молчании, а среди шума и говора предложил вопрос о том, не он ли предатель (стих 25). По форме вопрос Иуды отличался от вопросов других учеников только тем, что вместо «Господи» Иуда сказал «Равви»: <i>«не я ли, Равви?»</i> Сомнительно, была ли это более черствая и холодная речь в сравнении с речью других учеников. Ответ Христа был дан только Иуде и услышан только им. Другие ученики среди общего говора и шума ответа Спасителя не слыхали, за исключением только разве нескольких. Иуда вскоре удалился, когда ему, после <b>σ&#8058; ε&#7990;πας</b> был дан «кусок», если бы ответ Христа слышали все ученики, то рассказ <a href='B:500 13:27-30'>Ин 13:27-30</a> и особенно <a href='B:500 13:28'>Ин 13:28</a> был бы совершенно для нас непонятен. Выражение «ты сказал» было, конечно, подтверждением слов Иуды. Но объяснение его не так просто, как кажется с первого раза. В ветхозаветной Библии находим только аналогичные, но не буквальные выражения (<a href='B:20 10:29'>Исх 10:29</a>; <a href='B:110 20:40'>3Цар 20:40</a>). У евреев и греков такие ответы не были употребительны. Существование формулы <b>σ&#8058; ε&#7990;πας</b> в раввинской литературе сомнительно. Но некоторые утверждают, что она была обычна у иудеев того времени. Смысл слов Христа был следующий: «Мне не нужно повторять того, что ты сказал».</div>