<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:23'>Мк 14:23</a>; <a href='B:490 22:20'>Лк 22:20</a>; <a href='B:530 11:25'>1Кор 11:25</a>).<p/>Как сказано выше, употребление вина во время пасхальной вечери у евреев не было первоначальным установлением, а вошло в употребление позже, но до времени Христа. Всех чаш обыкновенно наливалось три или четыре. Какая из них по счету послужила для установления причащения, трудно определить; вероятнее всего, третья. Когда яства были приготовлены и общество принималось за еду, то раздавалась первая чаша, благословенная хозяином словами благодарения, и по порядку выпивалась собравшимися (<a href='B:490 22:14-17'>Лк 22:14-17</a>). После этого, по омовении рук, праздник открывался тем, что каждый брал горькие травы и ел, затем прочитывались некоторые отделы из закона, избранные заранее. Затем разносилась вторая чаша вина, причем хозяин дома, согласно <a href='B:20 12:26'>Исх 12:26</a> и сл., объяснял сыну на его вопрос цель и значение праздника; потом - галлел (аллилуиа - Пс 112-117), во время которого, по окончании пения псалмов 112-113, чаша выпивалась (то, что уже в древности при праздновании Пасхи пели, показывает <a href='B:290 30:29'>Ис 30:29</a>). Только затем следовало ядение, при благословении, разломанных маццот и испеченного агнца. Это и был, собственно, праздник, во время которого каждый возлежал и по желанию ел и пил. По окончании еды хозяин опять умывал свои руки, благодарил Бога за дарованный праздник и благословлял третью чашу, которая преимущественно называлась чашей благословения (<i>ср.</i> <a href='B:530 10:16'>1Кор 10:16</a>; <a href='B:470 26:26'>Мф 26:26</a> и сл.; <a href='B:490 22:19'>Лк 22:19</a> и сл.), и выпивал ее вместе с товарищами. Затем разносилась четвертая чаша, галлел опять воспевался Пс 114-117, причем хозяин благословлял чашу словами <a href='B:230 117:26'>Пс 117:26</a> и выпивал ее с гостями (<i>ср.</i> стих 29). Эти четыре чаши должны были иметь бедные, призреваемые получали их от общества. Иногда бывала и пятая чаша, и при этом происходило пение псалмов 119–136 - по выбору.<p/>«Почему, - замечает Феофилакт, - выше не сказал: «приимите, ядите все», а здесь сказал: <i>«пейте из нее все»</i>? Одни говорят, что Христос сказал это ради Иуды, так как Иуда, взяв хлеб, не ел его, а скрыл, чтобы показать иудеям, что Иисус называет хлеб Своею плотью; чашу же нехотя пил, не будучи в состоянии скрыть это. Поэтому будто бы и сказал Господь: <i>«пейте все»</i>. Другие толкуют это в переносном смысле, а именно: так как твердую пищу можно принимать не всем, а тем только, кто имеет совершенный возраст, пить же можно всем, то по этой причине и сказал здесь: <i>«пейте все»</i>, ибо простейшие догматы свойственно всем принимать». Эти слова Феофилакта, по-видимому, противоположны учению Римской Церкви, по которому пить из чаши воспрещается мирянам. <i>«Все»</i> - слово это относилось, вероятно, прежде всего к присутствовавшим на вечери апостолам. Но оно имеет несомненное отношение и ко всем христианам. Слово <b>ποτ&#8053;ριον</b> у Матфея и Марка поставлено без артикля (так по лучшим чтениям), у Луки и апостола Павла - с артиклем (<b>τ&#8056; ποτ&#8053;ριον</b>).</div>