<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:26'>Мк 14:26</a>; <a href='B:490 22:39'>Лк 22:39</a>; <a href='B:500 14:3'>Ин 14:3</a>).<p/>После того как были сказаны слова, изложенные в предыдущем стихе, Христос продолжал речь, которая изложена у <a href='B:500 13:33-38'>Ин 13:33-38</a> и затем <a href='B:490 22:31-38'>Лк 22:31-38</a>, причем последняя часть <a href='B:500 13:38'>Ин 13:38</a> по содержанию совпадает с <a href='B:490 22:34'>Лк 22:34</a>. Затем была сказана ученикам длинная речь, изложенная в <a href='B:500 14:1'>Ин 14:1</a> - <a href='B:500 17:26'>Ин 17:26</a>. Синоптики соприкасаются здесь с Иоанном только в нескольких пунктах, и одним из них представляется настоящий стих. На другие совпадения будет указано ниже. Таков наиболее вероятный порядок событий.<p/><b>Y&#8158;μνος, &#8017;μν&#8051;ω</b> употреблялись у древних греков для обозначения хвалебных песней в честь богов. Главные признаки гимна - пение и хвала. Первоначально Церковь избегала употребления этого слова, как и templum, потому что это напоминало о языческом богослужении. Но потом слово «гимн» получило право гражданства. Hymnus scitis quid est: cantus est cum laude Dei. Si laudas Deum et non cantas, non dicis hymnum. Si cantas et non laudas Deum, non dicis hymnum. Si laudas aliquid, quod non pertinet ad laudem Dei, et si cantando laudes, non dicis hymnum (знайте, что такое гимн, он есть песнь с хвалою Богу. Если хвалишь Бога и не поешь, то это не есть гимн. Если поешь, но не хвалишь Бога, то это не есть гимн. Если хвалишь что-нибудь, не относящееся к хвале Божией, то, если и с пением будешь хвалить, это не есть гимн). У евреев, как сказано выше, была определенная «аллилуиа» при вкушении пасхального агнца. Принимал ли участие в пении Сам Иисус Христос, неизвестно. Saepe orasse in mundo Jesum legimus; cecinisse, nunquam (читаем, что Иисус Христос часто молился в мире, но чтобы Он пел, об этом не читаем никогда). Но Иустин-мученик («Диалог с Трифоном-иудеем», 106) говорит, что Спаситель принимал участие в пении. Оставаться в Иерусалиме всю ночь во время празднования Пасхи не было обязательно. Как первая Пасха сопровождалась исходом евреев из Египта, так и новозаветная Пасха закончилась исшествием Христа и Его учеников из Иерусалима»</i>.</div>