<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:32'>Мк 14:32</a>; <a href='B:490 22:40'>Лк 22:40</a>).<p/>Слово «Гефсимания» Иероним объясняет vallis pinguissima (долина плодороднейшая), вероятнее производство от «гет шемет» - масличное точило. Место находилось на западной стороне Елеонской горы, внизу, и было первым по выходе из Иерусалима и переходе через поток Кедрон. Оно долго было не огорожено, но недавно его огородили и развели сад. Огороженное место в настоящее время занимает почти четырехугольник приблизительно 23x21 квадратных сажень и находится во владении католических монахов, которые пускают в сад и показывают его путешественникам. Там в настоящее время растет восемь старых маслин. Вероятно, те маслины, которые росли там во время Христа, были срублены, и на месте их выросли новые, которые также постарели. Рядом с католической Гефсиманией такой же сад устроен и греками. Какое место было действительно местом молений Христа, нельзя решить. Но подходя к загороженным садам или вступая в них, путешественник может быть уверен, что он находится на месте священнейших событий христианской истории. Слово «Гефсимания» по-гречески пишется по-разному: <b>&#915;εθσημανε&#8055;,&#834;νδαση;σημαν&#8055;</b> и <b>-σημαν&#8053;</b>. Из этих чтений более вероятным признается первое.<p/><i>«Посидите тут»</i> - <b>με&#8055;νατε</b>, стих 38, «здесь» - оригинальное греческое выражение <b>α&#8016;το&#8166;</b> вместо <b>&#8039;δε</b>, как у Семидесяти (<a href='B:10 22:5'>Быт 22:5</a>; <a href='B:510 15:34'>Деян 15:34</a>; <a href='B:510 18:19'>Деян 18:19</a>; <a href='B:510 21:4'>Деян 21:4</a>). Наречие <b>&#7952;κε&#8150;</b> вероятнее относить к <b>&#7936;πελθ&#8061;ν</b> - «отойдя туда» - <b>&#7952;κε&#8150;σε, &#8165;</b> не к «помолюсь там», как в русском переводе. Выражение показывает, что, оставив учеников, Спаситель отошел в более тенистую часть Гефсимании для молитвы. «Он имел обыкновение молиться без них», т. е. без учеников (свт. Иоанн Златоуст). Так как Пасха всегда праздновалась евреями во время мартовского полнолуния, то следует думать, что луна в это время освещала Гефсиманию своим тихим блеском»</i>.</div>