(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:46'>Мк 14:46</a>; <a href='B:490 22:48'>Лк 22:48</a>).<p/>В русском переводе речь вопросительная: <i>«для чего ты пришел?»</i> При толковании этого стиха встречаются очень серьезные филологические затруднения. Доказано, что если бы речь была вопросительной, то вместо <b>&#7952;ρ&#769; &#8005; π&#8049;ρει</b> стояло бы <b>&#7952;π&#8054; τ&#8055; π&#8049;ρει</b>, и отсюда не найдено исключений в дошедших до нас памятниках греческой литературы. На этом основании речь Христа к Иуде ни в каком случае (вопреки русскому и другим переводам) нельзя считать вопросительной. Да и на основании внутренних соображений понятно, что Спаситель не мог предложить Иуде такого вопроса, не мог спрашивать его, для чего он пришел, потому что это было, без сомнения, Христу хорошо известно. Но если эта речь не вопросительная, то получается одно только придаточное предложение без главного: <i>«для чего ты пришел»</i>. Чтобы объяснить это, прибегали к различным догадкам и предположениям. Бласс (Gram., S. 172) считает совершенно невероятным применение <b>&#8005;στις</b> или <b>&#8005;ς</b> в прямом вопросе, за исключением случаев, когда <b>&#8005;, τι</b> - «почему» - ставится, по-видимому, вместо <b>τ&#8055;</b>. Так в <a href='B:470 9:11,28'>Мф 9:11,28</a>; <a href='B:470 2:16'>Мф 2:16</a> и др. Несмотря, впрочем, на это утверждение, Бласс говорит, что <b>&#7953;τα&#8150;ρε</b> есть испорченное <b>α&#8055;&#834;ρε</b> - «возьми то, для чего ты пришел». Такое мнение представляется, однако, ни на чем не основанной догадкой, потому что чтение <b>&#7953;τα&#8150;ρε, &#7952;ρ&#769; &#8003; π&#8049;ρει</b> доказывается сильно. В эльзевирском издании: <b>&#7953;τα&#8150;ρε, &#7952;ρ&#769; &#8003; π&#8049;ρει</b> - чтение это должно быть отвергнуто, хотя его принимают Златоуст, Феофилакт и другие (у Иеронима вопросительное предложение, как в Вульгате: amice, ad quid venisti?). Евфимий Зигавин замечает, что <b>&#7952;ρ&#769; &#8103; π&#8049;ρει</b> следует читать не как вопросительное предложение, ибо Спаситель знал, зачем пришел Иуда, но как возвещение, ибо оно означает: то, для чего ты пришел, делай (подразумевается <b>πρ&#8049;ττε</b>) согласно своему намерению, оставив покрывало. Наконец, некоторые понимали выражение как восклицательное: друг, на что ты приходишь или являешься! <b>&#928;&#8049;ρει</b> можно производить от <b>ε&#7984;μ&#8055;</b> и от <b>&#7984;&#8051;ναι</b> (Цан). Наиболее представляется вероятным, что здесь просто недоговоренная речь, после которой можно было бы поставить многоточие. Смысл тот, что Иисус Христос не успел еще договорить Своих слов Иуде, как подошли воины и наложили на Христа руки. При этом толковании дальнейшую речь можно только подразумевать, но что именно подразумевать, сказать очень трудно.<p/>Слово <b>&#7953;τα&#8150;ρε</b> («товарищ», «друг», у <a href='B:490 22:48'>Лк 22:48</a> - Иуда) употреблено не в том смысле, что Христос хотел назвать Иуду Своим другом или товарищем, а как простое обращение, которое употребляется у нас по отношению к лицам, нам неизвестным: «любезный» и др. У Луки добавлено: <i>«целованием ли предаешь Сына Человеческого?»</i> - выражение, которое также можно не считать вопросительным: «Иуда, ты лобзанием предаешь Сына Человеческого» - простое констатирование факта и обличение Иуды за его лицемерный поступок.<p/>По данному Иудой знаку прибывшие быстро подошли, возложили на Иисуса Христа руки, несомненно, связали их (<a href='B:500 18:12'>Ин 18:12</a>), взяли и повели с собою.