<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:47'>Мк 14:47</a>; <a href='B:490 22:50'>Лк 22:50</a>; <a href='B:500 18:10'>Ин 18:10</a>).<p/>Синоптики выражаются неопределенно - один из них, кто-то, некто из бывших с Иисусом и пр. Но Иоанн называет здесь Петра. В этом умолчании видят одно из доказательств раннего происхождения синоптических Евангелий, когда прямо упоминать имя Петра было опасно. Поступок Петра вполне согласуется с его обычной горячностью и несдержанностью. Но откуда у него взялся меч (<b>μ&#8049;&#967;αιρα</b> - у всех евангелистов)? Был ли меч у одного только Петра или же и у других апостолов? Носили ли все они или один Петр свои мечи с дозволения Христа или только, так сказать, без Его ведома? Вот труднейшие вопросы. Но как бы мы ни объясняли это место, мы должны твердо установить наперед, что здесь нет ни малейшего одобрения смертной казни, вопреки мнениям разных современных книжников, фарисеев и лицемеров, потому что даже с чисто априорной точки зрения ни в каком случае нельзя допустить, чтобы Христос, хотя бы только в исключительных случаях, когда-либо одобрял смертную казнь. Присутствие меча у Петра Златоуст и другие объясняли тем, что это был не меч, а просто нож, нужный для заклания пасхального агнца, взятый Петром с пасхальной вечери. Это мнение - единственное, которое может быть принято. Употребленное здесь слово <b>μ&#8049;&#967;αιρα</b> Лат. culter, евр. «херев», означает прежде всего нож, который употреблялся при заклании жертвенных животных, потом кинжал и вообще короткий меч, а большой и широкий меч назывался <b>&#8165;ομρα&#8055;α</b>. По всей вероятности, один Петр - но едва ли Иоанн, приготовлявший вместе с Петром пасхальную вечерю (<a href='B:490 22:8'>Лк 22:8</a>), - взял с собой этот нож, не спросив Иисуса Христа, так как в противном случае трудно было бы объяснить дальнейшие слова Христа в 52-м и последующих стихах. Нож взят был, конечно, не с военными целями, но на случай опасности - предусмотрительность, весьма характерная для Петра. При взятии Христа Петр хотел защищаться, не рассуждая о том, что это было бесполезно. Он, простерши или протянув руку, <i>«извлек меч»</i>, - вероятно, не из ножен, но привязанный - выражение у <a href='B:500 18:11'>Ин 18:11</a>, <i>«ножны»</i> (у Матфея - <i>«место»</i>) может означать вообще всякое место, куда можно закладывать нож (<b>θ&#8053;κη</b>), - и ударил первосвященнического раба, может быть, с намерением отсечь или рассечь ему голову, но, очевидно, промахнулся и отсек ему только ухо. <i>«Ухо»</i> по-гречески не <b>ο&#8022;ς</b>, а (у Матфея и Иоанна - <b>&#8032;τ&#8055;ον</b>, у Марка - <b>&#8032;τ&#8049;ριον</b>) уменьшительное от <b>ο&#8022;ς</b> и означает, собственно, «ушко». Уменьшительные (<b>τ&#8048; &#8165;υν&#8055;α</b> - носики, <b>τ&#8056; &#8000;μμ&#8049;τιον</b> - глазок, <b>στηθ&#8055;διον</b> - грудка, <b>&#967;ελ&#8059;νιον</b> - губка, <b>σαρκ&#8055;ον</b> или <b>σαρκ&#8055;διον</b> - тельце, кусочек мяса) часто употреблялись в греческой народной речи.</div>