<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:3'>Мк 14:3</a>; <a href='B:500 12:1'>Ин 12:1</a>).<p/>Прежде всего, вопрос о времени, когда это было. Оно должно быть определено на основании рассказа Иоанна (<a href='B:500 12:1-8'>Ин 12:1-8</a>). Правда, первые стихи этого рассказа (<a href='B:500 12:1-4'>Ин 12:1-4</a>) совсем не совпадают с рассказом Матфея и Марка, но в <a href='B:500 12:5'>Ин 12:5</a> (<i>ср.</i> <a href='B:470 26:9'>Мф 26:9</a>; <a href='B:480 14:5'>Мк 14:5</a>) сильное совпадение, которое заметно также и в <a href='B:500 12:8'>Ин 12:8</a> (<i>ср.</i> <a href='B:470 26:11'>Мф 26:11</a>; <a href='B:480 14:7'>Мк 14:7</a>). Это дает полное право считать историю, рассказанную у трех евангелистов, за тождественную (Лука ничего не говорит о помазании Христа в Вифании). Если так, то мы должны относить событие, рассказанное <a href='B:470 26:6-13'>Мф 26:6-13</a>; <a href='B:480 14:1-9'>Мк 14:1-9</a>, к более раннему времени, <i>«за шесть дней до Пасхи»</i>, на которое указывает Иоанн. Помазание совершилось накануне торжественного входа Христа в Иерусалим. Матфей и Марк не соблюдают здесь хронологической последовательности событий, что наблюдается и в других местах, особенно Евангелия Матфея. Почему? Потому, по-видимому, что оба евангелиста хотят выразить здесь другую мысль. Употребленное Матфеем в начале 6-го стиха <b>δ&#8051;</b> указывает на противоположение его дальнейшего рассказа тому, о чем сообщено было раньше (стихи 3–5). Враги Христа совещались захватить Его хитростью и убить, но не хотели сделать этого во время праздника, потому что боялись народа.<p/>Из дома первосвященника евангелист тут же переносит нас в мирный дом в Вифании. Там - вражда, ненависть, коварство, злоба, боязнь народа. Здесь - любящие Христа, преданные Ему друзья уже готовят Его к погребению. Первые действуют сознательно, знают, что делают, а здесь все дело представляется ненамеренным и бессознательным, и в этом смысле объясняется Христом. Там хотят превратить живое тело Христа в смердящий труп, а здесь, напротив, желают того, чтобы тело Его благоухало. Там - черствость, коварство, злоба закоренелых злодеев; здесь - нежная и чуткая любовь преданной женщины, которая, не отдавая себе полного отчета, только предугадывает, что ее Учителя и Господа ожидает что-то недоброе. <p/>Таким образом, хронологическая последовательность заменяется у Матфея и Марка логическою связью и отношением помазания Христа к козням Его врагов и скорой смерти. Все это так просто, понятно и естественно, что мы не имеем ни малейшего повода и права упрекать двух первых евангелистов в том, что они не постарались соблюсти здесь хронологической последовательности. Единственное соображение, которое можно было бы выставить не в пользу отождествления двух синоптических рассказов с Евангелием Иоанна (<a href='B:500 12:1'>Ин 12:1</a> и сл.), заключается в том, что если помазание Христа падает на предшествующую субботу, то на среду остается слишком мало рассказанных синоптиками событий. Но это возражение совершенно устраняется, если предположить, что среда была днем покоя Сына Человеческого перед Его крестными страданиями и смертью и проведена была Им совершенно тихо среди друзей. При этом рассказ Матфея приурочивается не ко вторнику и среде Страстной недели, а вообще ко всем событиям, изложенным на протяжении <a href='B:470 21:1'>Мф 21:1</a> - <a href='B:470 26:5'>Мф 26:5</a> (Цан).<p/>Приблизительно так понимал настоящий рассказ Августин. «Может, - говорит он, - казаться противоречием, что Матфей и Марк, сообщив, что Пасха будет по прошествии двух дней, затем говорят о пребывании Иисуса Христа в Вифании и сообщают о помазании Его там драгоценным миром, а Иоанн рассказывает об этом помазании за шесть дней до Пасхи. Но те, которые смущаются этим, не понимают, что Матфей и Марк могли поместить именно здесь рассказ о помазании в Вифании. Ни один из них, сказав, что после двух дней будет Пасха, не сделал такой приписки: «после этого, когда (Христос) был в Вифании».<p/>Кто был Симон прокаженный, ничего не известно. Феофилакт говорит, что «Симона прокаженного некоторые считают отцом Лазаря; Господь очистил его от проказы и угощен был им». Это только ни на чем не основанное предположение. Мейер полагает даже, что поставление в связь Симона с семейством Лазаря ничем нельзя доказать. Это преувеличение. Симон имел какое-то, неизвестное нам, отношение к семье Лазаря, если считать рассказы синоптиков и Иоанна тождественными. По поводу же того, что Матфей и Марк не упоминают ни о Лазаре, ни о Марфе и Марии, а только о Симоне, высказывалось такое мнение. Евангелисты делают так потому, что было опасно говорить о Лазаре и его сестрах в то время, когда написаны были синоптические Евангелия. Поэтому имени Лазаря у синоптиков вовсе не встречается, а имени Симона прокаженного - у Иоанна. О Марфе и Марии вовсе не говорится у Матфея и Марка. Иоанн (и отчасти, может быть, Лука) не имел подобных опасений, когда писал свое Евангелие, и потому упоминает как о Лазаре,так и о его сестрах»</i>.</div>