<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:59-60'>Мк 14:59-60</a>).<p/>В русском переводе - два вопроса. Первый вопрос понятен, второй: <i>«что они против Тебя свидетельствуют?»</i> - нет. Первосвященник не мог и, конечно, не хотел спрашивать Христа о том, что про Него говорили свидетели. В Вульгате один вопрос: nihil respondes ad ea, quae isti adversum te testificantur? - Ты ничего не отвечаешь (ничего не можешь сказать или ответить) на то, что они против Тебя свидетельствуют? Этот перевод правилен и понятен. Но новейшие немецкие переводчики возвращаются к прежней конструкции, принятой в русском переводе (nichts autwortest du? Was zeugen diese wider dich?), с двумя вопросами. Такую конструкцию принимает и Бласс (Gram., S. 172 прим.). Основанием для принятия двух вопросов было преимущественно то, что <b>&#7936;ποκρ&#8055;νομαι</b> требует после себя <b>πρ&#8057;ς</b>, так что если бы был один вопрос, то поставлено было бы <b>&#7936;ποκρ&#8055;ν&#8131; πρ&#8057;ς τ&#8055;</b>. Но так бывает не всегда, <b>&#8017;ποκρ&#8055;νομαι</b> соединяется и с дательным, и с винительным без <b>πρ&#8057;ς</b> (Кремер, Wort. S. 566). <p/>Таким образом, правильнее считать всю речь 62-го стиха за один вопрос, а <b>τ&#8055;</b> в настоящем случае может быть = <b>&#8005;τι</b>, хотя в этом последнем допущении и не представляется особенной надобности. Реальный смысл вопроса первосвященника, не зависимый от филологии и формы, понятен. Как бы ни были слабы и шатки лжесвидетельства, подсудимый должен дать ответ на них. Тут очень много психологии и наблюдается весьма точное знакомство евангелистов с действительностью. Против лица, которое желают обвинить, весьма часто, даже и теперь, выставляются самые ничтожные обвинения, в которых не видно никакого «состава преступления». И, однако, на такие обвинения требуют ответа. В подобных случаях происходит полное разделение правды формальной и правды реальной, и при таком суде, всегда свидетельствующем о низком нравственном уровне самих судей, люди, реально чистые сердцем пред Богом и людьми, весьма часто делаются виновными в различных преступлениях, которые на самом деле не могут быть никому вменены как преступления. Ни лжесвидетельства, ни свидетельство о том, что Христос намерен был разрушить храм и в три дня восстановить его, не указывали на такие деяния, в которых был бы виден «состав преступления». И, однако, первосвященник требует ответа на такие обвинения»</i>.</div>