<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:62'>Мк 14:62</a>).<p/><a href='B:490 22:66-70'>Лк 22:66-70</a> следует, вероятно, относить ко второму, дневному, заседанию синедриона (<b>&#8033;ς &#7952;γ&#8051;νετο &#7969;μερα</b> - <a href='B:490 22:66'>Лк 22:66</a>), когда Христос повторил то же исповедание. Но некоторые считают рассказ Луки параллельным настоящему рассказу на основании сходства <a href='B:470 26:64'>Мф 26:64</a>; <a href='B:480 14:62'>Мк 14:62</a>; <a href='B:490 22:69'>Лк 22:69</a>. Вопрос об этом труден, и его решить теперь невозможно. Настоящее исповедание Христа было совершенно противоположно тому, к какому искушал Его диавол, предлагая Ему с кровли храма броситься вниз. Это было бы не словесным, а прагматическим исповеданием пред людьми Его собственного достоинства как Сына Божия. Тогда это было бы торжественно и изумленная толпа немедленно признала бы в Нем силы, свойственные только Сыну Божию. Но силой Божией Христос возведен был вместо горы искушения на гору Преображения. С этой высокой горы Он как бы бросился вниз и предстал теперь пред людьми в истинном, а не мнимом достоинстве Сына Божия. Но Он является теперь не в образе Царя, а связанного и униженного Раба Иеговы, и люди совершенно отказываются рукоплескать и торжествовать по поводу такого Его явления. Они сомневаются даже в том, действительно ли Он, Сын Божий. Они заклинают Его сказать им об этом. И Христос утвердительно отвечает на это заклятие.<p/><b>&#931;&#8058; ε&#7990;πας</b>, <i>ср.</i> стих 25. Как там это выражение не было клятвой, так его нужно принимать в том же смысле и здесь. Многие утверждают, что Христос здесь произнес клятву на том основании, что у иудеев не было обычая при ответах на клятву повторять те же самые слова, какие содержались в клятвенной формуле. Но против этого можно сказать, что в выражении <b>σ&#8058; ε&#7990;πας</b> нет самого главного слова, которым иудеи выражали, что слова их произносятся под клятвою, а именно: «шевуа» или, может быть, «аминь» (<i>см.</i> трактат Шевуот: Талмуд, пер. Переферковича, т. 4, с. 359–402, особенно гл. 3–4). Невероятно, что Христос, говоривший «не клянитесь вовсе» (<a href='B:470 5:34'>Мф 5:34</a>), Сам произнес теперь клятву. Ориген писал: «Он и не отрекся от того, что Он - Христос, Сын Божий, и не исповедал этого ясно (nec manifeste confessus est), но, как бы ставя самого заклинающего свидетелем, потому что он сам в вопросе объявил Его Христом, Сыном Божиим, говорит: <i>«ты сказал»</i>». Высказывалось много и других соображений в подтверждении мысли, что Христос произнес здесь клятву, но она могла бы показаться вынужденной при таких обстоятельствах. Подобные же слова сказаны были Пилату, но без заклятия (<a href='B:470 27:11'>Мф 27:11</a>). Объясняли слова Христа даже в том смысле, что «это ты произносишь клятву, а не Я», «Я предоставляю твоей собственной совести ответить на данный тобою вопрос». С этим последним толкованием нельзя согласиться. Христос не произносил никакой клятвы. Тем не менее Его слова заключали в себе утверждение мысли, высказанной первосвященником, равносильное <i>«да, да»</i> (<a href='B:470 5:37'>Мф 5:37</a>). То, что ответ Христа был утвердительным, видно из того, что он и понят был в таком именно смысле первосвященником, как видно из стиха 65. «Враги Христа не должны были думать, что Он утвердит Свое Царство силой и оружием и что, если теперь Он лишен возможности делать так, Он сомневается и в собственном призвании, и в Самом Себе» (Цан).<p/><b>&#7944;π&#769; &#7940;ρτι</b> (<i>«отныне»</i>) относили к <b>λ&#8051;γω &#7969;μ&#8150;ν</b> (говорю вам отныне) или к <b>καθ&#8053;μενον</b> (отныне сидящего). Марк это слово пропускает, а Лука (если только <a href='B:490 22:69'>Лк 22:69</a> может считаться параллелью) <b>&#7936;π&#8056; το&#8166; ν&#8166;ν</b> = <b>&#7936;π&#769; &#7940;ρτι</b> относит к <b>καθ&#8053;μενος</b>. Правильнее относить <b>&#7936;π&#769; &#7940;ρτι</b> у Матфея к <b>&#8004;&#968;εσθε</b> (как в русском переводе). Думали также, что нужно читать не <b>&#7936;π&#769; &#7940;ρτι</b> (отныне) а <b>&#7936;παρτ&#8055;</b> (точно, прямо, ровно).<p/>Но что же все это значит? Слова Христа представятся нам совершенно непонятными, если мы предположим, что в них указывается на нечто, подобное Его торжественному явлению, например, как в <a href='B:470 25:31'>Мф 25:31</a>. Потому что когда же было, что Каиафа и остальные судьи видели Его таким <i>«отныне»</i>? Слова Христа нужно понимать в совершенно обратном смысле, Он говорит здесь не о Своих торжественных явлениях, а о крайнем предстоящем Ему уничижении, страданиях, Кресте и Воскресении, которые равнялись полному Его величию, сидению одесную Силы и шествию на облаках. В изречении Христа заключается, следовательно, весьма тонкий и глубочайший богословский смысл. Крайнее уничижение Раба Иеговы - вот в чем было Его крайнее величие. Эту, так сказать, отрицательную славу Христа враги Его видели лично. Христос говорит здесь словами <a href='B:230 109:1'>Пс 109:1</a> и <a href='B:340 7:13'>Дан 7:13</a>.</div>