<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:3'>Мк 14:3</a>).<p/>У <a href='B:500 12:1-3'>Ин 12:1-3</a> говорится, что <i>«за шесть дней до Пасхи»</i> в Вифании <i>«приготовили»</i> Христу <i>«вечерю и Марфа служила»</i> (<i>ср.</i> <a href='B:490 10:40'>Лк 10:40</a>), <i>«а Лазарь был один из возлежавших с Ним. Мария же»</i> (<i>ср.</i> <a href='B:490 10:39'>Лк 10:39</a>), <i>«взяв фунт нардового чистого драгоценного мира, помазала ноги Спасателя и отерла их волосами своими»</i> (<i>ср.</i> <a href='B:490 7:38'>Лк 7:38</a>). Матфей и Марк не называют по имени женщину, сделавшую это. Из их рассказов нельзя даже вывести, что это была известная вообще кому бы то ни было женщина, потому что перед <b>γ&#8059;νη</b> нет артикля. Такая неопределенность подала повод к многочисленным и запутанным рассуждениям об этом предмете как древних, так и новых экзегетов. Некоторые, обращая внимание на <a href='B:490 7:38'>Лк 7:38</a> и сл., думали, что в Евангелиях упоминается о четырех женщинах, помазавших Христа. Но Ориген замечает, что их было только три: об одной из них написали Матфей и Марк (nullam differentiam expositionis suae facientes in uno capitulo - не противореча нисколько друг другу в одном разделе), о другой - Лука и еще об одной - Иоанн, потому что последняя отличается от остальных.<p/>Иероним говорит: «Никто пусть не думает, что одна и та же женщина помазала голову и ноги». Августин считает женщину, о которой рассказывает Лука (<a href='B:490 7:36'>Лк 7:36</a> и сл.), тождественной с той, о которой рассказывает Иоанн (т. е. с Марией, сестрой Лазаря). Помазание совершено было ею два раза. О первом рассказывает только Лука, о втором же одинаково рассказывается тремя евангелистами, т. е. Иоанном, Матфеем и Марком. <p/>Таким образом, Августин проводит различие между двумя помазаниями - тем, о котором сообщает Лука (<a href='B:490 7:37-39'>Лк 7:37-39</a>), и тем, которое было в Вифании за шесть дней до Пасхи, предполагая, что помазавшая женщина была одна и та же. Златоуст смотрит иначе. «Жена эта, по-видимому, есть одна и та же у всех евангелистов; в действительности же не так, но у трех евангелистов, мне кажется, говорится об одной и той же, у Иоанна же - о другой некоторой чудной жене, сестре Лазаря». Феофилакт заявляет: «Некоторые говорят, что были три жены, помазавшие Господа миром, о которых упомянули все четыре евангелиста. Другие же полагают, что их было две: одна, упоминаемая у Иоанна, то есть Мария, сестра Лазаря, а другая - та, которая упоминается у Матфея и которая тождественна с упоминаемой у Луки и Марка». Зигавин: «Три женщины помазали Господа миром. Одна, о которой говорит Лука, бывшая грешницей... вторая - о которой говорит Иоанн, по имени Мария... третья же та, о которой одинаково повествуют Матфей и Марк, которая подошла (ко Христу) за два дня до Пасхи в доме Симона прокаженного». «А если, - говорит Августин, - Матфей и Марк говорят, что женщина вылила миро на голову Господа, а Иоанн - на ноги, то здесь, по-видимому, нет противоречия. Мы думаем, что она помазала не только голову, но и ноги Господа. Может быть, кто-нибудь возразит в клеветническом духе, что, по рассказу Марка, она разбила сосуд перед помазанием головы Господа и что в разбитом сосуде не осталось мира, которым она могла бы помазать также и ноги Его. Но тот, кто высказывает такую клевету, должен заметить, что ноги были помазаны прежде, чем разбит сосуд, и что в нем оставалось достаточно мира, когда, разбив его, женщина вылила все остальное масло».<p/>У позднейших экзегетов встречаются подобные же разнообразные мнения. Кальвин предписал своим последователям считать два рассказа (один - у Матфея и Марка и другой - у Иоанна) тождественными. Но Лайтфут говорит: «Удивляюсь, каким образом кто-нибудь может смешивать оба эти рассказа». Даже Цан выводит из рассказа Матфея, что «женщина не жила в доме Симона» (das Weib keine Hausgenossin des Simon war). Другие экзегеты говорили, что если бы рассказываемое у Матфея и Марка произошло в доме Лазаря, а не Симона прокаженного, то ученики не стали бы «негодовать» (<b>&#7969;γαν&#8049;κτησαν</b> - <b>&#7936;γανακτο&#8166;ντες</b>; <a href='B:470 26:8'>Мф 26:8</a>; <a href='B:480 14:4'>Мк 14:4</a>), потому что это значило бы негодовать на одну из хозяек, которая их приняла. Объяснение этого будет дано в следующем стихе. Теперь же на основаниях, приведенных выше, скажем, что рассказы Матфея, Марка и Иоанна следует считать тождественными. Противоречие между Матфеем и Марком, согласно которым женщина помазала голову Христа, и Иоанном, что - ноги, не настолько велико, чтобы отрицать тождественность их рассказов. Могло быть и то и другое, причем Матфей и Марк сообщили об одном, а Иоанн - о другом. При этом нет надобности даже предполагать, что четвертый евангелист намеренно поправил своих предшественников и что предпочтение следует отдать только его рассказу. Можно только утверждать, что пример женщины, о которой рассказывается у Луки, был прецедентом и вызвал подражание. Но рассказ <a href='B:490 7:36'>Лк 7:36</a> и сл. совершенно отличен от настоящего.<p/>Слово <b>&#7936;λ&#8049;βαστρον</b> (<b>&#7936;λ&#8049;βαστρος, &#7936;λ&#8049;βαστος</b>) встречается в Новом Завете только в трех местах (<a href='B:470 26:7'>Мф 26:7</a>; <a href='B:480 14:3'>Мк 14:3</a>; <a href='B:490 7:37'>Лк 7:37</a>) и значит, собственно, алебастр, а затем алебастровый сосуд, алебастровая банка. Такие сосуды употреблялись для сохранения благовонных мазей. Плиний («Естественная история», III, 3) говорит, что unguenta optime servantur in alabastris (благовонные масти прекрасно сохраняются в алавастровых сосудах). В числе даров, посланных Камбизом эфиопам, Геродот упоминает об алавастровом сосуде с миром (<b>μ&#8059;ρου &#7936;λ&#8049;βαστρον</b>, «История», III, 20). Об обычае помазания головы <i>см.</i> <a href='B:250 9:8'>Еккл 9:8</a>. Замечательно, что, говоря о помазании Христа, Матфей не упоминает, что женщина возливала его (т. е. миро) на голову, а пропускает это слово. Конструкция стиха неодинакова у Матфея и Марка. У последнего - <b>κατ&#8051;&#967;εεν α&#8016;το&#8166; τ&#8134;ς κεραλ&#8134;ς</b>; у Матфея - <b>κατ&#8051;&#967;εεν &#7952;π&#8054; τ&#8134;ς κεραλ&#8134;ς α&#8016;το&#8166; &#7936;νακειμ&#8051;νου</b>. У Марка, таким образом, обыкновенная «послегомеровская» конструкция, просто с родительным, у Матфея позднейшая - с <b>&#7952;π&#8055;. &#7944;νακειμ&#8051;νου</b> считают родительным самостоятельным и отдельным от <b>α&#8016;το&#8166;</b>. Это сомнительно. Из двух разночтений <b>πολυτ&#8055;μου</b> (многоценного или драгоценного) и <b>βαρυτ&#8055;μου</b> (то же значение) следует предпочесть первое, которое доказывается лучше.</div>