<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 14:4'>Мк 14:4</a>; <a href='B:500 12:4'>Ин 12:4</a>).<p/>У Иоанна говорится, что «вознегодовали» не ученики, а только Иуда. Если, говорят, у Марка в предыдущем стихе, где женщина разбивает сосуд, дело представлено грубо, то в таком же виде оно представлено и в настоящем стихе. Об этом свидетельствует <b>&#7936;γανακτο&#8166;ντες</b> (у Матфея - <b>&#7969;γαν&#8049;κτησαν</b>) - грубое выражение, совершенно нарушающее тонкость и гармонию всего рассказываемого события. Иоанн не говорит ни о разбитии сосуда, ни о негодовании учеников, а только об Иуде, с объяснением причин, почему Иуда говорил так. Но слово <b>&#7936;γανατε&#8150;ν</b>, по-видимому, здесь не так сильно, как в русском и славянском переводах. Оно значит здесь просто «волноваться», «быть недовольным». Алавастровый сосуд с миром был <b>πολ&#8059;τιμος</b> - многоценен или драгоценен. Стоимость его Иуда оценивает в триста динариев (<a href='B:500 12:5'>Ин 12:5</a>) - около 60 рублей на наши деньги (соответствует стоимости примерно 50 гр золота. - <i>Прим. ред</i>.). Ввиду слишком недавних, запомненных учениками учений Самого Христа о том, что помощь алчущим, жаждущим и пр. равнялась помощи Самому Царю, нам становится вполне понятным, почему ученики могли быть недовольны. Особенно же недоволен был Иуда как человек, сильно любивший и ценивший деньги. Могло быть, что в настоящем случае его недовольство было заразительно и для других учеников. Как у людей, не привыкших к сдержанности, недовольство это вылилось наружу и было заметно для самой совершавшей помазание женщины (<b>&#7952;νεβριμο&#8166;ντο α&#8016;τ&#8135;</b> - <a href='B:480 14:5'>Мк 14:5</a>). Женская любовь Марии возвысила ее над всем обществом учеников Христа, и то, что было противно, может быть, требованиям суровой логики и черствого рассудка, было вполне согласно с требованиями ее женского сердца. Нужды нет, что на это приходилось истратить столько, сколько нужно было, чтобы накормить не только толпу нищих, но и устроить хороший пир для прибывших гостей.<p/>Ориген замечает: «Если об одной Марии написали Матфей и Марк и о другой - Иоанн, а о третьей - Лука, то каким образом ученики, однажды получившие по поводу ее поступка выговор от Христа, не исправились и не прекратили своего негодования по поводу поступка еще одной женщины, делающей подобное?» Ориген не решает этого вопроса или, лучше, решает неудовлетворительно. У Матфея и Марка, говорит он, негодуют ученики из доброго намерения (ex bono proposito), у Иоанна - только Иуда вследствие любви к воровству (furandi affectu), а у Луки никто не ропщет. Но если у Луки никто не ропщет, то отсюда ясно, что он говорит о другом помазании. А из повторения сообщения о ропоте у Матфея, Марка и Иоанна можно заключить, что рассказанная ими история тождественна»</i>.</div>