<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Он вспомнил при этом, что у иудеев был обычай перед Пасхой являться к правителю с просьбой отпустить на свободу одного из осужденных на казнь преступников и сам предложил им: <i>«кого хощете от обою отпущу вам: Варавву ли, или Иисуса, глаголемаго Христа?» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> итак, когда собрались они, сказал им Пилат: кого хотите, чтобы я отпустил вам: Варавву, или Иисуса, называемого Христом?</span></span>Мф. 27:17</a>). К этому первые два Евангелиста прибавляют: <i>«ведяше бо, яко зависти ради предаша Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо знал, что предали Его из зависти.</span></span>Мф. 27:18</a>). Пилат очевидно надеялся, что в простом народе он найдет другие чувства к Иисусу, и народ испросит освободить именно Иисуса. К этой-то многочисленной народной толпе, собравшейся перед домом прокуратора, Пилат и обратился с вопросом: «кого хощете от обою отпущу вам?» Тут случилось еще одно обстоятельство, подействовавшее на Пилата в благоприятном для Господа Иисуса направлении. Когда он сидел на своем судейском месте, открытом и возвышенном, называвшемся по-гречески «лифостротон», а по-еврейски — «гаввафа», к нему явился посланный от его жены, который передал ему слова ее:<i> «ничтоже тебе и праведнику тому»,</i> т.е.: «не делай ничего худого тому Праведнику», «много бо пострадах днесь во сне Его ради». У некоторых древних христианских писателей называется ее имя: Клавдия Прокула. Предполагают, что она исповедывала иудейскую веру или, по крайней мере, была расположена к ней, а предание говорит, что она потом сделалась христианкой. Вероятно, она много слышала о Господе Иисусе Христе и боялась, что ее муж за осуждение Его навлечет на себя наказание Божие. Неизвестно, что за сон она видела, но можно полагать, что Иисус Галилеянин предстал ей во сне, как невинно терзаемый Праведник, и она мучилась во сне мыслью, терзалась совестью, что это ее собственный муж является Его палачом. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Они решительно отклонили его предложение. Тогда Пилат вспомнил, что у иудеев существовал обычай перед Пасхой просить правителя отпустить на свободу одного из осужденных на казнь. <br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>А ему и нужно было</b>» и пр.: таков был в то время обычай. См. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> На праздник же <i>Пасхи</i> правитель имел обычай отпускать народу одного узника, которого хотели.</span></span>Мф. 27:15</a> и дал. </div></p></div>