<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Враги Христовы вынуждены были... изложить свои обвинения против Христа, что мы и находим у св. Луки: <b>«Сего обретохом развращающа язык наш, и возбраняюща кесареви дань даяти, глаголюща себе Христа Царя быти» </b>— лукавые лицемеры, ненавидящие сами римлян, изобретают это клеветническое обвинение чисто политического характера, чтобы легче добиться утверждения смертного приговора для Иисуса.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div> Далее начальники были вынуждены изложить свои обвинения против Христа: <b>«Мы нашли, что Он развращает народ и запрещает давать подать Кесарю (императору), называя Себя Христом Царем».</b> Лукавые лицемеры, сами ненавидящие римлян, изобретают это клеветническое обвинение чисто политического характера, чтобы легче добиться утверждения смертного приговора.<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>Начало - см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Они сказали ему в ответ: если бы Он не был злодей, мы не предали бы Его тебе.</span></span>Ин. 18:30</a>, 31<br />Обвинение, потребованное Пилатом, пришлось принести, потому что он решительно настаивал на своем праве судьи в этом деле. Обвинение описано с значительной подробностью в евангелии от Луки; и хотя опущено в трех других евангелиях, но первый вопрос, обращенный Пилатом к Иисусу и упоминаемый во всех евангелиях, дает нам право заключить, что вопросу его предшествовало обвинение. Лука передает обвинение в следующем виде: <b>«мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать Кесарю, называя Себя Христом Царем»</b>. Если бы обвинение сохранило тот свой вид, какой оно получило на синедрионе, если бы теперь была указана чисто религиозная или церковная вина, то был бы предложен и иной вопрос. Если бы главные священники, когда они начали обвинять Иисуса, сказали прямо то, что вопияли в страстном увлечении при окончании дела:<i> «мы имеем закон, и по закону нашему Он должен умереть, потому что сделал Себя Сыном Божьим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иудеи отвечали ему: мы имеем закон, и по закону нашему Он должен умереть, потому что сделал Себя Сыном Божиим.</span></span>Ин. 19:7</a>), то могло быть сомнительным, как поступил бы в этом случае Пилат. Он, как правитель, имел полномочие приводить в действие их закон или имел право надсмотра и контроля при этом; но он мог подобно Галлиону увидеть во всем этом деле не что иное, как спор о словах, хотя мог остановиться и на той мысли, что эти слова заключают в себе важные последствия для государства. Выбор для него, однако, был устранен переменой в форме обвинения. Если мы признаем выражения, приводимые Лукою, равносильными доносу (nominis delatio) по римскому закону или клятвенному показанию двух (не менее) свидетелей-обвинителей по еврейскому закону, то и предыдущее и последующее сделаются для нас яснее. Обвинение в развращении (δίαστρεφοντα), заключающее в себе, быть может, понятия как о «возмущении», так и «обольщении» народа, было совершенно искренно и ясно высказываемо в Иудейском судопроизводстве предшествовавшей ночи. Без сомнения, это обвинение было двусмысленно для римского слуха, но эта двусмысленность не остановила обвинителей от принесения его. Они гораздо раньше еще рассудили: <i>«Если оставим Его так, то все уверуют в Него, и придут римляне, и овладеют и местом нашим и народом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Если оставим Его так, то все уверуют в Него, и придут Римляне и овладеют и местом нашим и народом.</span></span>Ин. 11:48</a>). Главное обвинение в том, что Иисус называл себя <b>«Христом Царем»</b>, было также верно и было признано верным самим Обвиняемым, хотя едва ли в том смысле, в каком, по ожиданию обвинителей, должен был понять его правитель. Но если мы обратимся к повествованию Луки, то убедимся, что обвинение не остановилось на этой сомнительной и не достигающей своей цели форме. Руководители обвинения, без сомнения, не хотели представить пред языческим судилищем намеренно неверное обвинение. Они хотели с возможно малой затратой лжи обратить на иноземную власть ту ненависть, которую должна была возбудить в народе смертная казнь пророка. Но объявление Христа невинным, сделанное Пилатом (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пилат сказал первосвященникам и народу: я не нахожу никакой вины в этом человеке.</span></span>Лк. 23:4</a>) совершенно неожиданно для них, кажется, вынудило их к той гнусности, которой они сами по себе признали бы за лучшее избежать: к неопределенным обвинениям в развращении народа и присвоении царского достоинства Мессии они прибавляют в виде пояснения запрещение <b>давать подать Кесарю.</b> Последнее обвинение было чистой ложью, и некоторые из обвинителей должны были знать, что оно стояло в прямом противоречии с известным ответом Иисуса Христа по этому вопросу. В этом фальшивом обвинении указывалась такая подробность, которая, как они были уверены, могла придать смертоносную силу другим, более неопределенным, хотя и верным, пунктам обвинения и поставить правителя в невозможность отклонить уголовный процесс.<br /> Таким образом, мы можем теперь безошибочно определить то преступление, какое выставлено было обвинением. Это — «оскорбление величества», величайшее преступление, по римскому закону, величайшее преступление, какое только могло быть представлено римским воображением, т. е. нападение на верховную власть или верховное величество римского государства <a href="#646045_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. В ранние времена республики название perduellio употреблялось для обозначения измены и восстания, и гражданин, осужденный народом за это преступление, «лишался огня и воды» или подвергался повешению на злосчастном дереве (arbor infelix). Когда закон города Рима распространил свою власть до пределов мира, тогда измена получила смысл нападения на величество миродержавного города, были изданы разные законы для определения этого преступления и правил суда над ним, и главное место между ними занимал закон Юлиев (Lex Julia). По этому закону каждое обвинение в измене, направленное против римского гражданина, должно было излагаться в виде письменного доноса. Гражданин иудейской провинции, само собою разумеется, не пользовался таким покровительством закона. Он, стоя пред прокуратором Кесаря, не имел иной защиты против неправильного употребления неограниченной власти, кроме доводов правосудия.<br />*1 «Crimen adversus populum romanum vel adversus securitatem ejus (Преступление против римского народа или против его безопасности)». Ulpian, Dig. XLVIII, 4, 1. Происхождение названия — ясно. Цицерон определяет majestas (величество) как «magnitudo populi romani (весь объем, всю полноту римского народа)», и полное название преступления выражается так: «crimen laesae aut imminutae majestatis (преступное оскорбление или уменьшение величества)». Оно очень точно передается нашими словами «государственная измена».<br /><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Начали обвинять его</b>»: обвинения, какие выставляли против Иисуса Христа начальники народа перед римским правителем, о которых только вообще упоминают первые два евангелиста (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И когда обвиняли Его первосвященники и старейшины, Он ничего не отвечал.</span></span>Мф. 27:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И первосвященники обвиняли Его во многом.</span></span>Мк. 15:3</a>), ев. Лука излагает подробнее. Они обвиняют Его не с религиозной стороны, до чего римскому правителю не было дела и чем нельзя было Римлянина подвигнуть к благоприятному для них решению дела, но с политической стороны, на что Пилат, хранитель римских интересов в завоеванной стране, должен был обратить полное внимание. В обвинении их три пункта: Он 1) развращает народ, 2) запрещает давать подать кесарю и 3) называет себя царем. — «<b>Мы нашли</b>»: ссылаются на свой авторитет, как члены верховного судилища, обязанного пещись о благосостоянии народа, как официальные защитники народных интересов; этому «мы» Пилат после противопоставляет — я не нахожу в нем вины (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пилат сказал первосвященникам и народу: я не нахожу никакой вины в этом человеке.</span></span>Лк. 23:4</a>), и не только я, но и Ирод также (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> сказал им: вы привели ко мне человека сего, как развращающего народ; и вот, я при вас исследовал и не нашел человека сего виновным ни в чем том, в чем вы обвиняете Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и Ирод также, ибо я посылал Его к нему; и ничего не найдено в Нем достойного смерти;</span></span>Лк. 23:14-15</a>).  — «<b>Развращает народ наш</b>»: дает его духовной и политической жизни превратное, ложное направление, вводит его в заблуждение или отклоняет его от доброго пути, по которому он должен идти в истинных интересах своей собственной жизни и для спокойствия римского правительства; одним словом — возмущает, бунтует народ. Обвинение совершенно голословное и неосновательное! — «<b>Народ наш</b>»: лукавые лицемеры выражаются как истинные друзья народа, не могущие терпеть, чтобы народные интересы так страдали. — «<b>Запрещает давать подать кесарю</b>»: обвинение уже чисто политическое. Давать подать кесарю значит признавать себя подданными кесаря. Если Господь запрещает давать эту подать, значит, Он возмущает народ против верноподданства римскому императору. Но это обвинение было уже совершенно ложное; напротив, Господь велел платить подать кесарю (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он сказал им: итак, отдавайте кесарево кесарю, а Божие Богу.</span></span>Лк. 20:25</a> и парал.). — «<b>Называет себя Христом Царем</b>»: обвинение также чисто политическое, имеющее связь с предшествующим. Он называет себя царем и возмущает народ против кесаря, запрещая платить ему подати. Мессия (Христос) в их смысле должен был явиться как царь, в смысле политическом, освободитель иудеев от чуждого ига; потому если Иисус называет себя царем Христом (чему они однако же не верили), то Он — возмутитель против кесаря. Но Господь после объяснил Пилату, в каком смысле Он есть царь иудейский (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=33&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Тогда Пилат опять вошел в преторию, и призвал Иисуса, и сказал Ему: Ты Царь Иудейский?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус отвечал ему: от себя ли ты говоришь это, или другие сказали тебе о Мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Пилат отвечал: разве я Иудей? Твой народ и первосвященники предали Тебя мне; что Ты сделал?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Пилат сказал Ему: итак Ты Царь? Иисус отвечал: ты говоришь, что Я Царь. Я на то родился и на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине; всякий, кто от истины, слушает гласа Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Пилат сказал Ему: что есть истина? И, сказав это, опять вышел к Иудеям и сказал им: я никакой вины не нахожу в Нем.</span></span>Ин. 18:33-38</a>). Обвинение все рассчитано было, по-видимому, верно, чтобы предубедить Пилата против Христа. Господа постоянно окружали толпы народа, и Он давал прямо разуметь могущим разуметь, что Он Мессия — Царь, но не в том смысле, в каком ожидали Мессию иудеи, под руководством своих ложных духовных руководителей.<br />  </div></p>