<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Тогда обвинители решились «прибегнуть к крайнему средству — к угрозе обвинить самого прокуратора в измене власти римского кесаря: <i>«аще Сего пустиши, неси друг кесарев...</i>» Это испугало Пилата, ибо императором был тогда подозрительный и крайне жестокий деспот Тиверий, охотно принимавший доносы. Этой угрозой дело было решено (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=12&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Тогда воины и тысяченачальник и служители Иудейские взяли Иисуса и связали Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и отвели Его сперва к Анне, ибо он был тесть Каиафе, который был на тот год первосвященником.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Это был Каиафа, который подал совет Иудеям, что лучше одному человеку умереть за народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> За Иисусом следовали Симон Петр и другой ученик; ученик же сей был знаком первосвященнику и вошел с Иисусом во двор первосвященнический.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А Петр стоял вне за дверями. Потом другой ученик, который был знаком первосвященнику, вышел, и сказал придвернице, и ввел Петра.</span></span>Ин. 18:12-16</a>)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Решил быть по прошению их</b>» — предал в их волю на распятие. См. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда отпустил им Варавву, а Иисуса, бив, предал на распятие.</span></span>Мф. 27:26</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тогда Пилат, желая сделать угодное народу, отпустил им Варавву, а Иисуса, бив, предал на распятие.</span></span>Мк. 15:15</a>.<br /></div></p>