<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Выраженное ими сострадание было столь глубоко и искренно, что Господь счел нужным отозваться и обратился к ним с целою речью, надо полагать, в то время, когда произошла остановка в шествии при возложении креста Христова на Симона Киринеянина. <b>«Дщери иерусалимския, не плачитеся о Мне, обаче себе плачите и чад ваших...» </b>«<b>Дщери иерусалимския» </b>— любвеобильное обращение, указывающее на благорасположение Господа к этим женщинам, выражавшим Ему такое трогательное сочувствие. Господь как бы забывает о предстоящих Ему страданиях и духовный взор Его обращается к будущему избранного народа, к тому страшному наказанию, которое постигнет его за отвержение Мессии. <b>«Плачьте о себе и о детях ваших»</b> — в этих словах Господь предупреждает их о бедствиях, имеющих постигнуть их и детей их. Тут Он как будто имеет в виду ту страшную клятву, которую так легкомысленно навлекли на себя иудеи, кричавшие:<i> «Кровь Его на нас и на детях наших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>За Иисусом Христом шло великое множество благочестивых мужчин и женщин, которые плакали о Нем. Выражаемое ими сострадание было столь глубоко и искренне, что Господь счел нужным обратиться к ним с утешением. Это произошло, вероятно, во время остановки при возложении креста Христова на Симона Киринеянина. <b>«Дочери Иерусалимские! Не плачьте обо Мне, но плачьте о себе и о детях ваших</b>». Здесь Господь, забывая о собственных страданиях, обращается Своим духовным взором к будущему еврейского народа – к тому наказанию, которое постигнет его за страшную клятву, которую так легкомысленно навлекли на себя сами иудеи, кричавшие: <i>«Кровь Его на нас и на детях наших».</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>)<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Дщери иерусалимские</b>»: вместо — женщины, любвеобильное воззвание, показывающее благорасположение Господа к этим женщинам, выражавшим Ему такое трогательное сочувствие. Но не со словом благодарности обращается Он к Ним, а со словом предостережения. Господь как бы забывает о своих страданиях, духовный взор Его обращен к будущему народа своего, к тому, что постигнет его за причиненные им Мессии своему страдания, и смерть, и отвержение Его. — «<b>Плачьте о себе и о детях ваших</b>»: Господь не отвергает доброго сострадания к себе женщин, но указывает им на бедствия, имеющие постигнуть их и детей их. Не имел ли при этом в виду Господь той страшной клятвы, которую так легкомысленно призывали иудеи на себя и детей своих: «<i>кровь Его на нас и на детях наших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>).<br /></div></p></div>