<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>«<b>Голгофа</b>», или «<b>лобное место</b>» — это был небольшой холм, находившийся в то время вне городских стен Иерусалима к северо-западу. Неизвестно точно, почему этот холм носил такое название. Думают, что или потому, что он имел вид черепа, или потому, что на нем находилось много черепов казненных там людей. По древнему преданию, на этом же самом месте был погребен прародитель Адам. Св. Ап. Павел в послании к <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так как тела животных, которых кровь для <i>очищения</i> греха вносится первосвященником во святилище, сжигаются вне стана, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</span></span>Евр. 13:11—12</a> указывает на особое значение того, что «<i>Иисус пострадал вне врат»</i>. Когда Иисуса привели на Голгофу, то давали Ему пить, по св. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И давали Ему пить вино со смирною; но Он не принял.</span></span>Мк. 15:23</a>, вино со смирною, а по св. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> дали Ему пить уксуса, смешанного с желчью; и, отведав, не хотел пить.</span></span>Мф. 27:34</a>, уксус, смешанный с желчью. Это — напиток, одуряющий и притупляющий чувство, который давали осужденным на казнь через распятие, чтобы несколько уменьшить мучительность страданий. Римляне называли его «усыпительным». По свидетельству еврейских раввинов, это было вино, в которое подбавлялась смола, благодаря чему вино помрачало сознание осужденного и тем облегчало для него муки. Смирна — один из видов смолы, почему ее и указывает св. Марк. Приправа вина смолой давала крайне едкий и горький вкус, почему св. Матфей называет ее «желчью», а вино, как очевидно уже скисшее, называет «уксусом». «И вкушь, не хотяше пити» — желая претерпеть всю чашу страданий до конца, в полном сознании, Господь не стал пить этого напитка.<br />   <i>«Бе же час третий, и распяша Его» </i>— так говорит св. Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Был час третий, и распяли Его.</span></span>Мк. 15:25</a>). Это как будто бы противоречит свидетельству св. Иоанна о том, что еще в шестом часу Господь был на суде у Пилата (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда была пятница перед Пасхою, и час шестый. И сказал Пилат Иудеям: се, Царь ваш!</span></span>Ин. 19:14</a>). Но надо знать, что по примеру ночи, делившейся на четыре стражи, по три часа в каждой, и день делился на четыре части, называвшиеся по последнему часу каждой части: час третий, час шестый и час девятый. Если предположить, что окончательный приговор был произнесен Пилатом с лифостротона по истечении третьего часа по иудейскому счету, т.е. в 9 с небольшим часов утра, по нашему, то св. Иоанн вполне мог сказать, что это был час шестый, ибо начиналась вторая четверть дня, состоявшая из 4-го, 5-го и 6-го часов, которая у евреев называлась по своему последнему часу шестым часом. С другой стороны, св. Марк мог сказать, что это был час третий, потому что шестый час, в смысле второй четверти дня еще только начинался, а истек лишь третий час, в смысле первой четверти дня.<br />   «<b>И распяша Его»</b> — кресты бывали различной формы и распинали по разному, иногда пригвождая ко кресту, лежащему на земле, после чего крест поднимали и водружали в земле вертикально; иногда же сперва водружали крест, а потом поднимали осужденного и пригвождали его. Иногда распинали вниз головой (так распят был, по собственному желанию, св. ап. Петр). Руки и ноги иногда пригвождались гвоздями, иногда только привязывались. Тело распятого беспомощно свешивалось, в ужасных конвульсиях, все мускулы сводила мучительная судорога, язвы от гвоздей, под тяжестью тела, раздирались, казненного томила невыносимая жажда, вследствие жара, возбуждавшегося гвоздинными язвами. Страдания распятого были столь велики и невероятно мучительны, а к тому же и длительны (иногда распятые висели на крестах, не умирая, по трое суток и даже более), что эта казнь применялась лишь к самым большим преступникам и считалась самой ужасной и позорной из всех видов казни. Дабы руки не разорвались преждевременно от ран, под ноги иногда подбивали подставку-перекладину, на которую распинаемый мог встать. На верхнем оставшемся свободном конце креста прибивалась поперечная дощечка с надписанием вины распятого.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1359">Андрей Кураев протодиак.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Был час третий, и распяли Его.</span></span>Мк. 15:25</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Надо сказать, что часто тела преступников не погребали вовсе, их просто снимали с распятия и оставляли на растерзание стервятникам и диким собакам. Возможно, Голгофу потому так и назвали <b>Лобной</b>, то есть Черепа, что она была усыпана черепами распятых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p>