<div>Происшествие с Навуфеем рисует яркую, но непривлекательную картину вещественно-правовых отношений в Израильском царстве. В лица Ахава, ищущего приобрести не нужный ему, но лишь близкий к усадьбе его Изреельского дворца виноградник мирного гражданина Навуфея, во всей силе исполняется пророческое слово Самуила о будущем деспотизме еврейских царей (<a href='B:90 8:11-16'>1Цар 8:11-16</a>): гордый двукратной победой над сирийцами, Ахав озабочен расширением садов своих в летней резиденции (<i>ср.</i> <a href='B:110 18:46'>3Цар 18:46</a>; <a href='B:120 9:30'>4Цар 9:30</a>) Изрееле (по Г. Гроцию, "post victos tostes ad delicias comparandas animum adjicit"), не стесняясь в выборе средств к тому; продажная совесть подручных царю старейшин и судей благоприятствует проявлению дворцовой интриги и тирании. Отказ Навуфея продать родовой участок Ахаву (<i>ст.</i> <a href='B:110 21:3'>3</a>) показывает в первом истинного чтителя Иеговы и ревнителя его закона, который воспрещал израильтянам отчуждение наследственной земли в другие руки, и даже по крайней бедности проданная земля должна была без выкупа возвращаться к первоначальному владельцу (<a href='B:30 25:10-28'>Лев 25:10-28</a>; <a href='B:40 36:7'>Чис 36:7</a> сл.); продажа родового участка могла представляться Навуфею и оскорблением памяти предков, которые, по древнееврейскому обычаю, могли быть погребены на самом же участке. Здесь, таким образом, не может быть речи об упрямстве или своенравии Навуфея; здесь шла речь о законе, который обеспечивал самое существование теократии, который был обязателен и для царей (<a href='B:330 46:18'>Иез 46:18</a>). Чувствуя, быть может, правоту Навуфея, не прельстившегося и заманчивыми обещаниями Ахава вознаградить его за уступку царю виноградника, Ахав не решается действовать насилием и лишь отдается меланхолии (<i>ст.</i> <a href='B:110 21:4'>4</a>): в печали он <i>"лег на постель свою и отворотил лице свое</i> (к стене, как <a href='B:120 20:2'>4Цар 20:2</a> и Vulg.: avertit faciem suam ad parietem. LXX вместо евр. <i>савав</i>, поворотил, читали <i>саках</i>, покрыл: <b>συγκαλυ&#968;ε το προσωπον αυτου</b>; <i>слав.</i>: <i>покры лице свое</i>), <i>и хлеба не ел"</i>. Но если для Ахава еще существовали препятствия к безграничному произволу и насилию - в виде смутно сознаваемого им закона Божия и признаваемого им общественного мнения, то для жены его Иезавели никаких препятствий на пути к достижению целей личного блага быть не могло: закона Божия она, как упорная язычница, не хотела знать, разве только для замаскирования своих низких притязаний именем закона (<i>ст.</i> <a href='B:110 21:10'>10</a>), а общественное мнение, по ее понятиям об абсолютизме царской власти (<i>ст.</i> <a href='B:110 21:7'>7</a>), есть тоже ничтожная величина, которую она, царица, может создавать и употреблять по собственному усмотрению. Дальнейший рассказ (<i>ст.</i> 7-13) вполне подтверждает, что убеждениям и словам Иезавели вполне отвечала ее деятельность. "Легкомыслен и падок был Ахав, и нетрудно было обращать его туда и сюда; почему лукавая жена и ввергла его в ров нечестия" (блаж. Феодорит, вопр. 62).</div>