<div>Упрекнув Ахава за слабость в пользовании царской властью (<i>ст.</i> <a href='B:110 21:7'>7</a>), Иезавель берет эту власть в свои руки, действуя именем Ахава. Действия эти обнаруживают величайшую хитрость Иезавели и ее умение достигать темных целей благовидными средствами. Ввиду того, что (как говорит И. Флавий, Иуд.Древн. 8:13, 8) Навуфей был, вероятно, знатного рода, Иезавель считает необходимым формальное над ним судопроизводство, обставленное с внешней стороны вполне законно. Она пишет (8 ст.) письма к старейшинам и знатным согражданам Навуфея в Изреель (двор царский тогда, очевидно, был в Самарии), скрепляя эти письма царской печатью Ахава (вероятно, царский перстень с вырезанным на нем именем царя. <i>ср.</i> <a href='B:190 8:10'>Есф 8:10</a>; <a href='B:340 6:18'>Дан 6:18</a>); судить Навуфея, таким образом, имели его же сограждане, местный городской суд Изрееля (<i>ср.</i> <a href='B:50 16:18'>Втор 16:18</a>), а суд царский, - чтобы устранить подозрения двора в пристрастии. Последней цели, т. е. устранению всякого подозрения двора в пристрастии, служило распоряжение Иезавели (<i>ст.</i> <a href='B:110 21:9'>9</a>), чтобы в предстоящем собрании суда Навуфей был посажен на первое место в народе, чтобы затем народное негодование на Навуфея обнаружилось тем с большей силой, когда мнимое преступление его будет раскрыто. Желая придать мнимому преступлению Навуфея противообщественный характер, угрожающий благосостоянию всего народа, Иезавель приказывает (<i>ст.</i> <a href='B:110 21:9'>9</a>) назначить в Изрееле общественный пост, - как при тяжких всенародных бедствиях (<a href='B:360 1:12,14'>Иоил 1:12,14</a>), после бедственных поражений (<a href='B:70 20:26'>Суд 20:26</a>; <a href='B:90 31:13'>1Цар 31:13</a>), после тяжких грехов, при покаянии (<a href='B:90 7:6'>1Цар 7:6</a>; <a href='B:360 2:12'>Иоил 2:12</a>), для отвращения грядущего бедствия (<a href='B:140 20:3-5'>2Пар 20:3-5</a>); пост в данном случае мог выставляться лицемерною Иезавелью и как средство испросить помощь у Бога на дело суда (<i>ср.</i> <a href='B:50 9:9,18'>Втор 9:9,18</a>; <a href='B:340 9:3'>Дан 9:3</a>) и как очистительное средство, как символ искупления по поводу предрешенного относительно Навуфея смертного приговора суда. Хитрость Иезавели простирается до того, что она требует (<i>ст.</i> <a href='B:110 21:10'>10</a>) соблюдения необходимо требуемой законом в уголовных преступлениях (<a href='B:50 17:5'>Втор 17:5</a>; <a href='B:50 19:15'>Втор 19:15</a>) формальности присутствия 2-х или 3-х свидетелей преступления (по И. Флав., Иезавель требует 3-х свидетелей, а не 2-х, как в библейском тексте). Самое обвинение, которое должно было быть предъявлено Навуфею, могло и должно было, по закону, вести за собой неизбежно смертную казнь его, именно: хула на Бога (<a href='B:30 24:14-15'>Лев 24:14-15</a>) и хула на царя (<a href='B:20 22:27-28'>Исх 22:27-28</a>). LXX <i>слав.</i> (<i>ст.</i> <a href='B:110 21:10'>10</a>): <b>ευλογησε &#920;εον και βασιλεα</b>; <i>слав.</i>: <i>благослови Бога и царя</i>: это противоположное значение - благословлять и хулить - имеет евр. глагол <i>барах</i> и в <a href='B:220 1:5'>Иов 1:5</a>; <a href='B:220 2:5'>Иов 2:5</a>. По словам блаж. Феодорита (вопр. 61), "мерзкая Иезавель сложила клевету... вошли клеветники и подали на него жалобу, как на хульника. Писатель же благовейно употребил слово: <i>благослови</i> вместо <i>похулил</i>".</div>