<p ><div>Итак, он бежит подобно Лоту, который отстраняется от пороков, отрекается от нравов сограждан, который не оглядывается вспять, который вступает в тот вышний град входом своих помышлений и не выходит из него, пока не умер Первосвященник, взявший грех мира<a href="#576073_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Умер Он единожды, но умирает в каждом из нас, крестившихся в смерть Христа, чтобы быть спогребенными с Ним и совоскреснуть с Ним, и пребывать в Его новой жизни<a href="#576073_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="576073_1" class="note-item" href="#576073_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=1&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли те два Ангела в Содом вечером, когда Лот сидел у ворот Содома. Лот увидел, и встал, чтобы встретить их, и поклонился лицем до земли</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал: государи мои! зайдите в дом раба вашего и ночуйте, и умойте ноги ваши, и встаньте поутру и пойдете в путь свой. Но они сказали: нет, мы ночуем на улице.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же сильно упрашивал их; и они пошли к нему и пришли в дом его. Он сделал им угощение и испек пресные хлебы, и они ели.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Еще не легли они спать, как городские жители, Содомляне, от молодого до старого, весь народ со <i>всех</i> концов <i>города</i>, окружили дом</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и вызвали Лота и говорили ему: где люди, пришедшие к тебе на ночь? выведи их к нам; мы познаем их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Лот вышел к ним ко входу, и запер за собою дверь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказал [им]: братья мои, не делайте зла;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> вот у меня две дочери, которые не познали мужа; лучше я выведу их к вам, делайте с ними, что вам угодно, только людям сим не делайте ничего, так как они пришли под кров дома моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но они сказали [ему]: пойди сюда. И сказали: вот пришлец, и хочет судить? теперь мы хуже поступим с тобою, нежели с ними. И очень приступали к человеку сему, к Лоту, и подошли, чтобы выломать дверь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда мужи те простерли руки свои и ввели Лота к себе в дом, и дверь [дома] заперли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> а людей, бывших при входе в дом, поразили слепотою, от малого до большого, так что они измучились, искав входа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сказали мужи те Лоту: кто у тебя есть еще здесь? зять ли, сыновья ли твои, дочери ли твои, и кто бы ни был у тебя в городе, всех выведи из сего места,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо мы истребим сие место, потому что велик вопль на жителей его к Господу, и Господь послал нас истребить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И вышел Лот, и говорил с зятьями своими, которые брали за себя дочерей его, и сказал: встаньте, выйдите из сего места, ибо Господь истребит сей город. Но зятьям его показалось, что он шутит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда взошла заря, Ангелы начали торопить Лота, говоря: встань, возьми жену твою и двух дочерей твоих, которые у тебя, чтобы не погибнуть тебе за беззакония города.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И как он медлил, то мужи те [Ангелы], по милости к нему Господней, взяли за руку его и жену его, и двух дочерей его, и вывели его и поставили его вне города.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же вывели их вон, <i>то один из них</i> сказал: спасай душу свою; не оглядывайся назад и нигде не останавливайся в окрестности сей; спасайся на гору, чтобы тебе не погибнуть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но Лот сказал им: нет, Владыка!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> вот, раб Твой обрел благоволение пред очами Твоими, и велика милость Твоя, которую Ты сделал со мною, что спас жизнь мою; но я не могу спасаться на гору, чтоб не застигла меня беда и мне не умереть;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> вот, ближе бежать в сей город, он же мал; побегу я туда, - он же мал; и сохранится жизнь моя [ради Тебя].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал ему: вот, в угодность тебе Я сделаю и это: не ниспровергну города, о котором ты говоришь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> поспешай, спасайся туда, ибо Я не могу сделать дела, доколе ты не придешь туда. Потому и назван город сей: Сигор.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Солнце взошло над землею, и Лот пришел в Сигор.</span></span>Быт. 19:1-23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Христос, Первосвященник будущих благ, придя с большею и совершеннейшею скиниею, нерукотворенною, то есть не такового устроения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и не с кровью козлов и тельцов, но со Своею Кровию, однажды вошел во святилище и приобрел вечное искупление.</span></span>Евр. 9:11-12</a>.<br /></li><li><a id="576073_2" class="note-item" href="#576073_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> быв погребены с Ним в крещении, в Нем вы и совоскресли верою в силу Бога, Который воскресил Его из мертвых,</span></span>Кол. 2:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</span></span>Рим. 6:4</a>.</li></ul></span></div><br /><i><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О бегстве от мира, Сl. 0133, 9.55.206.1</span></div></i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=31&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
