<div><p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Еще во чреве матери запинал он брата своего, а возмужав боролся с Богом.</span></span>Ос. 12:3</a><br /><b>Плакашася и молишася ми: в дому Моем</b> [1] <b>обретоша мя, и ту глаголася к нему</b> [2]. <b>Господь же Бог Вседержитель будет память его</b>.<br />Упоминает и другие события, показывая нам, что Иаков во всем был славен и знаменит. Так, в Бытии написано, что сыновья Иакова Левий и Симеон жестоко и бесчеловечно умертвили Сихемлян, пылая гневом из-за Дины, сестры своей, которую лишил девства Еммор, сын Сихема [3]. Блаженный Иаков был поэтому в большом страхе и, ожидая немедленной гибели вместе с детьми и со всем домом, упрекал сделавших это и говорил так: «<i>ненавистна мя сотвористе, яко злу мне быти... живущым</i> [4] <i>на земли, в Хананеах и Ферезеах: аз же мал есмь числом: и собравшеся на мя, изсекут мя, и истреблен буду аз, и дом мой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=34&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И сказал Иаков Симеону и Левию: вы возмутили меня, сделав меня ненавистным для [всех] жителей сей земли, для Хананеев и Ферезеев. У меня людей мало; соберутся против меня, поразят меня, и истреблен буду я и дом мой.</span></span>Быт. 34:30</a>). Но юноши нимало не теряли смелости, ибо отвечали, говоря: «аки блудницу ли возъимеют сестру нашу?» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=34&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Они же сказали: а разве можно поступать с сестрою нашею, как с блудницею!</span></span>Быт. 34:31</a>) Но так как праведник был, как я сказал, в великом страхе, то он и прибегнул к Богу спасающему. После этого любящий праведников Бог обещал освободить его от опасений, и в непродолжительном времени, говоря: <i>востав взыди на место Вефиль: и живи тамо, и сотвори тамо жертвенник Богу явльшемуся тебе, егда бежал еси от лица Исава брата твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Бог сказал Иакову: встань, пойди в Вефиль и живи там, и устрой там жертвенник Богу, явившемуся тебе, когда ты бежал от лица Исава, брата твоего.</span></span>Быт. 35:1</a>). Затем блаженный Иаков, собираясь идти в Вефиль и вступить в дом Божий (Вефиль толкуется: «в дом Божий»), воззвал ко всему <i>«дому своему и всем иже с ним: поверзите боги чуждыя</i>...[5] <i>от среды вас, и очиститеся, и измените ризы своя: и воставше взыдем в Вефиль, и сотворим тамо жертвенник Богу послушавшему мене в день скорбения, иже бе со мною, и спасе мя на пути, в оньже ходих. И вдаша Иакову боги чуждыя, иже бяху в руках их, и усерязи яже во ушесех их: и скры я Иаков под теревинфом иже в Сикимех: и погуби я до днешняго дне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Иаков дому своему и всем бывшим с ним: бросьте богов чужих, находящихся у вас, и очиститесь, и перемените одежды ваши;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> встанем и пойдем в Вефиль; там устрою я жертвенник Богу, Который услышал меня в день бедствия моего и был со мною [и хранил меня] в пути, которым я ходил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отдали Иакову всех богов чужих, бывших в руках их, и серьги, бывшие в ушах у них, и закопал их Иаков под дубом, который близ Сихема. [И оставил их безвестными даже до нынешнего дня.]</span></span>Быт. 35:2—4</a>). После этого божественный Иаков был благонадежен, потому что совершенно избавился от подозрения Сихемлян, так как Бог собственною силою утишил воздвигающих на него брань. Так, Священное Писание говорит далее: <i>«и бысть страх Божий на градех, иже окрест их: и не гнаша в след сынов Израилевых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И отправились они [от Сихема]. И был ужас Божий на окрестных городах, и не преследовали сынов Иаковлевых.</span></span>Быт. 35:5</a>). Когда же был воздвигнут жертвенник в Лузе (это и есть Вефиль), <i>«явися</i>, — говорит, — <i>Бог Иакову,... и благослови его,... и рече: аз Бог твой: расти, и множися: языцы и собрания языков будут от тебе, и царие от чресл твоих изыдут. И землю, юже дах Аврааму и Исааку, тебе дах ю...</i> [6], <i>и семени твоему по тебе дам землю сию»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=9&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И явился Бог Иакову [в Лузе] по возвращении его из Месопотамии, и благословил его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и сказал ему Бог: имя твое Иаков; отныне ты не будешь называться Иаковом, но будет имя тебе: Израиль. И нарек ему имя: Израиль.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал ему Бог: Я Бог Всемогущий; плодись и умножайся; народ и множество народов будет от тебя, и цари произойдут из чресл твоих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> землю, которую Я дал Аврааму и Исааку, Я дам тебе, и потомству твоему по тебе дам землю сию.</span></span>Быт. 35:9—12</a>). Вот о каких событиях в настоящем случае напоминает нам пророческое изречение. Итак: от ложесн (рождения своего) Иаков был запинателем, вы же всегда сами запинаетесь, и отнюдь не запинаете греха. Он был весьма трудолюбив и в подвигах славен и чист пред Богом, а вы, услаждаясь отступлениями, не чтите Подателя вам всякого душевного блага. Отцы ваши, говорит, «плакашася, и молишася ми», — плакали и молились Мне, когда находились в опасности пострадать от чьего-либо навета, потому что от одного Меня ждали спасения: а вы укрепляете города и полагаете, что, может быть, даже если Я этого не желаю, вы спасетесь и одолеете противников. Те «в дому обретоша ми», потому что, как я сказал, Иаков восходил в Вефиль, и явился ему Бог, «и ту глаголася к нему» обетование благословения, как мы сейчас показали: вы же не ищете Бога в доме Его, но бежите, и очень охотно, в капища Ваала и испрашиваете не Божиих слов, а демонских прорицаний. Божественный Иаков, восходя в Вефиль, то есть в дом Божий, уничтожил идолов, а вы, напротив, в доме Божием поставили изваянного бога, потому что в Вефиле поставили золотую телицу. Вефиль же, как я говорил, толкуется: «дом Божий». Поэтому-то Бог говорит устами Иеремии о синагоге иудейской: <i>«почто возлюбленная в дому моем сотвори мерзость?»</i>[7] то есть идола (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что возлюбленному Моему в доме Моем, когда в нем совершаются многие непотребства? и священные мяса* не помогут тебе, когда, делая зло, ты радуешься. <i>//*Жертвы.</i></span></span>Иер. 11:15</a>) Божественный Иаков повелел восходящим в дом Божий очиститься и даже переменить одежды, а вы являетесь скверными и нечистыми и ходите в дом Божий с немытыми ногами: неужели, говорит, не краснеете? — А вследствие того, что Иаков был таков, поэтому и «Господь Вседержитель будет память его», значит, — сохраняется в памяти Божией и имеет неувядаемую славу, потому что Бог прославляет любящих Его.<br />Итак (скажу опять нечто потребное для назидания) заслуги отцов осуждают нас, если мы не будем единомысленны с ними и не украсимся одинаковыми поступками и подвигами. Осуждены же будете не за то только, что погубили собственную душу, но и за то, что как бы посягнули на славу отцов и посрамили благородство предков.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1] В слав.: в дому Онове, согласно со многими греческими кодексами. У Св. Кирилла: ἐν τῷ οἴκῳ μου, как в Александрийском и мн. других. С евр.: в Вефиле.<br />[2] Πρὸς αυτόν, как в Александрийском. Слав.: к ним ­ πρὸς αὐτούς.<br />[3] Обыкновенно: Сихем, сын Емморов. Предполагаем ошибку писца.<br />[4] Слав.: всем живущым, по Компл., Алекс. и др.<br />[5] В слав.: чуждыя, иже с вами — τοὺς μεθ’υμῶν (Компл., Алекс., Альд., Коттон. и мн. др.).<br />[6] Слав.: (тебе дах ю), тебе будет — σοὶ ἔσται, как и Александр. и др.<br />[7] Слав.: мерзости ­ βρελύγματα (см. Holmes and Parsons).</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=12&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=12&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>