<div><p ><div>О чем еще говорит Павел, называя всех этих разных людей <b>чистою девою</b>, как не об их вере, надежде и любви? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 1887,PL 38:1005.</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Церковь, тем самым, обладает, подобно Марии, нетронутой, чистой и непорочной плодовитостью. То, что Мария заслужила во плоти, Церковь хранит духовно, с той лишь разницей, что Мария родила Одного, а Церковь рождает многих, которым предстоит объединиться в одно целое через Одного.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 195.2, PL 38:1018.</span></div><br /></span></div><br />Хотите ли знать, почему Церковь - <b>дева</b>? Слушайте апостола Павла, слушайте дружка Жениха, ревнующего не о себе, а о Женихе: <b>я обручил вас единому мужу</b>. Он говорил это Церкви, но которой? - Любой, до которой могло дойти его послание. <b>Я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою</b>. Но <i>боюсь</i>, говорит он, <i>чтобы, как змий хитростью своею прельстил Еву</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но боюсь, чтобы, как змий хитростью своею прельстил Еву, так и ваши умы не повредились, <i>уклонившись</i> от простоты во Христе.</span></span>2 Кор. 11:3</a>)... А разве змий тот физически совратил Еву? Тем не менее он разрушил целомудренность ее сердца. Потому Павел продолжает: <i>Но боюсь, чтобы, как змий хитростью своею прельстил Еву, так и ваши умы не повредились, уклонившись от простоты во Христе</i>. Итак, Церковь - <b>дева</b>; она - дева, и пусть будет девой: пусть оберегается соблазнителя, дабы не стал он развратником. Церковь - <b>дева</b>. Ты, может быть, спросишь меня: «Если Церковь - дева, то как же она рождает чад? Или, если она не рождает детей, то как мы отдали свои имена, чтобы нам быть рожденными ею?» Отвечаю: она - <b>дева</b>, и она рождает детей своих. Она имитирует Марию, родившую Господа. Разве Пресвятая Дева не родила Младенца, оставшись девой? Так же и Церковь рождает детей и остается девой. А если ты поразмыслишь, то она рождает и Христа: принимающие крещение становятся Его членами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 213.7, Сl. 0284, 213.MiAg 1.447.18.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=10&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=11&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>