<div><p ><div><i>К источнику Мишпат, который есть Кадет.</i> Имена сии значат: Источник суда и Освящение. Причина сих наименований, по мнению некоторых, находится в Истории Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=10&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И собрали Моисей и Аарон народ к скале, и сказал он им: послушайте, непокорные, разве нам из этой скалы извести для вас воду?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И поднял Моисей руку свою и ударил в скалу жезлом своим дважды, и потекло много воды, и пило общество и скот его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь Моисею и Аарону: за то, что вы не поверили Мне, чтоб явить святость Мою пред очами сынов Израилевых, не введете вы народа сего в землю, которую Я даю ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Это вода Меривы, у которой вошли в распрю сыны Израилевы с Господом, и Он явил им святость Свою.</span></span>Чис. 20:10-13</a>).<br /><br /><i>Поле Амаликитян</i>. Как Амалик есть потомок Исава (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=36&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Фамна же была наложница Елифаза, сына Исавова, и родила Елифазу Амалика. Вот сыновья Ады, жены Исавовой.</span></span>Быт. 36:12</a>), то здесь или чрез поле Амалекитян должно разуметь древних жителей земли Амаликской, или Амалекитянам должно дать иное древнейшее происхождение. Сию последнюю догадку некоторым образом подтверждает ненависть евреев против Амалекитян, подтвержденная самим Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Моисею: напиши сие для памяти в книгу и внуши Иисусу, что Я совершенно изглажу память Амаликитян из поднебесной.</span></span>Исх. 17:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Так говорит Господь Саваоф: вспомнил Я о том, что сделал Амалик Израилю, как он противостал ему на пути, когда он шел из Египта;</span></span>1 Цар. 15:2</a>), между тем как Он воспретил воевать с сынами Исава (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> начинать с ними войну, ибо Я не дам вам земли их ни на стопу ноги, потому что гору Сеир Я дал во владение Исаву;</span></span>Втор. 2:5</a>).<br /><br /><i>В Хацацон–Тамаре.</i> Сие место после называлось Ен Геди (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=20&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И пришли, и донесли Иосафату, говоря: идет на тебя множество великое из-за моря, от Сирии, и вот они в Хацацон-Фамаре, то есть в Енгедди.</span></span>2 Пар. 20:2</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=14&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=14&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>