<p ><div><b>Посему приклоню колена пред Отцем Господа нашего Иисуса Христа, от Которого на небе сих и на земле получает имя всякое отечество.</b><br />Как в вышеприведенных словах наших показано, что по образу телесных глаз есть очи духовные, так и теперь должно обратить внимание на то, что колена внешнего человека одни, а колена внутреннего человека другие. Действительно, когда Исаия говорит: <i>Укрепите опустившиеся руки и дрожащие колена</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=72&s=13&e=14">Ис. 72:13-14</a>), и сам Апостол в другом месте: <i>Чтобы во имя Иисуса преклонилось всякое колено небесных и земных, и преисподних</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>), то это относится не к телесным коленам, но к покорности духа, к послушанию сердца и к смирению души, которая преклоняется к земле, как это воспевает сам Псалмопевец: <i> Моя душа привязалась к земле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Душа моя повержена в прах; оживи меня по слову Твоему.</span></span>Пс. 118:25</a>)<a href="#586392_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; в самом деле, каким о6разом духовное и бестелесное бытие, душа, может прильнуть к земле? С другой стороны пусть еще во имя Иисуса склонится на земле всякое колено; но можем ли мы утверждать. что ангелы и прочие силы, пребывающие в небесных обителях, имеют телесный вид, чтобы и они преклонили колена во имя Его, или чтобы души в аду, освобожденные от уз телесных, преклонили колена, которых у них нет? Таким образом, как подчинившийся Спасителю называется преклонившим Ему колена, так и раб греха, и имеющий духа рабства в страхе пишется, как преклонивший колена пред грехом. <i>Осталось у Меня</i>, говорит Господь, <i>семь тысяч мужей, которые не склонила колен пред Ваалом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Впрочем, Я оставил между Израильтянами семь тысяч [мужей]; всех сих колени не преклонялись пред Ваалом, и всех сих уста не лобызали его.</span></span>3 Цар. 19:18</a>)<a href="#586392_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, т. е. пред идолом и грехом. Кто блудодействует и бегает по непотребным домам, тот преклоняет колена пред похотью. Кто гневлив, тот с коленопреклонением чтит гнев. Кто предан маммоне, и у кого чрево есть бог его, тот преклоняет колена пред скупостью и роскошью. Да и какая необходимость мне перечислять отдельные случаи? Мы преклоняем колена пред дьяволом столько раз, сколько раз согрешаем. Но излагая это в духовном смысле, мы не оставляем вместе с тем обычая молиться соответственно буквальному значению этих слов, почему (qua) смиренно умоляем Бога с коленопреклонением и припав к земле получаем от Него более, нежели просим. Действительно, мы читаем, что Павел таким образом молился на берегу и заповедал в молитве коленопреклонение. Но как он научает людей простых, так (наоборот) мы знаем, что истинное коленопреклонение заключается в духе, потому что многие, склоняя телесное колено, не согнули колен души; и наоборот, многие, молясь Богу с не согнутым телом, гораздо более припадали духом. <br />Далее следует: <i>К Отцу, от Которого получает наименование всякое отечество на небесах и на земле</i>; здесь не прибавлено, как в латинских собраниях св. книг: к Отцу Господа нашего Иисуса Христа, а должно читать просто: <i>к Отцу</i>, чтобы имя Бога Отца усвоялось не Господу нашему Иисусу Христу, а всем разумным творениям. Итак должно спросить: Каким образом от Бога Отца получило имя на земле и на небесах всякое отечество? И прежде чем что либо будет решено, должно заметить, что он не сказал: <i>Из которого на небесах и на земле всякое отечество рождено</i>, или: <i>сотворено,</i> а сказал: <i>Из Которого на небесах и на земле всякое отечество получает имя</i>. Ведь иное дело заслужить наименование отечества, а иное дело иметь жребий по природе. Слово отечество, которое на греческом языке выражается словом <span class="greek">patria</span>, а на еврейском mesphafh (משפהת), т.е. <i>родство</i>, или <i>семейство</i>, мы читаем в книге Чисел: <i>Составьте счет всего собрания Израиля по родам и народам, по домам семейств, по числу имен их</i> (Числ. 1:2)<a href="#586392_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, и потом немного спустя: <i>Вот эти избранники общества, вожди колен, по семействам своим вожди Израиля</i> (Числ. 1:16)<a href="#586392_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>; и снова о колене Левия: <i>И сказал Господь к Моисею в пустыне Синай так: Сосчитай сынов Левия по домам родства их, по народу их, по семействам их, сообрази их, всякого младенца мужского пола от одного месяца и выше</i> (Числ. 3:14-15). Так говорится о народе Израильском и о священническом колене Левия. Впрочем, перебирая сам в себе места, в которых я прочитал бы слово <i>отечество</i> в отношении другим народам, я теперь не нахожу ничего другого, кроме свидетельства двадцать первого псалма, в котором написано: <i>И поклонятся пред лицем Его все семейства народов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Будут есть и поклоняться все тучные земли; преклонятся пред Ним все нисходящие в персть и не могущие сохранить жизни своей.</span></span>Пс. 21:30</a>)<a href="#586392_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> и двадцать восьмого: <i>Принеси (жертву) Господу семьи народов, принесите (в жертву) овнов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [При окончании праздника кущей.] Воздайте Господу, сыны Божии, воздайте Господу славу и честь,</span></span>Пс. 28:1</a>)<a href="#586392_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>.<br />Таким образом, как Бог название бытия Своего и Своей сущности сообщает даже другим вещам (elementis), чтобы и они назывались тем чем они не являются от природы (ибо было время, когда всего еще не было и если Он захочет, то будет, и все снова обратится в ничто) но чем они называют как дарованным по благодати Божией; так и имя отечества Он дал всем от Самого Себя. Чтобы это было яснее, я представлю свидетельство из св. Писания. В книг Исход Господь говорит: <i>Я есмь Сущий</i> и еще: <i>Так скажи сынам Израилевым: Сущий послал меня к вам.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх. 3:14</a>).<br />Но разве есть только Он один, а друг ничего нет (non erant). Конечно, были Ангелы, небо, земля или моря и сам Моисей, говоривший с Господом, Израиль, и Египтяне, к которым и против которых и был послан вождем и борцом. И каким образом Бог усвояет только Себе имя, общее всей сущности? Причина этого, как мы сказали, такова, что все остальное для бытия своего получило Божественный дар. А Бог, всегда [….] и источника никакого другого не имеет, и Сам для Себя есть начало и причина Своей сущности, и не может быть представляем, как имеющий какую-либо другую основу Своего существа. Ибо ведь и в огне одно есть то, что горячит, а другое, что разгорячено. Огонь без жара не может быть представляем. А прочее, что разгорячается от огня, заимствует жар от него, и если огонь мало-по-малу слабеет, то с уменьшением жара возвращается в естественное состояние и уже не называется горячим. Соответственно этому и в Евангелии тому человеку, который Спасителя считает не Сыном Божиим, а как бы учителем благим, говорится: <i>Почему называешь Меня благим? Никто не 6лаг кроме одного только Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал ему: что ты называешь Меня благим? никто не благ, как только один Бог;</span></span>Лк. 18:19</a>). И хотя мы и землю называем доброю (Лк. 8) и человека (Мф. 12), и пастыря доброго (Ин. 10); но никто не благ по природе, кроме только Бога. Остальное, чтобы называться благим, наследует благость от Него. Таким образом, как один только Благой делает благими, и один Бессмертный подает бессмертие, и один Истинный сообщает имя истины; так и один только Отец, как Творец всего и Причина сущности всего, подает остальным то, что они называются отцами. <br />От земного обратимся к созерцанию небесного. Адам, которого Бог образовал первым и для которого был Творцом и Отцом, конечно знает, что Богу Отцу он обязан тем, что составляет его сущность (quod substitit). Затем рожденные от Адама видят отца в том, от которого они произошли. Поэтому и в Евангелии от Луки, когда последовательно (paulatim) в обратном порядке от Христа в родословии представлены Давид и Авраам, в конце концов Писание говорит: <i>Сын Сифов, Сын Адамов, Сын Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Еносов, Сифов, Адамов, Божий.</span></span>Лк. 3:38</a>), чтобы показать, что наименование отечества на земле произошло первоначально от Бога. Спрашивается же, по какой причине и на небесах всякое отечество получает имя от Него? Как мы, не происходящие от рода Авраамова, называемся сынами Авраама, а патриархов и пророков (если только нас не отделяют от них грехи) называем своими отцами, так, по моему мнению, и ангелы, и прочие (небесные) силы имеют своего рода начальства, которых с радостью называют отцами. В самом деле, Архангел (вождь Ангелов), а Господство, и Начало, и Власть могут называться так только, как вождь Ангелов, и только, если у них есть низшие подчиненные им [силы]. Итак, можно сказать еще и то, что так как Бог Отец Господа нашего Иисуса Христа есть Отец по существу, то и единородный Он по природе, а не по усыновлению, а прочие, сотворенные существа заслужили имя отечества по усыновлению. Но то же, что мы говорим об Отце и Сыне, как мы знаем, сказано и о Духе Святом; ибо и Спаситель наш признавал Себя Отцем, говоря: <i>Сын отпускаются тебе грехи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус, видя веру их, говорит расслабленному: чадо! прощаются тебе грехи твои.</span></span>Мк. 2:5</a>), и <i>Дочь, вера твоя спасла тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус же, обратившись и увидев ее, сказал: дерзай, дщерь! вера твоя спасла тебя. Женщина с того часа стала здорова.</span></span>Мф. 9:22</a>), и <i> Дети мои, еще немного Я буду с вами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Дети! недолго уже быть Мне с вами. Будете искать Меня, и, как сказал Я Иудеям, что, куда Я иду, вы не можете придти, так и вам говорю теперь.</span></span>Ин. 13:33</a>), а через Духа Святого и праведники становятся по усыновлению сынами. Валентин<a href="#586392_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> думает, что порождения и сочетания его <i>веков</i> получают особенно сильное доказательство из этого именно места, совсем не понимая, что,— как мы выше сказали,— и на небе, и на земле отечество по подобию Отца не бывает, а только называется.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="586392_1" class="note-item" href="#586392_1">1</a> В Синод. пер.: <i>Душа моя повержена в прах</i>.<br /></li><li><a id="586392_2" class="note-item" href="#586392_2">2</a> В Синод. пер.: <i>Впрочем, Я оставил между Израильтянами семь тысяч [мужей]; всех сих колени не преклонялись пред Ваалом…</i>.<br /></li><li><a id="586392_3" class="note-item" href="#586392_3">3</a> В Синод. пер.: <i>исчислите все общество сынов Израилевых по родам их, по семействам их, по числу имен, всех мужеского пола поголовно</i>.<br /></li><li><a id="586392_4" class="note-item" href="#586392_4">4</a> В Синод. пер.: <i>Это - избранные мужи общества, начальники колен отцов своих, главы тысяч Израилевых</i>.<br /></li><li><a id="586392_5" class="note-item" href="#586392_5">5</a> В Синод. пер.: <i>Будут есть и поклоняться все тучные земли; преклонятся пред Ним все нисходящие в персть и не могущие сохранить жизни своей.</i><br /></li><li><a id="586392_6" class="note-item" href="#586392_6">6</a> В Синод. пер.: <i>Воздайте Господу, сыны Божии, воздайте Господу славу и честь.</i><br /></li><li><a id="586392_7" class="note-item" href="#586392_7">7</a> Валентин (др.греч. Οὐαλεντῖνος; лат. Valentinus; II век) — античный философ, представитель раннехристианского гностицизма. Основал свою школу в Риме, привлекший многих последователей.<br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 284-289)</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Прежде чем что-либо будет решено, следует заметить, что Павел не сказал: «от Которого на небесах и на земле всякое отечество рождено или сотворено», но сказал: <i>от Которого на небесах и на земле всякое отечество получает имя</i>. Ведь одно дело - заслужить наименование отечества, а другое - заслужить жребий по природе... Как Бог название бытия Своего и Своей сущности сообщает даже и другим вещам - чтобы и они назывались тем, чем не являются от природы (ибо было время, когда всего еще не было, и если Он захочет, то все снова обратится в ничто), но чем они называются, получив название в дар по благодати Божией, - так и имя отечества Он дал всем от Самого Себя...<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.3.14<br />Cl. 0591, ad Ephesios, 2.519.20. </span></div><br /></span></div><br />Как мы, не происходя от рода Авраамова, называемся сынами Авраама, а патриархов и пророков (если только нас не отделяют от них грехи) называем своими отцами, - так, по моему мнению, и ангелы, и прочие небесные силы имеют своего рода начальства, которых с радостью называют отцами... Можно сказать еще и то, что так как Бог Отец Господа нашего Иисуса Христа есть Отец по существу, то и единородным Сын является по природе, а не по усыновлению...<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Ефесянам 2.3.15.<br />Cl. 0591, ad Ephesios, 2.521.7. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
