<p ><div><b>Вот наступают [или: наступят] дни Господни, и будет разделена добыча твоя среди тебя. И соберу все народы на войну против Иерусалима, и город будет взят, и опустошены будут дома, и женщины подвергнутся насилию, и выйдет средняя часть города в плен, но остальная часть народа не будет удалена из города.</b><br />LXX:<i> Вот наступают дни Господни и разделена будет добыча твоя у тебя, и соберу все народы против Иерусалима, чтобы воевать, и город будет взят, и дома будут разграблены, и женщины будут осквернены, и средняя часть города выйдет в плен, а остальные [люди] из народа Моего не истребятся из города.</i><br />Дни, наступлением которых угрожает Господь, — когда добыча из Иерусалима будет делиться в средине его, и когда произойдет все прочее, заключающееся в пророческой речи, — суть те дни, о которых мы читаем и у пророка Исаии: <i>Наступит неотвратимый день Господень</i> [день] <i>ярости и гнева, чтобы обратить весь круг земли в пустыню и уничтожить с него грешников</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, приходит день Господа лютый, с гневом и пылающею яростью, чтобы сделать землю пустынею и истребить с нее грешников ее.</span></span>Ис. 13:9</a>). Сколь велика будет нужда, чтобы делить добычу из него в средине его? Так бывает часто, что награбленное в городе при внезапном нападении делят вне [города], на поле или в пустынном месте, чтобы случайно не напали враги. А здесь тяжесть бедствий будет так велика, что награбленное в городе будет делиться посреди его вследствие полной безопасности для победителей. И не только будет взят Иерусалим, после возбуждения на войну против него всех народов, но будут опустошены дома живущих в Иерусалиме, и женщины подвергнутся насилию к великому прискорбию господ и мужей, которые не могли воспрепятствовать ни разграблению домов, ни насилиям над женами со стороны врагов, как об этом мы читаем и в другом месте: <i>Собравшиеся среди тебя падут от меча, и на глазах ваших растерзают ваших детей, и разграбят домы ваши, и возьмут жен ваших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но кто попадется, будет пронзен, и кого схватят, тот падет от меча.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И младенцы их будут разбиты пред глазами их; домы их будут разграблены и жены их обесчещены.</span></span>Ис. 13:15-16</a>); ничего не может быть ужаснее и несчастнее, как то, что под страхом за свою жизнь они не осмелятся выступить на защиту жизни своих детей и целомудрия своих жен. То же самое с угрозой говорит нечестивому священнику Амасии и пророк Амос: <i>Жена твоя будет блудодействовать в городе, сыны твои и дочери падут от меча, и земля твоя будет измерена землемерною веревкою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> За это, вот что говорит Господь: жена твоя будет обесчещена в городе, сыновья и дочери твои падут от меча, земля твоя будет разделена межевою вервью, а ты умрешь в земле нечистой, и Израиль непременно выведен будет из земли своей.</span></span>Ам. 7:17</a>). И случится все это с городом Иудейским потому что <i>возмутились племена и народы замыслили тщетное; восстали цари, и владыки собрались воедино против Господа и против Христа Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Зачем мятутся народы, и племена замышляют тщетное?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Восстают цари земли, и князья совещаются вместе против Господа и против Помазанника Его.</span></span>Пс. 2:1-2</a>). [Но] Он посмеялся и поругался над ними и во гневе Своем привел их в смятение настолько, что и Апостол, видя годы, назначенные для покаяния уже исполнившимися, а убившие Господа и гонители пророков и апостолов тем не менее упорно настаивают на отвержении [учения], говорит: <i>Приближается на них</i> [или: <i>нас</i>] <i>гнев до конца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> которые препятствуют нам говорить язычникам, чтобы спаслись, и через это всегда наполняют меру грехов своих; но приближается на них гнев до конца.</span></span>1 Фес. 2:16</a>). Иосиф, написавший Иудейскую историю весьма подробно изображает, что Иудеи перенесли все это, и даже большее, чем то, что мы читаем у пророков. То же нужно сказать и о Корнелие Таците, который составил «Жизнеописания Цезарей» в тридцати книгах от смерти Августа до смерти Домициана. А каким образом взята средняя часть города, остальной же народ остался в крепости, это показывается и в то время, и в другие, — именно: северная и нижняя часть города была взята, а гора храма и Сион, на котором находилась крепость, осталась нетронутой. Иудеи говорят, что это должно исполниться при Гоге, а другие [утверждают], что это отчасти исполнилось во времена владычества Македонян, Египтян и различных народов. А мы, оставляя точное указание времени определению Господа, будем изъяснять то, что написано.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 165-167 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=13&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=14&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
