<div><p ><div><b>И будет, что не будет дождя, над теми из народов земли, которые не пойдут в Иерусалим, чтобы поклониться Царю Господу воинств.</b><br />LXX: <i>И будет, что к оным присоединятся те из племен земных, которые не пойдут в Иерусалим, чтобы поклониться Царю Господу Всемогущему</i><br />Вместо переведенного у Семидесяти: <i>и к оным присоединятся те</i>, в Еврейском написано: <i>ulo alehem еие hesem</i>, — слова, которые Акила и Симмах, и Феодотион перевели одинаково: <i>и не будет над ними дождя</i>. Церковь Господа Иисуса называется небесным Иерусалимом, о котором Апостол пишет: <i>А вышний Иерусалим свободен есть, он есть матерь всем нам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span></span>Гал. 4:26</a>) и: <i>Приступите к горе Сион, и граду Бога живого, Иерусалиму небесному</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>). А расположен сей Иерусалим не в низменных местах, а на горе высокой, о которой Спаситель говорит: <i>Не может укрыться град стоящий в верху горы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). Посему тот, кто будет поклоняться Господу воинств в Иерусалиме, должен вступить в горния страны. А тот, кто принадлежит к народам и племенам земли, и потому не может поклоняться Господу, и не будет падать над таковым дождь своевременный, ни дождь поздний, и влага небесная не оросит земли. Или же, — согласно переводу Семидесяти, — значение такое: Те, которые из племен земных не пойдут в Иерусалим, чтобы поклониться Царю Господу всемогущему, будут присоединены к тем, которые будут сражаться против Иерусалима, и плоть которых будет сохнуть, глаза вытекут и язык сгниет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 189-190 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=14&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=14&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>