<div><p ><div><b>Разделится средина горы к Северу и средина ее к полудню. И побежите вы к долине гор Моих, так как долина гор будет простираться до самого близкого [места], и побежите вы так, как бежали пред землетрясением во дни Осы, царя Иудейского, и придет Господь Бог Мои и все святые с Ним.</b><br />LXX: <i>И наклонится средина горы к Северу и средина ее к Югу; И засыплется долина гор Моих, и присоединится долина гор даже к Асаилу, и наполнится так, как была наполнена от лица землетрясения во дни Осии, царя Иуды, и приступит Господь Бог мой и все святые с Ним. </i><br />Вместо переведенного нами: <i>вы побежите</i> LXX и остальные толковники перевели <b><i>ἐμφραχδήσεται</b></i>, т. е. <i>наполнится, засыплется</i>; а вместо переведенного нами: <i>так как долина гор будет простираться до самого близкого места</i>, именно вместо слова <i>близкий</i>, LXX перевели: <i>Асаил</i>, Акила употребил самое Еврейское слово asel (<b><i>אצל</b></i>), которое пишется через краткое <i>е</i> (<b><i>ἀζέλ</b></i>), а Феодотион asil через долгое <i>е</i> (<b><i>ἀζήλ</b></i>); только один Симмах перевел <i>ближний</i>; ему последовали и мы. — Сделаем переложение текста (dicamus <b><i>παραφραστικῶς</b></i>), чтобы раскрыть смысл написанного. Когда Масличная гора будет прорезана большой пропастью, так что одна часть пропасти будет обращена к Востоку, а другая к Западу; внезапно в самой высокой части этой пропасти, открытой с двух сторон прорвется другая пропасть по направлению к Северу и Югу и образует утесистый четырехугольник; таким образом образовавшаяся пропасть разделится на четыре стороны: на Восток, Запад, Север и Юг. И побежите, говорит, к долине, которая находится между храмом и Сионом; ибо эти две горы, — гора храма и Сиона, называются горами Божиими, так как известная долина Масличной горы, окружаемая и оттуда и отсюда разделенными между собою холмами, доходит своим углублением до той горы, которая называется святой. А землетрясение во дни Осии, царя Иуды, как говорится [в Писании] было в то время, когда Осия, называемый другим именем Азария пытался захватить себе непринадлежащее ему по закону священство и был поражен проказой на лице (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но когда он сделался силен, возгордилось сердце его на погибель <i>его</i>, и он сделался преступником пред Господом Богом своим, ибо вошел в храм Господень, чтобы воскурить <i>фимиам</i> на алтаре кадильном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И пошел за ним Азария священник, и с ним восемьдесят священников Господних, людей отличных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и воспротивились Озии царю и сказали ему: не тебе, Озия, кадить Господу; это <i>дело</i> священников, сынов Аароновых, посвященных для каждения; выйди из святилища, ибо ты поступил беззаконно, и не [будет] тебе это в честь у Господа Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И разгневался Озия, - а в руке у него кадильница для каждения; и когда разгневался он на священников, проказа явилась на челе его, пред лицем священников, в доме Господнем, у алтаря кадильного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взглянул на него Азария первосвященник и все священники; и вот у него проказа на челе его. И понуждали его выйти оттуда, да и сам он спешил удалиться, так как поразил его Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И был царь Озия прокаженным до дня смерти своей, и жил в отдельном доме и отлучен был от дома Господня. А Иоафам, сын его, начальствовал над домом царским и управлял народом земли.</span></span>2 Пар. 26:16-21</a>). Об этом землетрясении говорится и в начале книги пророка Амоса: <i>Слова Амоса, который был среди пастухов из Фекуи, о том, что он видел касательно Иерусалима во дни Осии, царя Иуды, и во дни Иеровоама, сына Иоаса, царя Израиля за два года до землетрясения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слова Амоса, одного из пастухов Фекойских, которые он [<i>слышал</i>] в видении об Израиле во дни Озии, царя Иудейского, и во дни Иеровоама, сына Иоасова, царя Израильского, за два года перед землетрясением.</span></span>Ам. 1:1</a>). Наконец, после смерти этого преступного царя, вследствие нечестия которого потряслась вся земля, пророк Исаия видел великое видение (Ис. 1). — Теперь перейдем к духовному пониманию этого места. После того, как Масличная [Елеонская] гора будет разделена на две части к Востоку и Западу призванием язычников и отвержением Иудеев, произойдет ещё другой разрыв между частью Севера и частью Юга. Север присоединится к Западу, а Юг к Востоку; на левой стороне будет стоять обрезание, на правой — народ Христианский. Об этих двух веяниях Церковь говорит: <i>Север, встань, и Юг приди</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Поднимись [<i>ветер</i>] с севера и принесись с юга, повей на сад мой, - и польются ароматы его! - Пусть придет возлюбленный мой в сад свой и вкушает сладкие плоды его.</span></span>Песн. 4:16</a>), чтобы с удалением Севера, крайне холодного ветра, прибыл теплейший ветер Южный: отыскивая его невеста говорит: <i>Где ты пасешь, где отдыхаешь?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Скажи мне, ты, которого любит душа моя: где пасешь ты? где отдыхаешь в полдень? к чему мне быть скиталицею возле стад товарищей твоих?</span></span>Песн. 1:6</a>); о нем таинственно говорит и Аввакум: <i>Бог от Фемана приидет</i>, вместо чего в Еврейском написано: <i>Бог от Юга</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Бог от Фемана грядет и Святый - от горы Фаран. Покрыло небеса величие Его, и славою Его наполнилась земля.</span></span>Авв. 3:3</a>), т. е. <i>от вполне ясного света</i>, о котором в другом месте говорит Псалмопевец: <i>Ты, дивно сияющий от гор вечных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=70&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Ты - надежда моя, Господи Боже, упование мое от юности моей.</span></span>Пс. 70:5</a>). Когда же будет по всему миру происходить такое разделение народов, что одни отделятся к Востоку и Югу, т. е. направо, а другие к Западу и Северу, т. е. налево, тогда каждый святой побежит в долину гор Божиих, о которых мы сказали выше, [именно гор] храма и Сиона, т е. двух Заветов, ибо та пропасть, которая прежде была между двумя горами, прострется до Азаила, т. е. до дома Божия, который смежен с раем, и небесным Иерусалимом, и горой святою, на которой расположен храм. И как в то время, когда при царе Осии прокаженном сильнейшее землетрясение привело в ужас сердца смертных людей, и они в страхе рассеялись туда и сюда; так и разделение двух народов и затем обединение их одной верой успокоит их в мирном пребывании между двух гор; ибо и Ветхий и Новый Заветы (Instrumentum) взаимно соединятся между собой. А слова: <i>до Азаила</i>, т е. до ближайшего [места] обозначают то, что хотя два Завета, — Закон и Евангелие, — соединены вместе, но соединены так, что они скорее весьма близки [между собой], но они не суть едино; действительно, мы многое из Ветхого Завета отбросили, и заимствовали от новой благодати. А когда все это в действительности совершится, тогда придет, — говорит, — Господь Бог мой, и все святые с Ним. Если же мы пожелали бы вместо переведенного нами <i>побежите</i> последовать переводу других: <i>будет засыпана</i>, или: <i>наполнится</i> долина гор тех, то скажем следующее: Пришествие Господа Спасителя по разделении двух народов засыплет и наполнит ту пропасть, которая разделяла два народа, так что они по ровному пути будут совместно восходить к Нему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 170-172 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=14&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=14&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>