<p ><div>"<b>итак я взойду к Господу, не заглажу ли греха вашего</b>"<br />Петр тройное отречение тройным исповеданием изгладил (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тут раба придверница говорит Петру: и ты не из учеников ли Этого Человека? Он сказал: нет.</span></span>Ин. 18:17</a>, 25, 27; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же они обедали, Иисус говорит Симону Петру: Симон Ионин! любишь ли ты Меня больше, нежели они? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси агнцев Моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Еще говорит ему в другой раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Говорит ему в третий раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр опечалился, что в третий раз спросил его: любишь ли Меня? и сказал Ему: Господи! Ты все знаешь; Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span></span>Ин. 21:15-17</a>). Проступок Аарона и создание из золота главы тельца загладили мольбы брата. Давидом, мужем святым и кротчайшим, совершенное человекоубийство и прелюбодеяние искупило семидневное неядение (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=11&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Через год, в то время, когда выходят цари <i>в походы</i>, Давид послал Иоава и слуг своих с ним и всех Израильтян; и они поразили Аммонитян и осадили Равву; Давид же оставался в Иерусалиме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Однажды под вечер Давид, встав с постели, прогуливался на кровле царского дома и увидел с кровли купающуюся женщину; а та женщина была очень красива.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И послал Давид разведать, кто эта женщина? И сказали ему: это Вирсавия, дочь Елиама, жена Урии Хеттеянина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Давид послал слуг взять ее; и она пришла к нему, и он спал с нею. Когда же она очистилась от нечистоты своей, возвратилась в дом свой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Женщина эта сделалась беременною и послала известить Давида, говоря: я беременна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И послал Давид <i>сказать</i> Иоаву: пришли ко мне Урию Хеттеянина. И послал Иоав Урию к Давиду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И пришел к нему Урия, и расспросил <i>его</i> Давид о положении Иоава и о положении народа, и о ходе войны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Давид Урии: иди домой и омой ноги свои. И вышел Урия из дома царского, а вслед за ним понесли и царское кушанье.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Урия спал у ворот царского дома со всеми слугами своего господина, и не пошел в свой дом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И донесли Давиду, говоря: не пошел Урия в дом свой. И сказал Давид Урии: вот, ты пришел с дороги; отчего же не пошел ты в дом свой?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Урия Давиду: ковчег [Божий] и Израиль и Иуда находятся в шатрах, и господин мой Иоав и рабы господина моего пребывают в поле, а я вошел бы в дом свой и есть и пить и спать со своею женою! Клянусь твоею жизнью и жизнью души твоей, этого я не сделаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Давид Урии: останься здесь и на этот день, а завтра я отпущу тебя. И остался Урия в Иерусалиме на этот день до завтра.</span></span>2 Цар. 11:1-12</a>:24).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания 77.4. CSEL 55:40.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=32&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=32&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
