<div><p ><div>Они были знакомы с теми из римских христиан, которые были на этой стороне и возвратились в Рим. Когда кончилось Послание, они упросили Апостола и от них приписать поклоны, что святой Павел и исполняет. Все лица, от коих пишется здесь приветствие, были знамениты в Церкви. "Один знаменит участием в деле благовестия, а другие родством. Но споспешник гораздо почтеннее сродника. Таков Тимофей, которого Павел обрезал в Листрах и к которому потом написал два Послания" (блаженный Феодорит). – <b>Лукий</b> – не тот ли, который поминается вместе с другими Пророками и учителями Антиохийскими: <i>Лукий Киринеянин</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В Антиохии, в тамошней церкви были некоторые пророки и учители: Варнава, и Симеон, называемый Нигер, и Луций Киринеянин, и Манаил, совоспитанник Ирода четвертовластника, и Савл.</span></span>Деян. 13:1</a>). "Об Иасоне также упоминает святой Лука в Деяниях и выставляет нам его мужество, говоря:<i> влечаху его ко градоначальником, вопиюще </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не найдя же их, повлекли Иасона и некоторых братьев к городским начальникам, крича, что эти всесветные возмутители пришли и сюда,</span></span>Деян. 17:6</a>). Вероятно, что и прочие были люди отличные. Ибо Павел не упомянул бы просто о сродниках, если бы они не уподоблялись ему по благочестию" (святой Златоуст). Иасон, помянутый святым Златоустом, есть Иасон, у которого останавливался святой Павел в Солуни. Когда восстали на святого Павла солунские евреи, то, не нашедши его у Иасона, повлекли в суд самого Иасона, который там отплатился от беды. <b>Сосипатр</b> – не тот ли, который поминается в числе спутников святого Павла, на возвратном его пути из Еллады, в это именно время, то есть вскоре после написания Послания к Римлянам:<i> Сосипатр Пирров Береянин</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Его сопровождали до Асии Сосипатр Пирров, Вериянин, и из Фессалоникийцев Аристарх и Секунд, и Гаий Дервянин и Тимофей, и Асийцы Тихик и Трофим.</span></span>Деян. 20:4</a>)? <br /> По преданию Лукий из 70-ти, был потом епископом в Лаодикии Сирской. Память его 10 сентября. Иасон тоже из 70-ти, епископствовал потом в Тарсе. Память его 28 апреля. Сосипатр из 70-ти же, епископствовал в Иконии. Память его 10 ноября. Иасон и Сосипатр поминаются еще и 28 апреля. Они основали Церковь в Керкире, как говорится здесь (в Четиих-Минеях святителя Димитрия Ростовского). <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=16&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=16&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>