<p ><div>«<b>Сродники моя</b>. Хотя и это кажется похвалою, однако следующее гораздо важнее. Что же именно? — <b>И спленники моя</b>. Вот самый славный венец, вот громкое провозглашение! Где же был пленником Павел, называющий их своими спленниками? Пленником он не был (в том смысле, чтоб чужой какой народ брал его в плен), но пострадал гораздо более всякого пленника (заключение в темницы разумеет, что многократно приходилось терпеть святому Павлу (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Христовы служители? (в безумии говорю:) я больше. Я гораздо более <i>был</i> в трудах, безмерно в ранах, более в темницах и многократно при смерти.</span></span>2 Кор. 11:23</a>); Климент Римский, в Первом Послании к Коринфянам (глава 5), говорит, что он (Павел) семь раз сидел в узах темничных; где-нибудь при этом посидели вместе с ним и Андроник с Юниею (Иуниею)). Потом следует новая похвала: <b>иже суть нарочиты во Апостолех</b>. И то важно, чтоб быть Апостолом; посуди же, сколько похвальнее быть отличным между Апостолами! Отличались же они своими делами, своими заслугами. Но Павел и на сем не останавливается, а присовокупляет еще другую похвалу, говоря: <b>иже и прежде мене вероваша во Христа</b>. И это — предупредить других и прийти прежде — есть весьма большая похвала. Смотрите, сколько святая душа Павлова чиста была от тщеславия! При всей своей славе Павел предпочитает себе других, не скрывает того, что пришел последний, и не стыдится признаться в том. Поелику не мог предпочесть их в этом другим Апостолам, то отыскал пришедшего ко Христу после других, именно себя, и из этого составил им похвалу» (святой Златоуст). <br />Память их 17 (30) мая; Андроника с другими еще 30 июля (12 августа). Он Апостол из 70-ти. Был епископом в Паннонии, а проповедовал во многих странах. Мощи его и Юнии открыты в царство Аркадия и Гонория (395 — 423) пред вратами Константинополя, носившими имя Евгениевых; память о чем бывает 22 февраля (7 марта). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=16&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=16&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
