<div><p ><div> Кого ж он называет псами? (В Филиппах) были некоторые, на кого он намекает во всех посланиях, – иудеи мерзкие и гнусные, корыстолюбивые и властолюбивые, которые, желая отторгнуть многих из верующих, проповедовали и христианство и иудейство, искажая Евангелие. Так как трудно было распознать их, то (апостол) и говорит: «<b>Берегитесь псов</b>». Иудеи уже не чада. Некогда назывались (псами) язычники, а теперь они; почему? Потому, что как язычники были отчуждены от Бога и Христа, так и они отчуждены ныне. Этим показывает их бесстыдство и наглость, и великое удаление от чад. А что язычники некогда назывались псами, – послушай, как говорит хананеянка: <i>«Так, Господи! но и псы едят крохи, которые падают со стола господ их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Она сказала: так, Господи! но и псы едят крохи, которые падают со стола господ их.</span></span>Мф. 15:27</a>). А так как и псы бывают при столе, то чтобы они (иудеи) лишены были и этого, (апостол) присовокупляете причину, но которой и отчуждает их, говоря: <b>«Берегитесь злых делателей»</b>. Достойны удивления слова: <b>«Берегитесь злых делателей»</b>: они действуют, говорит, на зло, и действование их гораздо хуже самого бездействия – они расстраивают благоустроенное. <b>«Берегитесь</b>, – говорит, – <b>обрезания»</b>. Обрезание у иудеев считалось важным, ему уступал и закон, и суббота была ниже его; для совершения обрезания нарушалась и суббота, а для соблюдения субботы никогда не нарушался (закон) обрезания. Обрати внимание на домостроительство Божье: обрезание ставится выше субботы; оно не оставлялось ни в какое время. Итак, если обрезание отменено, то тем более суббота. Потому-то Павел не употребляете имени (обрезания), и говорите: <b>«Берегитесь обрезания»</b> (κατατομή). Не сказал, что обрезание худо, обрезание излишне, чтоб не поразить этих людей; но поступает благоразумнее: от предмета отводит, и выражение употребляете приятное, заботясь преимущественно о деле. К галатам же не так (пишет). Так как у них была великая болезнь, то (апостол) открыто и полновластно употребляете сечение (τομή): филиппийцам же, которые ничего такого не делали, угождает выражением. И тех и других опровергает, говоря: «<b>Берегитесь обрезания</b>, <i>потому что обрезание – мы»</i> (περιτομή). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>