<p ><div><i> «Берегитесь обрезания,</i> <b> потому что обрезание – мы»</b> (περιτομή). Каким образом? <b> «Служащие Богу духом и хвалящиеся Христом Иисусом, и не на плоть надеющиеся».</b> Не сказал: исследуем то и другое обрезание, которое лучше, но даже первого не назвал по имени; что же говорит? Обрезание, то есть, сечение. Почему? Потому, что совершающие его не что иное делают, как только отсекают плоть. Когда это действие перестало быть законным, то оно – уже не что иное, как сечение и отсечение плоти. Следовательно (обрезание) он так называет или по этой причине, или потому, что покушались рассечь Церковь. И мы употребляем слово: сечение, говоря о тех, которые делают это ненамеренно, неосторожно и неискусно. Если же должно искать истинного обрезания, говорит (апостол), то найдете его у нас, <b> «служащие Богу духом»,</b> т. е. служим духовно.<br /> В самом деле, скажи мне, что лучше, душа или тело? Очевидно, душа. Потому и то (плотское) обрезание не лучше, но это одно (духовное) и есть обрезание. Пока оставался прообраз, до тех пор справедливо применялось сравнение. <i>«Снимите крайнюю плоть с сердца вашего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Обрежьте себя для Господа, и снимите крайнюю плоть с сердца вашего, мужи Иуды и жители Иерусалима, чтобы гнев Мой не открылся, как огонь, и не воспылал неугасимо по причине злых наклонностей ваших.</span></span>Иер. 4:4</a>). Так и в послании к Римлянам (апостол) отвергает обрезание, говоря: <i>«Ибо не тот Иудей, кто таков по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти; но тот Иудей, кто внутренне таков, и то обрезание, которое в сердце, по духу, а не по букве»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но <i>тот</i> Иудей, кто внутренно <i>таков</i>, и <i>то</i> обрезание, <i>которое</i> в сердце, по духу, <i>а</i> не по букве: ему и похвала не от людей, но от Бога.</span></span>Рим. 2:28-29</a>). Здесь же лишает его даже имени: не есть и обрезание, говорит. Прообраз называется так до тех пор, пока не пришла истина; когда же пришла истина, то уже не называется. Подобие мое бывает в живописи: если кто-нибудь набросал эскиз царя, то пока еще не наложены краски, не называют царем; когда же наложатся, то прообраз закрывается истиной и не виден, – мы тогда говорим: вот царь. При том (апостол) не сказал: обрезание есть в нас, но – «<b>обрезание – мы</b>», – и справедливо: это обрезание, состоящее в добродетели, и есть человек, оно-то есть истинно человек. О них же (иудеях) сказал не так, но – «<i>берегитесь обрезания</i>», – потому что они погибали и были нечестивы. Потом, показывая, что обрезание совершается не в теле, а в сердце, говорит: <b> «не на плоть надеющиеся,</b> <i>хотя я могу надеяться и на плоть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> хотя я могу надеяться и на плоть. Если кто другой думает надеяться на плоть, то более я,</span></span>Флп. 3:4</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
