<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><p ><strong>«Мне все позволено!» — Но не все полезно. — «Мне все позволено!» — Но ничто не должно властвовать надо мною.</strong><strong></strong><p >Свобода — высшее благо, к которому стремится всякий человек. Более того, можно сказать, что к свободе стремится всякое живое существо. Однако мир, в котором мы все живем, держит нас в плену несвободы, всякого рода зависимостей. Евангелие от Иоанна приводит замечательное слово Господа Иисуса Христа: <i>Познаете истину, и истина сделает вас свободными</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и познаете истину, и истина сделает вас свободными.</span></span>Ин. 8:32</a>). В этом же Евангелии Господь указывает на Себя как на истину, которую следует познать, чтобы стать свободным: <i>Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня. Если бы вы знали Меня, то знали бы и Отца Моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если бы вы знали Меня, то знали бы и Отца Моего. И отныне знаете Его и видели Его.</span></span>Ин. 14:6-7</a>). Чтобы правильно понять эти слова, мы должны вспомнить, что на библейском языке «знать, познать» означает «владеть» или «иметь общение». Только соединяясь в тесном общении с Господом Иисусом Христом мы соединяемся с Богом и обретаем ту свободу, которой обладает только Бог, и которой нигде кроме как в Боге не существует.<p ><strong></strong><p >Апостол Павел знал эту свободу. И она приносила ему ту радость, какую не могли дать ему никакие земные ценности. Только в восторге радости обретенной свободы мог он воскликнуть: <i>Уже не я живу, но живет во мне Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>). Он же неустанно напоминает нам: <i>К свободе призваны вы, братья</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> К свободе призваны вы, братия, только бы свобода ваша не была поводом к <i>угождению</i> плоти, но любовью служите друг другу.</span></span>Гал. 5:13</a>). Но он же на основании общечеловеческого опыта и элементарного здравого смысла сознает, что ничем не ограниченная свобода человека вне Христа неизбежно вырождается в произвол и насилие, угрожающее и обществу и природе: <i>Берегитесь, чтобы вы не были истреблены друг другом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же друг друга угрызаете и съедаете, берегитесь, чтобы вы не были истреблены друг другом.</span></span>Гал. 5:15</a>). Более того, Апостол также видит, что неограниченная свобода способна выродиться в свою противоположность и стать рабством: <b>Ничто не должно властвовать надо мною</b>.</p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Вся ми летъ суть, но не вся на пользу.</b> Приведённое здесь выражение: вся ми летъ суть, вероятно, составляло основание для оправдания тех людей, которые злоупотребляли Христианской свободой, и, может быть, было заимствовано из учения самого Апостола, который повсюду старался снять иго Закона Моисеева и исключительности Иудейской, главным образом выражавшейся в употреблении и запрещении известных яств. Пользуясь этим выражением, лжеучители прилагали его не только к употреблению безразличных предметов, пищи и пития, но и к блуду. Апостол даёт два ограничения для означеннаго выражения. Он говорит, что позволительно всё, но только полезное; позволительно всё, но только в такой мере, чтоб человек оставался властелином удовлетворения своих потребностей, чтобы ничему в своём теле не позволял владеть собою. Притом же эта позволительность может касаться только вещей безразличных, каковы пища, питие, одежда; но не блуда, на который смотрели некоторые из Коринфян, как на дело естества, как на потребность плоти. В опровержение этого Апостол раскрывает истинное значение блуда, показывая его вредную сторону в том, что он прикрепляет человека к грешнице и оскверняет члены тела его, которые, между прочим, суть собственно члены Христовы. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Как? «<b>Вся ми лет суть</b>»? Имею я свободу делать, что хочу? Позволительно мне посему делать и зло. Истинно то, что имею я свободу и власть делать, что ни захочу, ибо сотворен свободным и самовластным. «<i>Бог из начала сотвори человека, и остави его в руце произволения его: Предложил ти огнь и воду, и на неже хощеши простреши руку твою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он от начала сотворил человека и оставил его в руке произволения его.</span></span>Сир. 15:14</a>, 16). Но вижу и следующие за тем слова: «<b>но не вся на пользу</b>». Имею я власть делать все, что хочу, но не все полезно мне. Ежели делаю добрые дела, то получаю пользу: а ежели худые, то получаю вред. «<b>Вся ми лет суть, но не аз обладан буду от чего</b>». Имею я власть делать все, и доброе и злое, но не должно мне обладану быть от некоего зла, не полезно мне соделаться рабом некоего греха.<br /><br /></div></p></div>