<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><p ><strong>«Пища для чрева, и чрево для пищи. Бог же и то и другое уничтожит». — Но тело не для блуда, а для Господа, и Господь для тела. Бог же и Господа воскресил, и нас воскресит силою Своею. Разве вы не знаете, что ваши тела — члены Тела Христа? Так неужели я, взяв эти члены у Христа, сделаю их членами тела блудницы? Немыслимо! Или вы не знаете, что тот, кто прилепился к блуднице, стал одним телом с нею? Ибо сказано: «Будут двое одной плотью». Но тот, кто прилепился к Господу, стал одним Духом с Ним. Бегите от блуда! Всякое прегрешение совершается человеком вне его тела, но тот, кто блудит, грешит против собственного тела. Или вы не знаете, что ваше тело — храм Святого Духа, Который в вас, Которого вы получили от Бога, и что вы принадлежите не себе? </strong><strong>Ибо вы были куплены, за дорогую цену. Так прославьте же Бога вашим телом.</strong><p >В Неделю о блудном сыне уместно напоминается об этих словах Апостола в его Послании к Коринфянам. Дивная евангельская притча образно описывает путь человека от Бога и его возвращение к Богу. Жизнь в мнимой свободе, жизнь полная бессмысленной расточительности и плотских утех, приводит человека к физической и духовной катастрофе, к рабству, к утрате достоинства свободного человека. Он уже не способен думать о себе не только как о возлюбленном сыне и творении Божием, но просто как о человеке, сколько–нибудь достойном в глазах окружающих людей. Опустившийся, он думает о себе как о чреве, которое необходимо набить невкусными рожками, пищей нечистых свиней.<p >Надо полагать, коринфские христиане, к которым обращается Апостол Павел, были далеки от несчастного состояния блудного сына из притчи. Но, в известной степени, их тоже подстерегала похожая судьба. Дело в том, что в Коринфской Церкви в ходу были в высшей степени свободные взгляды. Некоторые христиане несдержанность в поведении считали чем–то совершенно нормальным и даже похвальным свидетельством их «свободы во Христе». Пребывая в духовной прелести и в богословском невежестве, они оправдывали свое распутное поведение фальшивыми, якобы богословскими, положениями. Один из их лозунгов гласил: <i>Мне всё позволено</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Все мне позволительно, но не все полезно; все мне позволительно, но ничто не должно обладать мною.</span></span>1 Кор. 6:12</a>). Возможно, при этом они ссылались на Апостола Павла, так как именно он много учил о христианской свободе. Но они его не поняли в принципе. Христианская свобода вовсе не означает произвола и несдержанности. Апостол противопоставляет безответственному и разрушительному коринфскому лозунгу две антитезы: во–первых, не всё человеку полезно, не всё приносит действительное благо, и, во–вторых, ничто не должно обретать власть над человеком, так как мнимая свобода часто оказывается рабством. Безграничное погружение в инстинкты и страсти может вести в глубокую несвободу. Всем нам это хорошо известно на печальных и, увы, распространенных явлениях алкоголизма, наркомании и других подобных недугов.<p >Блудного сына, мечтавшего наполнить свое чрево пищей, напоминает нам и другой лозунг коринфян: <strong>«Пища для чрева и чрево для пищи: Бог уничтожит и то и другое»</strong>. Лукавый лозунг! Он и сегодня многим приходит в голову: мол, пища и питие — нормальные естественные процессы, касающиеся преходящего в человеке. Нравственно все это, мол, нейтрально. Так же и сексуальные потребности естественны, и им можно отдаваться столь же просто как потребности в пище и питии. Но Апостол Павел сознательно противопоставляет содержательное в богословском плане слово «тело» поверхностному коринфскому <i>«чрево»</i>. Зная о <strong>телесном</strong> воскресении Христовом и нашем грядущем <strong>телесном</strong> воскресении, унизительно мыслить о человеке как о чреве, наполненном пищей. Для Апостола Павла человек — не чрево, а <strong>тело</strong>, которое должно принадлежать Господу, <strong>тело</strong>, призванное к прославлению Бога. Ради такого человека во всей его <i>«телесности»</i>, со всей его жизнью отдал Себя на крестную смерть Господь Иисус Христос: «Господь для тела!». Такова цена за человека и его свободу, свободу истинную, свободу не выбора между рестораном и свиным корытом с рожками, а свободу от греха, который создает подобный выбор. Истинная свобода достигается только в познании абсолютно свободного Бога Отца через причастие Его абсолютно свободному Сыну в соединении с абсолютно свободным Святым Духом.</p></div></p></div>