<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Благослови, говорит, душа моя, Господа, за то, что Он насыщает благами, которых ты алчешь, или желаешь. Некоторые, в числе которых и <i>Исихий</i>, разумели здесь под желанием благ желание обожания, которого пожелав, Адам поспешил насытить таковое свое желание. Но Бог, говорит, насыщает, душа моя, желания твои благами чрез послушание. Посему, памятуя все сии благодеяния, прославляй всегда столь много благотворившего тебе Господа. И как орел обновляется и юнеет, роняя старые перья и пуская новые: так и ты, душа моя, обновишься и сделаешься юною, свергнув с себя старость, производимую страстями и происходящею из них немощью и приобретая чрез покаяние новые добродетели.<br /><br />Вот слова <i>Исихия</i>: И какое наше желание? Получить имя богов. Сего пожелав, Адам вкусил запрещенной снеди; после чего сие наше желание исполнил благами Господь, сделав нас чрез дар крещения сообразными с Самим Собою; почему по благодати мы и называемся богами. <i>Феодорита</i>: Поскольку есть желание и ложное, запрещаемое законом Божиим; то хорошо прибавил: во благих. Ибо Владыка исполняет благие наши желания: просите, говорит, и дастся вам. <i>Дидима</i>: Исполняет во благом желание твое, потому что у праведника всякое желание есть благое.<br /><br />По словам <i>Евсевия</i>: Бог во 1) сделал очищение наших грехов, во 2) исцелил болезни, в 3) избавил кровью Единородного Сына своего от тления, в 4) побуждаясь своею милостью увенчал дарованием сыноположения; потому что, по словам <i>Феодорита</i>, венец зависит от благодати и человеколюбия; в 5) исполнил духовных благ. Слова <i>Афанасия</i>: Орлом изображается дар воскресения; ибо мы, посеваясь тленными, воскреснем нетленными; так что не будем более ветшать и приходить в тление. А уподобив обновляемых высокопарному и царственному орлу, который открыто может смотреть на свет солнца, сим, по словам <i>Евсевия</i>, изображает обновление души и возлетание от земли на небо и будущую жизнь ее в крайнем свете. И этот орел есть Христос, согласно с сказанным: как орел покрывает гнездо свое, и с сим: невозможно мне постигнуть следов орла летящего; так как божеское естество недоступно для разума, <i>Феодорита</i>: Обновлением орла изображает новотворение, даруемое чрез святое крещение. Сие новотворение даровал нам Владыка чрез всесвятое крещение, и, изгладив старость греха, из старых сделал нас новыми. Согласно с сим Бог говорит и чрез пророка Исаию: с терпением ожидающие Господа получат новую крепость; вырастят перья, как орлы. Поскольку мы при создании получили божественные и царственные свойства, потом мы очернили и повредили их многоразличными греховными делами: то посему чрез сие пророческое слово он обещает нам возвращение царственности. Ибо сия птица (т. е. орел) есть царственная и получившая царство над птицами. Заметь здесь, что орел, хотя подновляется, но умирает, когда кость носа его от старости сгорбится и опустится ниже рта его и он не может более есть, как говорит Аристотель в повествовании о животных: орел, умирает, когда зоб его, сгорбившись, закроет ему рот.</div></p>