<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><i>Небо</i> означает ангелов и святых, живущих на нем. <i>Апостолам и пророкам</i> повелевается веселиться с ними, ибо отомщено обидчикам и притеснителям за бесчестие проповедников между жителями этого города чрез преступление ими заповедей Божиих или за избиение служителей слова Божия властителями земли. Так были иудеями избиты пророки, язычниками — апостолы за свою к ним проповедь. <i>Радуются они</i> наступлению наказаний не злобно, а по своему пламенному желанию прекращения греха, чтобы служащие ему чрез эти наказания в будущей жизни подверглись меньшим мучениям.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>То есть вся кровь мучеников, которую Вавилон пролил себе на погибель, осудила его. И они познали месть святых, которых он преследовал. Ибо для того, чтобы показать, что кровь святых отомщена, и чтобы показать образ его падения, здесь следует фраза об ангеле сильном Время погибели его изображается в брошен-ном с силой камне.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Апокалипсис.<br />CCSL 107:70. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Разве один город Вавилон во всем мире преследует или преследовал рабов Божиих, чтобы с его уничтожением все они были отомщены? Ведь во всем мире Вавилон присутствует в дурных людях, и во всем мире он преследует добрых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Сl. 1016, 17.265.30.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Эти покаявшиеся возрадовались о правосудии Божьем и возвеселились, ибо, как сказано, <b>совершил Бог суд ваш над ним</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />Сl. 0873, 5.18.163. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>Купцы, цари земные и все</i>, с кем город имел дело, пока стоял и управлялся, <i>восплачут</i> о нем; а на небесах обрадуются - имеются в виду ангелы и души праведников: последние - поскольку настала кара Божия, первые - поскольку радуются наряду с отмщенными. Опять же, посредством описания образа жизни [купцов и царей] подчеркивается в повествовании страсть духовного Вавилона. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001,198.9-15.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Так и Господь В Евангелии, когда предсказывал гибель мира, прибавил: <i>когда же увидите, что это сбывается, тогда восклонитесъ и поднимите головы ваши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же начнет это сбываться, тогда восклонитесь и поднимите головы ваши, потому что приближается избавление ваше.</span></span>Лк. 21:28</a>), то есть возвеселитесь сердцем. <b>Ибо совершил Бог суд ваш над ним</b>. Это тот суд, которого искали души святых, вопиющие громким голосом: <i>Доколе, Владыка святый и истинный, не судишь и не мстишь живущим на земле за кровь нашу?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возопили они громким голосом, говоря: доколе, Владыка Святый и Истинный, не судишь и не мстишь живущим на земле за кровь нашу?</span></span>Откр. 6:10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Cl. 1363, 3.18.87.1.</div></div></p>