<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><b>Изыдите из нея, людие мои</b>. Как и Лоту говорил в Содоме: спасая спасай душу твою (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же вывели их вон, <i>то один из них</i> сказал: спасай душу свою; не оглядывайся назад и нигде не останавливайся в окрестности сей; спасайся на гору, чтобы тебе не погибнуть.</span></span>Быт. 19:17</a>), и у Исаии: изыдите отсюду и нечистоте не прикасайтеся, изыдите из среды его (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Идите, идите, выходите оттуда; не касайтесь нечистого; выходите из среды его, очистите себя, носящие сосуды Господни!</span></span>Ис. 52:11</a>), так и здесь говорится, потому что нужно избегать сожительства и пребывания вместе с оскорбляющими Бога.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>В этом месте Иоанн показывает, что Вавилон делится на две части, потому что в то время, как уповающие на Бога обращаются от зла к благу, Вавилон разделяется. И эта часть, которая отделилась от него, становится Иерусалимом. Ведь ежедневно [люди] переходят из Вавилона в Иерусалим и из Иерусалима возвращаются в Вавилон, пока и злые обращаются к благу, и те, кто казались в лицемерии праведными, открыто проявляют себя во зле. Наконец, о благих людях через Исаию также говорит Писание: <i>выходите, выходите из среды их и не касайтесь ничего нечистого; выходите из среды его и отделитесь, носящие следы его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Идите, идите, выходите оттуда; не касайтесь нечистого; выходите из среды его, очистите себя, носящие сосуды Господни!</span></span>Ис. 52:11</a>). <br />Об этом отделении вспоминает апостол, говоря: <i>твердое основание Божие пребывает, и познал Господь своих, и да отступит от неправды всякий, исповедующий имя Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>). <i>Чтобы не участвовать вам</i>, — говорит Иоанн, — <i>в грехах ее и не подвергнуться язвам ее.</i> Поскольку написано: <i>а праведник, если и ранновременно умрет, будет в покое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> А праведник, если и рановременно умрет, будет в покое,</span></span>Прем. 4:7</a>), — каким образом праведный может быть причастен греху, который с нечестивым уничтожило падение города? Разве лишь когда из города дьявола — то есть от роскошной и нечестивой жизни — уходят праведные, и если кто-либо из них захотел бы остаться и предаться похотям Вавилона, если б он сделал это, то, без сомнения, участвовал бы в грехах его. То, что [Писание] часто говорило: <i>выйди,</i> не понимайте в телесном смысле, но в духовном. <i>Выйти из Вавилона</i> — значит отказаться от дурного образа жизни. Ведь в одном доме и в одной церкви, и в одном городе вместе существуют Вавилон с Иерусалимом. И, однако, покуда праведные не согласны с дурными и дурные не обращаются в праведных, то признают, что Иерусалим — в праведных, а в дурных — Вавилон. Они вместе живут в теле, но весьма разделены в сердце: ибо жизнь дурных людей — всегда на земле, потому что они любят землю и всю свою надежду и стремление своей души основывают на земле. Разум же праведных, согласно апостолу, всегда на небесах, ибо они помышляют о высоком (См. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> о горнем помышляйте, а не о земном.</span></span>Кол. 3:2</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Сl. 1016, 16.260.29.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Когда ангелы Божии захватили город содомитов и вследствие этого учини-ли наказание жителям его и соседних городов; или тем более когда Сын Божий и Святой Дух (как это представлялось святому Кириллу) явились туда - <i>ибо Отец не судит никого</i>, согласно написанному, <i>но весь суд отдал Сыну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>), притом, что очевидно, с Ним присутствует по естеству и сущности животворящий Дух<a href="#678165_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> , - тогда они сказали святому Лоту: <i>спасай душу свою; не оглядывайся назад и нигде не останавливайся в окрестности сей; спасайся на гору; чтобы тебе не погибнуть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же вывели их вон, <i>то один из них</i> сказал: спасай душу свою; не оглядывайся назад и нигде не останавливайся в окрестности сей; спасайся на гору, чтобы тебе не погибнуть.</span></span>Быт. 19:17</a>).<br />Этому же теперь нас учит книга Откровения; ведь поскольку в столь великом и многолюдном городе Риме нет ни одного [праведника] и не оказалось в нем рабов Христовых, то для них сказано: <b>выйди от нее, народ Мой, чтобы не участвовать вам в грехах ее и не подвергнуться язвам ее</b>. Ибо участвовать в грехах означает быть соучастником возмездия - ведь возмездие по причине первых. <b>Ибо грехи ее дошли до неба.</b> Как будто говорится, что они осквернили окрестный воздух грехами. Почему и говорится, что был Бог долготерпеливым, но теперь будет творить отмщение. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678165_1" class="note-item" href="#678165_1">1</a> См. Кирилл Александрийский, <i>Поклонение в духе и истине 1</i> (PG 68:169-76.) - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866,001.194.1-20.<br /></div></div></p></div>