<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>У Исаии говорится к ней: <i>Сойди и сядь на прах, девица, дочь Вавилона; сиди на земле: престола нет, дочь Халдеев, и вперед не будут называть тебя нежною и роскошною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сойди и сядь на прах, девица, дочь Вавилона; сиди на земле: престола нет, дочь Халдеев, и вперед не будут называть тебя нежною и роскошною.</span></span>Ис. 47:1</a>). И немного ниже: <i>Сиди молча и уйди в темноту, ибо вперед не будут называть тебя госпожею царств</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сиди молча и уйди в темноту, дочь Халдеев: ибо вперед не будут называть тебя госпожею царств.</span></span>Ис. 47:5</a>). И еще: <i>И ты говорила: «вечно буду госпожею», а не представляла того в уме твоем, не помышляла, что будет после. Но ныне выслушай это, изнеженная, живущая беспечно, говорящая в сердце своем: «я, - и другой подобной мне нет; не буду сидеть вдовою и не буду знать потери детей». Но внезапно, в один день, придет к тебе то и другое, потеря детей и вдовство</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И ты говорила: "вечно буду госпожею", а не представляла того в уме твоем, не помышляла, что будет после.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но ныне выслушай это, изнеженная, живущая беспечно, говорящая в сердце своем: "я, - и другой подобной мне нет; не буду сидеть вдовою и не буду знать потери детей".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но внезапно, в один день, придет к тебе то и другое, потеря детей и вдовство; в полной мере придут они на тебя, несмотря на множество чародейств твоих и на великую силу волшебств твоих.</span></span>Ис. 47:7-9</a>). Кому не понятно, что эти вещи, сведенные вместе, составляют совершенно одно и то же пророчество и проповедуют об одном всеобщем событии?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Апокалипсис.<br />CCSL 107:69.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Все эти будущие события связаны со вторым пришествием, когда по результатам допроса последнего суда общество нечестивых будет изгнано и получит справедливую награду, чтобы те, кто грешил во времени, подвергся бы наказанию в вечности. Именно это и означают слова: <b>вдвое воздайте ей</b> и <b>приготовьте ей вдвое</b>, - что любой, кто наслаждался преходящими удовольствиями, подвергся вечным мучениям.<br />В псалме Господь предсказывает, что Он освободит своих от этой лихвы: <i>от лихвы и неправды избавит души их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> от коварства и насилия избавит души их, и драгоценна будет кровь их пред очами его;</span></span>Пс. 71:14</a>). Кроме того, о них сказано, что они будут попаляемы вечным огнем и терзаемы голодом, а именно тогда, когда те, кто сейчас голоден и испытывает жажду, за праведность примут нетленное богатство. Нечестивые, конечно, умрут, потому что Бог оставил их. Ибо известно, что как тело умирает, когда его оставляет душа, так умирает и душа, когда ее оставляет Бог. Это тот плач, о котором Христос говорит в Евангелии: <i>горе вам,, смеющиеся ныне! ибо восплачете и возрыдаете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Горе вам, пресыщенные ныне! ибо взалчете. Горе вам, смеющиеся ныне! ибо восплачете и возрыдаете.</span></span>Лк. 6:25</a>).<br />Чтобы показать, что Бог желает уберечь своих от этих язв, говорится: <i>чтобы не подвергнуться вам язвам ее.</i> Это как если бы он сказал: поскольку вы отреклись от их воли и не были подобны им в их грехах, то не воспримете равного наказания. И мы не можем нашими собственными усилиями избежать данных язв, потому что это может быть даровано нам только благостью Божьей. Но, придерживаясь надлежащего порядка, Святой Дух объявляет, что те, кто не был пленен в сердце своем согласием с пороком, совершенно не подвергается мукам нечестивых: <i>А души праведных в руке Божией, и мучение не коснется их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> А души праведных в руке Божией, и мучение не коснется их.</span></span>Прем. 3:1</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />Сl. 0873, 5.18.70.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Сказано: <b>вдвое воздайте ей по грехам её</b><a href="#678174_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но также и через всемудрого Моисея заповедал нам Господь: <i>не творите месть дважды на одно и то же</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=410&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Что умышляете вы против Господа? Он совершит истребление, и бедствие уже не повторится,</span></span>Наум. 1:9</a>). Итак, как же Он воздаст <i>дважды</i>? <i>Дважды</i> не двойное количество означает, но то, что Бог, будучи человеколюбивым и благим и наказывая много меньше, нежели по заслугам, полагает, что воздал дважды и тогда, когда воздает часть; и не только дважды, но и семь раз. И зная это, пророк сказал: <i>Семикратно возврати соседям нашим в недро их поношение, которым они Тебя, Господи, поносили</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=78&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Семикратно возврати соседям нашим в недро их поношение, которым они Тебя, Господи, поносили.</span></span>Пс. 78:12</a>), - в прошении умоляя Бога о семикратном наказании врагов по заслугам. Подобно чему и говорится: <i>воздайте ей</i>, получившей славу в этой жизни и предававшейся наслаждениям, не задумавшейся о Божьей воле. Ибо она говорит: не утрачу никогда царства, - ведь то, что она <i>вдова</i>, означает лишение царства. <b>И не увижу горести!</b> Стало быть, по ее бахвальству тотчас постигнут ее беды. <b>Потому что силен Господь Бог</b>, и никто Ему не воспрепятствует применить к ней суд и наказание; и мы сможем освободиться от нее по благодати Христа.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678174_1" class="note-item" href="#678174_1">1</a> В Синод. переводе: <i>вдвое воздайте ей по делам её. - Прим. ред.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001, 194.20-195.15. <br /></div></div></p>