<p ><div><br /><br />Увидеть Божественное естество, каково оно есть, никто не может. Ибо оно совершенно невидимо и превыше всякого ума и слова превозносится силою: оно одно познается само лишь собою. И узнать сие можно из того, что вопиет Христос: не знает никто, говорит Он, кто есть Сын, кроме Отца, и кто есть Отец, [не знает] [никто], кроме Сына, и кому Сын хочет открыть (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, обратившись к ученикам, сказал: всё предано Мне Отцем Моим; и кто есть Сын, <i>не знает никто</i>, кроме Отца, и кто есть Отец, не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Лк. 10:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>). Итак, показал нам изрядную красоту Бога и Отца Единородный, представляя Собою как бы светлый образ. Посему и говорит: Видевший Меня видел Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). Видим же Сына и очами сердца, и очами плотскими, когда Он, низведши Себя до истощания (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>), снизошел до нашего состояния, хотя и во образе и равенстве с Богом и Отцем будучи Бог и от Него по естеству рожденный. И Варух говорил, указуя на самое, думаю, Слово: сей Бог наш, не вменится ин к Нему. Изобрете всяк путь хитрости, и даде ю Иакову отроку своему, и Израилю возлюбленному от Него. Посем на земли явися, и с человеки поживе (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=36&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он нашел все пути премудрости и даровал ее рабу Своему Иакову и возлюбленному Своему Израилю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> После того Он явился на земле и обращался между людьми.</span></span>Вар. 3:36-38</a>). Предвозвещал нам ясно и божественный Давид: Бог Богов, Господь возглаголал и призывает землю, от восхода солнца до запада. С Сиона, который есть верх красоты, является Бог, грядет Бог наш, и не в безмолвии (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Бог Богов, Господь возглаголал и призывает землю, от восхода солнца до запада.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С Сиона, который есть верх красоты, является Бог,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> грядет Бог наш, и не в безмолвии: пред Ним огонь поядающий, и вокруг Его сильная буря.</span></span>Пс. 49:1-3</a>). Ибо Он сошел в виде огня на гору Синай. Но что оное было образом и ничем иным, в этом убеждает Христос. Народ Иудейский думал, что он истинно видел неизреченное естество, когда Моисей был посредником между им и Богом, предстоял с ним на Хориве и собирал его на собрание под горою Синайскою. После же того как шумный звук труб, восходивший на высоту, устрашил слушавших, они думали сами в себе, что и глас Божественный слышали. Но что так думали они по-детски, в этом ясно убедил Бог, так говоря: глас Его вы слышасте, и образа Его не видесте (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И говорил Господь к вам [на горе] из среды огня; глас слов [Его] вы слышали, но образа не видели, а только глас;</span></span>Втор. 4:12</a>). Я и не имеете слова Его пребывающего в вас, потому что вы не веруете Тому, Которого Он послал (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и не имеете слова Его пребывающего в вас, потому что вы не веруете Тому, Которого Он послал.</span></span>Ин. 5:38</a>). Итак, мы, уверовавшие видели в Сыне Отца и потому приняли слово Его. Им мы и искуплены; потому что спас нас ни ходатай, ни Ангел, ни закон, данный чрез Моисея, но сам Господь, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>). А что истинно то, что я говорю, то мы можем узнать и из написанного в слове Божием Написано же так: и сказал, сказано: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>). Усматривай слабость закона: Бог всяческих являет Себя; но когда Он стал виден, Моисей отвращает лице. И это может быть для нас ясным признаком того, что даже и сами сыны не видят боголепной славы Сына, если только сам Он не являет Себя и, так сказать, не приводит к познанию Себя. Посему Он и говорил устами Исайи: Я открылся не вопрошавшим обо Мне; Меня нашли не искавшие Меня. `Вот Я! вот Я!' говорил Я народу не знали Меня. Всякий день простирал Я руки Мои к народу непокорному, ходившему путем недобрым, по своим помышлениям (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я открылся не вопрошавшим обо Мне; Меня нашли не искавшие Меня. "Вот Я! вот Я!" говорил Я народу, не именовавшемуся именем Моим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякий день простирал Я руки Мои к народу непокорному, ходившему путем недобрым, по своим помышлениям, -</span></span>Ис. 65:1-2</a>). Итак, не видят славы Христа отвращающие очи ума своего. И это, думаю, значит сказанное о них устами пророка: ибо они оборотили ко Мне спину, а не лице (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> говоря дереву: "ты мой отец", и камню: "ты родил меня"; ибо они оборотили ко Мне спину, а не лице; а во время бедствия своего будут говорить: "встань и спаси нас!"</span></span>Иер. 2:27</a>). Пишет также и божественный Павел: то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом. Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=14&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span></span>2 Кор. 3:14-17</a>). Мы же уверовавшие не боимся взирать прямо в лице Господа, но как опять тот же божественный Павел сказал: Мы же все открытым лицем … на славу Господню взираем (ст. 18). Итак, отврати, сказано, Моисей лице (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>).<br /><br />См. также Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Моисей пас овец у Иофора, тестя своего, священника Мадиамского. Однажды провел он стадо далеко в пустыню и пришел к горе Божией, Хориву.</span></span>Исх. 3:1</a><br />***<br /><br /> Ибо им [саддукеям] был представлен и Моисей, твердо знающий о воскресении мертвых. Ведь, по его словам, в терновом кусте ему явился Бог, говоря: Я Бог Авраама, Исаака и Иакова. Чей же это Бог, как не тех, кто жив, как и они? Ибо Он - Бог живых. Следовательно, они обязательно воскреснут, когда всемогущая десница Господа возвратит к жизни всех живущих на земле.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Комментарии на Евангелие от Луки. </i> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
