<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1119">Амвросий (Ключарев) архиеп.</a><div>Нам заметят, что мы обратили внимание только на эстетическую сторону юмористических изданий, но забываем, что они имеют и цель нравственную -исправление недостатков, замечаемых в обществе. Мы это знаем; знаем и поговорку древних юмористов: rïdendo castigamus mores (смеясь, очищаем нравы). Правда, здесь есть истина, но она так, можно сказать, деликатна, и лежит так глубоко, что надобно каждому юмористу тщательно выяснить и усвоить ее себе, чтобы не погрешать против нее, и не злоупотреблять ее именем. Указания на эту истину мы находим в Библии, где для нашего вразумления представляются и различные роды смеха. Когда Пророку Даниилу царь Персидский предложил вопрос: почему он не кланяется богу Вилу, и в доказательство его божественного достоинства прибавил такое рассуждение: <i>„не думаешь ли, что Вил неживой бог? Не видишь ли сколько он ест и пьет каждый день?»</i><b> Даниил, улыбнувшись, сказал: „не обманывайся царь»</b>. Чему улыбнулся Пророк? — Нелепому мудрованию идолопоклонника, находившего доказательство истинности божества в мнимом употреблении мнимым богом огромного количества пищи и питья. Это смех благодушно вразумляющий, но есть смех отзывающийся великою скорбью. Мы находим его, между прочим, в словах Пророка Иезекииля, которыми Израиль остегается от приближающегося гнева Божия: за чашу преступных наслаждений <i>„ты будешь пить чашу страданий глубокую и широкую и подвергнешься посмеянию и позору по огромной вместительности ее» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=23&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Так говорит Господь Бог: ты будешь пить чашу сестры твоей, глубокую и широкую, и подвергнешься посмеянию и позору, по огромной вместительности ее.</span></span>Иез. 23:32</a>). Есть еще смех ужасный, когда грешникам, издевавшимся над волею и законом Божиим, изрекается ожидающая их неотложная казнь за их безумие; мы чувствуем его в словах Псалмопевца:<i> живый на небесех посмеется им и Господь поругается им“</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Живущий на небесах посмеется, Господь поругается им.</span></span>Пс. 2:4</a>). Но почему все эти виды смеха признаются вместе и уроками нравственности? Потому, что они отзываются благожелательством, или жалостью и состраданием; потому что здесь кроется любовь, которая одна составляет жизненную силу, проникающую в сердце человека и располагающую его к исправлению. Но мы справедливо называем бездушным и безрассудным смех, например, невежественной толпы, когда хорошо одетый человек упадет в грязь, да еще и ушибется; мы почитаем смех злостным, когда образованные люди смеются над равными себе по происхождению и образованию, но по бедности не по моде одетыми; мы называем смех преступным, когда шутят словами Священного Писания, издеваются над обрядами Церкви, над благочестивыми обычаями народа, над подвигами воздержания и человеколюбия, совершаемыми не по вкусу людей нашего времени. Вот этими-то последними родами смеха, или правильнее — насмешек и погрешают в большинстве наши юмористические издания. Насмешки не исправляют людей; они заставляют их только скрывать пороки и недостатки и внутренне оскорбляют и озлобляют тех, на кого метят; только, по выражению Ап. Павла, <i>любы созидает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О идоложертвенных <i>яствах</i> мы знаем, потому что мы все имеем знание; но знание надмевает, а любовь назидает.</span></span>1 Кор. 8:1</a>).<br /><i>Два публичных чтения о свободе печати с точки зрения Православной Церкви</i></div></p>