<div><p ><div>А я крайне дивлюсь тем, которые осмелились говорить, будто бы слова сии не были исполнены на деле, и хотя Бог всяческих повелел, но Пророк не принял повеления; и слова произнесены, но в действие не приведены. Предприемлющим утверждать это надлежит принять во внимание, что Бог часто повелевал многое сему подобное. Так Исаии велел снять вретище с чресл, ходить нагим и без обуви, и в таком виде пророчествовать, а Иеремии повелевал, то деревянные, то железные клади возлагать на выю, и Иезекиилю дал повеление лежать сто пятьдесят дней на левом и сорок на правом боку, есть хлеб <i>в лайне мотыль человечих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И ешь, как ячменные лепешки, и пеки их при глазах их на человеческом кале.</span></span>Иез. 4:12</a>), взять <i>сосуды пленнически </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты же, сын человеческий, изготовь себе нужное для переселения, и среди дня переселяйся перед глазами их, и переселяйся с места твоего в другое место перед глазами их; может быть, они уразумеют, хотя они - дом мятежный;</span></span>Иез. 12:3</a>), прокопать стену, написать изображение бегущих, и тем предвозвестить бегство Седекии. Много и иного подобного найдем в божественном Писании; и кто не знает цели, тот назовет сие недостойным добродетели Пророков; знающее же Божие человеколюбие, ведущие, что Бог направляет все ко спасению людей, в этом наипаче находят для себя повод к божественному песнословию, и удивляются богомудрым Пророкам, которые готовы во всем повиноваться Владыке. А Бог всяческих, когда, обращая речь к людям страждущим бесчувственностью, не убеждал их словами, изображал им будущее, чем либо на самом деле совершающимся, чтобы необычайностью видимого привлечь внимание сих ожесточенных. Ибо видевшие Исаию ходящего нагим, без сомнения, стекались на необыкновенное зрелище, желая узнать повод к такому поступку. И те, которые видели все то, что делал Иезекииль, доискивались причины тому, что делалось. Так Господь всяческих и блаженного Осию располагает к тому, чтобы взял непотребную жену, и сим поступком как изобличил нечестие народа, так показал Божие долготерпение. Если же Бог всяческих сам терпел беседу с непотребною и прелюбодейцею, и Источник святыни не осквернился от этой гнусной и мерзкой; то и Пророк не заимствовал скверны от оной распутной жены; потому что согласился на этот союз не порочному раболепствуя вожделению, но исполняя данное Богом повеление. Надлежит же знать, что и хорошее и худое признается таким по цели. Ибо сим и брак различается от прелюбодеяния; хотя в самом сожитии никакой нет разности, указуется же сия разность целью и законом, и одно и тоже признается в одном случае законным, а в другом беззаконным. Можно найти, что и в убийстве берется в рассмотрение тоже самое; предает смерти убийца, предает смерти и судья; но один законно, а другой беззаконно; дело одно и тоже, но разнится по цели. И чтобы яснее дознать сие из Божественного Писания, рассмотрим сие так: совершил убийство Каин, но по зависти, и прибегнув к обману; совершил убийство Финеес, но по ревности, став за благочестие и возгнушавшись нечестием; дело – одно и тоже, но цель прямо противоположна. Так хищение есть один из поступков осуждаемых законом; но Иаков похитил благословение, и не только избег осуждения, но даже похваляется за сие во всех родах. Постился великий Илия; постились и побившие камнями Навуфея; но один любомудрствуя, а другие слагая клевету. Помиловал Саул Агага, и лишился царства; потому что милость сия была беззаконна. Самуил заклал Агага, и исполнил Божий закон. Много и иного можно находить не в Божественном только Писании, но и в ежедневных у нас событиях. Посему и чудный Осия, не похоти поработившись, но повинуясь Божию мановению, взял блудницу, и этот союз был честнее всякого брака; не потому только, что совершен по Божию мановению, но и по тому, что прообразовал Бога и то, как Святый и во святых почивающий наименовал Себя женихом непотребного народа израильского. Посему, когда у Пророка родился сын, Бог повелевает ему наречь рожденного Иезраелем.<br /> <b>Зане еще мало, и отмщу кровь Иезраелеву на дому Ииуя, и упокою царство дому Израилева</b>. (5). <b>И будет в день той, сокрушу лук Исраилев во удоле Иезраелеве</b>. <br />Смысл же слов сих таков: Иезраелем называлось селение, в котором Навуфей претерпел неправедное побиение; а Ииуй разумеется тот, который по распоряжению Божию стал отмстителем за Навуфея, и которому Бог в награду за то, что сделал он с Иезавелью, обещал продлить царство до четвертого рода. Посему, так как произошедшие от него предали забвению Божии благодеяния, и стали подражать злочестию царствовавших прежде них, Бог угрожает положить конец и сему царству, и сокрушить лук Израилев, то есть истребить силу во удоле Иезраилеве. Не без намерения же упомянул о сем месте, но приводит сим на память тогдашнему царю Божие благодеяние, и вразумляет его, как прадеда его Ииуя употребил для наказания убивших Навуфея, так и их подвергнет наказанию за неблагодарность к Нему. К сему присовокупляет Пророк, что родилась у него еще дочь, и дано ей имя Богом всяческих. Ибо говорит, что Бог повелел назвать ее: непомилована, давая сим разуметь, что Израиля не сподобить более своего человеколюбия.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>