<div><p ><div> Итак, эллины, объятые мглою неведения, заблуждаются, признавая многих, и притом не существующих богов, а мы ведаем единого Бога Отца и единого Иисуса Христа. И здесь достойна удивления мудрость апостольская. Ибо в сказанном выше показав, что наименованию Бог наименование <b>«Господь»</b> равносильно, теперь Апостол разделил сии наименования и одно приложил к Отцу, а другое к Сыну, врачуя тем немощь коринфян. А что многократно именует Сына Богом, нетрудно дознать сие желающему из его посланий. Ибо говорит: <i> «Ждуще… явления славы великаго Бога и Спаса нашего Иисуса Христа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ожидая блаженного упования и явления славы великого Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа,</span></span>Тит. 2:13</a>); и: <i> «От нихже Христос по плоти, сый над всеми Бог»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> их и отцы, и от них Христос по плоти, сущий над всем Бог, благословенный во веки, аминь.</span></span>Рим. 9:5</a>), и: <i> «В Царствии Христа Бога»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо знайте, что никакой блудник, или нечистый, или любостяжатель, который есть идолослужитель, не имеет наследия в Царстве Христа и Бога.</span></span>Еф. 5:5</a>), и многое сему подобное. А здесь Отца наименовал Богом, а Сына Господом, чтобы недавно избавившимся от эллинской прелести и познавшим истину не подать повода возвратиться к обольщению многобожия.<br />Если же последователи Ария и Евномия скажут, что сказанное: <b>«един Бог»</b>, поставляет Сына вне Отчего Божества, то пусть выслушают и последующее за сим: <b>«и един Господь»</b>. Ибо если потому, что един Бог Отец, Сын не Бог, то и Отец не Господь, потому что един Господь – Иисус Христос. Но на их главу да обратятся хуления! Ибо божественный Апостол доказывает равенство, и об Отце и Сыне одинаково употребив речение <b>«един»</b> и показав, что слово <b>«Господь»</b> равносильно слову <b>«Бог»</b>. Так и ветхозаветное Писание показывает именования сии соединенными. Ибо сказано: <i> «Аз есмь Господь Бог твой, изведый тя от земли Египетския»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span></span>Исх. 20:2</a>); и: <i> «Слыши, Израилю: Господь Бог твой Господь един есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слушай, Израиль: Господь, Бог наш, Господь един есть;</span></span>Втор. 6:4</a>); и: <i> «Господи Боже мой, возвеличился еси зело»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Псалом Давида о сотворении мира.] Благослови, душа моя, Господа! Господи, Боже мой! Ты дивно велик, Ты облечен славою и величием;</span></span>Пс. 103:1</a>), и многое сему подобное. Посему истинный Бог, без сомнения, и Господь: и истинный Господь, без сомнения, и Бог. Сверх сего нет иного Бога Отца, потому что един Бог Отец; и нет иного Господа Иисуса Христа, потому что един Господь Иисус Христос. А сие: <b>«и мы у Него»</b>, значит: к Нему должны мы обращаться, на Него взирать, Его непрестанно песнословить. И слова <b>«и мы»</b> тем дают разуметь не создание, но спасение, потому что сотворено Им все, а мы, уверовавшие, улучили Им спасение.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=8&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>