<p ><div>В некоторых экземплярах, и особенно в греческих кодексах, в конце Евангелия от Марка написано:<i> Наконец, явился самим одиннадцати, возлежавшим на вечери.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, Беседы против пелагиан</span></div><a href="#669874_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="669874_1" class="note-item" href="#669874_1">1</a> Как следует из данного фрагмента, Иерониму были известны две версии Евангелия от Марка с отличающимися друг от друга окончаниями, а именно «краткая» (заканчивающаяся на 16:8) и «пространная» (включающая также отрывок, описывающий воскресение, т.е. 16:9-20). Большинство современных исследователей сходятся на том, что первоначально Евангелие от Марка существовало в «краткой» версии, как указывается в соответствующих критических изданиях Нового Завета. См., например, NTG, The Greek New Testament, 4th revised edition (Stuttgart: Biblia-Druck, 1994), а также New Testament Greek Manuscripts: Variant Readings Arranged in Horizontal Lines against Codex Vaticanus. Mark, edited by R. J. Swanson (Sheffield, England: Sheffield Academic Press, 1995). Примером различения концовок Евангелия от Марка на русском языке является перевод С. Лезова, опубликованный в его книге <i>Попытка понимания</i> (см. стр. 502-3).</li></ul></span></div><br />***<br />Он показал ученикам настоящие руки и настоящие ребра (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Потом говорит Фоме: подай перст твой сюда и посмотри руки Мои; подай руку твою и вложи в ребра Мои; и не будь неверующим, но верующим.</span></span>Ин. 20:27</a>.), в действительности вкушал с ними пищу, в действительности шел по дороге с Клеопой (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=13&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В тот же день двое из них шли в селение, отстоящее стадий на шестьдесят от Иерусалима, называемое Эммаус;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и разговаривали между собою о всех сих событиях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда они разговаривали и рассуждали между собою, и Сам Иисус, приблизившись, пошел с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но глаза их были удержаны, так что они не узнали Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал им: о чем это вы, идя, рассуждаете между собою, и отчего вы печальны?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Один из них, именем Клеопа, сказал Ему в ответ: неужели Ты один из пришедших в Иерусалим не знаешь о происшедшем в нем в эти дни?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал им: о чем? Они сказали Ему: что было с Иисусом Назарянином, Который был пророк, сильный в деле и слове пред Богом и всем народом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> как предали Его первосвященники и начальники наши для осуждения на смерть и распяли Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А мы надеялись было, что Он есть Тот, Который должен избавить Израиля; но со всем тем, уже третий день ныне, как это произошло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но и некоторые женщины из наших изумили нас: они были рано у гроба</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не нашли тела Его и, придя, сказывали, что они видели и явление Ангелов, которые говорят, что Он жив.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И пошли некоторые из наших ко гробу и нашли так, как и женщины говорили, но Его не видели.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда Он сказал им: о, несмысленные и медлительные сердцем, чтобы веровать всему, что предсказывали пророки!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Не так ли надлежало пострадать Христу и войти в славу Свою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И, начав от Моисея, из всех пророков изъяснял им сказанное о Нем во всем Писании.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И приблизились они к тому селению, в которое шли; и Он показывал им вид, что хочет идти далее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но они удерживали Его, говоря: останься с нами, потому что день уже склонился к вечеру. И Он вошел и остался с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И когда Он возлежал с ними, то, взяв хлеб, благословил, преломил и подал им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда открылись у них глаза, и они узнали Его. Но Он стал невидим для них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И они сказали друг другу: не горело ли в нас сердце наше, когда Он говорил нам на дороге и когда изъяснял нам Писание?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, встав в тот же час, возвратились в Иерусалим и нашли вместе одиннадцать <i>Апостолов</i> и бывших с ними,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> которые говорили, что Господь истинно воскрес и явился Симону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И они рассказывали о происшедшем на пути, и как Он был узнан ими в преломлении хлеба.</span></span>Лк. 24:13-35</a>.). Он настоящим языком разговаривал с людьми (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=17&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал им: о чем это вы, идя, рассуждаете между собою, и отчего вы печальны?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Один из них, именем Клеопа, сказал Ему в ответ: неужели Ты один из пришедших в Иерусалим не знаешь о происшедшем в нем в эти дни?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал им: о чем? Они сказали Ему: что было с Иисусом Назарянином, Который был пророк, сильный в деле и слове пред Богом и всем народом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> как предали Его первосвященники и начальники наши для осуждения на смерть и распяли Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А мы надеялись было, что Он есть Тот, Который должен избавить Израиля; но со всем тем, уже третий день ныне, как это произошло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но и некоторые женщины из наших изумили нас: они были рано у гроба</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не нашли тела Его и, придя, сказывали, что они видели и явление Ангелов, которые говорят, что Он жив.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И пошли некоторые из наших ко гробу и нашли так, как и женщины говорили, но Его не видели.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда Он сказал им: о, несмысленные и медлительные сердцем, чтобы веровать всему, что предсказывали пророки!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Не так ли надлежало пострадать Христу и войти в славу Свою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И, начав от Моисея, из всех пророков изъяснял им сказанное о Нем во всем Писании.</span></span>Лк. 24:17-27</a>.); в действительности возлег на вечери; настоящими руками взял хлеб, благословил и преломил его, протягивая им...(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И когда Он возлежал с ними, то, взяв хлеб, благословил, преломил и подал им.</span></span>Лк. 24:30</a>.) Не пытайся силу Господа выдать за трюки волшебников, чтобы показалось то, чего не было: что Он ел, не имея зубов; ходил, не имея ног; преломлял хлеб, не имея рук; говорил, не имея языка; показывал ребра, их не имея.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, Против Иоанна Иерусалимского. С1. 0612, 34.404.27.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=14&v=70">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
