<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Предрекаемое в сем стихе бедствие должно постигнуть нечестивых не в одно время с предсказанным в рассмотренных предшествующих двух стихах, а после него, когда оно не вразумит их, — как видно из 21 стиха, опущенного в паримии. — И послю на вы звери лютыя. После всемирного потопа Господь, утверждая Своим благословением господство людей над всеми животными, сказал «да страшатся и да трепещут вас все звери земные» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> да страшатся и да трепещут вас все звери земные, [и весь скот земной,] и все птицы небесные, все, что движется на земле, и все рыбы морские: в ваши руки отданы они;</span></span>Быт. 9:2</a>). Но у людей нечестивых Господь грозит отнять это благословение. Дикие звери вместо того, чтобы бояться их, сами будут наводить на них страх они бесстрашно будут нападать не только на домашний скот их и пожирать его, но и люди будут делаться их добычею и вследствие того народонаселение страны должно будет значительно уменьшиться умалены сотворю вы. Не можем указать на факты в подтверждение того, как сбылись эти угрозы над Евреями, но об инородцах, которые, по отведении в Ассирийский плен Израильтян, переселены были на их место и смешались с остатками туземцев, известно, что в наказание за то, что они не чтили Господа сей земли, не знали закона Его, Господь посылал на них львов, которые умерщвляли их (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И как в начале жительства своего там они не чтили Господа, то Господь посылал на них львов, которые умерщвляли их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И донесли царю Ассирийскому, и сказали: народы, которых ты переселил и поселил в городах Самарийских, не знают закона Бога той земли, и за то Он посылает на них львов, и вот они умерщвляют их, потому что они не знают закона Бога той земли.</span></span>4 Цар. 17:25—26</a>). Подобное могло быть когда-либо с природными Израильтянами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремию из книги Левит."</i></div></div></p>