<div><p ><div>Поэтому, чтобы слышащие, что Бог долготерпелив, не сделались еще более беспечными, пророк присовокупляете: <b>«если кто не обращается, Он изощряет Свой меч, напрягает лук Свой и направляет его»</b>. Другой переводчик (Симмах) говорит: меч свой изощрит (μάχαιραγ αύτοϋ άχογήσει). Лук свой напрягает и уготовляет его. Другой (Симмах) говорит: напряжет (έχτεγεΐ).<br /><br /><i>«Приготовляет для него сосуды смерти, стрелы Свои делает палящими»</i>. Другой говорит (Симмах): для сожжения (είς τό χαίειγ).<br /><br />Что здесь скажут представляющие Бога человекообразным потому, что Ему приписываются руки, ноги и глаза? Разве есть на небе луки, стрелы, оселок, меч и колчан? Между тем другой писатель говорит: <i>«сотрясаются от страха горы и основания земли, когда Он взирает» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Равно сотрясаются от страха горы и основания земли, когда Он взирает.</span></span>Сир. 16:19</a>). И этот самый пророк говорит: <i>«призирает на землю, и она трясется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся.</span></span>Пс. 103:32</a>). Если же, только взирая на землю, Он потрясает каменные массы, то тем более может сделать это с людьми. Почему же о Том, который может разрушить вселенную одним взглядом, или лучше одним хотением, – так как Сотворивший ее одним мановением воли, конечно, может и разрушить ее одним хотением, – говорится, что Он имеет меч и лук? <i>«В Его руке глубины земли, и вершины гор – Его же</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Его руке глубины земли, и вершины гор - Его же;</span></span>Пс. 94:4</a>), <i>«Он есть Тот, Который восседает над кругом земли, и живущие на ней – как саранча пред Ним. Вот народы – как капля из ведра, и считаются как пылинка на весах» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он есть Тот, Который восседает над кругом земли, и живущие на ней - как саранча [<i>пред Ним</i>]; Он распростер небеса, как тонкую ткань, и раскинул их, как шатер для жилья.</span></span>Ис. 40:22</a>, 15); если ангел, посланный Им, в короткий промежуток времени убил сто восемьдесят пять тысяч (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=19&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И случилось в ту ночь: пошел Ангел Господень и поразил в стане Ассирийском сто восемьдесят пять тысяч. И встали поутру, и вот все тела мертвые.</span></span>4 Цар. 19:35</a>); но что я говорю: ангел? – если мухи, саранча и черви погубили войско египтян, то для чего Ему лук, для чего – меч? Почему же так сказано? По причине грубости слушателей, чтобы обыкновенными названиями оружия тронуть душу их. У Кого<i> «в руке дыхание твое» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Перес - разделено царство твое и дано Мидянам и Персам.</span></span>Дан. 5:28</a>), и «<i>бросает град Свой кусками; перед морозом Его кто устоит?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=147&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> бросает град Свой кусками; перед морозом Его кто устоит?</span></span>Пс. 147:6</a>), тому для чего оружие? Но, как я выше сказал, это говорится по причине грубости и бесчувственности слушателей. Что значит: «<b>изощрит</b>»? Изострит. Ужели нужен Ему и оселок? Ужели бывает и ржавчина на мече Его? Кто из здравомыслящих может принимать это буквально? Всем этим, как я выше сказал, пророк изображает наказание и употребляет весьма чувственные выражения для того, чтобы люди самые неразумные видели, что здесь должно не на словах останавливаться, а выводить отсюда богоприличные мысли. Кто недоумевает, почему приписываются Богу гнев и ярость, тот гораздо более будет недоумевать при этих выражениях. Если же их нужно принимать не буквально, а богоприлично, то, очевидно, что так же точно – и слова ярость и гнев. Чувственные же выражения употреблены для того, чтобы тронуть грубых слушателей, – потому что пророк даже не довольствуется и сказанным, но присовокупляет еще более человекообразные выражения, чтобы усилить внушаемый страх. Он представляет Бога не только имеющим меч, но и облекающимся в оружие. Так как всякий неодинаково страшится, слыша, что меч изощряется, или слыша, что и лук уже в руках, то он, желая человекообразными выражениями потрясти душу слушателей, говорить: «<b>напрягает лук Свой и направляет его»</b>, чем и устрашает слушателя, и вместе показывает долготерпение Божие и гнев Его. Он не сказал: спустил, или пустил, но: <b>«напрягает лук Свой и направляет его»,</b> т.е. готов спустить. Впрочем, удивительно ли, что так сказано в ветхом завете, если и в новом Иоанн, беседуя с иудеями, говорит нечто подобное? <i>«Уже и секира при корне дерев лежит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.</span></span>Лк. 3:9</a>). Как? Ужели Бог подражает дровосеку, срубающему деревья топором? Ужели и здесь надобно принимать секиру и деревья? Нет; равно как не нужно принимать в буквальном смысле плевелы и пшеницу, когда говорится: <i>«лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф. 3:12</a>). Что же такое – секира? Наказание и мучение. Что – деревья? Люди. Что – плевелы? Злые. Что – пшеница? Добрые. Что – веяние? Отделение одних от других. Так и здесь меч, лук и стрелы означают наказание и мучение. Затем словами: «<b>напрягает лук Свой и направляет его», </b>пророк выражает замедление и задержку наказания, впрочем, задержку непродолжительную, но готовую окончиться.<br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>