<div><p ><div>Это сказано, как говорят, и об Ахитофеле, и об Авессаломе, потому что тот и другой погубили свои головы. Первый окончил жизнь, удавив себя; а второй, подъехавши под дерево и зацепившись за него волосами, висел долгое время. Так и Иуда окончил жизнь свою удавлением, увидевши, что он сделал все на погибель головы своей. И Ахитофел, поняв, что Давид непременно одержит победу, пошел и удавился. И Авессалом невольно повис на дереве, и был умерщвлен не тотчас, но наперед висел как пред судилищем, будучи прицеплен к дереву, и по высшему суду Божию висел долгое время, испытывая мучение от своей совести. Он хотел омочить руку свою в крови отца; отец же и несмотря на это просил воинов пощадить его, и так далек был от тщеславия, что даже после смерти оплакивал его. Дабы ты убедился, что случившееся было делом не человеческих усилий, а всецело божественным определением, то вот — волосы и дерево связали его, и бессловесное животное предало; вместо веревки послужили волосы, вместо виселицы — дерево, а вместо палача привел его сюда лошак. И посмотри на это чудное дело. Когда он находился в таком бедственном положении, никто из преданных ему не посмел подойти и спять его, хотя было столько удобного времени. И то устроил Бог, что он не был снят и не приведен связанный к отцу, потому что отцовская любовь чрезмерно щадила его; и то достойно удивления, что примиривший его с отцом (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И сказал ему Давид: если ты пойдешь со мною, то будешь мне в тягость;</span></span>2 Цар. 15:33</a>) сам же и убил его, сделавшись как бы сильным его обличителем. Впрочем, убил он, а определил так Бог.<br /><br />Что действительно так определено было свыше, послушай, как выражает это сам пророк. Сказав: «<b>злоба его обратится на его голову</b>», он говорит: «<i>славлю Господа по правде Его и пою имени Господа Всевышнего</i>» <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>