<div><p ><div>«<b>Если я платил злом</b>» (ст. 5), говорит. Слушайте внимательно. Сказанное в этих словах — немаловажно. Хорошо — не обижать; но гораздо лучше и достойнее любомудрой души — не мстить за обиды. Хотя закон дозволял это, повелевая исторгать око за око, и зуб за зуб (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да не пощадит [его] глаз твой: душу за душу, глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу. [Какой кто сделает вред ближнему своему, тем должно отплатить ему.]</span></span>Втор. 19:21</a>), хотя мщение не было нарушением закона, но он был так любомудр, что не только не нарушал закона, но во многом превосходил закон и восходил выше пределов его, так как он не считал достаточным для добродетели не переступать пределов заповедей. Как апостол Павел, позволяя от благовестия жить, сам не жил, но проповедовал евангелие безмездно (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так и Господь повелел проповедующим Евангелие жить от благовествования.</span></span>1 Кор. 9:14</a>), так и блаженный Давид, не смотря на то, что закон дозволял мстить за обиды, не оставался в этих пределах, но превосходил их. От нас же требуется — не только не мстить врагам, но и благодетельствовать им: «<i>молитесь за обижающих вас</i>», «<i>благотворите</i>», сказал Господь, «<i>ненавидящим вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>). Для Давида немаловажно было — не мстить, но гораздо выше заповеди закона; поэтому он и говорит: «<i>если я что сделал, если есть неправда в руках моих,</i> <b>если я отомстил воздающим мне зло»</b>. В отношении к сыну, конечно, препятствовала этому сама природа; но оскорблял ли я, говорит, кого–нибудь, или мстил ли другим? Какое же прощение, какое оправдание можем иметь мы, которые после пришествия Христова не достигаем меры живших в ветхом завете, тогда как от нас требуется это с большим избытком? «<i>Если</i>», сказал Господь, «<i>праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:20</a>). Как живший под законом и делавший добро неравен жившему до закона и делавшему тоже, так и живущий под благодатью неравен жившему под законом, но и по времени есть между ними великое различие. Павел, объясняя это в отношении к пороку и в отношении к добродетели, смотри, как много удивляется одним и как считает достойными других большего наказания: «<i>ибо когда язычники</i>», говорит он, «<i>не имеющие закона, по природе законное делают, то, не имея закона, они сами себе закон</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо когда язычники, не имеющие закона, по природе законное делают, то, не имея закона, они сами себе закон:</span></span>Рим. 2:14</a>).<br /><br /> Видишь ли, как он хвалит и прославляет делавших добро без закона? Посмотри же, как он считает достойными большего наказания согрешающих под благодатью в сравнении с грешившими под законом: «<i>отвергшийся закона Моисеева</i>», говорит он, «<i>при двух или трех свидетелях, без милосердия наказывается смертью, то сколь тягчайшему, думаете, наказанию повинен будет тот, кто попирает Сына Божия и не почитает за святыню Кровь завета, которою освящен, и Духа благодати оскорбляет?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> <i>Если</i> отвергшийся закона Моисеева, при двух или трех свидетелях, без милосердия <i>наказывается</i> смертью,</span></span>Евр. 10:28</a>, 29) А грешивших прежде закона считает он достойными меньшего наказания в сравнении с грешившими под законом: «<i>те</i>», говорит, «<i>которые, не имея закона, согрешили, вне закона и погибнут</i>», т. е. будут наказаны легче, не имея своим обвинителем закона, а одну только природу, «<i>а те, которые под законом согрешили, по закону осудятся</i>», т. е. будут наказаны тяжелее, имея своим обвинителем, кроме природы, и закон (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Те, которые, не <i>имея</i> закона, согрешили, вне закона и погибнут; а те, которые под законом согрешили, по закону осудятся</span></span>Рим. 2:12</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>