<div><p ><div> «<b>Восстань, Господи, во гневе Твоем; подвигнись против неистовства врагов моих</b>». Пророк говорит так, выражая, что Бог восстает и не во гневе; например, когда он говорит: «<i>Восстань, Господи! спаси меня, Боже мой!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Восстань, Господи! спаси меня, Боже мой! ибо Ты поражаешь в ланиту всех врагов моих; сокрушаешь зубы нечестивых.</span></span>Пс. 3:8</a>). Когда ты слышишь: «<b>восстань</b>», то не разумей ничего телесного. Как сидение в отношении к Богу не означает ничего телесного, так и это. «<i>Господь</i>», говорит Псалмопевец, «<i>будет восседать царем вовек</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь восседал над потопом, и будет восседать Господь царем вовек.</span></span>Пс. 28:10</a>). Что же именно означается здесь сидением? Твердость, неподвижность, неизменность естества, постоянство, как выразил он и самим противоположением, потому что, сказав: «<i>Ты, Господи, высок во веки</i>», он присовокупил: «<i>чтобы исчезнуть на веки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=91&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Тогда как нечестивые возникают, как трава, и делающие беззаконие цветут, чтобы исчезнуть на веки, -</span></span>Пс. 91:8</a>). Как сидение у Бога не есть телесное, так и восстание: первым означается постоянство, а последним сила наказующая и сокрушающая. Впрочем, оно иногда означает еще судебную власть; например, когда он говорит: «<i>Ты воссел на престоле, Судия праведный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Ты производил мой суд и мою тяжбу; Ты воссел на престоле, Судия праведный.</span></span>Пс. 9:5</a>), и Даниил: «<i>поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span></span>Дан. 7:9</a>). Означает еще царскую власть; например, когда он говорит: «<i>престол Твой, Боже, вовек; жезл правоты — жезл царства Твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Престол Твой, Боже, вовек; жезл правоты - жезл царства Твоего.</span></span>Пс. 44:7</a>). Поэтому и выражение: «<i>седи одесную Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>) означает равенство чести. Что значит: <b>«Восстань, Господи, во гневе Твоем</b>»? И это также должно разуметь богоприлично. Гнев Божий не есть страсть, но означает наказание и мучение (см. толк. на ст. 10) <b>«Возвысься на пределах врагов Твоих»</b>. Другой переводчик (Феодотион) говорит: во гневе на (έν θυμο έπί) врагов твоих; третий (Симмах): в ярости огорчающих меня (έν νολψ τών θλιβόντων με); четвертый (Акила): в негодовании связующих (έν άνυπερΰεσίαις έγδεσύγτωγ); в еврейском: в концах (вевароф). Смотри, как и здесь пророк не мстит за себя самого, а говорит о славе Божией. Не сказал просто: накажи врагов моих, или врагов твоих, но: «<i>восстань</i>». Но как может вознестись Высокий? Тот, который всегда есть Высочайший? Высота естества Его не уменьшается и не увеличивается; Он совершен и вседоволен и всегда пребывает одним и тем же. Как же и каким образом Он возносится? Он возносится в душах многих. Например, Он часто долго терпит; а враги не понимают Его долготерпения, считают это унижением и бессилием, так что Он унижается не на самом деле, а в душах их.<br /><br />Как солнце кажется несветлым для больных глазами, так точно Бог представляется малым и бессильным в умах таких людей. Но как солнце только кажется таким по болезни страждущих, а на самом деле не темно, так и Бог, хотя представляется бессильным по безумию таких людей, но на самом деле не бессилен. Что же говорит праведник? Вознесись и пред врагами нашими, отмсти и покажи силу Свою, чтобы считающие Тебя малым увидели славу Твою из того, что потерпят они. Видишь, как он имеет в виду не себя, а Бога. Под словами: <b>«возвысься на пределах врагов Твоих»</b> одни разумеют: на главах; другие: пусть никто из врагов не избегнет. Велика добродетель праведника, если у него с Богом одни и те же враги и одни и те же друзья; равно как велика злоба того, кто имеет друзей Божиих своими врагами и врагов Его своими друзьями. Как о Боге говорится, что Он имеет врагов, не потому, чтобы Он ненавидел их или отвращался от них, а потому, что Он не терпит злых дел их, так и праведник имеет врагов, не желая мстить им, но отвращаясь злобы их. «<b>Воздвигнись, Господи Боже мой, по повелению, заповеданному Тобою.</b>». Другой переводчик, упоминаемый у Оригена в Экзаплах говорит: судом (χρίματι). <br /><br /> Что значит: «<b>который Ты заповедал</b>»? Так, говорит, чтобы оказать помощь обижаемым и не оставить без внимания подвергающихся козням. То, что Ты заповедал нам, Сам покажи нам делами. Другие разумеют здесь и нечто другое, именно то, что пророк обещает противиться врагам Его. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>