<p ><div>Посмотри, как он везде с молитвами соединяет и наставление. Сказав выше: «<i>когда я взываю, услышь меня и помилуй меня</i>», он переменяет речь на увещание и говорит: «<i>сыны мужей! доколе будете любить суету и искать лжи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда я взываю, услышь меня, Боже правды моей! В тесноте Ты давал мне простор. Помилуй меня и услышь молитву мою.</span></span>Пс. 4:2</a>, 3)? И здесь, сказав: «<i>над ним поднимись на высоту</i>», продолжает: «<b>Господь судит народы</b>». Другой переводчик (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.) говорит: Господь будет судить (διχάσει).<br /><br />Людей, думающих, что все существует без причины и случайно, он научает, что над делами нашими есть Промысл, требующий отчета в совершаемом. А суд он разумеет здесь как будущий, так и настоящий. Там будет суд всеобщий и открытый, а здесь Бог требует отчета частным образом, пробуждая беспечных и располагая неверующих к мысли о Промысле над всем. «<b>Суди меня, Господи, по правде моей</b>». Другой переводчик (Акила) говорит: по праведности моей (τό δίχαιογ) моей. <br /><br />Но как он, говоря в другом месте: «<i>и не входи в суд с рабом Твоим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>), здесь говорит:<b> «суди меня, Господи, по правде моей»</b>? Там говорит он об одном, а здесь — о другом. Там, говоря: «<i>не входи в суд с рабом Твоим</i>», он выражает: не входи в суд Ты со мною, не исследуй жизни моей сравнительно с благодеяниями, оказанными Тобою, — почему и присовокупляет: «<i>потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих</i>», т. е. если будет судиться с Тобою. А здесь он не то говорит. Он хочет быть судимым не по Богу, а сам по себе; поэтому и говорит: <b>«по правде моей»</b>, т. е. по моей праведности. Праведностью здесь он называет то, что он не простирал ни на что рук неправедно; это он выразил выше в словах: «<i>если я что сделал</i>», и следующих (ст. 4). Тоже самое он выражает и словами: «<i>и по непорочности моей во мне</i>»; вот почему, говорит, я хочу быть судимым. Велико и здесь дерзновение праведника. Говорит же он это, будучи вынужден необходимостью. Какою? Тем, что многие неразумные люди, по поводу страданий его, составили себе дурное о нем мнение. Есть много людей неразумных, которые из несчастий другого обыкновенно выводят дурное заключение об его жизни. Так было с Иовом. Не зная за ним ничего худого, говорили ему: по грехам твоим ты еще мало наказан (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=33&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он будет смотреть на людей и говорить: грешил я и превращал правду, и не воздано мне;</span></span>Иов. 33:27</a>). И Павла варвары приняли за человека порочного и преступного, когда ехидна повисла на руке его, почему и говорили: «<i>спасшегося от моря, суд Божий не оставляет жить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иноплеменники, когда увидели висящую на руке его змею, говорили друг другу: верно этот человек - убийца, когда его, спасшегося от моря, суд <i>Божий</i> не оставляет жить.</span></span>Деян. 28:4</a>). И Семей называл Давида человекоубийцею, составив об нем такое дурное мнение по его несчастью (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Так говорил Семей, злословя его: уходи, уходи, убийца и беззаконник!</span></span>2 Цар. 16:7</a>).<br /><br /> Итак, чтобы и с вами не случилось того же, побеседуем об этом немного. Действительно, я слышу, как многие говорят: если бы Бог любил бедных, то Он не попустил бы им быть бедными, — слышу, как другие, видя кого–нибудь страждущим продолжительным недугом и болезнью, говорят: где же милостыни его, где добрые дела его? Поэтому, чтобы и вам не грешить таким образом, рассудим об этом. Если и человек здравомыслящий не может ненавидеть добрых и любить злых, то как ты осмеливаешься говорить это о Господе, — будто Бог ненавидит бедных, хотя бы они были добродетельными, и любит богатых, хотя бы они были порочными, — отверзая уста на богохульство и не понимая важности этого заблуждения?<br /><br />Чтобы тебе не грешить таким образом, узнай, что Бог любит и что ненавидит. Кого же любит Он? Того, кто исполняет заповеди Его. «<i>Я возлюблю его</i>», говорит Он, «<i>и Мы придем к нему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Женщина, когда рождает, терпит скорбь, потому что пришел час ее; но когда родит младенца, уже не помнит скорби от радости, потому что родился человек в мир.</span></span>Ин. 16:21</a>, 23), — не богатого, не здорового, но повинующегося моим повелениям. А кого ненавидит Он и отвращается? Того, кто не исполняет заповедей Его. Итак, когда ты увидишь кого–нибудь не исполняющего заповедей Его, то, хотя бы он был здоровым, хотя бы окружен был богатством, считай его в числе ненавидимых Богом; а добродетельного, хотя бы ты видел его в болезни, или бедности, считай в числе любимых Им. Не к тем — любовь Его, а к этим. Не видишь ли ты и в житейских делах, что любимые царями особенно и прежде всех подвергаются опасностям в сражениях, получают раны, посылаются в поход? Не слышал ли ты, что «<i>Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>)? Но многие, скажешь, соблазняются, видя это. Так, но — не по вине добродетельных, а по собственному невежеству. Не здесь ведь воздаяние за труды наши; здесь подвиги, а награды и венцы — после. Не ищи же во время подвигов и в день борьбы покоя и безопасности, не смешивай различных времен. Но многие, скажешь, немощны. Бог промышляет и об них; Он сделал, что многие и из праведников пользуются благополучием еще здесь, — не для них самих, но для немощных. Поэтому, если соблазняют тебя праведники, находящиеся в скорби, то пусть утвердят тебя живущие в покое; и если смущают тебя порочные, пользующиеся благополучием, то пусть исправят тебя подвергающиеся наказанию и мучению. Разве ты не слышал Христа, который говорит: «<i>в мире будете иметь скорбь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>)? Почему же ты ищешь покоя, когда Он сказал это? Разве ты не слышал еще, как Он говорит: «<i>мир возрадуется; вы печальны будете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Истинно, истинно говорю вам: вы восплачете и возрыдаете, а мир возрадуется; вы печальны будете, но печаль ваша в радость будет.</span></span>Ин. 16:20</a>)? Таким образом, людям неразумным справедливо можно было бы соблазняться, если бы происходило противное тому, что Он сказал; а если все происходит так, как следует, то почему ты соблазняешься? Но для чего, скажешь, Бог установил так? Не исследуй и не испытывай. «<i>Изделие скажет ли сделавшему его: «зачем ты меня так сделал?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А ты кто, человек, что споришь с Богом? Изделие скажет ли сделавшему его: "зачем ты меня так сделал?"</span></span>Рим. 9:20</a>) Вот почему и пророк, укоряя иудеев за то, что они, преисполнившись бесчисленными пороками, исследовали пути Божии, говорит: «<i>они каждый день ищут Меня и хотят знать пути Мои, как бы народ, поступающий праведно и не оставляющий законов Бога своего; они вопрошают Меня о судах правды, желают приближения к Богу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Они каждый день ищут Меня и хотят знать пути Мои, как бы народ, поступающий праведно и не оставляющий законов Бога своего; они вопрошают Меня о судах правды, желают приближения к Богу:</span></span>Ис. 58:2</a>); они поступали подобно тому, как если бы какой–нибудь слуга, огорчивший господина и виновный в тысяче проступков, вместо того, чтобы утишить гнев господина, стал требовать отчета, почему он поступил таким образом. Не исследуй же этого, вместо того, чтобы плакать и сокрушаться и омывать грехи свои. Говорю это не потому, чтобы я не мог представить причины, но, желая обратить тебя от этой пытливости к попечению о собственном спасении. Для чего Он установил таким образом? По снисхождению к роду человеческому. Труды Он назначил здесь, где жизнь краткая, а венцы сохранил для будущего, где жизнь нестареющая и бессмертная. Эти труды скоро оканчиваются и проходят, а то остается вечным и никогда не будет иметь конца. С другой стороны, чрез это Он упражняет души в любви к добродетели. Когда душа избирает добродетель, не смотря на трудности и еще не получая награды, то оказывает расположение и великое усердие к ней; и когда она убегает порока, не смотря на его удовольствия и еще не подвергаясь наказанию, то научается ненавидеть его и отвращаться. Таким образом, она приобретает навык — отвращаться от порока и любить добродетель. Есть и другая причина. Какая? Та, что скорбь особенно располагает нас к любомудрию и делает крепкими. А вместе с этою — еще иная причина. Какая? Бог хочет научить нас презирать настоящее, не прилепляться и не привязываться к нему. Для того Он и назначил здесь скорби и труды, и все приятное и радостное сделал скоропреходящим. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
