<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Для любителей учености и изящества неплохо, может быть, кратко разобрать наименование самой Пасхи, ибо такое отступление будет не недостойно слушания. Великая и досточтимая Пасха называется у евреев пасхой на их языке (где слово это значит «прехождение») — исторически, по причине бегства и переселения из Египта в Хананею, а духовно, по причине прохождения и восхождения от дольнего к горнему и в землю обетованную. Но во многих местах Писания встречаем, что некоторые названия из неясных изменены на яснейшие, или из грубых на благоприличнейшие; то же видим и здесь. Ибо некоторые, приняв слово это за наименование спасительного страдания, потом приспособив к эллинскому языку, после изменения Ф на П, и К на Х, назвали этот день Пасхою (От πάσχω, стражду). А привычка к измененному слову сделала его употребительнейшим, потому что оно нравилось слуху народа, как выражение более благочестное.<br /><br />Чресла несвязанные и неопоясанные пусть будут у бессловесных, потому что они не имеют разума, господствующего над сластолюбием (не говорю пока, что и они знают предел естественного движения). А ты поясом и целомудрием укроти в себе похотливость и это «<i>ржание</i>», как говорит Божественное Писание (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Это откормленные кони: каждый из них ржет на жену другого.</span></span>Иер. 5:8</a>), порицая гнусность страсти, чтобы тебе чистому вкусить Пасху, «<i>умертвив земные члены»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак, умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение,</span></span>Кол. 3:5</a>) и подражая поясу Иоанна, пустынника, Предтечи и великого проповедника истины. Знаю и другой пояс, именно воинский и означающий мужество, по которому некоторые называются «<i>добропоясниками</i>» («вооруженными на рать»). Собственно же «<i>добропоясник</i>» и значит «<i>тяжело вооруженный</i>», а «<i>единопоясник</i>» — легко вооруженный. (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Около сорока тысяч вооруженных на брань перешло пред Господом на равнины Иерихонские, чтобы сразиться.</span></span>Нав. 4:13</a>) и <i>«единопоясниками сирийскими»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=24&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И посылал на него Господь полчища Халдеев, и полчища Сириян, и полчища Моавитян, и полчища Аммонитян, - посылал их на Иуду, чтобы погубить его по слову Господа, которое Он изрек чрез рабов Своих пророков.</span></span>4 Цар. 24:2</a>). О нем и Бог говорит, беседуя с Иовом: <i>«препояшешь, как муж, чресла твои» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> препояшь, как муж, чресла твои: Я буду спрашивать тебя, а ты объясняй Мне.</span></span>Иов. 40:2</a>), и дай мужественный ответ. И божественный Давид хвалится, что Бог «<i>препоясует его силой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Бог препоясывает меня силою и устрояет мне верный путь;</span></span>Пс. 17:33</a>), и самого Бога представляет он «облеченным могуществом и препоясан­ным» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=92&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Хвалебная песнь Давида. В день предсубботний, когда населена земля.] Господь царствует; Он облечен величием, облечен Господь могуществом [и] препоясан: потому вселенная тверда, не подвигнется.</span></span>Пс. 92:1</a>), очевидно против нечестивых, если кому не угодно понимать под этим изобилие и вместе как бы ограничение силы, в каком смысле Бог и <i>«светом одевается, как ризой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты одеваешься светом, как ризою, простираешь небеса, как шатер;</span></span>Пс. 103:2</a>). Ибо кто устоит перед неограниченным Его могуществом и светом? Спрашиваю, что общего между чреслами и истиной? Что имеет в виду святой Павел, говоря, «станьте, препоясав чресла ваши истиной» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span></span>Еф. 6:14</a>)? Не то ли, что созерцательность обуздывает в нас силу вожделения и не позволяет ей стремиться в иное место? Ибо любовь к чему бы то ни было одному не позволяет с такой же силой стремиться к другим удовольствиям.<br /> Кто намеревается вступить в землю святую и носящую да себе следы Божии, тот да «<i>снимет обувь</i>», как и Моисей на горе (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Бог: не подходи сюда; сними обувь твою с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, есть земля святая.</span></span>Исх. 3:5</a>), чтобы не внести чего-либо мертвого и составляющего среду между Богом и людьми. Также, если какой ученик посылается на благовествование, ему, как любомудренному и чуждому всякого излишества, должно не только не иметь при себе меди, жезла и более одной ризы, но и быть не обутым, чтобы видны были <i>«прекрасны ноги благовествующих мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как прекрасны на горах ноги благовестника, возвещающего мир, благовествующего радость, проповедующего спасение, говорящего Сиону: "воцарился Бог твой!"</span></span>Ис. 52:7</a>) и все прочие блага. Но кто бежит от Египта и от всего египетского, тот должен быть в сапогах, для безопасности как от чего другого, так от скорпионов и змей, которых в Египте множество, чтобы не потерпеть вреда от блюдущих пяту, на которых повелено нам наступать (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). О жезле же и сокровенном знаменовании его думаю так. Мне известен жезл, употребляемый для опоры, а также жезл пастырский и учительский, которым обращают на путь словесных овец. Но теперь повелевает закон взять тебе жезл для опоры, чтобы ты не преткнулся мыслью, когда слышишь о крови, страдании и смерти Бога, и думая стать защитником Божиим, не впал в безбожие. Напротив, смело и не сомневаясь ешь Тело и пей Кровь, если желаешь жизни. Без неверия внимай учению о Плоти и не соблазняясь, слушай учение о страдании, стой, опершись твердо, незыблемо, нимало не колеблясь перед противниками, нимало не увлекаясь учениями вероятности, поставь себя на высоту, поставь <i>«ноги во вратах Иерусалима</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=121&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, стоят ноги наши во вратах твоих, Иерусалим, -</span></span>Пс. 121:2</a>), утверди на камне, <i>«да не колеблются стопы твои» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Утверди шаги мои на путях Твоих, да не колеблются стопы мои.</span></span>Пс. 16:5</a>), шествующие по Богу. Что скажешь? Так угодно было «<i>Богу</i>», чтобы ты вышел<i> «из Египта, из печи железной»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А вас взял Господь [Бог] и вывел вас из печи железной, из Египта, дабы вы были народом Его удела, как это ныне <i>видно</i>.</span></span>Втор. 4:20</a>), оставил тамошнее многобожие и веден был Моисеем — законодателем и военачальником.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 45, на Святую Пасху</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>И наружность вкушающих пищу сию представляется внимательною, озабоченною, не как у веселящихся на пирах, у которых руки свободны, облачение одежд легкое, на ногах нет путнической обуви; а здесь все сему противно, ноги сжаты обувью, пояс прижимает облекающий хитон его к чреслам, в руке жезл грозный для псов. В сем-то виде предлагается им снедь без всякой поварской приправы, как случилось с поспешностью изготовленная на огне, и вкушающие снедают ее со всею скоростью, спеша один перед другим, пока не употребится вся плоть агнца; поглощая, что есть на костях, не касаются они того, что внутри костей, потому что запрещено сокрушать кости сего агнца; а что остается от сей снеди, то истребляется огнем. Из всего этого ясно, что здесь буква указывает на высший некий смысл; и этот закон объясняет нам не образ вкушения (для подобных вещей достаточный законодатель — природа, вложившая в нас пожелание пищи), напротив того означается сим нечто другое. Ибо что будет для добродетели, или для порока, от того, что пища принята так, или иначе? распущен, или стянут у ядущего пояс? ноги босые, или надета обувь? в руке у него жезл, или отложен в сторону? Но явно, что собою загадочно показывает этот путнический по наружности наряд. Ибо прямо повелевает познать здешнюю жизнь, — то, что, как путники, проходим мы настоящую жизнь вместе с рождением по самой необходимости побуждаемые к исшествию, к которому надлежит иметь в готовности и руки и ноги, и всем прочим обезопасить себя на путь. <br /> Чтобы терния этой жизни (а терния сии — грехи) не уязвили босых и ничем не охраненных ног, наденем на ноги жесткость сапогов; а это — воздержная и строгая жизнь, которая сама собою сокрушает и стирает острия терний, препятствует греху, из малого и незаметного взявшись начала, проникать до внутренности. Хитон, спущенный до ног и покрывающий их собою, послужит препятствием протекающему путь сей со тщанием; а под хитоном, по связи понятий, да разумеется у нас обильное наслаждение тем, что наиболее ценится в сей жизни, сокращаемое несколько целомудренным помыслом — этим поясом путника. Что пояс есть целомудрие, свидетельствуется это тем способом, по какому приводится в действие жизнь. И жезл, защищающий от зверей, имеет значение надежды, которою и подкрепляем душу в изнеможении, и отражаем от себя оскорбительное. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 2-ая (взгляд на жизнь Моисееву)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Кажется, некоторые думали, что в постановлении: <b>снедайте пасху со тщанием</b>, сказано сие потому, что надлежало поспешно выходить из Египта. Пусть разумеют и так (не будет мудростью образованного человека — спорить о том, что не приносит никакого вреда слушателям), но можно полагать, что тщание (усердие) есть действие еще прежде действия; почему люди, достойные одобрения, называются ревностными, т. е. усердными и противопоставляются людям негодным. В этом убеждает и Исократ, которому ты во всем удивляешься, когда пишет Димонику: «Тесные связи с людьми дурными расторгает и краткое время, а с людьми усердными не разорвет и целый век». Посему, кто намерен вкусить Божественную и Истинную Пасху, тому надлежит стать тщательным, то есть любителем добродетели. То, что мы говорим, разумеют соделавшиеся таинниками по духовному чиноположению Законодателя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 3.64. Грамматику Офелию</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><b>Пасха</b> переводится словом «переход», получив древнее название от того события, о котором говорится, что Господь прошел через Египет, поразив власти Египта и освободив сынов Израиля, и поскольку сами сыны израильские перешли в ту ночь от египетского рабства, дабы достичь земли обещанного некогда наследства и покоя. Это таинственно обозначает, что в этот день Господь перейдет из этого мира к Отцу, а также, что по Его примеру верные, отвергнув рабствование порокам через постоянные упражнения в добродетели, должны перейти в обетованное небесное отечество.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия 2.5.<br />CCSL 122:214. </div></div></p>