<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div> Те же, которые ставят в упрек то, что народ пред своим исходом по повелению Божию взял у египтян сосуды всякого рода и одежды и так отправился (с этими вещами), из которых и скиния была сделана в пустыне, то они сами себя оказывают незнающими оправданий Божиих и Его распоряжений, как говорит и пресвитер. Ибо, если бы Бог не соизволил на это в исходе прообразовательном, то никто не мог бы ныне спастись в нашем истинном исходе, т. е. в вере, в которой мы состоим и чрез которую мы отделились из числа язычников. Ибо, всем нам принадлежит или малое или большое достояние, которое мы приобрели <i>«от мамоны неправды»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И Я говорю вам: приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители.</span></span>Лк. 16:9</a>). Ибо, откуда у нас дома, в которых живем, одежды, которыми покрываемся, сосуды, которыми пользуемся, и все прочее, необходимое для нашей ежедневной жизни, как не из того, что, будучи язычниками, приобрели по своей жадности или получили от языческих родителей, родственников или друзей, приобретши это неправдою? – Не говорю, что приобретаем й теперь, когда сделались верующими. Ибо, кто продает и не хочет получить прибыль от покупателя? И кто покупает и не желает. чтобы с выгодою для себя приобрести что-либо от продавца? Какой промышленник занимается своим промыслом не для того, чтобы чрез это питаться? И верующие, находящиеся при царском дворе, не пользуются ли из имущества кесаря припасами, и каждый из них по своей возможности не доставляет ли неимущим? Египтяне были обязаны народу (иудейскому), по прежней благости патриарха Иосифа, не только своим имуществом, но и жизнью; а за что должны нам язычники, от которых мы получаем и прибыли и выгоды? Что они приобретают с трудом, тем мы, верующие, пользуемся без труда. <br /><br />До того времени народ находился у египтян в самом тяжком рабстве, как говорит Писание: «<i>Египтяне делали великое насилие над сынами Израилевыми, и сделали им ненавистною жизнь тяжкими работами, брением и глиноделанием и всеми делами в полях и всякими работами, которыми сильно угнетали их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И потому Египтяне с жестокостью принуждали сынов Израилевых к работам</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и делали жизнь их горькою от тяжкой работы над глиною и кирпичами и от всякой работы полевой, от всякой работы, к которой принуждали их с жестокостью.</span></span>Исх. 1:13-14</a>); они строили им укрепленные города, много работали и умножали их достояние в продолжение многих лет и всякого рода рабством, хотя те не только не были благодарны к ним, но и хотели всех их погубить. Что же несправедливого было сделано, если они из многого взяли немногое. и когда могли иметь большой достаток, если бы мы не были в рабстве, и выйти богатыми, получили очень малую награду за великое рабство и вышли бедными? Как если бы кто либо свободный, насильно уведенный другим, служил ему много лет и умножал его достояние, а после получил некоторое пособие и, по-видимому, имел нечто из его достояния, а на деле от многих трудов своих и от великого приобретения взял немногое и ушел, и это было бы ему кем-нибудь поставлено в вину, будто он поступил несправедливо; то сам судия скорее покажется несправедливым к тому, кто насильно был отведен в рабство. Таковы и те, которые обвиняют народ, из многого взявший немногое, а не обвиняют самих тех, которые не воздали никакой благодарности, должной за заслуги родителей, а даже приводили их в тягчайшее рабство, и получали от них величайшую пользу. Эти (обвинители) говорят, что (израильтяне) поступили несправедливо, взяв за свои труды, как я сказал, нечеканное золото и серебро в немногих сосудах, а о себе самих говорят, что они – надо сказать истину, хотя это покажется некоторым смешно – поступают справедливо, когда они за чужие труды носят в своих кошелях чеканное золото, серебро и медь с надписью и изображением кесаря. <br /><br />Если же сделать сравнение между нами и ими, то кто окажется справедливее получивши, – народ ли (израильский) от египтян, которые во всем были его должниками, или мы от римлян и прочих народов, которые ничем таким не обязаны нам? И мир пользуется спокойствием чрез них (римлян), и мы без страха ходим по дорогам и плаваем, где хотим. Против таковых весьма кстати будут слова Господа: <i>«лицемер, вынь прежде бревно из своего глаза и тогда увидишь, (как) вынуть сучек из глаза брата твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза и тогда увидишь, <i>как</i> вынуть сучок из глаза брата твоего.</span></span>Мф. 7:5</a>). Ибо, если бы тот, кто вменяет тебе это в вину и хвалится своим знанием, отделился от общества язычников и ничего чужого не имел, но буквально был наг и с голыми ногами и бездомно жил в горах, как какое-либо животное, питающееся травами, то заслуживает снисхождения потому, что не знает потребностей нашего общежития. Если же он пользуется тем, что у людей называется чужим, и (в то же время) порицает прообраз сего*, то сам себя показывает весьма несправедливым и против себя обращает такое обвинение. Ибо он окажется носящим с собою чужое и желающим того, что не его; и посему-то Господь сказал: <i>«не судите, да не судимы будете, ибо каким судом судите, таким будете судимы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо каким судом судите, <i>таким</i> будете судимы; и какою мерою мерите, <i>такою</i> и вам будут мерить.</span></span>Мф. 7:1-2</a>). Не то, чтобы мы не наказывали согрешающих или одобряли злые дела, но чтобы не осуждали несправедливо распоряжений Божиих, так как Он справедливо печется обо всем, что будет служить ко благу. Ибо, так как Он знал, что мы сделаем доброе употребление из нашего достояния, которое имеем получить от другого, то говорит: <i>«у кого две одежды, тот дай неимущему, и у кого есть пища, делай то же»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал им в ответ: у кого две одежды, тот дай неимущему, и у кого есть пища, делай то же.</span></span>Лк. 3:11</a>). И: <i>«алкал Я, и вы дали Мне есть; был наг, и вы одели Меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span></span>Мф. 25:35-36</a>). И: <i>«когда творишь милостыню, пусть левая рука твоя не знает, что делает правая»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> У тебя же, когда творишь милостыню, пусть левая рука твоя не знает, что делает правая,</span></span>Мф. 6:3</a>). И мы оказываемся правыми, делая какое бы то ни было добро, как бы выкупая свое из чужих рук: говорю же «из чужих рук» не в том смысле, чтобы мир был чужой для Бога, но потому, что такого рода дары мы получаем от других, подобно как те (израильтяне) от египтян, не знавших Бога, – и чрез это самое мы в себе самих воздвигаем обитель Божию, ибо с благотворящими Бог обитает, как говорит Господь: <i>«приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обратитесь в бегство, приняли вас в вечные обители»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Станет ли он благодарить раба сего за то, что он исполнил приказание? Не думаю.</span></span>Лк. 17:9</a>). Ибо, что мы приобрели, будучи язычниками, неправдою, то, сделавшись верующими, обращаем на пользу Господу и оправдываемся. <br /><br />Итак, необходимо это было прежде в виду при том преобразовательном действии, и из тех вещей созидается скиния Божия, потому что те (израильтяне) справедливо получили, как я показал, а в них предуказаны мы, которые должны были потом чрез чужое служить Богу. Ибо все исшествие народа из Египта по устроению Божию было типом и образом имевшего быть из язычников происхождения Церкви, и поэтому Он в конце (времени) изводит ее отсюда в ее наследие, которое не Моисей раб Божий, но Иисус Сын Божий дает в достояние. И если кто внимательнее рассмотрит слова пророков о конце и то, что Иоанн ученик Господа видел в откровении, то найдет, что народы примут те же самые казни вообще, какие тогда поразили Египет по частям.</div></p>