<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Бойтеся Господа вси святии Его</b><br />Святыми здесь называет Давид посвятившихся Богу: убойтесь, говорит, Бога вы, святые, потому что страх Господа связывает и обуздывает бесчинные стремления страстей: <i>пригвозди</i>, говорит, <i>страхом Твоим плоти мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=120"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">120</span> Трепещет от страха Твоего плоть моя, и судов Твоих я боюсь.</span></span>Пс. 118:120</a>). В следующих за сим словах говорит о пользе, происходящей из страха Божия.<br /><b>Яко несть лишения боящымся Его</b><br />Те, говорит, которые насадили в сердца своем страх Божий, не будут иметь недостатка ни в какой добродетели, потому что страх Божий понуждает их к приобретению всех добродетелей. Можно сказать и иначе, что у боящихся Господа нет никакого недостатка, потому что одеяние их есть святое крещение, пища — тело и кровь Господа, a оружие — честный кре Словом — они имеют все нужное для спасения. [1].<br />_____<br />[1] Что пророк говорит здесь о совершительном страхе, смотри изъяснение слов: <i>страх Господа чист</i>, в 18 псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Страх Господень чист, пребывает вовек. Суды Господни истина, все праведны;</span></span>Пс. 18:10</a>). Божеств. <i>Максим</i> и Св. <i>Дорофей</i> говорят, что если кто не приобретает прежде предначинательного страха, тот не может приобрести и совершительного. Ибо начало премудрости — страх Господа (то есть предначинательный), который хранит душу, как полуда, от всякого зла. Ибо страхом Господа всякий уклоняется от зла. К сему присовокупляет и Божеств. <i>Кирилл</i>: и по буквальному смыслу Бог всегда уделяет боящимся Его нужное к жизни, и никто не может увидеть их когда либо ни в какой нужде. Не имея недостатка ни в каком благе, они могут подавать и другим.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Какой седьмой дар Святаго Духа?<br /> Ответ. <b>Страх Божий</b>. Он должен быть подобен тому страху, какой имеют дети к своим родителям, а не тому, какой имеют рабы к своим господам. О первом говорит Псалмопевец: «<b>Бойтеся Господа, вси святии Его, яко несть лишения боящымся Его</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Бойтесь Господа, святые Его, ибо нет скудости у боящихся Его.</span></span>Пс. 33:10</a>). О втором говорит Апостол: «<i>Страха несть в любви, но совершенна любы вон изгоняет страх, яко страх муку имать: бояйся же не совершися в любви</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх, потому что в страхе есть мучение. Боящийся несовершен в любви.</span></span>1 Ин. 4:18</a>). Бояться Бога сим образом, т.е. из любви, повелевает Писание, когда говорит: «<i>Боящиися Господа, восхвалите Его, все семя Иаковле, прослaвитe Его, да убоится же от Него все семя Израилево</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Боящиеся Господа! восхвалите Его. Все семя Иакова! прославь Его. Да благоговеет пред Ним все семя Израиля,</span></span>Пс. 21:24</a>). Кто имеет таковый страх к Господу, тот сохраняет заповеди Его, как сказано: «<i>аще кто любит Мя, слово Мое соблюдет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:23</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православное исповедание Кафолической и Апостольской Церкви Восточной".<br />Вопрос 80. "О восьмом члене Символа веры". </i></div></div></p>