<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Смерть грешников люта</b><br />Смерть грешников, говорит, люта, то есть, болезненна; ибо достигнув конца, при смерти грешники скорбят чрезмерно, чувствуя, какое постигнет их наказание за сделанные ими грехи. А смерть праведных легка и радостна, потому что они чувствуют радость, ожидающую их на небесах [1].<br />______<br />[1] Великий <i>Василий</i>: Смерть грешников люта. Ибо их постигает наказание, как оного богача, одевавшегося в порфиру и виссон и веселившегося каждый день блистательно. И <i>Феодорит</i>: Живущие во зле получат кончину свойственную жизни: худой жизни худой будет и конец. Также Великий <i>Афанасий</i> сказал: Говорить о душевной смерти, за которою последует вечный огонь, отдельнейший мрак, неумирающий червь, плач и скрежет зубов; к чему присовокупляет Божеств. <i>Василий</i>: Смерть праведных не зла по природе, но добра; ибо умершие для греха, умирают благою и спасительною смертью.<br /><b>И ненавидящие праведнаго прегрешат</b><br />Праведного человека не видят те, которые находятся во грехах; потому что, если каждый любит подобного себе, как сказал Сирах: «<i>всякое животное любит подобное себе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Всякое животное любит подобное себе, и всякий человек - ближнего своего.</span></span>Сир. 13:19</a>); то явно, что и все неподобное ненавидит то, что не имеет сходства с ним: а у тех людей, которых жизнь не имеет сходства, и мысли несходны и противоположны [1]. Грешники грешат, потому что ненавидят праведного человека; ибо к прочим грехам сии несчастные прибавляют еще грех ненависти, не только не подражая добродетели праведника, но еще и ненавидя оную. Итак, под словом — согрешать, должно или с Божественным <i>Кириллом</i> разуметь грех, или что они подвергнутся бедствию; так как ненавидящим праведника попускается от Бога подвергаться смертоносным бедствиям.<br />______<br />[1] Тот же Бож. <i>Василий</i>: Живущие во грехах ненавидят праведника, потому что правом праведника как мерою прямоты, они изобличаются чрез сравнение с лучшим. И Божественный <i>Кирилл</i> говорит: Итак, ненависть их к праведнику есть доказательство того, что они имеют грехолюбивый разум.<br /></div></p>