Апостол перечисляет достоинства еврейского народа, ввиду которых стоило бы, по его мнению, пожертвовать ему личным своим спасением для спасения так отличенного Богом народа. <i>Израильтян</i>. Уже самое имя евреев - <i>израильтяне</i>, данное им в память их великого предка - Иакова или Израиля, говорит об их достоинстве (<a href='B:10 32:28'>Быт 32:28</a> <i>ср.</i> <a href='B:500 1:47'>Ин 1:47</a>). - <i>Усыновление</i>. Израиль был усыновлен Богом, как народ, и Бог называет Себя поэтому его Отцом (<a href='B:20 4:22'>Исх 4:22</a> сл. <a href='B:20 19:5'>Исх 19:5</a>; <a href='B:50 14:1'>Втор 14:1</a>; <a href='B:350 11:1'>Ос 11:1</a>). Прочие народы никогда не назывались сынами Иеговы. - <i>Слава</i> - символически видимое присутствие Иеговы в облачно-огненном столпе (<a href='B:20 24:16'>Исх 24:16</a>) или в облаке, наполнившем храм Соломонов при его освящении (<a href='B:110 8:10'>3Цар 8:10</a> и сл.). - <i>Заветы</i> - с Авраамом и другими патриархами, а потом и со всем народом (<i>ср.</i> Прем 18:22; Сир 17:11; <a href='B:560 2:12'>Еф 2:12</a>). - <i>Законоположение</i> - т.е. торжественное возвещение закона на горе Синайской. <i>Богослужение</i> - т.е. служение Иегове во храме (чего не было у других народов). - <i>Обетования</i> - по преимуществу, мессианские. - <i>Отцы</i> - опять в особенном смысле этого слова, именно патриархи богоизбранные, стоявшие в непосредственном общении с Богом. Хотя другие народы производили свой род от великих и умных мужей, но эти мужи не могут сравняться с теми, кто был призван к ближайшему общению с Иеговою. - <i>И от них Христос по плоти</i>. Происхождение Христа от Израиля Апостол ограничивает плотию, т.е. естественно-человеческою стороною Его существа <i>см.</i> <a href='B:520 1:3'>Рим 1:3</a>). Из этого прибавления: по плоти видно, что Апостол хочет далее сказать о другой, божественной, стороне существа Христа. - <i>Сущий над всеми Бог</i>. Это место представляет собою камень преткновения для толкователей. К кому относятся эти слова? Ко Христу или к Богу? Одни толкователи говорят, что ко Христу эти слова не могут относиться, потому что у Апостола Павла нет другого места, где бы Христос назывался так прямо Богом. Поэтому они в этом выражении видят славословие Богу Отцу. Другие, напротив, утверждают, что грамматически эти слова вполне могут быть продолжением предшествующего выражения: <i>Христос по плоти</i>, и что видеть в них славословие Богу нет никакого основания, так как о Боге пред этим ничего не говорилось. Если видеть в этом славословии Богу благодарение за милости, оказанные Им народу израильскому, о которых Апостол говорит выше, то этому предположению будет противоречить то, что Апостол собственно в разбираемом месте восхваляет не милость, а могущество Бога (<i>сущий над всем</i>). Затем, нечего смущаться таким прямым исповеданием Божественного достоинства Христа, раз Христос уже назван Богом в <a href='B:610 3:16'>1Тим 3:16</a> (<i>Бог явился во плоти</i>), и если из посл. к Филип. Апостол приписывает Христу бытие равное Богу (<a href='B:520 2:6'>Рим 2:6</a> &#970;<b>σα θε</b>). Наконец, во всех cлавословиях Богу слово <i>благословен</i> стоит в начале предложения, а здесь в конце (<i>ср.</i> <a href='B:540 1:3'>2Кор 1:3</a>; <a href='B:560 1:3'>Еф 1:3</a>). Принимая во внимание силу доказательств, приводимых в пользу того мнения, что славословие относится ко Христу, а также и единодушный голос древних церковных толкователей (Оригена, Киприана, Епифания, Афанасия, Златоуста, Феодорита и др.), необходимо призвать это мнение единственно правильным.