<div><p ><div><b> «Земля же добрая и... плодоносная»</b> означает души, преданные истине и подражающие тем, которые по призыву (Его), все оставив, последовали за Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>). <b>«Плод же ...в тридцать... крат,.. в шестьдесят... и сто»</b> указывает на течение жизни в детстве, юности и старости. Хотя земля одна и семя одинаково, однако Господь таким образом вычисляет разный плод сообразно с продолжительностью времени, поскольку также и в плодах один превосходит другого. Но Благой Бог показал милосердие Свое, потому что, когда явились за получением награды, то последние получили равную с первыми награду (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=1&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо Царство Небесное подобно хозяину дома, который вышел рано поутру нанять работников в виноградник свой</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, договорившись с работниками по динарию на день, послал их в виноградник свой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> выйдя около третьего часа, он увидел других, стоящих на торжище праздно,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и им сказал: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, дам вам. Они пошли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Опять выйдя около шестого и девятого часа, сделал то же.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Наконец, выйдя около одиннадцатого часа, он нашел других, стоящих праздно, и говорит им: что вы стоите здесь целый день праздно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят ему: никто нас не нанял. Он говорит им: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, получите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда же наступил вечер, говорит господин виноградника управителю своему: позови работников и отдай им плату, начав с последних до первых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришедшие около одиннадцатого часа получили по динарию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Пришедшие же первыми думали, что они получат больше, но получили и они по динарию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и, получив, стали роптать на хозяина дома</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и говорили: эти последние работали один час, и ты сравнял их с нами, перенесшими тягость дня и зной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он же в ответ сказал одному из них: друг! я не обижаю тебя; не за динарий ли ты договорился со мною?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> возьми свое и пойди; я же хочу дать этому последнему то же, что и тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> разве я не властен в своем делать, что хочу? или глаз твой завистлив оттого, что я добр?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так будут последние первыми, и первые последними, ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 20:1—16</a>).<br /> Далее, земля была добрая и плодоносная, ибо хотя благая воля, принявшая с радостью семена добра, была одинакова, однако принесла различный плод в тридцать, шестьдесят и сто крат. Сими словами научает, что все части земли по своей мощи произвели свой плод и по своей силе с радостью принесли приращение, — как и те, которые получили пять талантов и приобрели (вместо их) десять, каждый по своей добродетели. Ибо кто приносит плод во сто крат, тот оказывается обладающим совершенным избранием, поскольку принял крещение смерти в свидетельство Бога. Шестидесятикратный же плод приносят те, которые, будучи призваны (к тому), отдали тело свое на пытки и мучения за Бога своего, смерти же за Господа своего не достигли, хотя до конца жизни остались добрыми. В тридцать же крат — это обыкновенный плод доброй земли, и он обозначает избранных к религии Христа и, при отсутствии преследований в их время, увенчались добрым образом своей жизни, как увенчивается земля плодами своими, хотя при этом и не были призваны к жребию мучеников и исповедников. А слова: <i>«сам не знает, потому что земля сама собою приносит плод»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и спит, и встает ночью и днем; и как семя всходит и растет, не знает он,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо земля сама собою производит сперва зелень, потом колос, потом полное зерно в колосе.</span></span>Мк. 4:27—28</a>), говорит не потому, чтобы не знал о том, что насадил, а потому, что в этом деле Своем не имел обременения.<br />***<br />Должно же верить, что если Ему предоставим себя, то будет плод от нашего делания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>В подражание Притчам</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=13&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>