<p ><div>Вспомни щедроты Бога, Который врачует елеем и вином. Не теряй надежды спасения. Приведи себе на память написанное, что <i>упав встают и, совратившись с дороги, возвращаются</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И скажи им: так говорит Господь: разве, упав, не встают и, совратившись с дороги, не возвращаются?</span></span>Иер. 8:4</a>). Пораженный врачуется, уловленный зверями спасается, исповедующийся не бывает отринут, потому что Господь не хочет смерти грешника, но, чтобы он обратился и жил (См. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо Я не хочу смерти умирающего, говорит Господь Бог; но обратитесь, и живите!</span></span>Иез. 18:32</a>). Не предавайся нерадению как впадший <i>во глубину зол</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> С приходом нечестивого приходит и презрение, а с бесславием - поношение.</span></span>Притч. 18:3</a>). Теперь время отсрочки, время долготерпения, время целения, время исправления. Поскользнулся ты? - восстань. Грешил ты? - перестань, не стой на пути грешных, но беги от него прочь. Когда, обратившись, восстанешь, тогда спасешься, потому что здравие приобретается трудами, спасение - потом.<br />Поэтому, смотри, желая соблюсти договоры с иными, не нарушь договоров с Богом, заключенных тобою при многих свидетелях. Итак, не замедли, по каким-нибудь человеческим расчетам, прийти ко мне, потому что, возвратив себе мертвеца своего, я буду плакать, буду ухаживать, <i>я буду плакать горько в разорении дочери народа моего</i>. Все тебя примут, все потрудятся с тобою, не теряй бодрости, вспомни прошлые дни. Возможно спасение, возможно исправление. Дерзай, не отчаивайся. Нет закона, осуждающего на смерть без милосердия, но есть благодать, отлагающая наказание, ожидающая исправления. Двери еще не заперты: Жених слышит, грех еще не господствует. Возобнови борьбу, не медли, будь милосерд сам к себе и ко всем нам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания 44. TLG 2040.004, 44.2.10-38.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=22&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=25&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
