<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> «<b>И да пошлет Он предназначенного вам Иисуса Христа</b>» — здесь речь о втором пришествии Христовом при кончине мира.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Да приидут времена отрады и да пошлет</b> и пр.: одно из затруднительных для толкования мест, в объяснение которого составилось довольно мнений. Вероятнейшее из них то, что здесь вообще разумеется царство» Христово на земле до скончания века. Быстрым взором апостол обнимает здесь все время царства Мессии на земле до второго Его пришествия, указывая в кратких чертах его отличительный характер, сравнительно с царством мирским вообще. По всему воззрению Нового Завета, как и Ветхого, жизнь в греховном мире, в отчуждении от Бога, есть время борьбы, бед и несчастий; жизнь в царстве Божием, в царстве Христовом, в примирении с Богом, есть время успокоения, время отрады. Это время духовного мира или отрады начинается для человека или общества со времени его обращения ко Христу и продолжается, в общем, постоянно. Это-то идеальное успокоение в царстве Христовом или, по характеристичному выражению, <i>субботствование</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Посему будем опасаться, чтобы, когда еще остается обетование войти в покой Его, не оказался кто из вас опоздавшим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо и нам оно возвещено, как и тем; но не принесло им пользы слово слышанное, не растворенное верою слышавших.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А входим в покой мы уверовавшие, так как Он сказал: "Я поклялся в гневе Моем, что они не войдут в покой Мой", хотя дела <i>Его</i> были совершены еще в начале мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо негде сказано о седьмом <i>дне</i> так: и почил Бог в день седьмый от всех дел Своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И еще здесь: "не войдут в покой Мой".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак, как некоторым остается войти в него, а те, которым прежде возвещено, не вошли в него за непокорность,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> <i>то</i> еще определяет некоторый день, "ныне", говоря через Давида, после столь долгого времени, как выше сказано: "ныне, когда услышите глас Его, не ожесточите сердец ваших".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо если бы Иисус <i>Навин</i> доставил им покой, то не было бы сказано после того о другом дне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему для народа Божия еще остается субботство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо, кто вошел в покой Его, тот и сам успокоился от дел своих, как и Бог от Своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак постараемся войти в покой оный, чтобы кто по тому же примеру не впал в непокорность.</span></span>Евр. 4:1-11</a>) в царстве Христовом и разумеется здесь под выражением – <i>времена отрады</i>. Эти времена отрады ораторски представляются как бы присущими перед лицом Господа и от лица Его приходящими на землю. Под <i>Господом</i> разумеется здесь Бог Отец, как видно из дальнейшей связи речи. – <b>Да пошлет Он</b> и проч.: речь о втором пришествии Господа Иисуса при кончине мира, как видно из дальнейших слов апостола. О сем послании Его от Бога Отца говорится в том же смысле, в каком говорится о послании Его для вочеловечения (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> дабы все чтили Сына, как чтут Отца. Кто не чтит Сына, тот не чтит и Отца, пославшего Его.</span></span>Ин. 5:23</a>, 24). – <b>Предназначенного</b>: греческое слово означает определение, решение, предназначение; в приложении ко Христу выражение значит: да пошлет предназначенного вам (т.е. всему народу иудейскому) Мессию. Не исключаются из сего и язычники, но к иудеям первым послан был Мессия (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Бог, воскресив Сына Своего Иисуса, к вам первым послал Его благословить вас, отвращая каждого от злых дел ваших.</span></span>Деян. 3:26</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толковый Апостол. </div></div></p>