<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> «<b>Которого небо должно было принять</b>» — выражение это означает пребывание Господа Иисуса Христа с прославленной плотью на небесах со времени вознесения до дня второго пришествия, которое названо по-русски «временем совершения всего», а по-гречески: «апокатастасис», что, собственно, значит: восстановление, в смысле восстановления правильных, истинных отношений, нарушенных чем-либо. Здесь имеется в виду то, что иудеи отвергли своего Мессию и тем разорвали завет свой с Богом, но, по пророческому созерцанию святого Апостола Павла (Рим. 11), в конце времен обратятся к вере во Христа, и <i>«Бог помилует народ свой»,</i> как предсказывали об этом ветхозаветные пророки. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Небо должно было принять</b>: выражение, означающее пребывание Господа Иисуса с прославленною плотию на небе со дня вознесения до указываемого в сем стихе второго пришествия Его на земле. – <b>До времен совершения всего</b> и пр.: собственно – до времен <i>восстановления всего</i>; греческое слово означает восстановление правильных, истинных отношений, нарушенных чем-либо. Что значит это восстановление всего? Объяснением сего может служить пророческое созерцание апостолом Павлом обращения всего Израиля ко Христу, после обращения язычников, изложенное в Послании к римлянам (гл. 11). Отвергнув Мессию своего, иудеи тем разорвали завет свой с Богом; но будет некогда, по пророческому созерцанию ап. Павла, будет некогда время, когда народ иудейский, в своей массе как нация, обратится к вере в Мессию, Иисуса из Назарета, и Бог <i>помилует</i> народ Свой. Об этом обращении Израиля предсказывал Бог через пророков Своих, как указывает то ап. Павел в помянутом месте, приводя важнейшие из таковых пророчеств. Это-то время и это событие ап. Петр и называет в рассматриваемом месте <i>восстановлением</i> всего, что говорил Бог устами святых Своих пророков от века. Апостол созерцает это время, как время перед кончиною мира, после чего Бог пошлет предназначенного им Мессию, т.е. последует второе пришествие Господа Иисуса. Апостол говорит, что о сем Бог говорит <b>устами всех пророков от века</b> – в том же смысле, в каком говорил выше (ст. 18), что все пророки предвозвещали о страданиях Христовых. Таким образом в рассматриваемых стихах характеризуется все время царства Христова на земле до самого второго пришествия Его, как время духовной отрады для верующих иудеев (как и язычников), и под конец время восстановления истинных отношений между Богом и народом избранным, когда и последует второе славное пришествие Господа Иисуса на землю для окончательного суда над всем миром. Для уразумения силы такого апостольского увещания к покаянию и обращению иудеев – слушателей апостола ко Христу, надобно помнить, что апостолы, побуждая верующих к добродетельной жизни, нередко внушали им иметь в мысли близкое пришествие Христово второе, так как день сего пришествия неизвестен, состоит в воле Божией и придет, как тать в нощи (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо сие говорим вам словом Господним, что мы живущие, оставшиеся до пришествия Господня, не предупредим умерших,</span></span>1 Фес. 4:15</a> и д. <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О временах же и сроках нет нужды писать к вам, братия,</span></span>1 Фес. 5:1</a> и д. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Я вам сказываю, братия: время уже коротко, так что имеющие жен должны быть, как не имеющие;</span></span>1 Кор. 7:29</a> и д. и парал.). Общий же «смысл этого текста тот, что многое из предсказанного пророками еще не исполнилось, но исполняется и имеет исполняться до скончания мира, потому что вознесшийся на небеса Христос пребудет там до скончания мира и придет с силою тогда, когда исполнится, наконец, все, что предсказали пророки» (Феофил.).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толковый Апостол. </div></div></p></div>