<div><p ><div><b><i>Посему так поступлю Я с тобою Израиль, и после того как Я так поступлю с тобою, приготовься к сретению Бога твоего, Израиль. Ибо вот Он, который образует горы, и творит ветер, и возвещает человеку слово (еloquium) Свое, производит утреннюю мглу и шествует по высотам земным Господь Бог воинств — имя Ему. <br /><br />LХХ: Посему так поступлю Я с тобою, Израиль; но так как Я так поступлю с тобою, то приготовься призывать Бога твоего, Израиль. Ибо вот Он, который образует гром, и творит дух, и возвещает среди людей о Христе Своем, производит утро и мглу и восходит на высоты земные: Господь Бог всемогущий — имя Ему.</b></i><br /><br />Вместо того, что им перевели чрез <b><i>«после того как»</b></i>, в еврейском тексте написано <b><i>«egeb»</b></i>, что́ Акила перевел чрез <b><i>ὕστερον</b></i>, то есть <b><i>«после того»</b></i>, Феодотиов <b><i>«в последнее время»</b></i> (nоvissime), LХХ: <b><i>«но»</b></i>. По еврейскому тексту можно так читать: <b><i>«поэтому Я так поступлю с тобою, Израиль, после того,»</b></i> то есть спустя долгое время или в последние века, так что следующий стих будет начинаться иначе: <b><i>«и так как Я так поступлю с тобою, то приготовься к сретению Бога твоего, Израиль.»</b></i> Затем в том месте, где LХХ перевели: <b><i>«приготовься призывать Бога твоего»</b></i> и где мы поставили по Феодотиону: <b><i>«приготовься к сретению Бога твоего»</b></i>, Симмах и пятое издание перевели: <b><i>«приготовься противиться Богу твоему»</b></i>, вместо чего в еврейском тексте говорится: <b><i>«hechin lagerath Eloica»</b></i>. Также вместо <b><i>«гор»</b></i>, которые по-еврейски называются <b><i>«arim»</b></i>, одни LХХ перевели <b><i>βροvτήν</b></i>, то есть <b><i>«гром»</b></i>. Почему они перевели <b><i>«дух»</b></i>, а мы <b><i>«ветер»</b></i>, который по-еврейски называется <b><i>«rua»</b></i>, причина этого ясна: потому что это слово означает и <b><i>«ветер»</b></i>, и <b><i>«дух»</b></i>. Что же касается следующих за тем слов: <b><i>«возвещает человеку слово Свое»</b></i>, то все перевели их таким же образом, как и мы одни только LХХ, введенные в заблуждение сходством и двусмысленностию слова, перевели: <b><i>«возвещает среди людей о Христе Своем»</b></i>. Ибо если читать о <b><i>«Христе Своем,»</b></i> как полагали LХХ, то это по-еврейски называется <b><i>«Messio»</b></i> и пишется чрез, следующие буквы: <b><i>«мем, син, иод, хет»</b></i> и <b><i>«вав»</b></i>. Если же читать так, как стоит в еврейском тексте, — по Акиле <b><i>τὴν όμιλαν αὐτοῦ</b></i>, по Симмаху <b><i>τὸ φώνημα αὐτοῦ</b></i>, по Феодотиону <b><i>τὸν λόγον αὐτοῦ</b></i>, по пятому изданию <b><i>τὴν ἀδολεςχίαν αὐτοῦ</b></i>, (все это означает: что есть <b><i>«слово его»</b></i>), то это должно писаться чрез буквы: <b><i>«мем»</b></i> и <b><i>«ге»</b></i>, что́ произносится <b><i>«та»</b></i> и означает <b><i>«что́ (quod»</b></i> vel <b><i>«quid)»</b></i><a href="#564175_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; потом чрез <b><i>«син, иод»</b></i> и <b><i>«хет»</b></i>, что́ произносится <b><i>«sia»</b></i>, то есть <b><i>«слово»</b></i>; наконец <b><i>«о»</b></i>, которое пишется чрез одну букву <b><i>«вав»</b></i>, означает <b><i>αὐτοῦ</b></i>, то есть <b><i>«его»</b></i>, и из соединения его с предшествующими буквами образуется слово <b><i>«mаsiо»</b></i>, отличающееся от выше указанного слова второю буквою <b><i>«ге»</b></i>. Мы сказали о разностях перевода, что́ для (людей] нерадивых будет скучным, а для ревностных приятным; теперь перейдем к объяснению этого места Я дал вам оскомину зубов, но вы не обратились во Мне, говорит Господь. Я удерживал от вас дождь, и проливал дождь на один город, а на другой не проливал. и приходили два и три города в один город, чтобы напиться воды, и не напивались досыта; но и тогда вы не обратились ко Мне, говорит Господь. Я поразил вас ветром жгучим и желтухою, сады ваши и виноградники, маслины и смоковницы, но вы не обратились ко Мне, говорит Господь. Посылал Я на вас смерть на пути египетском, и поражал юношей ваших мечем, и делал то, что смрад от стана вашего поднимался в ноздри ваши, но вы не обратились ко Мне, говорит Господь. Производил Я у вас истребления, подобно тому, как Бог истребил Содому и Гоморру, и вы стали, как головня, выхваченная из огня, но не обратились ко Мне, говорить Господь. Посему так поступлю Я с тобою, Израиль, чтобы, пренебрегши тем, что прежде было, ты, по крайней мере, исправился чрез то, что Я соделаю с тобою. Сказав: <b><i>«так поступлю Я с тобою»</b></i>, Он умалчивает о том, как Он поступит, чтобы, оставаясь в неизвестности о роде каждого из ожидаемых наказаний (они тем страшнее, что можно всего опасаться), Израиль покаялся для того, чтобы Бог не исполнил. Своих угроз. После же того, как Я соделаю с тобою то, о соделании чего возвещаю, приготовься призывать Господа Бога твоего. Ибо <b><i>«всяк, иже призовет имя Господне, спасется»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И будет: всякий, кто призовет имя Господне, спасется; ибо на горе Сионе и в Иерусалиме будет спасение, как сказал Господь, и у остальных, которых призовет Господь.</span></span>Иоил. 2:32</a>). Или: приготовься к сретению Бога твоего, чтобы со всем рвением принять приходящего к тебе Господа. Ибо это тот, Кто образует гром или укрепляет горы и при гласе которого колеблются края неба и основания земли (Сир. 16). Он творит дух, под которым в настоящем месте мы разумеем не Духа Святого, как понимают еретики, но ветер или дух человека, потому что никто не знает, что в человеке, кроме духа, живущего в нем (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>), и сам дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>). Или, наверное, под духом мы должны понимать душу согласно с написанным: <b><i>«от имени дух их, и исчезнут, и в персть свою возвратятся»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> скроешь лице Твое - мятутся, отнимешь дух их - умирают и в персть свою возвращаются;</span></span>Пс. 103:29</a>), и: <b><i>«Отче, в руце Твои предаю дух Мой, и сия рек, издше»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:46</a>). Так как Им сотворен дух, то Он возвещает людям слово Свое или объявляет человеку речь его, потому что Он знает тайные помышления и понимает то, что тайно и в безмолвии говорит дух, согласно с тем, что мы читаем у Иеремии по еврейскому тексту: <b><i>«мало сердце человека»</b></i> (или <b><i>«всех»</b></i> и <b><i>«людей»</b></i>) <b><i>«и неизследимо, кто познаешь его? Я Господь, испытующии сердце и проникающии внутренности»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Лукаво сердце [<i>человеческое</i>] более всего и крайне испорчено; кто узнает его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я, Господь, проникаю сердце и испытываю внутренности, чтобы воздать каждому по пути его и по плодам дел его.</span></span>Иер. 17:9-10</a>). Об этом Писание свидетельствует также в сто тридцать восьмом псалме: <b><i>«несоделанное мое видесте очи Твои»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Зародыш мой видели очи Твои; в Твоей книге записаны все дни, для меня назначенные, когда ни одного из них еще не было.</span></span>Пс. 138:16</a>). Смысл этого следующий: прежде, чем я был создан; прежде, нежели были образованы члены мои, когда я еще заключался в семени, меня видели глаза Твои. И Иеремия слышит от Господа: <b><i>«прежде неже Мне создати тя во чреве, познах тя, и прежде неже изыти тебе из ложесн, освятих тя, пророка во языки поставих тя»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> прежде нежели Я образовал тебя во чреве, Я познал тебя, и прежде нежели ты вышел из утробы, Я освятил тебя: пророком для народов поставил тебя.</span></span>Иер. 1:5</a>). И евангелист говорит: <b><i>«ведый»</b></i> Господь <b><i>«помышления их»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но Он, зная помышления их, сказал им: всякое царство, разделившееся само в себе, опустеет, и дом, <i>разделившийся</i> сам в себе, падет;</span></span>Лк. 11:17</a>). Если мы будем читать: <b><i>«возвещает человеку слово Свое»</b></i>, то это нужно понимать согласно с выше сказанными словами: <b><i>«Господь Бог ничего не соделает, не открыв тайны Своей рабам Своим, пророкам»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо Господь Бог ничего не делает, не открыв Своей тайны рабам Своим, пророкам.</span></span>Ам. 3:7</a>). Возвещающий же помышления человека и слово его или Свое есть тот же самый, Кто образует утреннюю зарю и рассвет и покрывает все облаками, и шествует по высотам земным и имя Которого есть Господь Бог всемогущий. Вместо этого у LХХ<a href="#564175_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> читается: <b><i>«возвещает среди людей о Христе Своем»</b></i>. Отсюда еретики выводят заключение о сотворении Духа Святого следующим образом: Он творит Дух и возвещает среди людей о Христе Своем; следовательно, первый<a href="#564175_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> был сотворен, а о втором<a href="#564175_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> возвещается среди народов. Им мы ответим, что смысл [этого места по чтению] LХХ и общепринятого перевода (ilgatam) следующий: Кто есть творец всего и производит гром и образует горы, тот также изводит ветры из хранилищ своих и, как создатель всего мира, обещает людям Сына Своего, Христа. По возвещении же о Христе открывается нам свет истины, но не вполне, потому что мы теперь отчасти видим и отчасти знаем, и [как бы] в зеркале и в образе созерцаем грядущее (1 Кор. 13). Поэтому далее следует: <b><i>«производит утро и мглу и восходит на высоты земные»</b></i>. Ибо Господь есть вышний в вышних и, как вышний, Он не обитает в чем-либо низком, но, будучи Творцом гор, Он восходит на горы, к тем, кои имеют право гражданства на небе и, ходя во плоти, живут не но плоти, а по духу. Если мы будем читать по Симмаху и Акиле: <b><i>«так потуплю Я с тобою, Израиль, после того, и так как Я так поступлю с тобою, приготовься противиться Богу твоему»</b></i>, то это следует понимать так: Я соделал для твоего исправления то, что описано в прежней речи; но так как ты не захотел обратиться ко Мне, то Я соделаю с тобою то, что составляет Мою тайну. Ты убил рабов, которых Я посылал к тебе; Я пошлю, наконец, Сына Моего; ты же по своему обычаю, по которому ты всегда противился воле Господа, приготовься прекословить и противиться Богу твоему согласно с написанным: <b><i>«се лежит Сей на падение и на востание многим и в знамение пререкаемо»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо ныне родился вам в городе Давидовом Спаситель, Который есть Христос Господь;</span></span>Лк. 2:11</a>). Эти слова не означают того, что Господь повелевает так поступать; но Он заранее предрекает то, что [Израиль] совершить по своей воле, и как бы укоряет и обличает, чтобы он, по крайней мере после обличения, не соделал того, что было предсказано.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564175_1" class="note-item" href="#564175_1">1</a> Вопросительное пли относительное местоимение: <b><i>«что»</b></i>.<br /></li><li><a id="564175_2" class="note-item" href="#564175_2">2</a> Вместо слова <b><i>«семидесяти»</b></i> (in LXX) в рукописях большею частию читается в <b><i>«Церкви (in Ессlesia)»</b></i>.<br /></li><li><a id="564175_3" class="note-item" href="#564175_3">3</a> То есть Дух Святой.<br /></li><li><a id="564175_4" class="note-item" href="#564175_4">4</a> О Христе.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 71-75)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>