<p ><div><b><i>Я поразил вас ветром жгучим и желтухою. Множество садов ваших, и виноградников ваших, смоковниц ваших и маслин ваших поела гусеница, и вы не обратились ко Мне, говорить Господь. <br /><br />LХХ: Я поразил вас жжением»</b></i> (аrdore) <b><i>«и желтухою. Вы умножили сады ваши, виноградники ваши, и смоковницы ваши, и маслины ваши, и гусеница поела их, но и тогда вы не обратились ко Мне, говорит Господь</b></i><br /><br />Я, в видах вашего исправления, не только совершил прежде сказанное, но поразил все то, что осталось от засухи, жгучим ветром и желтухою. Вместо <b><i>«жгучаго ветра»</b></i> Акила, Симмах и Феодотион перевели <b><i>ὰνεμοφθορίαν</b></i><a href="#564171_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, LХХ <b><i>πύρωσιν</b></i>, что мы может передать чрез <b><i>«сожигание.»</b></i> Что же касается: <b><i>«желтухи»</b></i>, то все одинаково перевели чрез <b><i>ἴκτερον</b></i>, кроме одного Феодотиона, переведшего чрез <b><i>ὠχρίασν</b></i>, что означает <b><i>«бледность.»</b></i> Так как они, вопреки гневу Господа, умножали сады и виноградники, смоковницы и маслины, то все истребила гусеница, о которой подробнее говорится у Иоиля (глава 1). Но даже и под тяжестию наказаний и бедствий они не захотели обратиться к Богу. Эти слова должны служить к посрамлению еретиков, которые называют жестокостию средства вразумления и, так сказать, врачебные меры Творца. Поражает же Господь духовным образом еретиков тем сожиганием, о котором апостол Павел говорит: <b><i>«лучшие есть женитися, нежели разжизатися»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но если не <i>могут</i> воздержаться, пусть вступают в брак; ибо лучше вступить в брак, нежели разжигаться.</span></span>1 Кор. 7:9</a>), и первоапостол: <b><i>«возлюбленнии, не дивитеся еже в вас раждению, ко искушению вам бываему»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Возлюбленные! огненного искушения, для испытания вам посылаемого, не чуждайтесь, как приключения для вас странного,</span></span>1 Пет. 4:12</a>), и желтухою, которая вследствие разлития желчи, обращает красный цвет крови в бледный и не оставляет ничего здорового в теле, так что даже самый сладкий мед кажется горьким. Они еще недавно слышали в церкви: <b><i>«вкусите и видите, яко»</b></i> сладостен <b><i>«Господь»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вкусите, и увидите, как благ Господь! Блажен человек, который уповает на Него!</span></span>Пс. 33:9</a>), и сами говорили: <b><i>«коль сладка гортани моему словеса Твоя, паче меда устом моим»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=103"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">103</span> Как сладки гортани моей слова Твои! лучше меда устам моим.</span></span>Пс. 118:103</a>); а теперь они будут называться <b><i>παραπικραίνοντες</b></i> (огорченными), и воды и дожди их не будут источать сладости и не будут принадлежать к земле обетованной, в которой, как мы читаем, текли потоки молока и меду, но будут называться <b><i>«Мара»</b></i>, то есть <b><i>«горечью.»</b></i> Они умножали у себя сады, на которые не захотел обменять свой виноградник Навуфей, предпочетший подвергнуться смерти (3 Цар. 21). Ибо немощный должен есть овощи (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо иной уверен, <i>что можно</i> есть все, а немощный ест овощи.</span></span>Рим. 14:2</a>)<a href="#564171_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Кроме того, так как еретики, постоянно кичащиеся и подпадающие осужденно с диаволом, обольщают себя великими надеждами и измышляют призраки благ, чтобы смешивать яд с медом, то они хвастаются также тем, что имеют виноградники, маслины и смоковницы. Но их виноградник — виноградник содомлян, и масличные насаждения их состоят не из хороших маслин, а из диких, которые апостол повелевает прививать к корням хороших маслин (Рим. 11). Они имеют также смоковницы, но такие, которые могут служить для наполнения корзины с негодными смоквами, которых, как свидетельствует Иеремия (глава 29 ст. 17), нельзя есть вследствие горечи их. Господь, подошедши к такого рода смоковницам, провлял их, так что они всегда должны оставаться сухими (Мк. 11) и не приносить плодов, чтобы зеленью своих листьев не обманывали проходящих. А чтобы мы видели, что сады, виноградники, смоковницы и маслины еретиков следует понимать в худом смысле, к каждому слову прибавлено <b><i>«ваши»</b></i>, то есть не Божии, а еретические: <b><i>«сады ваши, виноградники ваши, смоковницы ваши и маслины ваши.»</b></i> Все это опустошила гусеница, служащая последним из всех бедствий: она не улетает подобно саранче, переходящей то туда, то сюда и все оставляющей полуобеденным, но остается на погибающих плодах и, медленно передвигаясь, она чрез продолжительное обгрызание все истребляет. Но и претерпев все это, они тем не менее не захотели обратиться к Господу.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564171_1" class="note-item" href="#564171_1">1</a> Опустошение, причиняемое ветром.<br /></li><li><a id="564171_2" class="note-item" href="#564171_2">2</a> Под садами разумеются также и огороды (овощные сады).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 66-68)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=4&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=4&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
