<p ><div>И если говорит: «<b>Боже Мой, Боже Мой, вскую Мя еси оставил</b>»? то говорит это от нашего лица; потому что «<i>зрак раба приим, в подобии человечестем быв, и образом обретеся якоже человек: смирил Себе, послушлив быв даже до смерти, смерти же крестныя</i>», и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>, 8); и как говорит Исаия: «<i>Сей грехи наша носит, и о нас болезнует</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но Он взял на Себя наши немощи и понес наши болезни; а мы думали, [<i>что</i>] Он был поражаем, наказуем и уничижен Богом.</span></span>Ис. 53:4</a>). Поэтому, не о Себе болезнует, но о нас; не сам Он оставлен Богом, но оставлены мы, и ради нас оставленных пришел Он в мир.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О явлении во плоти Бога-Слова и против ариан</span></div><br />* * *<br />См. также толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже мой! Боже мой! [внемли мне] для чего Ты оставил меня? Далеки от спасения моего слова вопля моего.</span></span>Пс. 21:2</a>.<br />***<br />"А это значит, что Слово, будучи Богом, имело собственное тело и, употребив его как орудие, ради нас сделалось человеком. И поелику Слово было во плоти, то о Нем сказуется свойственное плоти, например: алкание, жажда, страдание, утруждение и всё тому подобное, что удобоприемлемо для плоти. Дела же свойственные Самому Слову, каковы: воскресение мертвых, дарование прозрения слепым, исцеление кровоточивой, – совершало Оно посредством тела Своего. И Слово немощи плоти носило на Себе как собственные, потому что плоть сия была Его, и плоть служила делам Божества, потому что в ней пребывало Божество, и тело было Божие. Хорошо сказал пророк: «<i>понесе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но Он взял на Себя наши немощи и понес наши болезни; а мы думали, [<i>что</i>] Он был поражаем, наказуем и уничижен Богом.</span></span>Ис. 53:4</a>, 11), не сказал: исцелил наши немощи, чтобы Слову как сущему вне тела и исцелившему только оное, что и всегда делало, не оставить людей снова повинными смерти, но Оно носит наши немощи, несет наши грехи, чтобы видно было, что ради нас сделалось человеком, и тело, на себе носящее эти немощи, есть Его собственное. И как Само Слово не потерпело вреда, «<i>вознесши</i>, – как сказал Петр, – <i>грехи наша... на теле Своем на древо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он грехи наши Сам вознес телом Своим на древо, дабы мы, избавившись от грехов, жили для правды: ранами Его вы исцелились.</span></span>1 Пет. 2:24</a>), так мы, люди, освободились от своих страстей и исполнились правды Слова.<br />Конечно, когда нужно было восставить Петрову тещу, «<i>огнем жегому</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Придя в дом Петров, Иисус увидел тещу его, лежащую в горячке,</span></span>Мф. 8:14</a>), тогда по – человечески простер руку, а Божески прекратил болезнь. Теперь же, поелику Слово соделалось человеком и Себе усвоило свойственное плоти, сие не касается уже тела по причине бывшего в теле Слова, но истреблено Им, и люди не остаются уже грешными и мертвыми по своим страстям, но, восстав силою Слова, навсегда пребывают бессмертными и нетленными.<br />Итак, если Он плакал и возмущался, то и плакало и возмущалось не Слово как Слово, но это свойственно было плоти; если и молился, «<i>да мимоидет чаша</i>», то не Божество страшилось, но и эта немощь свойственна была человечеству. И слова «<b>вскую Мя еси оставил?</b>», по сказанному выше, Ему же опять, хотя нимало не страждущему (потому что Слово было бесстрастно), приписали однако же Евангелисты. Ибо Господь соделался человеком; и это совершается и говорится Им как человеком, чтобы Ему Самому, облегчив и эти страдания плоти, соделать плоть свободною от них. Посему не может быть и оставлен Отцом Господь, всегда сущий во Отце, как и прежде нежели изрек это, так и по произнесении этих слов. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На ариан слово третье</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=23&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=1&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
