<p ><div>Как должно разуметь сказанное: аще услышит кто словеса клятвы сея и похвалится в сердцы своем, глаголя: преподобно мне да будет, яко в прельщении сердца моего пойду (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=29&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> такого человека, который, услышав слова проклятия сего, похвалялся бы в сердце своем, говоря: "я буду счастлив, несмотря на то, что буду ходить по произволу сердца моего"; и пропадет таким образом сытый с голодным;</span></span>Втор. 29:19</a>)?<br /><br />   В сих словах описывается человек, который идет вопреки заповедям Божиим. Ибо многие преступают Божественный закон по нерадению, а многие пренебрегают заповеди по самомнению и кичливости. Сего-то человека изобразил здесь Моисей, как избравшего путь противный и предпочетшего путь ложный прямому, и угрожает ему конечною гибелью, чтобы для видящих и слышащих послужил примером наказанного нечестия. Научая же израильтян, что известно Богу все, содеваемое втайне, присовокупил: «Господеви Богу нашему, вам же явленная и чадом вашим» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=29&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Сокрытое <i>принадлежит</i> Господу Богу нашему, а открытое - нам и сынам нашим до века, чтобы мы исполняли все слова закона сего.</span></span>Втор. 29:29</a>), — т. е. как вы знаете, что делается открыто, так Мне явны и сами движения помыслов. Вводит же слово и о покаянии. Ибо говорит: «Если, преступив Божественные заповеди, подпадешь сим клятвам и, соделавшись пленником, понесешь на себе иго рабства, а потом, водясь целомудренным помыслом, разыщешь причины рабства и умилостивишь Законоположника, то Он по милосердию возвратит тебя и снова даст тебе отеческую землю» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда придут на тебя все слова сии - благословение и проклятие, которые изложил я тебе, и примешь <i>их</i> к сердцу своему среди всех народов, в которых рассеет тебя Господь Бог твой,</span></span>Втор. 30:1</a>, 5). Сие исполнялось неоднократно, что ясно показывают книга Судей, история Царей и Паралипоменон. Напоследок же, когда израильтяне вознеистовствовали против Спасителя, рассеяны они по всей земле и по морю, и по истечении четырехсот лет не было еще возвращения. Но Бог показал и нетрудность хранения законов. Ибо говорит: «заповедь сия, юже Аз заповедаю тебе днесь, не тяжка есть, ниже далече есть от тебе; не на небеси есть, глаголя: кто взыдет от нас на небо и возьмет ю нам, и услышавше ю сотворим ? ниже об ону страну моря есть, глаголяй: кто приидет нам на ону страну моря и возьмет ю нам, и услышану ю сотворит, и сотворим?» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо заповедь сия, которую я заповедую тебе сегодня, не недоступна для тебя и не далека;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> она не на небе, чтобы можно <i>было</i> говорить: "кто взошел бы для нас на небо и принес бы ее нам, и дал бы нам услышать ее, и мы исполнили бы ее?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не за морем она, чтобы можно <i>было</i> говорить: "кто сходил бы для нас за море и принес бы ее нам, и дал бы нам услышать ее, и мы исполнили бы ее?"</span></span>Втор. 30:11—13</a>), — т. е. не нужно тебе крыл для летания, кораблей для плавания, чтобы научиться, что тебе делать. «Близ тебе есть глагол зело, во устех твоих и в сердцы твоем и в руку твоею, творити его» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но весьма близко к тебе слово сие: <i>оно</i> в устах твоих и в сердце твоем, чтобы исполнять его.</span></span>Втор. 30:14</a>). Словом же «уста» означает изучение Божественных словес, словом «сердце» — душевную ревность, а словом «руки» — деятельное исполнение заповедей. Сим свидетельством воспользовался и божественный Павел. Ибо говорит: «аще исповеси усты твоими Господа Иисуса и веруеши в сердцы твоем, яко Бог Того воздвиже из мертвых, спасешися; сердцем бо веруется в правду, усты же исповедуется во спасение» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо если устами твоими будешь исповедывать Иисуса Господом и сердцем твоим веровать, что Бог воскресил Его из мертвых, то спасешься,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению.</span></span>Рим. 10:9—10</a>). Законодатель определил и воздаяние за исполнение и за нарушение законов — жизнь и смерть.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=29&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=30&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
