<div><p ><div>Велика добродетель поста! Это даже столь восхитительное сражение, что оно увлекало и Христа. И столь велика мощь поста, что восхищает людей на Небеса. И дабы иметь примеры не божественные, а человеческие, то слово, посланное постящимися устами Илии, закрыло небо для святотатствующего народа иудеев. Ибо когда царь Ахав соорудил жертвенник идолу, то по слову пророка в течение трёх лет и шести месяцев ни дождь, ни роса не спадали на землю. Достойное наказание, которое полностью соответствует необузданности, - заключить небо для нечестивцев, загрязняющих землю! И справедливо было, чтобы пророк, в осуждение царя-святотатца, отправлен был к вдове (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> встань и пойди в Сарепту Сидонскую, и оставайся там; Я повелел там женщине вдове кормить тебя.</span></span>3 Цар. 17:9</a>) в Сарепту Сидонскую, заслужившей, потому что благочестие она предпочитала пище, одной лишь не почувствовать бедствий всеобщей засухи. И <i>мука в кадке не истощалась, и масло в кувшине не убывало</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Мука в кадке не истощалась, и масло в кувшине не убывало, по слову Господа, которое Он изрек чрез Илию.</span></span>3 Цар. 17:16</a>), когда и в бурных потоках иссякла вода. Зачем буду рассказывать продолжение? Постясь, он воскресил из мёртвых сына вдовы (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И услышал Господь голос Илии, и возвратилась душа отрока сего в него, и он ожил.</span></span>3 Цар. 17:22</a>); постясь, он словом своим наводил дождь (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Между тем небо сделалось мрачно от туч и от ветра, и пошел большой дождь. Ахав же сел в колесницу, [заплакал] и поехал в Изреель.</span></span>3 Цар. 18:45</a>); постясь, низвергал с неба огонь (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И ниспал огонь Господень и пожрал всесожжение, и дрова, и камни, и прах, и поглотил воду, которая во рве.</span></span>3 Цар. 18:38</a>); постясь, был взят в колеснице на небо (См. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда они шли и дорогою разговаривали, вдруг явилась колесница огненная и кони огненные, и разлучили их обоих, и понесся Илия в вихре на небо.</span></span>4 Цар. 2:11</a>). За сорок дней поста он обрёл присутствие Бога (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И встал он, поел и напился, и, подкрепившись тою пищею, шел сорок дней и сорок ночей до горы Божией Хорива.</span></span>3 Цар. 19:8</a>). Итак, он тем более заслужил, чем более постился. Устами постящимися он повелел остановиться водам Иордана и, не смыв пыли с ног, перешёл расступившуюся туда и сюда воду<a href="#559264_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Божественным судом он признан достойным Небес, так что восхищен был вместе с телом его, ибо и в теле он жил небесной жизнью, являясь образцом её на земле. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="559264_1" class="note-item" href="#559264_1">1</a> Это относится к ученику Илии - Елисею; см. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда они шли и дорогою разговаривали, вдруг явилась колесница огненная и кони огненные, и разлучили их обоих, и понесся Илия в вихре на небо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Елисей же смотрел и воскликнул: отец мой, отец мой, колесница Израиля и конница его! И не видел его более. И схватил он одежды свои и разодрал их на две части.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И поднял милоть Илии, упавшую с него, и пошел назад, и стал на берегу Иордана;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и взял милоть Илии, упавшую с него, и ударил ею по воде, и сказал: где Господь, Бог Илии, - Он Самый? И ударил по воде, и она расступилась туда и сюда, и перешел Елисей.</span></span>4 Цар. 2:11-14</a>. </li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Илии и посте.<br />Сl.0137, 2.2.412.12.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=13&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=17&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>