<div><p ><div>Итак, не хвастайся, когда постишься; не хвались, чтобы не вышло, что от поста тебе не будет никакой пользы: ведь то, что делается напоказ, не даст плода в будущем, а нынешние заслуги уничтожит. Илия пребывал в пустыне, так что никто не мог видеть его поста, кроме воронов, ибо они снабжали его пищей. И Елисей был в пустыне, где нельзя было найти пищи, кроме дикого вьющегося растения (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И вышел один из них в поле собирать овощи, и нашел дикое вьющееся растение, и набрал с него диких плодов полную одежду свою; и пришел и накрошил их в котел с похлебкою, так как они не знали <i>их</i>.</span></span>4 Цар. 4:39</a>). Иоанн был в пустыне, где находил лишь акрид и дикий мёд (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Сам же Иоанн имел одежду из верблюжьего волоса и пояс кожаный на чреслах своих, а пищею его были акриды и дикий мед.</span></span>Мф. 3:4</a>). Постящимся пищу подавали святые ангелы. Даниил вкушал среди постящихся львов. Он вкушал пищу чужую, звери же не прикасались к своей (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=14&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Во рве было семь львов, и давалось им каждый день по два тела и по две овцы; в это время им не давали их, чтобы они съели Даниила.</span></span>Дан. 14:32</a>). К постящимся прилетают яства, у едящих подкашиваются ноги: постящимся с неба нисходит манна (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вечером налетели перепелы и покрыли стан, а поутру лежала роса около стана;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> роса поднялась, и вот, на поверхности пустыни <i>нечто</i> мелкое, круповидное, мелкое, как иней на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И увидели сыны Израилевы и говорили друг другу: что это? Ибо не знали, что это. И Моисей сказал им: это хлеб, который Господь дал вам в пищу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> На другой день они встали рано и принесли всесожжения и привели жертвы мирные: и сел народ есть и пить, а после встал играть.</span></span>Исх. 16:13-15;32:6</a>), а на пирующих восходит грех отступничества.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Илии и посте.<br />Сl. 0137, 11.40.435.10.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=17&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=18&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>