<p ><div>Я, — говорит, — перечислил вам то, что вы претерпели до начала построения храма Моего; а теперь перечислю то, что будет для вас успешно, так как вы уже начали строить храм Мой. Посмотрите же, какое имеет быть изобилие плодов с двадцать четвертого дня девятого месяца, в который положены основания храма. Девятый месяц это тот, который мы называем Ноябрем или Декабрем. В самом деле, месяц Nisan у Евреев есть месяц первый, называемый месяцем <i>новых</i> [плодов]: в то время, когда они совершают Пасху, т. е. в начале весны; соответственно движению луны она часто захватывает некоторую часть Марта, хотя начинается в Апреле. Итак, если мы под Нисаном будем разуметь Апрель, то девятым месяцем соответственно счету Евреев будет Декабрь, Итак десятый [<i>или</i>: Декабрь] месяц есть тот, в который семена скрываются в земле, и в который невозможно еще определить степень будущего урожая. Разве, говорит, нет еще семени в ростке? Эго лучше выражается на Еврейском словом <i>в шелухе</i>, которое обозначает помещение зерна. Разве виноградная лоза, смоковница, гранатовое дерево и дерево масличное еще не дали своего цвета? а под цветом разумеется и плод. Конечно, еще нет! ибо в месяце Декабре, как мы сказали, еще нет никаких признаков будущих плодов. Но чтобы вы ее говорили, что я предсказываю на разумном основании, т. е. предполагаю будущий урожай, видя цвет деревьев и зелень полей, то вот, признаков нет никаких! и тем не менее, Я предсказываю вам урожай всех плодов по благословению Моему. Это мы сказали соответственно Еврейскому тексту. По тексту LXX смысл значительно отличается, и мы сперва должны изложить его буквально, чтобы затем понять его в переносном значении. Устремите сердца свои на будущее от этого дня, в который заложены основания храма, и вы увидите, что будущая жатва будет столь обильна, и от всех полей вы соберете столько плодов, что житница не узнает плодов своих, или столько, что уже не будет житниц для плодов отдельных, но вследствие изобилия их одна житница соединится с другою, и на земле ее будет заметно разделения их. Виноградная лоза и смоковница, и гранатовое дерево, и дерево масличное, не приносившая прежде плодов вследствие преступлений ваших, покроются таким множеством ягод и плодов, что явное изобилие урожая сделает очевидным [ниспосланное на них] благословение. А что девятый месяц принимается не в хорошем значении это доказывается и четвертою книгою царей, событиями, сообщаемыми Иеремиею (4 Цар. 25; Иер. 32). Однако так как в конце девятого месяца полагаются основания храма, то мы должны понимать это в том смысле, что храм Господа начинает устроиться только по окончании дел злых. Посему основание храма полагается в двадцать четвертый день месяца, — число которого заключает в себе две дюжины (<b><i>δωδεκἀς</b></i>), три восьмерицы (<b><i>όγδοάδες</b></i>) и четыре шестерицы (<b><i>έξάδες</b></i>), о чем мы раньше сказали более подробно. Итак, кто посвятит себя на служение Богу и оставит равнодушного (<b><i>ρ</b></i>ᾴ<b><i>θυμον</b></i>), т. е. <i>нерадивого</i> владыку, который, как говорит книга Ездры (Езд. 4:23-24), запрещает строить храм Божий, — тот не будет знать числа плодов и заработка своего. А также несомненно и то, что под словами: <i>Разве есть еще житница на земле?</i> нужно разуметь человека, который будет <i>сеять в духе и пожнет от духа жизнь вечную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сеющий в плоть свою от плоти пожнет тление, а сеющий в дух от духа пожнет жизнь вечную.</span></span>Гал. 6:8</a>); при этом он не будет скоплять себе сокровищ на земле, но все его дела и все награды его за дела находятся в соотношении с небесным. Именно: виноградная лоза, т. е. слово Божие, возделывателем которого в каждом человеке является Отец; смоковница, [т.е.] сладчайшие дары Духа Святого, и гранатовое дерево, т. е. церковные догматы и познание Писаний, сравниваемое в книге Песнь Песней с ланитами невесты (Песн.8) и масличные деревья дадут успокоение и просвещение сердца тому, кто начал строить храм Божий; а что виноградная лоза, смоковница и маслина относятся к лицу Спасителя и Бога Отца, и Духа Святого (я на некоторое время устраняю гранатовое дерево), об этом более полно говорится в книге Судей (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Пошли некогда дерева помазать над собою царя и сказали маслине: царствуй над нами.</span></span>Суд. 9:8,15</a>), где бесплодные деревья сходятся, чтобы поставить себе царя, и по очереди говорят виноградной лозе, смоковнице и маслине, чтобы они взяли управление над ними; но как виноградная лоза, так и смоковница, и маслина отказываются от такой власти и не удостаивают царствовать над бесплодными деревьями. Тогда они идут к дереву, — царю бесплодия своего, т. е. к терновнику, колючему деревцу, переплетенному шипами и колючками, удерживающему все, чтo прикоснется к нему, наносящему раны и пьющему кровь пораненных; кроме того оно испускает огонь из себя и пожирает деревья подчиненные ему. Мы относим терновник к диаволу и будем понимать его природу соответственно свойствам [этого] кустарника. Затем виноградная лоза, смоковница и маслина будут там, где будет и гранатовое дерево; это дерево в Писаниях относится к церкви, так как оно имеет весьма большое количество зёрен и в переплетающихся перепонках некоторое правильно размеренное сочетание, хотя все они охвачены одною оболочкою.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 355-358)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=2&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
