<div><p ><div>Видишь ли со­вершенную лиру, стройную цитру, издающую в различных звуках гармоническую песнь? Ту же мысль можно находить и у апостолов и у других пророков; и Павел также внушает, что тому нет никакой пользы учить других, кто предвари­тельно не научил самого себя. Так как иудеи превозносились и жертвами, и тем, что имели закон, и называли себя учите­лями других, то он доказывает, что они получают от того небольшую пользу, если сами остаются невеждами, и, сильно укоряя их, говорит: «как же ты, уча другого, не учишь себя самого? Проповедуя не красть, крадешь? говоря: <i>«не прелюбодействуй», прелюбодействуешь? гнушаясь идолов, святотатствуешь? Хвалишься законом, а преступлением закона бесчестишь Бога?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> как же ты, уча другого, не учишь себя самого?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Проповедуя не красть, крадешь? говоря: "не прелюбодействуй", прелюбодействуешь? гнушаясь идолов, святотатствуешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Хвалишься законом, а преступлением закона бесчестишь Бога?</span></span>Рим. 2:21-23</a>). Поэтому и о себе он говорил: боюсь, <i>«проповедуя другим, самому не остаться недостойным»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</span></span>1 Кор. 9:27</a>), низ­лагая гордость тех, которые превозносились красноречием, а сами были чужды добродетели. Ту же речь с другой стороны он обращает к иудеям, когда говорит: <i>«ибо когда язычники, не имеющие закона, по природе законное делают, то, не имея закона, они сами себе закон»; и еще: «не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо когда язычники, не имеющие закона, по природе законное делают, то, не имея закона, они сами себе закон:</span></span>Рим. 2:14</a>, 13). И пророк говорит: <i>«учители закона не знали Меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Священники не говорили: "где Господь?", и учители закона не знали Меня, и пастыри отпали от Меня, и пророки пророчествовали во имя Ваала и ходили во след тех, которые не помогают.</span></span>Иер. 2:8</a>); и еще: <i>«лживая трость книжников и его превращает в ложь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как вы говорите: "мы мудры, и закон Господень у нас"? А вот, лживая трость книжников [<i>и его</i>] превращает в ложь.</span></span>Иер. 8:8</a>). По­чему? Потому, что <i>«аист под небом знает свои определенные времена, и горлица, и ласточка, и журавль наблюдают время...; а народ Мой не знает определения Господня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И аист под небом знает свои определенные времена, и горлица, и ласточка, и журавль наблюдают время, когда им прилететь; а народ Мой не знает определения Господня.</span></span>Иер. 8:7</a>). А этот пророк говорит, что не соблюдающий добродетели не только не получает никакой пользы, поучая других, но и сам лишается своего преимущества. Если в мирских судилищах погрешивший наказывается бесчестием молчания, то как, говорит, в общем училище может иметь голос тот, кто предан греху? Это училище гораздо важнее того судилища. Там осужденные получают наказания, а здесь все делается для того, чтобы согрешившие не наказывались, но покаянием исправляли грех. И в царских дворцах не мо­жет быть истолкователем царского слова никто из обличен­ных в развратной жизни. Для чего же ты <b>«проповедуешь уставы Мои»</b>, и учишь других, тогда как сам делаешь противное, опровергая жизнью своею слова свои, и отвращаешь тех, кто хотел бы слушать тебя? Ведь ты не столько научаешь словами, сколько отвращаешь делами. Поэтому и Христос хвалит того учителя, который преподает совершенное учение и делами и словами: <i>«кто сотворит и научит, тот великим наречется в Царстве Небесном»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, кто нарушит одну из заповедей сих малейших и научит так людей, тот малейшим наречется в Царстве Небесном; а кто сотворит и научит, тот великим наречется в Царстве Небесном.</span></span>Мф. 5:19</a>). Итак, пусть твоя жизнь чистым голосом научает тому же; тогда, хотя бы ты заградил свои уста, ты будешь провозглашать громче трубы не только для при­сутствующих, но и для находящихся вдали. Так небо возвещает славу Божию, не имея уст, не двигая языком, не испуская дыхания, но красотою вида располагая зрителя удивляться Соз­дателю. Что там на небесах – красота вида, тем же пусть будет в твоей душе добродетель. Если же ты, будучи сам осквернен и имея против себя множество обвинителей и, прежде всего собственную совесть, домогаешься занять кафедру учителя, то, когда станешь обличать пороки, будешь обличать не столько других, сколько самого себя. <b>«И содержишь завет Мой устами твоими»</b>, – потому что сердце бывает чуждо плодов, происходящих отсюда, и уста движутся на­прасно и даже к осуждению самого говорящего. А если бы кто посмотрел в его душу, то увидел бы великую борьбу. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=49&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=49&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>