<p ><div> Так обличают их и другие пророки, потому что они, презрев важнейшую часть добродетели, в жертвоприношениях полагали надежду спасения. В оправдание свое они готовы были говорить: мы приносим жертвы, мы совершаем всесожжения. Но Я, говорит Бог, пришел не за это судить вас, и не за то обвинять, будто вы презрели это. Исаия еще сильнее укоряет их так: «<i>к чему Мне множество жертв ваших? говорит Господь. Я пресыщен всесожжениями овнов и туком откормленного скота, и крови тельцов и агнцев и козлов не хочу. Когда вы приходите являться пред лице Мое, кто требует от вас, чтобы вы топтали дворы Мои</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> К чему Мне множество жертв ваших? говорит Господь. Я пресыщен всесожжениями овнов и туком откормленного скота, и крови тельцов и агнцев и козлов не хочу.</span></span>Ис. 1:11</a>, 12) Хотя (в законе) много сказано о жертвах, но Бог давал законы о них не потому, чтобы особенно желал их, но по снисхождению к немощи иудеев. Также Иеремия говорит: «<i>для чего Мне ладан, который идет из Савы, и благовонный тростник из дальней страны?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Для чего Мне ладан, который идет из Савы, и благовонный тростник из дальней страны? Всесожжения ваши неугодны, и жертвы ваши неприятны Мне.</span></span>Иер. 6:20</a>) Вообще все пророки говорят, что в этом нет ничего важного. Поэтому и сам Бог, начиная речь, говорит так: «<b>Я Бог, твой Бог</b>», выражая и этим, что тот способ служения не достоин Его.<br /><br />Подлинно, Бога должно чтить не дымом и смрадом, но доброю жизнью, не телесной, а духовной. Не так поступают бесы языческие; они даже требуют себе жертв. Это выражает и один из греческих стихотворцев, когда говорит: мы получили этот жребий (Илиад. 4:49). Но не таков наш Бог. Те, жаждая крови людей, желая мало–помалу приучить их к убийствам, постоянно требовали этого; а Он, желая мало–помалу отклонить их от убиения и бессловесных животных, сделал им только снисхождение, дозволил жертвы, чтобы уничтожить жертвы.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=49&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=49&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
