<div><p ><div>Сказанное здесь очень трудно для понимания и самое построение речи делает очень трудным уразумение ее. Постараемся же уяснит смысл, скрывающийся в приведенных словах, сказавши предварительно следующее: когда Сеннахирим, царь ассирийский, взял Самарию, он послал Рабсака из Лахиса во Иерусалим; пришедши сюда и осадивши его, он передал находившимся на стене то, что повелел ему сказать пославший его, и к этому присоединил хулы на Бога, говоря: не избавит Бог Иерусалима от руки царя ассирийского. Возмущенный этими словами, царь Езекия обратился к Богу с молитвами, говоря: <i>услыши, Господи, призри Господи и виждь словеса Рабсака, яже посла царь ассирийский укоряти Бога живаго </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=36&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> доколе я не приду и не возьму вас в землю такую же, как и ваша земля, в землю хлеба и вина, в землю плодов и виноградников.</span></span>Ис. 36:17</a>). Но Бог возвестил им спасение. И <i>изыде ангел Господень и в одну ночь изби от полка ассирийска сто осмьдесят пять тысящ</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=37&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И вышел Ангел Господень и поразил в стане Ассирийском сто восемьдесят пять тысяч [<i>человек</i>]. И встали поутру, и вот, все тела мертвые.</span></span>Ис. 37:36</a>). Когда совершилось это, Ассириянин объят был невыносимым страхом. Получивши же известие, что Сарсафа, царь Эфиопский, выступил в поход против его страны, с очень немногими оставшимися у него войсками удалился из Иудеи в поспешном бегстве. Пророческое слово прикровенно и объясняет нам это. Ибо светом для Израиля был Бог всяческих, Который дал закон, могущий просвещать; но это, говорит, свет для Израиля, а для ассирийских войск будет не светом, но огнем истребляющим. А что Бог всяческих жителей Иерусалима считает своим и святым народом, это показывает Он всем посредством огня, разгоревшегося среди Ассириян. На это именно и указывают слова: <b>и освятит его огнем горящим.</b> Если же он называется освящаемым; то это не значит, что он получит совершенную святость, но означает только то, что он избран будет во славу Богу. Это тоже, что сказано Моисею: <i>освяти Мне всякого первенца, отверзающего ложесна, мужеский пол Господу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> освяти Мне каждого первенца, разверзающего всякие ложесна между сынами Израилевыми, от человека до скота, [потому что] Мои они.</span></span>Исх. 13:2</a>). И выражение: <i>освяти</i> здесь употребляет вместо: отдели. Итак, говорит, <b>освятит Израиля Бог всяческих</b>, то есть покажет, что он есть посвященный и избранный Ему (народ), <b>огнем горящим</b> — чрез огонь, разгоревшийся против Ассириян. Огнем же называет здесь неожиданную их погибель. Ибо если бы Он не считал народа своим, то не воспламенил бы против (его) неприятелей огня, который истребил множество Ассириан подобно сену или дровам. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>