<p ><div>Сими словами он очень хорошо показывает нам, что непослушные и страдающие упорством и непокорностью ничего не значат пред Богом, но Он спасает и удостаивает всякого попечения покорного и послушного. Ибо Ассирианин напал на весь народ Иудейский и его намерением было никого не пощадить, но совершенно опустошить всю страну, сделать безлюдною и не имеющею жителей. Он разрушил Самарию и вместе с нею взял немалое число городов иудейских; но Бог чудесно спас жителей Иерусалима. Какой же смысл этого? Действительно, говорит, поелику не весь Израиль поступал нечестиво, но были в среде его некоторые, которые сильно негодовали на оскорблявших Бога своим нечестием; то святой и правосуднейший приговор произнесен был только против тех, которые согрешили. Что это слово истинно, мы без труда увидим это и из того, что написано у пророка Иезекииля. Ибо он говорит, что видел некоторых Израильтян, поклоняющихся солнцу и слышал Бога, говорящего о них:<i> видел еси сыне человечь, еда мало дому Иудину, еже творти беззакония яже сотвориша зде? Понеже наполниша землю беззакония и обратишася разгневати Мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал мне: видишь ли, сын человеческий? мало ли дому Иудину, чтобы делать такие мерзости, какие они делают здесь? но они еще землю наполнили нечестием, и сугубо прогневляют Меня; и вот, они ветви подносят к носам своим.</span></span>Иез. 8:17</a>). Потом говорит, что он видел мужа, облеченного в подир и имеющего пояс, и что Бог всяческих говорил ему: <i>пройди среде града Иерусалима, и даждь знамения, на лица мужей стенящих и болезнующих о всех беззакониях бывающих среде их. И сим рече, слышащу мне, идите в град в след его, изсецыте, и непощадите очима вашима, и не помилуйте. Старца, и юношу, и деву, и младенцы, и жены избийте в потребление: а ко всем, на них же есть знамение, не прикасайтеся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=3&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И слава Бога Израилева сошла с Херувима, на котором была, к порогу дома. И призвал Он человека, одетого в льняную одежду, у которого при поясе прибор писца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал ему Господь: пройди посреди города, посреди Иерусалима, и на челах людей скорбящих, воздыхающих о всех мерзостях, совершающихся среди него, сделай знак.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А тем сказал в слух мой: идите за ним по городу и поражайте; пусть не жалеет око ваше, и не щадите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> старика, юношу и девицу, и младенца и жен бейте до смерти, но не троньте ни одного человека, на котором знак, и начните от святилища Моего. И начали они с тех старейшин, которые были перед домом.</span></span>Иез. 9:3—6</a>). Внемли, как Бог запечатлевает своею благодатью благочестивого и святого, и как Он гневается и скорбит о том, что другие дерзают оскорблять Его. Итак, говорит, хотя бы Израильтян было бесчисленное множество и хотя бы они уподоблялись песчинкам, лежащим на морских берегах, — <b>останок спасется</b>. И это случилось во времена Езекии. Ибо, как я сказал, разрушена была Самария и вместе с нею взяты были многие города Иудейские, тоже совершилось и в последние времена века, когда воссиял нам Единородный во плоти. Ибо тогда-то Бог, <b>сокращая слова правдою</b>, совершил сокращение его во всей вселенной. Ибо закон, данный чрез Моисея идет к цели длинными окольными путями и дает недостаточное объяснение полезного, загадочно и прикровенно указывая на то, что служит на пользу: но спасительное для нас евангельское слово — кратко, как бы сокращенно или усеченно, заключает в себе открытую истину, указывает ясный путь жизни, не представляет трудности для исполнения и в заповедях его нет никакой темноты. Ибо, как я сказал, дело истины просто. Тогда-то <b>спасется остаток</b> Израиля, то есть те, которые почтили верою явление Его, тогда как другое значительное число их отвратится от Него. Ибо восставали против Спасителя всех и Господа те, которые прежде убивали пророков и камнями побивали посланных к ним, и какого» наконец злодеяния не совершили они?<b></b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
