<div><p ><div>ст. 33, 34. <b>Се, Владыка Господь Саваоф смятет славныя с крепостию, и высоции укоризною сокрушатся, и высоцыи смирятся,</b> <i>и падут высоцыи мечем, Ливан же с высокими падется.</i><br /><br />В оконченной книге речь была об Ассириянах и о владыке персидском, который вышел было войною против Иудеи и Иерусалима, но неожиданно потерпел от гнева Божественного. Ибо Израиль, не напрягавший лука, не схватывавшийся за щит, не выводивший против рядов его войск ни конницы, ни с искусством построенного прочего войска, не усиливавшийся отклонить руку противников по закону войны, дивно спасен был силою и благодатью Божиею: <i>изыде Ангел Господень</i>, говорит пророк, <i> и изби от полка Ассирийска сто осмьдесят пять тысящ</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=37&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И вышел Ангел Господень и поразил в стане Ассирийском сто восемьдесят пять тысяч [<i>человек</i>]. И встали поутру, и вот, все тела мертвые.</span></span>Ис. 37:36</a>). Когда это явно сбылось, то ожидавшие своей погибели ликовали и возносили спасшему их Богу благодарственные песни, говоря: <i>вечер водворится плачь, и заутра радость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо на мгновение гнев Его, на <i>всю</i> жизнь благоволение Его: вечером водворяется плач, а на утро радость.</span></span>Пс. 29:6</a>); и к сему еще: <i>обратил еси плач мой в радость ми, растерзал еси вретище мое, и препоясал мя еси веселием </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И Ты обратил сетование мое в ликование, снял с меня вретище и препоясал меня веселием,</span></span>Пс. 29:12</a>): а он, дерзкий и надменный и провозглашавший оное великое и хвастливое: <i>вселенную всю объиму рукою яко гнездо, и яко оставленая яица возму: и несть, иже убежит мене, или противу мне речет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и рука моя захватила богатство народов, как гнезда; и как забирают оставленные в них яйца, так забрал я всю землю, и никто не пошевелил крылом, и не открыл рта, и не пискнул".</span></span>Ис. 10:14</a>), тщетно много думавший о себе, был посрамлен, потому что едва избежал опасности, и как беглец возвратился домой, оставив Иудею. По этому-то и говорил Бог всяческих: <i>не бойтеся людие мои от Ассириан живущии в Сионе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Посему так говорит Господь, Господь Саваоф: народ Мой, живущий на Сионе! не бойся Ассура. Он поразит тебя жезлом и трость свою поднимет на тебя, как Египет.</span></span>Ис. 10:24</a>). Описан был (пророком) и образ бегства, так как он при проходе своем опустошал города и селения. И еще (сказано): <i>страх приимет Раму град Саулов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Проходят теснины; в Геве ночлег их; Рама трясется; Гива Саулова разбежалась.</span></span>Ис. 10:29</a>). Разъясняя сие последнее, мы сделали повествование более историческое, впрочем недалекое от истины; ибо совершенно необходимо, чтобы слово толковано было соответственно с качеством и силою предлагаемого. Поелику же богодухновенному Писанию обычно, чрез совершающееся грубо (вещественно) и исторически обозначать иногда таинства и представлять образы сокровенных мыслей: то мы говорим, что властвовал над нами изобретатель греха и страшно и жестоко нападал на народ Спасителя освященный, очевидно — Духом, и очищенный верою, и воевал против Церкви Божией, воздвигая против нее подчищенное ему нечестивейшее воинство духов. И может быть думал он, что будет в силах, и без большого труда, разрушить ее, — этот по истине честный и святый град Божий, мысленный Иерусалим; но был посрамлен, как думавший о несбыточном. Ибо он не в силах был овладеть святым городом и преодолеть десницу столь мощную; потому что кто противостанет всемогущему Богу? Итак, он погиб вместе с щитоносцами своими и изгнан был из стада благочествующих, на которое нападал подобно неукротимому зверю, а также извержен был и из мучительского начальствования над нами, И этому-то учит нас Спаситель, говорящий: <i>ныне суд есть</i> веку <i> сему: ныне князь</i> века <i>сего изгнан будет вон: и аще Аз вознесен буду от земли, вся привлеку к Себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>, 32). Ибо разрушением смерти, ниспровержением диавола и отъятием греха было страдание Христа, вознесенного на крест, низведшего же и низвергшего на землю гордыню диавола. Таким образом, благовременно после оного и именно теперь Бог всяческих вводит слово о рождении Единородного по плоти и наперед являет таинство устами пророков, дабы, по приведении дел в исполнение Он от всех встретил несомненную веру. Что же говорит Он? <b>Се Владыка Господь Саваоф смятет славныя с крепостию</b>. Преобразует живущих на земле в обновление жизни евангельской Христово таинство, очевидно, по ниспровержении древнейших обычаев и того, что принадлежало к теням и прообразам, как уже не имевших силы к обладанию. Но это именно была цель пришествия Его в сей мир, и Он пришел с тем чтобы проповедать, и прежде других Израильтянам, что <i>до времене исправления належащая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и которые с яствами и питиями, и различными омовениями и обрядами, <i>относящимися</i> до плоти, установлены были только до времени исправления.</span></span>Евр. 9:10</a>) то есть заключающийся в письмени закон Он приводит наконец в исполнение, так как души верующих преобразуются, как я сказал, к лучшему и к духовному жительству. Ибо <i>во Христе вся нова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>). Но хотя и должны были бы покоряться Ему, и прежде всех других Иудеев предстоятели синагоги и не в меру славившиеся достоинствами священства, однако они, напротив, дерзко выступили против Его, нечестиво противодействовали Ему и постоянно имея в устах данный чрез премудрого Моисея закон, хотели явить недействительным относившееся к ним таинство домостроительства воплощения Единородного. Но сделать это для них оказалось недостижимым: противопоставляя свое хотение Спасителю всех и Богу, они злые преданы злой смерти (срав. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span></span>Мф. 21:41</a>), то восставая друг на друга и умышляя междуусобную войну, то впавши в руки Римлян, которые сожгли и самый храм. И. так, се Владыка Господь Саваоф смятет славныя с крепостию. Господом Саваофом именует Производящего смятение, устрашая слушателей страхом, дабы кто не подумал, быть может, что Он будет бессилен или что только употребляет тщетные угрозы, совсем не имеющие прийти в исполнение. Ибо что может быть тщетно из предприемлемого Господом Саваофом, то есть <b>Господом воинств</b>? Он говорит, что им сокрушены будут <b>высоцыи укоризною</b>; потому что истинно <b>высоцыи укоризною</b> были те, которые не только убивали святых пророков и дававшим превосходные советы бесстыдно говорили: <i>но нам глаголите и возвещайте нам иное прелыцение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> которые провидящим говорят: "перестаньте провидеть", и пророкам: "не пророчествуйте нам правды, говорите нам лестное, предсказывайте приятное;</span></span>Ис. 30:10</a>), но и против самого Христа изощряли язык свой и воздвигали на <b>высоту рог</b> свой, говоря <b>на Бога неправду</b>, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не поднимайте высоко рога вашего, [не] говорите [на Бога] жестоковыйно",</span></span>Пс. 74:6</a>). Но они <b>смирятся</b>, говорит, <b>и падут мечем</b>. Ибо они погибли, как я сказал, или тем, что Бог, наводя на них жесточайший гнев, как бы острым мечем посекал их и отсекал достоинства священства<a href="#622803_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и лишал права руководить народом; или же и иным образом <b>падут</b>, сказано, они <b>мечем</b>, то есть мечем неприятельским, как я сказал сейчас. Но и <b>Ливан</b>, говорит, <b>с высокими падется</b>. Ливаном в этом случае, по всей вероятности, именует он храм, который был разрушен, сожжен и пал вместе с поднимавшими высоко брови? потому что истинно высоковыйным было сонмище священников, а вместе с ними и сам Израиль, обесчестивший Спасителя всех и Искупителя. Но мы найдем, что и самый Иерусалим именуется Ливаном. Так, пророк Захария в одном месте обращался к нему с такою речью: <i>разверзи, Ливане, двери твоя, и да пояст от кедры твоя: да плачевопльствит питис, зане паде кедр: восплачевопльствите дуби Васанитидстии, яко посечеся дубрава насажденная</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Отворяй, Ливан, ворота твои, и да пожрет огонь кедры твои.</span></span>Зах. 11:1</a>, 2). Поелику, уподобив Иерусалим горе Ливанской, так назвал его, то необходимо по требованию естественности держась того же образа речи, кедрами и дубравою насажденною с приличеством именует находящийся в нем народ и руководителей народа, которым и плачевопльствовать повелевает, потому что на них, как бы на дубраву, нападают губители. Но если бы кто захотел коснуться и сокровенного умозрения и силу предложенных слов применить к самому сатане и беззаконным силам, ему подчиненным, то и он не отступил бы от надлежащей цели. Сокрушено и погибло скопище любящих злодеяния демонов, а с ними вместе и сам змий отступник, высокий и надменный и уподобляющийся как бы горе Ливану; потому что прежде пришествия Спасителя нашего он был у всех славен и наглый везде принимал поклонение и восхитил себе славу Божества.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622803_1" class="note-item" href="#622803_1">1</a> ίερωσύνης. По другим чтениям: δικαιοσύς — праведности.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкования на пророка Исаию." Кн. 2,<br /><br />Отделение первое</i>. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>