<div><p ><div>Мысль о Боге, однажды напечатленная и как бы печатью утвержденная во владычественной силе души, может быть названа хвалою Божиею, которая «<i>выну</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Благословлю Господа во всякое время; хвала Ему непрестанно в устах моих.</span></span>Пс. 33:2</a>) пребывает в душе; и тщательный, по увещанию Апостола, может давать все во славу Божию, так что всякое действие, всякое слово, всякое умственное упражнение получает силу хвалы, ибо «<i>аще яст, аще ли пиет</i>» праведник, «<i>вся во славу Божию творит</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, едите ли, пьете ли, или иное что делаете, все делайте в славу Божию.</span></span>1 Кор. 10:31</a>). У такого и во время сна сердце бодрствует, как сказано в Песни Песней: <b>«Аз сплю, а сердце мое бдит»</b>, ибо мечтания сна очень часто бывают отголосками мыслей, занимавших днем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 33</span></div><br />***<br />Усердный, по увещанию апостола, может давать все во славу Божию, так что всякое действие, всякое слово, всякое умственное упражнение получает силу хвалы, ибо ест ли, пьет ли праведник, все делает во славу Божию (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, едите ли, пьете ли, или иное что делаете, все делайте в славу Божию.</span></span>1 Кор. 10:31</a>). У такого и во время сна сердце бодрствует, как сказано в Песни Песней: <b>Я сплю, а сердце мое бодрствует</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сплю, а сердце мое бодрствует; [<i>вот</i>], голос моего возлюбленного, который стучится: "отвори мне, сестра моя, возлюбленная моя, голубица моя, чистая моя! потому что голова моя вся покрыта росою, кудри мои - ночною влагою".</span></span>Песн. 5:2</a>), ибо мечтания сна очень часто бывают отголосками мыслей, занимавших днем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Василий Кесарийский, <i>Гомилии на Псалмы</i> (Пс ЗЗ)<br />TLG 2040.018, 29.353.32-41.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>