<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>При чтении сих стихов представляется, что пророк окружен был злыми и нечестивыми людьми, которые не только сами согрешали и делали всякое беззаконие, но старались воздействовать и на других, и соблазнительными речами, и примером своих законопреступных деяний. Жалуясь на таких нарушителей закона, пророк вопросительно обращается к Богу о помощи, говоря как бы так: где мне искать помощи? Кто защитит меня (кто спредстанет ми) от этих законопреступников и лукавых (на лукавнующыя) людей? Также жалуется он на подобных беззакоников и в другом псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=85"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">85</span> Яму вырыли мне гордые, вопреки закону Твоему.</span></span>Пс. 118:85</a>): «Поведаша мне законопреступницы глумления, но не яко закон Твой, Господи». Законопреступники, говорит, сбивали меня с пути, предлагая следовать правилам их жизни. Конечно, послушав их, я избавился бы от их нападков и обид; но я не согласился на это, потому что все то, что предлагали они, было очевидными баснями и глумлениями над всякою правдою. Я должен был поступать по заповедям закона Твоего, Господи. И это послужило мне помощию против лукавых беззаконников. Если бы не эта помощь Божия, я погиб бы совершенно. Вмале вселилася бы во ад душа моя, т.е. душа его сведена была бы во ад, если бы не было защиты от Бога. Вместо слова во ад – в переводе с еврейского читаем: «в страну молчания», т.е. в могилу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь аки на картине живо изображает Пророк, колико потерпел он бедствий от злых и коварных людей; ибо вопиет не иначе, как человек, находящийся в очевидной опасности потеряния жизни, аки бы сказал: кто защитит меня от толикаго числа людей злонамеренных, или кто станет со страны моея против делающих беззаконие? В следующем стихе подтверждает то же, и дабы лучше прославить Божию благость и силу, упоминает, что он не от маловажной некоей опасности избавлен был, но от самыя смерти. Сего ради глаголет: <i>аще не Господь помогл бы ми, вмале вселилася бы во ад душа моя</i>. Аки бы сказал: ежели бы Бог не простер руки Своея свыше, и не исхитил жизни моея из челюстей смерти, то я совершенно пропал бы. Кратко сказать, сущность слов состоит в том, что смерть так близка была к Пророку, что он по собственному признанию отчаявался в жизни, так, как и Павел негде сказал: <i>сами в себе осуждение имехом, да не надеющеся будем на ся, но на Бога, возставляющаго мертвыя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но сами в себе имели приговор к смерти, для того, чтобы надеяться не на самих себя, но на Бога, воскрешающего мертвых,</span></span>2 Кор. 1:9</a>).</div></p>