<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изречения сих стихов, исходящие от человека, преданного в волю Божию, выражают веру в ту же помощь Божию, о которой говорится в предыдущем стихе (17). Выражением: подвижеся нога моя пророк означает слабость воли и поползновение, колебание ее на путь греха, или нечестия, при виде соблазнов или непозволительных удовольствий. Болезни в сердце – то же, что беспокойства и скорби, болезни душевные. Таким образом, мысли настоящих изречений пророка с достаточною ясностью и полнотой можно выразить так: когда я чувствовал и сознавал, что сам собою я не в силах преодолеть те искушения и скорби, которые неизбежно сопряжены с жизнью человека, тогда я прибегал к милости Твоей, Господи, которая помогала мне, просвещая мысли мои и очищая сердце, так что, хотя и многие беспокойства, заботы и печали обременяли меня, но, получая всякий раз равномерную помощь Твою, я, вместе с тем, немало был утешен этою помощью – утешения Твоя возвеселиша душу мою. Сознание того, что милость Божия к человеку верующему и молящемуся сильнее всех бедствий наших, служит для нас самым сильным и благонадежным утешением (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> покажи на мне знамение во благо, да видят ненавидящие меня и устыдятся, потому что Ты, Господи, помог мне и утешил меня.</span></span>Пс. 85:17</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами Пророк показывает, что он при всех вышереченных бедствиях никогда не преставал призывать Бога на помощь, но всегда имел в виду благую надежду, аки бы сказал: ежели когда чувствовал я слабость мою, — а чувствовал всегда, — и понимал, что я не в силах сам собою преодолеть всех искушений, сопряженных с жизнию человека: тогда прибегал к милости Твоей, которая помогала мне то просвещая разум, то очищая сердце, то телу подавая силы, довлеющия подкрепить колеблющияся ноги. Сие яснее видно из следующаго стиха, где говорит, что болезни его всегда были врачуемы некоторым утешением: <i>по множеству болезней моих в сердце моем, утешения Твоя возвеселиша душу мою</i>. Болезньми нарицает свои безпокойства, труды, печали и заботы, которыми непременно был бы подавлен, ежели бы не имел некотораго утешения от Бога. Итак, место сие научает, что Бог, по мере скорбей и печалей, равномерную и помощь рабам Своим подает, распространяя стесненное сердце их, как сказано инде (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда я взываю, услышь меня, Боже правды моей! В тесноте Ты давал мне простор. Помилуй меня и услышь молитву мою.</span></span>Пс. 4:2</a>). Почему и мы, чем больше тяготеют бедствия наши, тем благонадежнее быть должны, что Божия милость сильнее всех бедствий наших.</div></p>