<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>Глаголет Адонаи Иегова: „<b>Я полагаю в основание Сиона камень</b>“. (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Камень, который отвергли строители, соделался главою угла:</span></span>Пс. 117:22</a>). Сион в настоящем стихе очевидно – духовное царство, избранные народа, могущие принять с верою обетования; в будущем – та очищенная и просветленная семья верующих, которой Пастырь – сам Мессия. Он есть основание великого священного здания, которое есть Церковь Христова; если бы основной камень был вынут, то здание должно рушиться<a href="#625063_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Драгоценен этот камень потому, что он есть любовь Божия; драгоценен он и потому, что для человека нет ничего драгоценнее души своей и ее вечного спасения „<i>ибо какой выкуп даст человек за душу свою?</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так как Сын Человеческий не <i>для того</i> пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих.</span></span>Мф. 20:28</a>) – драгоценен главней же потому, что „<i>мы видели славу Его, славу как единородного от Отца</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). Камень этот – „<b>крепко утвержденный</b>“: он положен Господом навеки, ибо на нем зиждется тот „<i>дом нерукотворенный, вечный</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо знаем, что, когда земной наш дом, эта хижина, разрушится, мы имеем от Бога жилище на небесах, дом нерукотворенный, вечный.</span></span>2 Кор. 5:1</a>), который будет нашим обиталищем, по слову Самого Господа. (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда пойду и приготовлю вам место, приду опять и возьму вас к Себе, чтобы и вы были, где Я.</span></span>Ин. 14:3</a>). „<b>Верующий в Него</b>, — (Того, который символизируется под образом камня), — <b>не постыдится</b>“. Последнее слово по указанию Ебраистов должно быть понимаемо в смысле не стыда, а смущения, также торопливости<a href="#625063_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Не будет смущаться или торопиться в страхе тот, кто уповает на Бога. Поэтому с этим местом надо сблизить слова кощунства и неверия, которые осмеливались произносить неверующие по свидетельству Исаии. (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которые говорят: "пусть Он поспешит и ускорит дело Свое, чтобы мы видели, и пусть приблизится и придет в исполнение совет Святаго Израилева, чтобы мы узнали!"</span></span>Ис. 5:19</a>). Напомним, что князья Израилевы дерзко говорили о Господе Боге: „пусть поспешит.... чтобы мы видели“.<br /> Утверждая священный Камень в основании Сиона, Господь вместе с сим утверждает суд и правду. Обращаясь к Мессианским псалмам, в Псалму 44 или к Псалму 71, мы увидим, что везде первым действием Мессии есть утверждение истины и правды<a href="#625063_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /> Слова Исаии читаемого нами ст. 17-го о суде и правде суть не только утешение верующим, но и угроза хульникам. Епископ Петр дает такой перевод 17-го стиха. „Суд по правилу или мерилу и правосудие по ответу“, и объясняет эти слова, что Господь совершит суд Свой по всей строгости (Op. cit. стр. 320). Таким образом значение стихов 16 и 17 ясно указывает на воцарение Мессии, при котором наступит желаемое время правды, и истребится „убежище лжи и место укрывательства“. Град и великие воды, потопляющие место укрывательства, могут быть объяснены двояко. Ложь и укрывательство, как мы видели выше, относятся к тому неправильному развитию ума и сердца, которое извратило всю жизнь народа и соделало его, („кроме остатка“), неспособным воспринять истину высшего учения. Град и воды относятся и к нашествию Навуходоносора, и к разрушению Иерусалима при Веспасиане<a href="#625063_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Господь уничтожает ту растленную среду, в которой не может поднять душу свою к небу человек; для развития ее нужна община святая, созданная Христом. Пророк продолжает свои укоризны князьям народа:<br />18. <i>И союз ваш с смертью рушится, и договор ваш с преисподнею не устоит. Когда пойдет всепоражающий бич, вы будете попраны</i>.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="625063_1" class="note-item" href="#625063_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо никто не может положить другого основания, кроме положенного, которое есть Иисус Христос.</span></span>1 Кор. 3:11</a>. Ср. Толк. на Исаию in loco Eп. Петра, ч. I, стр. 318.<br /></li><li><a id="625063_2" class="note-item" href="#625063_2">2</a> „Не смутится“ в другом значении: „не будет торопиться“. В спокойной уверенности будет ждать спасения. Так Витринга, и Еп. Петр, так и Speaker’s Commentary.<br /></li><li><a id="625063_3" class="note-item" href="#625063_3">3</a> Ср. в 4 т. Св. Летоп., ч. I, стр. 225—237 о „песни любви“ (Пс. 44). Другие псалмы, указывающие на ту же мысль, суть <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо Он не презрел и не пренебрег скорби страждущего, не скрыл от него лица Своего, но услышал его, когда сей воззвал к Нему.</span></span>Пс. 21:25,27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я возвещал правду Твою в собрании великом; я не возбранял устам моим: Ты, Господи, знаешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Правды Твоей не скрывал в сердце моем, возвещал верность Твою и спасение Твое, не утаивал милости Твоей и истины Твоей пред собранием великим.</span></span>Пс. 39:10-11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо говорю: навек основана милость, на небесах утвердил Ты истину Твою, [<i>когда сказал</i>]:</span></span>Пс. 88:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо суд возвратится к правде, и за ним [<i>последуют</i>] все правые сердцем.</span></span>Пс. 93:15</a>; Пс. 95 и мн. др.<br /></li><li><a id="625063_4" class="note-item" href="#625063_4">4</a> О великом значении для Христовой церкви разрушения храма Титом см. в нашем Изучении Еванг. от Иоанна, ч. I, стр. 33—34. Об образах града и вод ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и пойдет по Иудее, наводнит ее и высоко поднимется - дойдет до шеи; и распростертие крыльев ее будет во всю широту земли Твоей, Еммануил!</span></span>Ис. 8:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и дыхание Его, как разлившийся поток, который поднимается даже до шеи, чтобы развеять народы до истощания; и будет в челюстях народов узда, направляющая к заблуждению.</span></span>Ис. 30:28</a>.<br /></li></ul></div><br /><br /><i>"Священная летопись". Том пятый. Гл. XXVIII<br /></i></div></p></div>