<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Сими словами Апостолы и мученики хотят выразить, что Помощник их есть всесильный Бог; потому что воды морские многократно шумят и производят великое смятение, надымаясь и свирепствуя от сильных ветров, нападающих на море. Неоднократно также горы сдвигаются чрез землетрясения с места своего, а все это бывает по всемогуществу Бога, который, как говорит Давид в другом месте смущает глубину моря (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> укрощающий шум морей, шум волн их и мятеж народов!</span></span>Пс. 64:8</a>), и когда призирает на землю, заставляет ее трепетать (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся.</span></span>Пс. 103:32</a>). Сказал во множественном по свойству еврейского языка, который единственные числа выражает множественными, как мы сказали в другом месте. Или называет морями различные морские заливы и моря, каковы: Егейское, Ионийское, Адриатическое и другие. Не неприлично здесь дать сказанным словам псалма и высший смысл: не убоимся, говорит, когда придет в смятение земля, то есть, когда смятутся мыслящие о земном правители и их подданные. Так как все они приходили в смятение в начале проповеди, поелику ниспровергалась и уничтожалась преданная им от отцов еллинская вера. Не убоимся и тогда, когда войдут горы в моря, т. е. когда возносящиеся на подобие гор и гордящиеся демоны войдут в соленые и горькие сердца неверных людей и заставят их свирепствовать против нас, дабы нас погубить. Ибо многое подобное происходило в начале проповеди, как повествует книга Деяний Апостольских и церковная история. Воды демонские были идолопоклонники, которые на подобие вод были волнуемы во все стороны лживыми духами; они и шумели, крича и друг друга возмущая против христиан; а смущались, поелику недоумевали о чудесах, производимых Апостолами и мучениками непобедимою силою Христовою. При сем смущались и горы, то есть демоны, поелику изнемогали и были изгоняемы из людей мучениками и Апостолами.<br /><br />Посему <i>Златоуст</i>сказал: Это значит следующее: (Бог) все потрясает, колеблет, превращает по своему желанию, столько это все для него удобно, и легко! Ибо столь велика, говорит, у Него сила, что просто, как только воззрит, все подобное происходит. Итак, как можем бояться, имея такого Владыку.<br /><br />Почему и <i>Феодорит</i> изъясняет: Ибо и Димитрий в Ефесе переспорил, и в Листрах и Дерве случилось то же, также у филиппийцев и в Салонике, в Афинах и Коринее, когда лживые духи воздвигали такие волны, некоторые орудия их кричали против св. Апостолов: Эти возмутители всего мира пришли и сюда. Это предсказал и блаженный Аввакум: <i>Ты возвел</i>, говорит, <i>на море коней твоих, возмущающих многие воды</i>. А конями назвал святых Апостолов, как сделавшихся богоносными орудиями.</div></p>