<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Речная устремления веселят град Божий</b>.<br /><br />Здесь излагаются те таинственные понятия, по которым сделана в этом псалме надпись. Рекою здесь называется Христос, по причине сладчайших слов своего учения, которые напаяют и веселят души христиан и делают их способными к приношению плодов добродетелей, как говорит Господь чрез Исаию: <i>вот Я уклонюся на них, как река мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо так говорит Господь: вот, Я направляю к нему мир как реку, и богатство народов - как разливающийся поток для наслаждения вашего; на руках будут носить вас и на коленях ласкать.</span></span>Ис. 66:12</a>). Быстрины этой реки суть Апостолы, которые устремлены и подвигнуты Им к преподаванию учения миpy: <i>идите, говорит, и научите все народы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Город Божий есть Церковь, или собрание христиан, по причине богоугодного их жития. Итак Апостолы веселят Церковь и жизнью и словом. Можно это понимать и иначе — согласно с <i>Василием</i>. Река есть Дух Святый; а устремления ее суть различные дарования, которыми Церковь Божия напаяется и увеселяется.<br /><br />Он говорит: Под городом Божьим разумеет и всю тварь, начиная с превышемирных сил до человеческих душ, увеселяемую влиянием Святаго Духа. Ибо некоторые, определяя город, называют его учрежденным и законом управляемым собранием. А таковое определение града прилично и вышнему Иерусалиму и небесному Граду. И <i>Григорий Нисский</i>: Веселят небесный Град Божий, состоящий из Твоих вышенебесных сил, устремления Божией реки, то есть разделения дарований Духа, производимые и даруемыя достойным по соображению. Ибо святое сословие высших духов весьма радуется о спасении людей. Некто другой говорит, что река есть Евангельское Слово, увеселяющее Христову церковь (у <i>Никиты</i>). Слово <i>Златоуста</i>: Рекою называет здесь обильное подаяние высоких дарований и изображает ею беспрепятственность излмяния их, говоря как бы так: все блага изливаются на нас, как бы из источников. И <i>Иоанн Дамаскин</i>: Я знаю, говорит, и другой город Божии — пресвятую Деву, Которую веселит, как стремления реки, наитие Святаго Духа, предъочистившее ее ложесна.<br /><br /><b>Освятил есть селение свое Вышний</b>.<br /><br />Та же самая Церковь из верующих есть и город и жилище Бoжие. Почему и написано: <i>буду у них жить и ходить</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и буду ходить среди вас и буду вашим Богом, а вы будете Моим народом.</span></span>Лев. 26:12</a>); также: <i>и Слово стало плотно и обитало в нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>).<br /><br /><i>Василий</i> жилищем Божиим назвал Богоносную (Богоипостасную) плоть Христову, освященную чрез соприкосновение с Богом; а <i>Дамаскин</i> — Деву, которую Всевышний сделал для Себя жилищем и освятил, вселившись в нее, и сделал непоколебимою, потому что знаки девства ее не нарушены.</div></p></div>