<div><p ><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал царь: рассеките живое дитя надвое и отдайте половину одной и половину другой.</span></span>3 Цар. 3:25</a><br />Аллегорически:<br />Итак, когда (человека) связывает искушение, вера (его) колеблется, (и это бывает до тех пор), пока меч Христов но сделает явными тайные душевные движения. Что же это за меч Христов? Это тот меч, о котором написано: <i>Я пришел принести меч на землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span></span>Мф. 10:34</a>). Это меч, о котором написано: <i>«И тебе самой оружие пройдет душу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и Тебе Самой оружие пройдет душу, - да откроются помышления многих сердец.</span></span>Лк. 2:35</a>). Узнай же, что это за меч и что это за оружие: «<i>Слово...,</i> — говорит (апостол), —<i> живо и действенно и острее всякого меча острого; оно проникает до разделения души и духа, суставов и мозгов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>). Добрый меч — это слово Божие: добрый в том смысле, что он, как исследователь сердца и печени, может отделять ложь от истины, и, пронзая душу людей, не губит их, а спасает.<br /><i>О девстве</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=3&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=3&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>