<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>И вот Ездра, который назван книжни-ком, сведущим в законе Моисеевом, за восстановление утраченного закона, не только переписал закон, но и, как принято считать по идущей от наших предков традиции, установил порядок следования [книг] Священного Писания, который тоже был уничто-жен огнём. Он расположил их, как он полагал, в соответствии с потребнос-тями читателей<a href="#537391_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Комментарии на книги Ездры и Неемии. С1. 1349, 2.791<br /></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="537391_1" class="note-item" href="#537391_1">1</a> Мысль о том, что Ездра действительно установил порядок следования частей Священного Писания, основывается на апокрифических источниках, особенно на <a href="/bible-index/bible/?b=468&c=14&s=9&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> потому что ты взят будешь от людей и будешь обращаться с Сыном Моим и с подобными тебе, доколе не окончатся времена.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо век потерял свою юность, и времена приближаются к старости,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> так как век разделен на двенадцать частей, и девять частей его и половина десятой части уже прошли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и остается то, что после половины десятой части.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак ныне устрой дом твой и вразуми народ твой, утешь уничиженных и отрекись тления,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и отпусти от себя смертные помышления, отбрось тягости людские, сними с себя немощи естества и отложи в сторону тягостные для тебя помыслы, и готовься переселиться от времен сих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо после больше будет бедствий, нежели сколько ты видел ныне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сколько будет слабеть век от старости, столько будет умножаться зло для живущих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Еще дальше удалится истина, и приблизится ложь; уже поспешает прийти видение, которое ты видел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Тогда отвечал я и сказал: вот, я - пред Тобою, Господи;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> я пойду, как Ты повелел мне, и вразумлю нынешний народ; но кто научит тех, которые потом родятся?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо век во тьме лежит, и живущие в нем - без света;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> потому что закон Твой сожжен, и оттого никто не знает, что сделано Тобою или что должно им делать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но если я приобрел милость у Тебя, ниспошли на меня Духа Святаго, чтобы я написал все, что было соделано в мире от начала, что было написано в законе Твоем, дабы люди могли найти стезю и дабы те, которые захотят жить в последние времена, могли жить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И Он в ответ сказал мне: иди, собери народ и скажи ему, чтобы он не искал тебя в продолжение сорока дней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ты же приготовь себе побольше дощечек и возьми с собою Сария, Даврия, Салемия, Ехана и Асиеля, этих пять, способных писать скоро.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И приди сюда, и Я возжгу в сердце твоем светильник разума, который не угаснет, доколе не окончится то, что ты начнешь писать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И когда ты совершишь это, то иное объяви, а иное тайно передай мудрым. Завтра в этот час ты начнешь писать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда я пошел, как Он повелел мне, и собрал весь народ и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> слушай, Израиль, слова сии:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> отцы наши были странниками в Египте, и освобождены были оттуда,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и приняли закон жизни, которого не сохранили, который и вы после них нарушили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И дана была вам земля в наследие и земля Сион; но отцы ваши и вы делали беззаконие и не держались тех путей, которые Всевышний заповедал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И Он, как праведный судия, отнял у вас ныне, что даровал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И ныне вы здесь и братья ваши между вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Если вы будете управлять чувством вашим и образуете сердце ваше, то сохраните жизнь и по смерти получите милость.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ибо по смерти настанет суд, когда мы оживем; и тогда имена праведных будут объявлены и показаны дела нечестивых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Никто не приходи ко мне ныне и не ищи меня до сорока дней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И взял я пять мужей, как Он заповедал мне, и пошли мы в поле и остались там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И вот, на другой день голос воззвал ко мне: Ездра! открой уста твои и выпей то, чем Я напою тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Я открыл уста мои, и вот полная чаша подана была мне, которая была наполнена как бы водою, но цвет того был подобен огню.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И взял я и пил; и когда я пил, сердце мое дышало разумом и в груди моей возрастала мудрость, ибо дух мой подкреплялся памятью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> уста мои были открыты и больше не закрывались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Всевышний даровал разум пяти мужам, и они ночью писали по порядку, что было говорено им и чего они не знали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Ночью они ели хлеб; а я говорил днем и не молчал ночью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Написаны же были в сорок дней девяносто четыре книги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И когда исполнилось сорок дней,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Всевышний сказал: первые, которые ты написал, положи открыто, чтобы могли читать и достойные и недостойные,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> но последние семьдесят сбереги, чтобы передать их мудрым из народа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> потому что в них проводник разума, источник мудрости и река знания. Так я и сделал.</span></span>3 Езд. 14:9-48</a>.<br /></li></ul></div><br />***<br />И даже именем своим, которое означает «помощник», Ездра являет явный образ Господа. Ведь именно благодаря Ему одному верующий народ постоянно освобождается от невзгод, словно из авилонского плена [возвращается] в свободу Иерусалима, переходит от «смешения» пороков к «миру» и безмятежности добродетелей по мере продвижения шаг за шагом в достойном делании.<br />Во втором из псалмов восхождения<a href="#537391_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> псалмопевец восклицает всем тем, кто стремятся к горнему, говоря, под Чьим водительством должно идти: <i>Помощь моя от Господа, сотворившего небо и землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Помощь моя от Господа, сотворившего небо и землю.</span></span>Пс. 120:2</a>). И в делах своих Ездра был образом Господа, ибо он сам вывел немалую часть народа из плена в Иерусалим, и в то же время перенёс деньги и посвящённые Богу сосуды во славу храма, и когда своей властью первосвященника отлучил народ свой от иноплеменных жён<a href="#537391_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Что всё это означает в отношении того, что Господь делает в Церкви и что намерен сделать, ясно просвещённому читателю, но мы должны позаботиться и о том, чтобы это было доступно и менее образованным. Тот факт, что Ездра исходит из Вавилона и некоторые сыны израильские и потомки священников и левитов идут вместе с ним, означает милостивое попечение нашего Искупителя: Он, явившись во плоти, вошёл в «смешение» мира сего, хотя Сам не имел никакого греха, дабы, вернувшись, освободить нас от всякого «смешения» и ввести нас за Собой в безмятежность небесного «мира».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный. <i>Комментарии на книги Ездры и Неемии. С1. 1349, 2.877</i></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="537391_2" class="note-item" href="#537391_2">2</a> Псалмы со 119 по 134.<br /></li><li><a id="537391_3" class="note-item" href="#537391_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=150&c=10&s=6&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И встал Ездра и пошел от дома Божия в жилище Иоханана, сына Елияшивова, и пришел туда. Хлеба он не ел и воды не пил, потому что плакал о преступлении переселенцев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И объявили в Иудее и в Иерусалиме всем <i>бывшим</i> в плену, чтоб они собрались в Иерусалим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а кто не придет чрез три дня, на все имение того, по определению начальствующих и старейшин, будет положено заклятие, и сам он будет отлучен от общества переселенцев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И собрались все жители Иудеи и земли Вениаминовой в Иерусалим в три дня. Это <i>было</i> в девятом месяце, в двадцатый день месяца. И сидел весь народ на площади у дома Божия, дрожа как по этому делу, так и от дождей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И встал Ездра священник и сказал им: вы сделали преступление, взяв себе жен иноплеменных, и тем увеличили вину Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак покайтесь <i>в сем</i> пред Господом Богом отцов ваших, и исполните волю Его, и отлучите себя от народов земли и от жен иноплеменных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И отвечало все собрание, и сказало громким голосом: как ты сказал, так и сделаем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Однако же народ многочислен и время <i>теперь</i> дождливое, и нет возможности стоять на улице. Да и это дело не одного дня и не двух, потому что мы много в этом деле погрешили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Пусть наши начальствующие заступят место всего общества, и все в городах наших, которые взяли жен иноплеменных, пусть приходят сюда в назначенные времена и с ними старейшины каждого города и судьи его, доколе не отвратится от нас пылающий гнев Бога нашего за это дело.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тогда Ионафан, сын Асаила, и Яхзеия, сын Фиквы, стали над этим делом, и Мешуллам и Шавфай левит были помощниками им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сделали так вышедшие из плена. И отделены <i>на это</i> Ездра священник, главы поколений, от каждого поколения их, и все они <i>названы</i> поименно. И сделали они заседание в первый день десятого месяца, для исследования сего дела;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и окончили <i>исследование</i> о всех, которые взяли жен иноплеменных, к первому дню первого месяца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И нашлись из сыновей священнических, которые взяли жен иноплеменных, - из сыновей Иисуса, сына Иоседекова, и братьев его: Маасея, Елиезер, Иарив и Гедалия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и они дали руки свои <i>во уверение</i>, что отпустят жен своих, и <i>что они</i> повинны <i>принести</i> в жертву овна за свою вину;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и из сыновей Иммера: Хананий и Зевадия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и из сыновей Харима: Маасея, Елия, Шемаия, Иехиил и Уззия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и из сыновей Пашхура: Елиоенай, Маасея, Исмаил, Нафанаил, Иозавад и Эласа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и из левитов: Иозавад, Шимей и Келаия, он же Клита, Пафахия, Иуда и Елиезер;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и из певцов: Елияшив; и из привратников: Шаллум, Телем и Урий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> а из Израильтян, - из сыновей Пароша: Рамаия, Иззия, Малхия, Миямин, Елеазар, Малхия и Венаия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и из сыновей Елама: Матфания, Захария, Иехиел, Авдий, Иремоф и Елия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и из сыновей Заффу: Елиоенай, Елияшив, Матфания, Иремоф, Завад и Азиса;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и из сыновей Бевая: Иоханан, Ханания, Забвай и Афлай;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и из сыновей Вания: Мешуллам, Маллух, Адая, Иашув, Шеал и Иерамоф;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и из сыновей Пахаф-Моава: Адна, Хелал, Венаия, Маасея, Матфания, Веселеил, Биннуй и Манассия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и из сыновей Харима: Елиезер, Ишшия, Малхия, Шемаия, Симеон,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Вениамин, Маллух, Шемария;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и из сыновей Хашума: Мафнай, Мафафа, Завад, Елифелет, Иеремай, Манассия и Шимей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и из сыновей Вания: Маадай, Амрам и Уел,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Бенаия, Бидья, Келуги,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Ванея, Меремоф, Елиашив,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Матфания, Мафнай, Иаасай,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Ваний, Биннуй, Шимей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Шелемия, Нафан, Адаия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Махнадбай, Шашай, Шарай,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Азариел, Шелемиягу, Шемария,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Шаллум, Амария и Иосиф;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> и из сыновей Нево: Иеиел, Матфифия, Завад, Зевина, Иаддай, Иоель и Бенаия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Все сии взяли <i>за себя</i> жен иноплеменных, и некоторые из сих жен родили им детей.</span></span>1 Езд 10:6-44</a>.<br /></li></ul></div></div></p></div>