<div><p ><div><b>Что тя устрою Ефреме?</b> <br /> Как поступить Мне с тобою, Ефрем?<br /> <b>Защищу ли тя Исраилю? что тя положу?</b><br />Готов защищать тебя, но не дозволяют Мне злочестивые дела твои.<br /> <b>Посему якоже Адаму устрою тя, и якоже Севоим</b>. <br />Города сии сожжены были вместе с Содомом и Гоморрою. Но едва произнесши о них приговор, отменяет определение по человеколюбию.<br /> <b>Превратися сердце Мое в нем, сметеся раскаяние Мое</b>. (9). <b>Не сотворю по гневу ярости Моея: не оставлю еже потребитися Ефремови</b>. <br />Бог уподобляется отцу и матери, которые естественно приходят в смущение, и не могут долго отвращаться от детей. Изрекает же сие не потому, что иногда хочет чего-нибудь, а потом изменяет хотение, напротив того претворяет слово Свое и в гневное и в человеколюбивое, и в грозное и в милостивое, одним устрашая, другим привлекая к Себе. Сие человеколюбие Его воспевает и блаженный Давид <i>якоже щедрит отец сыны, ущедри Господь боящихся Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> как отец милует сынов, так милует Господь боящихся Его.</span></span>Пс. 102:13</a>). И устами Исаии говорит сам Бог: <i>еда забудет жена отроча свое, еже не помиловати исчадия чрева своего? Аще и забудет сих жена, но Аз не забуду тебе, изрек Святый </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Забудет ли женщина грудное дитя свое, чтобы не пожалеть сына чрева своего? но если бы и она забыла, то Я не забуду тебя.</span></span>Ис. 49:15</a>). Посему и здесь говорит: <i>превратися сердце Мое в нем, смятеся раскаяние Мое</i>. <br /><br /><b>Не сотворю по гневу ярости Моея: не оставлю еже потребитися Ефремови: зане Бог Аз есмь, а не человек: в тебе свят, и не вниду во град</b>. <br /> Не человеку подобно гневаюсь Я, говорит Бог, и не могу долго помнить зла; потому что Я Бог святый, и окружающем тебя видимый, и превысший всего земного; непринужденный обитать, как люди, на одном месте, но повсюду сущий и ко всякому близкий. Посему, пользуясь стольким человеколюбием, продолжает Пророк,<br />Ст. <i>В след Господа ходите, непрестанно Ему последуя, и исполняя все повеленное. Яко лев возревет, и ужаснутся чада вод</i>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=11&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=11&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>