<div><p ><div>Самоубийство, сделанное Разием для того, чтобы не впасть в руки неприятелей, <a href="/bible-index/bible/?b=464&c=14&s=37&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Никанору же указали на некоего Разиса из Иерусалимских старейшин как на друга граждан, имевшего весьма добрую славу и за свое доброжелательство прозванного отцом Иудеев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Он в предшествовавшие смутные времена стоял на стороне Иудейства и со всем усердием отдавал за Иудейство и тело и душу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Никанор, желая показать, какую он имеет ненависть против Иудеев, послал более пятисот воинов, чтобы схватить его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> ибо думал, что, взяв его, причинит им несчастье.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда же толпа хотела овладеть башнею и врывалась в ворота двора и уже приказано было принести огня, чтобы зажечь ворота, тогда он, в неизбежной опасности быть захваченным, пронзил себя мечом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> желая лучше доблестно умереть, нежели попасться в руки беззаконников и недостойно обесчестить свое благородство.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Но как удар оказался от поспешности неверен, а толпы уже вторгались в двери, то он, отважно вбежав на стену, мужественно бросился с нее на толпу народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Когда же стоявшие поспешно расступились и осталось пустое пространство, то он упал в средину на чрево.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Дыша еще и сгорая негодованием, несмотря на лившуюся ручьем кровь и тяжелые раны, встал и, пробежав сквозь толпу народа, остановился на одной крутой скале.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Совершенно уже истекая кровью, он вырвал у себя внутренности и, взяв их обеими руками, бросил в толпу и, моля Господа жизни и духа опять дать ему жизнь и дыхание, кончил таким образом жизнь.</span></span>2 Мак. 14:37-46</a>, не достойно той похвалы, с какой о нем упоминается, и едва – ли не приукрашено в своих обстоятельствах. Поэтому и о сновидении, в котором Иуде представился Ония молящийся и Иеремия, подающий Ирою меч, XV, 12 – 16, некоторые также сомневаются.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Начертание церковно-библейской истории. Период десятый. Первые покушения Маттафии против гонения</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=464&c=14&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=464&c=15&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>