<div><p ><div>Сказал Он также, что и Его самого он будет иметь везде защитником и спасителем.<br />Впрочем [благочестивые], если, быть может, и будут в опасностях и трудах, однако не совсем пленены будут врагами, потому что Предстоятель святых отнюдь не презрит подвергающихся за Него опасностям. Напротив, Он избавит их, и очень легко, и явит их более прежнего славными, соделав их подвиг упражнением в терпении для них. С этим согласен будет и божественный Павел, так написавший: «<i>верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести.</span></span>1 Кор. 10:13</a>). Да и сами подвергшиеся опасностям, и мужественно понесшие тяготы гонений восклицают в книге Псалмов: «<i>Ты испытал нас, Боже, переплавил нас, как переплавляют серебро. Ты ввел нас в сеть, положил оковы на чресла наши, посадил человека на главу нашу. Мы вошли в огонь и в воду, и Ты вывел нас на свободу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=65&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты испытал нас, Боже, переплавил нас, как переплавляют серебро.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ты ввел нас в сеть, положил оковы на чресла наши,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> посадил человека на главу нашу. Мы вошли в огонь и в воду, и Ты вывел нас на свободу.</span></span>Пс. 65:10-12</a>). Слышишь ли, как легко умеют они переносить то, чем испытываются? Они даже радуются, будучи объявляемы победителями, чрез самое испытание познанные в том, что они такое, и чрез терпение засвидетельствованные в своей высокой любви к Богу. Ибо говорят, что прошли сквозь огонь; потому что как известнейшие из курений, будучи подвергаемы действию огня, обнаруживают свойственное им благоухание: так и святая душа, подвергаемая некоторым образом действию огня чрез искушение и труд, представляет более ясное доказательство присущей ей многообразной добродетели. Впрочем, о всяком святом поет и говорит божественный Давид, что «<i>Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их.</span></span>Пс. 33:8</a>). А с другой стороны сам Податель помощи ясно говорит: «<i>потому что он познал имя Мое. Воззовет ко Мне, и услышу его; с ним Я в скорби; избавлю его и прославлю его, долготою дней насыщу его, и явлю ему спасение Мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> "За то, что он возлюбил Меня, избавлю его; защищу его, потому что он познал имя Мое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Воззовет ко Мне, и услышу его; с ним Я в скорби; избавлю его и прославлю его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> долготою дней насыщу его, и явлю ему спасение Мое".</span></span>Пс. 90:14-16</a>). Что это такое за спасение Бога и Отца? Это – происшедший от Него Бог Слово, ради нас смотрительно соделавшийся подобным нам и явившийся в образе раба (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>). Так именовал Его Отец и чрез Исайю говоря: «<i>И увидят народы правду твою и все цари – славу</i>» Мою. «<i>и спасение его – как горящий светильник</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И увидят народы правду твою и все цари - славу твою, и назовут тебя новым именем, которое нарекут уста Господа.</span></span>Ис. 62:2</a>, 1). Сын соделался для нас правдою и славою от Бога и Отца, а также и спасением; потому что в Нем мы оправданы и возведены в славу сыноположения (сн.: (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе,</span></span>Рим. 3:24</a>) (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>). А что и спасены мы Им, избегши уз смерти и восходя к нетлению, в том как или почему можно было бы сомневаться? Сын явился нам как бы светилом в нощи и во мраке, испуская свет Божественный в души верующих. Посему Он и говорил: «<i>Я свет миру</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>). Итак, что по слову самого Спасителя, «<i>блаженны изгнанные за правду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:10</a>), потому что они будут иметь наследие на небесах и своим защитником будут иметь Бога всяческих и Спасителя, увидят также и самое таинство о Христе, это всякий может легко понять и из того, что случилось с блаженным Иаковом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. О патриархе Иакове (4.1)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=28&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=28&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>