<div><p ><div><br /><br />В надписании сем показывается: а) назначение, б) писатель, в) особенный род псалма.<br /><br />а) Еврейское слово מנצח (менацеах) происходит от נצח, что значит непрерывность, продолжение, напряжение. Почему 70 толковников не без причины למנצח ламнацеах преложили в конец, что должно значить: псалом, назначаемый для непременного сохранения и важного употребления на долгие времена. Впрочем, новейшие толкователи, утверждаясь на том же словопроизводстве מנצח, переводят к настоятелю, что будет значить: псалом, назначаемый к настоятелю, или начальнику певцов для хранения и употребления при богослужении.<br /><br />б) Псалом надписывается, по строгому преложению с Еврейского, Давиду.<br /><br />Некоторые дают сему выражению особливую знаменательность и полагают, что им означается не просто псалом, написанный Давидом, но Псалом Давиду, внушенный от Духа Святаго.<br /><br />в) Псалом песни, по изъяснению св. Златоуста, есть такой род псалма, в котором за песней, воспеваемою гласом и языком человеческим, следует псалом, совершаемый звуком орудий мусикийских <a href="#699663_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /><b>Происхождение</b> <br /><br />Происхождение сего псалма некоторые думали объяснить победой Езекии над Ассирянами. (См. Толкование на Псалтирь.) Но сие происшествие не заключает в себе достаточных оснований к тому, чтобы поставить Давида песнопевцем Езекии.<br /><br />Другие почитали сей псалом песнею победы над Филистимлянами (Clarius inter crit. Sacros <a href="#699663_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Но и сему мнению из всего псалма благоприятствует одно имя благовестниц (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Господь даст слово: провозвестниц великое множество.</span></span>Пс. 67:12</a>). См.: <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда они шли, при возвращении Давида с победы над Филистимлянином, то женщины из всех городов Израильских выходили навстречу Саулу царю с пением и плясками, с торжественными тимпанами и с кимвалами.</span></span>1 Цар. 18:6</a>, 7.<br /><br />Мнение, что настоящий псалом относится к исшествию сынов Израилевых из Египта, лучше других соглашается с содержанием оного (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Боже! когда Ты выходил пред народом Твоим, когда Ты шествовал пустынею,</span></span>Пс. 67:8</a>, 9). (Grotius <a href="#699663_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>) inter cr. Sacr.). Сие, однако, не препятствует искать особливого случая, которым дух Божественного песнопевца обращен был на сей предмет.<br /><br />Таковым случаем не без основания полагают перенесение кивота Господня в Иерусалим со псалмопением (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А Давид и все сыны Израилевы играли пред Господом на всяких музыкальных орудиях из кипарисового дерева, и на цитрах, и на псалтирях, и на тимпанах, и на систрах, и на кимвалах.</span></span>2 Цар. 6:5</a>, 14). (См. Толкование на Псалтирь.) Догадка сия утверждается на том, что настоящий псалом начинается тем восклицанием, которое употреблял Моисей при воздвижении кивота (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И облако Господне осеняло их днем, когда они отправлялись из стана.</span></span>Чис. 10:34</a>).<br /><br /><b>Содержание</b> <br /><br />Общее содержание сего псалма есть прославление победоносного и спасительного Царства Божия, которое изображается в нем частью исторически, частью же пророчественно. В сем последнем отношении особенный предмет оного есть превознесение (Exaltatio) Иисуса Христа, как сие изъяснил Апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Каждому же из нас дана благодать по мере дара Христова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему и сказано: восшед на высоту, пленил плен и дал дары человекам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А "восшел" что означает, как не то, что Он и нисходил прежде в преисподние места земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Нисшедший, Он же есть и восшедший превыше всех небес, дабы наполнить все.</span></span>Еф. 4:7-10</a>).<br /><br /><b>Расположение</b> <br /><br />Для удобнейшего рассматривания состав псалма разложен быть может на четыре главные части.<br /><br />I) Вступление, в котором открывается случай и начало настоящего пророческого восхищения - ощущение присутствия Божия с его действиями (2-4).<br /><br />II) Предложение. Оно есть воззвание к пению и радованию пред Богом (5).<br /><br />III) Изложение. Здесь пророк представляет образец той песни, к пению которой призывал. Он воспевает прошедшие и будущие чудодействия Царства Христа, молит его противу врагов и торжествует их низложение (6-32).<br /><br />IV) Заключение, в котором он снова и притом целые царства призывает к пению и прославлению Бога (33-36).<br /><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="699663_1" class="note-item" href="#699663_1">1</a>. См.: Свт. Иоанн Златоуст. Полное собрание творений. М, 1996. Репринт. Т.5. Кн. 2. С.595-596. - Примеч. сост.<br /></li><li><a id="699663_2" class="note-item" href="#699663_2">2</a>. Сокращенные ссылки свт. Филарета на использованные им издания сегодня с трудом поддаются безусловной расшифровке. Данный текст может быть интерпретирован и так: Среди критических исследователей Св. Писания - Клариус. Клариус Исидор, +1555, автор критического издания Библии Biblia Sacrosancta. - Примеч. сост. <br /></li><li><a id="699663_3" class="note-item" href="#699663_3">3</a>. См. примеч. выше. Гротиус Гуго, +1685, историк, богослов, юрист. Ему принадлежит Annotata ad Vetus Testamentum - Комментарии к Ветхому Завету. - Примеч. сост. </li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Объяснение псалма LXVII".</i><br /><br /><br /><br /><br /> <br /></span></div><br /><br /> <br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=50&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=67&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>