<p ><div>Третье отделение славословия Давидова: Бог прославляется за дарование народу Своему земли обетованной.<br /> «Ты даровал, — взывает к Богу пророк, — Израилю, которого избрал паче всех языков (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо ты народ святый у Господа, Бога твоего: тебя избрал Господь, Бог твой, чтобы ты был собственным Его народом из всех народов, которые на земле.</span></span>Втор. 7:6</a>) и чрез то соделал как бы наследием Своим (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> А они Твой народ и Твой удел, который Ты вывел [из земли Египетской] силою Твоею великою и мышцею Твоею высокою.</span></span>Втор. 9:29</a>), такую землю, которая хотя лежит на горах и не имеет великих рек, однако, по Твоему промыслу, щедро напаяется дождем (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> но земля, в которую вы переходите, чтоб овладеть ею, есть земля с горами и долинами, и от дождя небесного напояется водою, -</span></span>Втор. 11:11</a>, 12)».<br /> «Сколь ни удручен был народ Израильский странствованием в пустыне, но введши его в сию землю, Ты соделал то, что вскоре он умножился, укрепился, обогатился».<br /> «Земля его наполнена стадами, которым Ты даешь на ней пищу и которые даешь ему в пищу».<br /> «По благости Твоей, Ты уготовал на ней и нищему потребное: ибо дал и обилие плодов, и закон оставлять бедным останки на полях и в винограде и предоставлять им весь самородный плод седмаго лета».<br /> Евсевий под именем наследия разумеет здесь собственное наследие Сына Божия (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> возвещу определение: Господь сказал Мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя;</span></span>Пс. 2:7</a>, 8), то есть истинную Церковь; под именем дождя вольнаго — слово Евангелия, которое противоположно рабству закона и с которым Сын Божий нисходит на землю не в ужасах Синайских, но яко тихий дождь на руно (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сойдет, как дождь на скошенный луг, как капли, орошающие землю;</span></span>Пс. 71:6</a>); под именем животных — души, живущие сущею в Боге жизнию, или, по словам Исаии, наслаждающиеся от животных (жизненной сущности) славы Его (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> чтобы вам питаться и насыщаться от сосцов утешений его, упиваться и наслаждаться преизбытком славы его.</span></span>Ис. 66:11</a>); под именем нищаго — человечество Иисуса Христа, который нас ради обнища богат сый, да мы нищетою Его обогатимся (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою.</span></span>2 Кор. 8:9</a>).<br /> Но как первым изъяснением открывается более порядка и союза в частях песни пророческой, то последнее кажется более приспособлением текста преобразовательным, нежели существенным его изложением.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=67&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=67&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
