<p ><div><br /><br />В переводе Семидесяти речь сия произносится как желание и молитва, но по силе текста Еврейского может оная быть принята в более обширном и всеобщем смысле как сказание. Полный разум ее есть сей:<br /><br />"Как Моисей при воздвижении кивота Господня говорил: востани Иегова и рассыплются врази Твои и побегут ненавидящие Тебя от лица Твоего, так и мы (говорит Давид к Церкви Иудейской и Израильской), вознося тот же кивот Господень, исповедуем благотворное могущество присутствия Божия в Церкви. Когда только восстанет Бог, изыдет из покоя вечности Своей и явит Свое присутствие и вседействующую силу во времени, в избранном соборе истинных своих поклонников на земле, тогда враги Его могущества, которые собирались вкупе на Господа и на Христа Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Восстают цари земли, и князья совещаются вместе против Господа и против Помазанника Его.</span></span>Пс. 2:2</a>), дабы разрушить их Царство, разделятся и в намерениях, и в силах - расточатся; тогда ненавидящие Его истину, которым слово Царствия Его кажется юродством, не возмогут снести Его света, их обличающего, и побегут от лица Его".<br /><br />Хотя же таким образом Бог восставал и являлся многочастно и многообразно; впрочем, важнейшее и торжественнейшее восстание, прообразованное воздвижением кивота, есть то, когда кивот Божественного человечества Иисус Христова вместе с завесою плоти (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> который Он вновь открыл нам через завесу, то есть плоть Свою,</span></span>Евр. 10:20</a>), взимаясь от земли, предшествовал нам в горний Иерусалим, и в то же время враги Царства Христова и ненавидящие учение Его, начиная от стражей гроба Его, расточились.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Объяснение псалма LXVII.</i><br /><br /><br /></span></div><br /> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=67&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=67&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
