<div><p ><div>Девятое отделение Давидова славословия. Ближайшее знаменование сей речи есть изображение шествия кивота в виде победительного торжества. Но как из предыдущих отделений песни ясно видно, что мысль пророка вперена была в будущие события царства Христова, то дабы не прервать порядка его созерцания, должно и здесь присовокупить к наружному и открытому смыслу слов гадательный и внутренний.<br /> «За победою должно следовать победительное торжество: последует оно и за победою Мессии и Церкви».<br /> «Те, которые имеют отверстое око веры, могут оное видеть прежде окончательного и всеобщего события в частных предначертаниях и преображениях. Они видят шествия твои, Боже, подобные тому, как ныне шествуешь, Боже крепкий, защитник народа Израильского и Царь царя его, являясь ему во святыне Твоего кивота: и помышляют о том победительном и торжественном шествии Твоем, как ты приидешь и приидет с Тобою ожидаемое Царствие Твое — царствие благодати, мира и святыни».<br /> «В настоящем торжественном шествии предваряют сонм народа певцы, потом являются бряцатели; посреди сих двух хоров шествующих шествуют девы, биющия в тимпаны. Так некогда после победы Михаила и Ангелов его (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И произошла на небе война: Михаил и Ангелы его воевали против дракона, и дракон и ангелы его воевали <i>против них</i>,</span></span>Откр. 12:7</a>) в торжестве Христа и Церкви сперва услышится глас велий глаголющ (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И услышал я громкий голос, говорящий на небе: ныне настало спасение и сила и царство Бога нашего и власть Христа Его, потому что низвержен клеветник братий наших, клеветавший на них пред Богом нашим день и ночь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Они победили его кровию Агнца и словом свидетельства своего, и не возлюбили души своей даже до смерти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак веселитесь, небеса и обитающие на них! Горе живущим на земле и на море! потому что к вам сошел диавол в сильной ярости, зная, что немного ему остается времени.</span></span>Откр. 12:10-12</a>), потом громоподобная песнь девственников (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И услышал я голос с неба, как шум от множества вод и как звук сильного грома; и услышал голос как бы гуслистов, играющих на гуслях своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Они поют как бы новую песнь пред престолом и пред четырьмя животными и старцами; и никто не мог научиться сей песни, кроме сих ста сорока четырех тысяч, искупленных от земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Это те, которые не осквернились с женами, ибо они девственники; это те, которые следуют за Агнцем, куда бы Он ни пошел. Они искуплены из людей, как первенцу Богу и Агнцу,</span></span>Откр. 14:2-4</a>), после Моисейская песнь имущих гусли Божии (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=15&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И видел я как бы стеклянное море, смешанное с огнем; и победившие зверя и образ его, и начертание его и число имени его, стоят на этом стеклянном море, держа гусли Божии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и поют песнь Моисея, раба Божия, и песнь Агнца, говоря: велики и чудны дела Твои, Господи Боже Вседержитель! Праведны и истинны пути Твои, Царь святых!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто не убоится Тебя, Господи, и не прославит имени Твоего? ибо Ты един свят. Все народы придут и поклонятся пред Тобою, ибо открылись суды Твои.</span></span>Откр. 15:2-4</a>)».<br /> «Взирайте все на сей образ, и не токмо каждый по себе, но целые церкви или соборы благословляйте Бога: благословляйте вы, происшедшие из источника Израиля (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слушайте это, дом Иакова, называющиеся именем Израиля и происшедшие от источника Иудина, клянущиеся именем Господа и исповедающие Бога Израилева, хотя не по истине и не по правде.</span></span>Ис. 48:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Послушайте Меня, стремящиеся к правде, ищущие Господа! Взгляните на скалу, из которой вы иссечены, в глубину рва, из которого вы извлечены.</span></span>Ис. 51:1</a>), и благословляйте Господа благоволящего произыти из источника Израиля» (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> которое Бог прежде обещал через пророков Своих, в святых писаниях,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> о Сыне Своем, Который родился от семени Давидова по плоти</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и открылся Сыном Божиим в силе, по духу святыни, через воскресение из мертвых, о Иисусе Христе Господе нашем,</span></span>Рим. 1:2-4</a>).<br /> «Здесь Вениамин малый по времени рождения и по числу своего племени (см. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказали: Господи, Боже Израилев! для чего случилось это в Израиле, что не стало теперь у Израиля одного колена?</span></span>Суд. 21:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И отвечал Саул и сказал: не сын ли я Вениамина, одного из меньших колен Израилевых? И племя мое не малейшее ли между всеми племенами колена Вениаминова? К чему же ты говоришь мне это?</span></span>1 Цар. 9:21</a>), однако же обладатель Израиля в лице Саула, здесь князи Иуды, от которого целый род порфироносный ведет свое начало, здесь князи Завулона и князи Неффалима, меньших и отдаленнейших колен Израиля: убо здесь все колена Израиля. Равно и там — в пришествии Мессии — он сам явится как Порфирородный колена Иудова, большая часть первых князей таинственного царства Его произойдет из колена Завулонова и Неффалимова и един меньший по имени своего избрания — от Вениаминова (Апостол Павел<a href="#699808_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>».<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="699808_1" class="note-item" href="#699808_1">1</a> От paulus (лат.) — малый. — Примеч. сост.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=67&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=67&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>