<p ><div>Два слова в сей речи производят несогласие в переводах: ץבבוה и יה.<br /><br />Первое из них, по переводу Семидесяти запады, по Акиле и Симмаху значит την αοικητον необитаемую страну, что согласно с употреблением оного слова во многих местах Святаго Писания: <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=24&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот они, <i>как</i> дикие ослы в пустыне, выходят на дело свое, вставая рано на добычу; степь <i>дает</i> хлеб для них и для детей их;</span></span>Иов. 24:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=29&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> когда пути мои обливались молоком, и скала источала для меня ручьи елея!</span></span>Иов. 29:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Земля сетует, сохнет; Ливан постыжен, увял; Сарон похож стал на пустыню, и обнажены от листьев своих Васан и Кармил.</span></span>Ис. 33:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> В большом стыде будет мать ваша, покраснеет родившая вас; вот будущность тех народов - пустыня, сухая земля и степь.</span></span>Иер. 50:12</a>. Но Евреи, как то Кимхий, разумеют под оным высочайший круг небес или то, что Апостол Павел называет απροσιτον (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a>).<br /><br />Слово יה некоторые почитают сокращением имени יהוה, но догадка сия приводится в сомнение тем, что имена сии употребляются иногда оба вместе (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, Бог - спасение мое: уповаю на Него и не боюсь; ибо Господь - сила моя, и пение мое - Господь; и Он был мне во спасение.</span></span>Ис. 12:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Уповайте на Господа вовеки, ибо Господь Бог есть твердыня вечная:</span></span>Ис. 26:4</a>). По сей причине другие полагают, что יה собственно значит благолепие, от יאה (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Кто не убоится Тебя, Царь народов? ибо Тебе [<i>единому</i>] принадлежит это; потому что между всеми мудрецами народов и во всех царствах их нет подобного Тебе.</span></span>Иер. 10:7</a>).<br /><br />Пророк призывает Церковь к пению и бряцанию. Как между пением и бряцанием наружным та разность, что первое совершается более простым и беспосредственным действием поющего, а второе представляет более сложности, разнообразия и орудий посредствующих, то во внутреннем и духовном разумении, по изложению некоторых (Breviar[ium] in Psal[mos] in Opp[eribus] Hieronym[i] — Evs[ebii] Caes[ariensis] Comm[entarium] in Psalmos <a href="#699751_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, пением означается созерцание, а бряцанием — деятельность, а оба вместе составляют прославление Бога в телесех и в душах.<br /><br />Далее пророк повелевает путесотворить, то есть устроить и украсить путь шествующему по пустыням. В приспособлении настоящего псалма к известному особливому случаю воззвание сие может иметь сей определенный смысл:<br /><br />"Как для торжественного шествия победителей или владык изравнивают и уготовляют путь, так церкви Иудейская и Израильская благоговением и духовною радостию да устроят и украсят путь Седящему на херувимех (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И послал народ в Силом, и принесли оттуда ковчег завета Господа Саваофа, седящего на херувимах; а при ковчеге завета Божия были и два сына Илиевы, Офни и Финеес.</span></span>1 Цар. 4:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Пастырь Израиля! внемли; водящий, как овец, Иосифа, восседающий на Херувимах, яви Себя.</span></span>Пс. 79:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=98&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Псалом Давида.] Господь царствует: да трепещут народы! Он восседает на Херувимах: да трясется земля!</span></span>Пс. 98:1</a>) кивота, и в сем знамении присутствия Своего, яко в колеснице, начиная от пустыни Синайской, победоносно и торжественно шествующему в избранное место селения своего, Иерусалим".<br /><br />Но более обширное и высшее знаменование дать можно сему воззванию Давида, если сравнить оное с подобным воззванием Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>), которое изъяснено в Новом Завете (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>, 3). По сему соображению уготование пути Богу есть покаяние и обращение, и шествие Бога по пустыням есть то же, что приближение Царствия Божия. Посему-то чрез шествие на запады или по пустыням Евсевий разумеет воплощение, другие — смерть Иисуса Христа, иные — продолжение и распространение Церкви в мире, ее прехождение от народа к народу, от Иудеев к язычникам, от стран восточных к западным (Breviar[ium] in Psal[mos] — Comm[entarium] Tyrin <a href="#699751_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>).<br /><br />Слова во Иаге имя Его некоторые соединяют в один разум с предыдущими: шествующему по пустыням во Иаге, то есть в благолепии Своего имени. Но Семьдесят толковников и Симмах дают оным собственный полный разум:<br /><br />"Тот, которого торжество украсить призывается Церковь, есть Иаг, по самому имени Бог благолепия".<br /><br />"И пред сим-то Богом, — присовокупляет пророк, — в ощущении благодатного присутствия Его, взыграйте верующие и любящие, отложа попечения житейские и страх рабский".<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="699751_1" class="note-item" href="#699751_1">1</a> Краткое толкование на псалмы в сочинениях блаж. Иеронима. — Евсевий Кесарийский, Толкование на псалмы. — Согласно Миню, первое из указанных сочинений принадлежит не блаж. Иерониму, а неизвестному автору. — Примеч. сост.<br /></li><li><a id="699751_2" class="note-item" href="#699751_2">2</a> Очевидно, комментарий Тирина. Тирин Якоб, †1636, его Commentarium in Vetus et Novum Testamentum, для которого он воспользовался святоотеческими схолиями, выдержал 26 изданий. — Примеч. сост.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=67&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=67&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
