<p ><div>В сем втором отделении славословия Давидова прославляются чудеса Божии, совершившиеся в изведении Евреев из Египта и в ниспослании закона.<br /> Слова, изображающие сии чудеса, пренесены из песни Деворы и Барака (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Когда выходил Ты, Господи, от Сеира, когда шел с поля Едомского, тогда земля тряслась, и небо капало, и облака проливали воду;</span></span>Суд. 5:4</a>, 5).<br /> Средина сей речи пресекается в Еврейском тексте словом םלה села, которое толкователи переводят и объясняют весьма различно: <br /> а) Семьдесят толковников: διάψαλμα. Но в книге Аввакума они же переводят εις τέλος (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты обнажил лук Твой по клятвенному обетованию, данному коленам. Ты потоками рассек землю.</span></span>Авв. 3:9</a>); <br /> б) толковники Халдейский и Сирийский: во веки;<br /> в) Абен-Езра: ей или то же, что Аминь;<br /> г) из новейших Раванелл: знак возвышения голоса, и вместе восклицание напряжения и внимания (Bibl[iotheca] Sacra);<br /> д) Лютер и Каловий: музыкальный знак молчания;<br /> е) текст славянский в молитве Аввакума: Господь.<br /> Изображение твари, приведенной в необычайное движение явлением Божества в столпе огненном и облачном, кажется, взято с образа человека, когда он, будучи поражен какою-либо великою нечаянностию, объемлется благоговейным ужасом. Нередко в сем случае высшие части тела искапают пот, а в нижних ощущается содрогание. Так при чудесном шествии Бога пред народом Израильским земля содрогаясь открывала сушу в море и воду в камне, небо искапало манну, как пот, наипаче же Синай и трепетал и таял, когда Бог богов и природы явился как Бог Израиля.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=67&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=67&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
