<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div><i>И великолепие Кармила</i> даруется душе, имеющей подобие с пустыней, то есть через благодать Духа. Ибо поскольку Илия обитал в Кармиле, и гора стала известна и прославлена благодаря добродетели того, кто пребывал там; и поскольку Иоанн Креститель, блиставший в духе Илии, освятил Иордан, то в силу этого и пророк предсказывал, что <i>великолепие Кармила </i>будет дано реке. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На День просвещения. TLG 2017.014, 9.236.23-237.5.</div><br />***<br />И <i>славу Ливана</i> из сравнения с ее высокими деревьями пророк переносит на реку. Ибо как Ливан удивителен благодаря тем деревьям, которые на нем растут и имеют питание, так и Иордан прославляется благодаря людям, которые в нем возрождаются и насаждаются в раю Божием. У них, по слову псалмопевца, всегда цветущих и имеющих, словно листья, добродетели, <i>лист не вянет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет он как дерево, посаженное при потоках вод, которое приносит плод свой во время свое, и лист которого не вянет; и во всем, что он ни делает, успеет.</span></span>Пс. 1:3</a>), и Бог возрадуется, вовремя получая от них плод, как добрый садовник радуется плодам собственных трудов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На День просвещения. TLG 2017.014, 9.237.5-13.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>И так как после Иудея притекла к вере в Господне воплощение, последовало и множество язычников, причастных той же благодати, и тогда Иудея возрадовалась, удивившись неожиданному их обращению и внезапно воскликнула: <i>Кто это восходит от пустыни, изобильная радостями, опираясь на моего возлюбленного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто это восходит от пустыни, опираясь на своего возлюбленного? Под яблоней разбудила я тебя: там родила тебя мать твоя, там родила тебя родительница твоя.</span></span>Песн. 8:5</a>)? Восходит Церковь язычников от пустыни потому, что в течение многого времени была оставлена своим Создателем, но шагами, преуспевающими в вере и добрых делах она перешла к Его благодати, так что исполнилось пророчество Исаии, говорящего: <i>Возрадуется земля пустая и непроходная, и возвеселится пустыня и расцветет как лилия,</i> в достатке изобилуя теми радостями, о которых выше говорит Жених: <i>Как прекрасна ты и красива возлюбленная в радостях</i><a href="#626221_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как ты прекрасна, как привлекательна, возлюбленная, твоею миловидностью!</span></span>Песн. 7:7</a>), – то есть в желаниях небесной жизни, опираясь на моего возлюбленного, без помощи Которого она не могла не только взойти к вышним, но даже и восстать, ведь мы не можем иметь ни продвижения в добродетели, ни самого начала веры, если Господь не ущедрит нас. <br />Итак, Иудея тем более удивлялась благодати обращения язычников, что считала, что к ней причастны только она и те, кто принимались в ее обряд<a href="#626221_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> чрез таинство<a href="#626221_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> обрезания, о чем очевидно свидетельствует книга Деяний Апостолов.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="626221_1" class="note-item" href="#626221_1">1</a> Синод.перевод: <i>Как ты прекрасна, как привлекательна, возлюбленная, твоею миловидностью</i>!<br /></li><li><a id="626221_2" class="note-item" href="#626221_2">2</a> Ritum - По-видимому,имеется в виду закон.-Прим.ред.<br /></li><li><a id="626221_3" class="note-item" href="#626221_3">3</a> Mysterium.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Песнь песней 5.8.4-5. Cl.1353,5.8.217</div></div></p></div>