<div><p ><div>Милосердие — прекрасное дело и защита (προστάτις) занимающихся им, — приятно Богу и всегда близ Него; когда хочет, легко испрашивает милости, только не совершалось бы нами несправедливо; а совершается несправедливо, когда делаем это из похищенного, как будто это чисто; оно дает большое дерзновение оказывающим (ἀναπέμπουσιν) его; оно нужно и для оскорбленных — такова его сила — и для согрешивших. Оно разрывает узы, рассеивает тьму, погашает Огонь, умерщвляет червя, удаляет скрежет зубов. Для него — с большою уверенностью — открываются небесные врата. (И через несколько слов). (Оно) царица, делающая людей подобными Богу. «<i>Будите</i>», говорит, «<i>милосерды, якоже и Отец ваш, который на небесах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>). Оно крылато и легко, имеет золотые крылья; полет его услаждает ангелов. <i>«Криле голубине посребрене и междорамия ея в блещании злата»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Расположившись в уделах [своих], вы стали, как голубица, которой крылья покрыты серебром, а перья чистым золотом:</span></span>Пс. 67:14</a>). Как некоторый голубь, золотой — живой (χρυσῆ καὶ ζῶσα), летит, имея приятный вид, кроткие глаза; ничего нет лучше этих глаз. Хорош павлин, но сравнительно с ним ворона. Смотрит всегда вверх; окружен великой славой Божией. Девица имеет золотые крылья; наряжена; имеет приятное, кроткое лице; она подвижна и легка, стоит у царского престола. Когда подвергаемся суду, внезапно выступает и является и избавляет нас от наказания, покрывая крыльями; ее более хочет Бог, чем жертв.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=660&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=660&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>