<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Действительно, обижающий ближнего не представляет Бога пред своими глазами; если бы он представлял Его, то и не обижал бы, страшась Судии, не преступал бы закона, приводя на угрозу память Законодателя. Поступают же так не в силу неведения, а вследствие дерзости, подобно тому, как разбойники пустыни совершают разбои не потому, чтобы не знали о судьях и судах, а потому, что не думают о них по своему безумию и не боятся. Таких людей пророк называет не только законопреступниками, но и «<b>сборище сильных</b>», укрепившимися в нечестии, которых он порицает в другом пророчестве, говоря: «<i>что хвалишься злобою, сильный?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что хвалишься злодейством, сильный? милость Божия всегда [<i>со мною;</i>]</span></span>Пс. 51:3</a>). Почему же он назвал восставших не только законопреступниками, но и державными в нечестии, т. е., как мы сказали, сильными? Потому, что они злоумышляли не на поле, не на дом, не на одежды, не на раба, а на единственное и исключительное достояние человека — его душу, желая предать ее смерти. Ясно, поэтому, что пророк говорил о законопреступниках в собственном смысле — сильных в нечестии демонах, почему и противопоставил им, в качестве своего защитника, Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 85.<br />В PG 55, 740-742 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Боже, законопреступники восташа на мя.</b><br /><br />Законопреступниками были и враги Давида, строившие против него козни и Ассирияне, осаждавшие царя Езекию, и наконец законопреступниками могут быть названы и все как видимые, так и невидимые враги наши.<br /><br /><b>И сонм державных взыскаша душу мою, и не предложиша, Тебе пред собою.</b><br /><br />Те же самые, которых назвал законопреступниками. Эти же слова находятся и в псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо чужие восстали на меня, и сильные ищут души моей; они не имеют Бога пред собою.</span></span>Пс. 53:5</a>).</div></p>