<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Пророк говорит здесь не об идолах («<i>что общего у света с тьмою?»</i>, — <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span></span>2 Кор. 6:14</a>, — или какое сравнение может быть лжи с истиной?), а называет богами тех, к кому было слово Божие, как говорит Христос в Евангелии, т. е. святых и богоносных мужей. Из них никто не может сравниться с Господом. Хотя Он сроден с ними по плоти, но несравним по божеству, а вернее сказать — и по человечеству, потому что никто из них не родился от девы, никто не носил наших грехов, никто не попрал смертью смерть. Итак, никто не может сравниться с ним и по делам Его. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 85.<br />В PG 55, 740-742 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Ибо <i>«вcи»</i>, говорит, <i>«бози язычников бесове, Господь же небеса сотвори»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все боги народов - идолы, а Господь небеса сотворил.</span></span>Пс. 95:5</a>). Ты истинный Бог, а они ложны. Этот стих кажется заимствован из слов Моисея: <i>«кто подобен Тебе в бозех, Господи, кто подобен Тебе? Прославлен во святых, дивен в славе, творяй чудеса?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Кто, как Ты, Господи, между богами? Кто, как Ты, величествен святостью, досточтим хвалами, Творец чудес?</span></span>Исх. 15:11</a>). <br />Дела же Христа, не только творение и промышление о видимой и невидимой твари, но преобразование самой твари и разрушение тирана и умерщвление смерти смертно и уловление всего миpa немногими бедными рыбарями; к этому можешь присоединить еще силу чудес. Ибо если другие и производили такие чудеса, но никто не мог собственною силою делать то, что делал Христос, и они совершали призыванием божественного имени.<br /></div></p></div>