<div>Этот раздел находится только у евангелиста Луки. Некоторые фарисеи, выйдя из толпы народа, в которой они находились, обратились ко Христу с предложением запретить Своим ученикам так кричать. Господь отвечал на это, что такого взрыва хвалы, обращенной к Богу, нельзя остановить. При этом Он употребил поговорку о камнях, которая встречается и в Талмуде. Затем, когда Он приблизился к городу, то, поглядев на него, заплакал - заплакал о нем громко (<b>&#8051;κλαυσεν &#7952;π&#769; α&#8016;τ&#8053;ν</b>, а не <b>&#7952;δ&#8049;κρυσεν</b>, как при гробе Лазаря, <a href='B:500 11:35'>Ин 11:35</a>).<p/><i>«Если бы и ты...»</i> (стих 42). Речь обрывается, как «бывает с плачущими» (Евфимий Зигавин). <i>«К миру»</i> или к спасению Иерусалима должна была, конечно, послужить вера в Христа как в обетованного Мессию (<i>ср.</i> <a href='B:490 14:32'>Лк 14:32</a>).<p/><i>«И ты»</i> - подобно Моим ученикам.<p/><i>«В сей твой день»</i>, т. е. в этот день, который мог бы быть для тебя днем спасения.<p/><i>«Ныне...»</i> Т.е. но при настоящих отношениях это невозможно, Богом сокрыто осталось от тебя это спасение (<b>&#7952;κρ&#8059;βη</b> указывает на Божие определение, <i>ср.</i> <a href='B:500 12:37'>Ин 12:37</a> и сл.; <a href='B:520 11:7'>Рим 11:7</a> и сл.).<p/><i>«Ибо придут на тебя дни...»</i> (стих 43). Господь только что сказал, что от иудейского народа скрыто то, что служит к его спасению. Теперь Он доказывает эту мысль, ссылаясь на кару, несомненно ожидающую этот народ.<p/><i>«Обложат тебя окопами»</i>. Это исполнилось во время осады Иерусалима римлянами, когда Тит, для того чтобы не допускать подвоза в Иерусалим съестных припасов, обложил его валом или палисадом, который был сожжен осажденными и потом заменен уже стеною.<p/><i>«Разорят тебя»</i> (стих 44) - точнее: «сровняют тебя с землей» (<b>&#7952;δαριο&#8166;σι</b>).<p/><i>«Побьют детей твоих в тебе»</i>. Город в Священном Писании часто представляется под образом матери (<i>см.</i> <a href='B:360 2:23'>Иоил 2:23</a>; <a href='B:290 31:8'>Ис 31:8</a>), а поэтому под детьми нужно понимать обитателей города.<p/><i>«Времени посещения твоего»</i>, т. е. определенного момента времени, когда Бог проявил о тебе особенное попечение, предлагая тебе принять через Меня мессианское спасение (<b>τ&#8057;ν καιρ&#8057;ν τ&#8134;ς &#7952;πισκοπ&#8134;ς</b> - <i>ср.</i> <a href='B:670 2:12'>1Пет 2:12</a>).</div>