<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div><p >Некто полагал, что нашел умный ответ на вопрос: Мария была уже помолвлена, и потому ангел и апостол называли ее женщиной. Быть помолвленной в каком-то роде значит быть невестой. Однако между «в каком-то роде» и «истинно» — большая разница, по крайней мере — здесь... Ведь он не мог назвать будущей женщиной ту, которая не знала мужа, и говорил он о Деве, которая и была девой, но названа женщиной согласно принятому употреблению этого слова в отношении основного свойства девы...<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тертуллиан, <i>О покрывале девственниц 6. Cl. 0027, 6.9 [CCSL 1:1215-1216]</i>.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><p ><i>Полнота времени </i>есть наступление момента, предопределенного Богом Отцом для послания Сына Своего, чтобы, родившись от Девы как человек, Он подчинился закону вплоть до времени крещения и открыл путь грешникам — дабы они, омывшись и сбросив иго закона, удостоились усыновления Богом, как Он и обещал искупленным кровью Сына Своего. Потому Спасителю, как сыну Авраама по плоти, необходимо было подчиниться закону, чтобы, будучи обрезан, Он был воспринят как Тот, Кто пришел оправдать верою язычников, поскольку на Нем был знак обетованного Аврааму.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>На Послание к Галатам 4.5. CSEL 81/3:43.</i></div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div><p >Как есть полнота вещей, так есть и <i>полнота времен.</i> Ибо у каждой вещи есть своя полнота, всего исполненная, и полное и обильное совершенство. Полнота вещей — Христос,<i> полнота времен</i> — исполнение освобождения.<p >Но как Христос, поскольку Он — полнота всеобщая и совершенная, собирает [Свои] члены, которые разрознены, - и созидается полнота, подобным же образом создается и <i>полнота времен:</i> когда все дозрели до веры, а грехи достигли вершины, так что во всех вещах неизбежно стали изыскивать лекарство от смерти.<p >Тогда и явился Христос — из совершенной <i>полноты времен.</i><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Марий Викторин, <i>Комментарий на Послание Галатам 2.4.3—49.Cl. 0098, ad Galatas, 2.4.3+.45 [CSEL 83/2:139].</i></div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div><p >Он — Бог, потому что <i>Все через Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>). Он — человек, потому что <i>родился от жены, подчинился закону.</i> Рождение [Его] плоти — демонстрация Его человеческой природы; рождение от Девы - знак Его Божественности.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Лев Великий, <i>Послание Флавиану 4. Heurtley 210</i>.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Еще говорит Апостол: <b>посла Бог Сына Своего Единороднаго, раждаемаго от жены</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>). Не сказал через жену но: <b>от жены</b>. Этим божественный Апостол указал, что именно Единородный Сын Божий и Бог есть Тот, Кто произошел от Девы как человек, и что именно Рожденный от Девы есть Сын Божий и Бог. Родился же Он телесным образом, поскольку сделался человеком, не в прежде созданном человеке вселившись, как бы в пророке, но Сам существенно и истинно сделавшись человеком, то есть в Своей ипостаси дав бытие плоти, одушевленной душею словесною и разумною, и Сам сделавшись для нее ипостасью. Ибо это означает выражение <b>рождаемого от жены</b>. Как же Само Слово Божие оказалось бы под законом, если бы оно не сделалось единосущным нам человеком?<br />Отсюда справедливо и истинно Святую Марию называем Богородицею, ибо это имя содержит все таинство домостроительства. Ибо если родившая — Богородица, то Рожденный от Нее — непременно Бог, но непременно и человек. Ибо как от «<b>жены</b>» мог бы родиться Бог, имеющий бытие прежде веков, если бы Он не сделался человеком? Если же именно Рожденный от жены есть Бог, то, очевидно, один и тот же есть и Рожденный от Бога Отца по божественной и безначальной сущности, и в последние времена Рожденный от Девы по той сущности, которая получила начало и подлежит времени, то есть по (природе) человеческой. Это же обозначает единую ипостась и два естества, и два рождения Господа нашего Иисуса Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение православной веры". <br />Кн. 3. Глава XII. О том, что Святая Дева - Богородица, против несториан</i></div></div></p></div>