<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Когда Павел говорит язычникам, верующим во Христа, а прежде бывшим врагами [Бога], что они - <i>сыны Бога, </i>то нет сомнений, что и верующие иудеи называются <i>сынами Бога,</i> ибо их этим именем называли уже давно. Но имя сынов Божиих они приняли образно, чтобы затем оно утвердилось во Христе. Ведь без Духа оно не было полным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>На Послание к Галатам 4.6. CSEL 81/3:44</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Мы исповедуем, что Дух Святый равночестен с Отцом и Сыном, так что между Ними нет никакого различия ни в чем, что благочестно мыслится и именуется относительно Божеского естества, за исключением особности Духа Святаго по Ипостаси, именно, что Он от Бога есть и Христов есть, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>); с Отцом Он не сливается, потому что Отец не рожден, а с Сыном — потому что Сын есть Единородный. И мы исповедуем, что, имея некоторые отличительные (личные) свойства, Он во всем прочем, как сказано, имеет равенство.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Слово о Святом Духе против македонян духоборцев".</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Вот - весь порядок этих трех Сил, единых в энергии и Божестве. Ибо<i> Бог Отец, </i>говорит Павел, <i>послал Сына Своего </i>- Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>). И опять-таки Христос, Который (поскольку Он - Сила Божия и Сам есть Бог...) послал, говорит Павел, Духа Своего, Который и есть Святой Дух.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Марий Викторин, <i>Комментарий на Послание Галатам 2А.6. Cl. 0098, ad Galatas, 2.4.6.2 [CSEL 83/2:142-143]</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1099">Марк Эфесский свт.</a><div>Латинянам думается, что нечто великое говорит в пользу их мнения то, что о Святом Духе говорится, что Он — <b>«Дух Сына</b>», я же отношу и это к тому же, что и — «свойственен Сыну» и «не чужд Сыну», и к подобным выражениям. Но разве из этого вытекает, что Он и от Него исходит? Первый Феодорит не допустил бы этого<a href="#595239_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, ибо этим он бы ввел богохульное и нечестивое учение. Посему-то и сам божественный Кирилл говорит в этих словах так: «Никоим образом мы не допускаем изменять ни единого слова в находящемся там (в Символе Веры), ни единого даже слога нарушить. Ибо это не они говорили, но через них говорил Дух Святый, Который исходит от Бога и Отца, но не чужд и Сыну, согласно понятию естества»<a href="#595239_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Слышишь ли, в каком понятии говорится, — «<b>Дух Сына</b>» и «свойственен Ему», и «не чужд»? — «Согласно понятию естества» — говорит — именно, как единосущный с Ним... И Василий Великий говорит в 18-й главе к Амфилохию: «Говорится: Дух Христов — как соединенный с Ним по естеству»<a href="#595239_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Итак, какого еще лучшего толкователя апостольских и своих слов будем искать помимо тех божественных Учителей?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="595239_1" class="note-item" href="#595239_1">1</a> P.G. t. 76, col. 432.<br /></li><li><a id="595239_2" class="note-item" href="#595239_2">2</a> P.G. t. 77, col. 180.<br /></li><li><a id="595239_3" class="note-item" href="#595239_3">3</a> P.G. t. 32, col. 152.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Силлогистические главы против латинян, 7</i></div></div></p></div>