<p ><div>Смотри, с какой силой пророк поражает его, справедливо употребляя при обнаружении его притворства тягчайшее обличение. Потому, не удостаивая царя ответа, он обращается к народу и говорит: "<b>слушайте же, дом Давидов! разве мало для вас затруднять людей, что вы хотите затруднять и Бога моего?</b>"Эти слова неясны; поэтому нужно обстоятельно разъяснить их. В них пророк говорит следующее: разве мои эти слова? – разве мое определение? Если не верить людям напрасно и без причины жестоко и достойно осуждения, то гораздо более – Богу. Итак, " <b>затруднять</b>" значит не что иное, как – не верить. Разве малая вина, говорит, разве незначительна обида – не верить людам? Но если это – жестоко, то гораздо более – не верить Богу. <br /><br /> Он говорил это для того, чтобы все знали, что пророк не был обманут и судил не по сказанным словам, но произносил определение по мыслям в душе Ахаза. Так поступал часто и Христос, по сказанию евангелий. Прежде, чем показывать какое-либо знамение, он обличал злобу иудеев, скрывавшуюся в мыслях их, и в этом самом показывал не малое знамение, – как напр. Он поступил при исцелении расслабленного. Когда Он сказал ему: "<i>дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои</i>", а они говорили в себе: "<i>он богохульствует</i>", тогда Он, прежде, чем исцелить расслабленного, сказал: "<i>для чего вы мыслите худое в сердцах ваших?</i>", представив величайшее доказательство божества своего в том, что Он знает сокровенные помышления (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, принесли к Нему расслабленного, положенного на постели. И, видя Иисус веру их, сказал расслабленному: дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> При сем некоторые из книжников сказали сами в себе: Он богохульствует.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус же, видя помышления их, сказал: для чего вы мыслите худое в сердцах ваших?</span></span>Мф. 9:2-4</a>). "<i>Ибо Ты один,</i>" говорит Писание, "<i>знаешь сердце всех сынов человеческих" (яко Ты един токмо, говорит Писание, веси сердца)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Ты услышь с неба, с места обитания Твоего, и помилуй; соделай и воздай каждому по путям его, как Ты усмотришь сердце его, ибо Ты один знаешь сердце всех сынов человеческих:</span></span>3 Цар. 8:39</a>). И Давид также говорит: "<i>Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да прекратится злоба нечестивых, а праведника подкрепи, ибо Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!</span></span>Пс. 7:10</a>). Ведение этого Бог часто сообщал и пророкам, чтобы слушатели знали, что сказанное ими было не человеческое, но всякое определение приносилось свыше, с небес. Потому и этот громогласнейший Исайя, беседовав с царем весьма кротко, возвестив избавление от бедствий, повелев не бояться за настоящее и представив ему доказательства этого открытием намерения врагов, обличением предательства, предсказанием совершенного и всецелого пленения Израиля и назначением времени, не ограничился этим, но идет далее и не ожидает, чтобы царь сам просил знамения, но предлагает ему, не желающему этого по крайнему неверию, и притом – не просто, но предоставляет выбор на его волю; не говорит: такое и такое знамение, но: где хочешь. Господь богат, всемогуща сила Его, неизреченна власть; захочешь ли знамения с неба, - нет никакого препятствия; захочешь ли с земли– и этому ничего не препятствует; таков смысл слов: "<i>в глубине, или на высоте.</i>" </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
