<p ><div>Потрясши таким образом ум слушателей и произведши в них сильный страх, пророк опять несколько смягчает речь, прибавляя и приятное, и перемену к лучшему, чтобы они и из того и из другого познали силу Божью. Но на страшном он останавливается долго, а приятное, сказав, тотчас оставляет. Почему? Потому, что они тогда особенно нуждались во врачесте угрозы; поэтому-то, изложив ее пространно, он потом, желая дать им некоторый отдых и таким образом опять призвать к добродетели, прибавляет и приятное: "<b>и всяка</b>", говорит, "<b>гора оремая возорется</b>". Как во время гнева Божьего и плодородная земля сделается пустынею, так наоборот, по умилостивлении Его, и грубая покажет свойства земли тучной, приняв плуг и семена. А когда это свершится тогда будет и все, следующее отсюда, – мир и безопасность, уверенность и безбоязненность, как было прежде. "<i>Не пойдешь, боясь терновника и колючего кустарника: туда будут выгонять волов, и мелкий скот будет топтать их" (не найдет, говорит, тамо страх: будет от лядины и от терния в паству овцам и в попрание волу)</i>. Этим он опять указывает на благополучие, как и далее он говорит: блажен сеющий* "<i>при всех водах и посылающие туда вола и осла" (при всякой воде, идеже вол и осел попирает)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=32&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Блаженны вы, сеющие при всех водах и посылающие туда вола и осла.</span></span>Ис. 32:20</a>). Как тогда, когда он желает изобразить запустение, он представляет в речи своей "<i>сиринов</i>" и "<i>онокентавров"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но будут обитать в нем звери пустыни, и домы наполнятся филинами; и страусы поселятся, и косматые будут скакать там.</span></span>Ис. 13:21</a>, 22), так тогда, когда желает изобразить мир и безопасность, всегда представляет животных кротких, ручных и содействующих нам в земледелии, выражая через них то, что от них происходит, – возделывание земли и прочее их служение.<br /><br />* В ц.-сл., согласно алекс. и ват. код.: "блажени сеющи".</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
