<div><p ><div>Что значит: <b>"выйди навстречу" (изыди во сретение)?</b> От страха и скорби царь не был спокоен и не мог оставаться дома, но, как обыкновенно бывает с осажденными, постоянно выходил, обозревал стены, подходил к воротам, распоряжался и исследовал, в каком положении находятся дела неприятелей. Потому Бог и говорит: <b>"выйди навстречу"</b>. А что значит: <b>"ты и сын твой Шеар-ясув" (ты, и оставшийся Иасув сын твой)? "Шеар-ясув" (Иасув)</b> на еврейском языке значит: обращение и деятельность. Потому и Иессей, посылая Давида к братьям его, говорил: <i>"и Иасув их возмешь"</i><a href="#630017_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, т.е. скажешь мне об их обращении и о том, что они делают (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=17&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> а эти десять сыров отнеси тысяченачальнику и наведайся о здоровье братьев и узнай о нуждах их.</span></span>1 Цар. 17:18</a>).<br /><br />Итак, здесь, мне кажется, пророку повелевается взять с собой народ, чтобы по окончании событий царь не мог оставаться неблагодарным, как бы не слышавший ничего такого от пророка. Смысл приведенных слов следующий: выйди на встречу ты и обращающиеся с тобой, оставшиеся от народа. Не удивляйся, что Бог называет народ сыном его, – и далее пророк говорит: "<i>вот я и дети, которых дал мне Господь</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вот я и дети, которых дал мне Господь, как указания и предзнаменования в Израиле от Господа Саваофа, живущего на горе Сионе.</span></span>Ис. 8:18</a>). Действительно, святые были вместо отцов и даже превосходили всех плотских отцов своей любовью и попечением об этом народе. "<b>Оставшимися</b>" он называет их потому, что многие были уведены врагами. "<b>На дорогу к полю белильничьему" (горняго пути села белилнича)</b>. И здесь мне представляется немалое затруднение, – как те, которые были заключены и осаждены и не смели выйти вон, явились за воротами города; ведь этот путь виден ныне вне стен его. Чем же разрешить это недоумение? Тем, что в древности он был огражден еще другой стеной; у этого города было две стены, как любознательные легко могут видеть из другого пророка.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="630017_1" class="note-item" href="#630017_1">1</a> καί τό Ιασούβ αύτών λήφη. В славянском: "и еликих аще требует, увеси".</li></ul></span></div><br />***<br />Вы внимали пророку и слышали сегодня от пророка: <b>«выйди ты и сын твой Шеар-ясув».</b> Не нужно оставлять без внимания и этого. <b>«Выйди ты и сын твой».</b> Итак, пророк имел сына. Если же он имел сына, то имел и жену, чтобы ты знал, что брак — не зло, а прелюбодеяние — зло. Между тем, когда мы беседуем со многими и говорим: почему ты не хорошо живешь, почему не ведешь строгой жизни? — то отвечают: как я могу, если не оставлю жены, если не оставлю детей? Почему же? Разве брак служит препятствием? Жена дана тебе помощницею, а не вредительницею. Разве не имел жены пророк? И, однако, брак не был препятствием для Духа; он и жил с женою и был пророком. Разве не имел жены Моисей? И, однако, он и рассекал камни, и изменял воздух, и беседовал с Богом, и умилостивлял божественный гнев. Разве не имел жены Авраам? И однако он стал отцом народов и Церкви; он имел сына Исаака, который также был для него поводом к добрым делам. Не вознес ли он (в жертву) сына, плод брака? Не был ли он и отцом и боголюбцем? Не оказался ли священником, принесшим в жертву собственную утробу, — священником и отцом? Не показал ли в себе природу побеждаемую и благочестие побеждающее, естественную привязанность покоряемую и благочестивые действия покоряющие, отца устраняемого и боголюбца увенчиваемого? Не видишь ли ты его всецело и любящим сына и любящим Бога? И попрепятствовал ли ему брак? А что мать Маккавеев? Не была ли она женою? Не присоединила ли семерых сыновей к лику святых? Не видела ли их мучениками? Не стояла ли она при этом непоколебимая, как гора? Не стояла ли она, перенося мученичество с каждым из них и, как мать мучеников, не вытерпела ли седмикратное мученичество? Ведь когда они были подвергаемы пыткам, она сама принимала удар. Не без боли она принимала это, потому что была мать, и терзание природы оказывало свою силу; и, однако, она не была побеждена. Было море и волны, и, однако, как бушующее море укрощается, так и возмущаемая природа была покоряема страхом Божиим. Как она намастила их? Как воспитала их? Как представляла Богу семь храмов, статуй золотых, или лучше, драгоценнейших золота?<br /> А что действительно золото не так драгоценно, как душа мучеников, послушай. Явился тиран, но, будучи побежден одною женщиною, удалился. Он поражал оружием, а она побеждала твердостью духа; он разжигал пещь, а она пламенела добродетелью духа; он двигал войско, а она устремлялась к ангелам; видела тирана внизу, и помышляла о Царствующем горе; видела пытки на земле, и исчисляла награды на небе; видела настоящее мучение, и представляла будущее бессмертие (2 Мак. 7). Потому и Павел говорил: «<i>не на видимое, но на невидимое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> когда мы смотрим не на видимое, но на невидимое: ибо видимое временно, а невидимое вечно.</span></span>2 Кор. 4:18</a>). Был ли для нее каким-нибудь препятствием брак? А Петр, основание Церкви, чрезвычайный ревнитель Христа, не учившийся красноречию и побеждавший риторов, неученый и заграждавший уста философов, расторгавший языческую мудрость, как паутину, прошедший вселенную, не имел ли и он жены? Да, имел; а что действительно имел, послушай евангелиста. Что же говорит он? Иисус приходил к теще Петра «огнем жегомой» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Придя в дом Петров, Иисус увидел тещу его, лежащую в горячке,</span></span>Мф. 8:14</a>). Где теща, там и жена; где жена, там и брак. А Филипп? Не имел ли он четырех дочерей (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> У него были четыре дочери девицы, пророчествующие.</span></span>Деян. 21:9</a>)? Где четыре дочери, там и жена и брак. А Христос? Хотя Он родился от Девы, но приходил на брак и принес дар. «<i>Вина нет у них»</i>, сказали Ему, и Он обратил воду в вино (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На третий день был брак в Кане Галилейской, и Матерь Иисуса была там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Был также зван Иисус и ученики Его на брак.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И как недоставало вина, то Матерь Иисуса говорит Ему: вина нет у них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус говорит Ей: что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Матерь Его сказала служителям: что скажет Он вам, то сделайте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Было же тут шесть каменных водоносов, стоявших по обычаю очищения Иудейского, вмещавших по две или по три меры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус говорит им: наполните сосуды водою. И наполнили их до верха.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И говорит им: теперь почерпните и несите к распорядителю пира. И понесли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же распорядитель отведал воды, сделавшейся вином, - а он не знал, откуда это вино, знали только служители, почерпавшие воду, - тогда распорядитель зовет жениха</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и говорит ему: всякий человек подает сперва хорошее вино, а когда напьются, тогда худшее; а ты хорошее вино сберег доселе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так положил Иисус начало чудесам в Кане Галилейской и явил славу Свою; и уверовали в Него ученики Его.</span></span>Ин. 2:1—11</a>), почтив своею девственностью брак и своим даром одобрив дело, чтобы ты не отвращался брака, а ненавидел прелюбодеяние. Я, хотя и с опасностью, но обещаю тебе спасение, если ты и будешь иметь жену.<br /> Будь внимателен к самому себе. Жена, если она добрая, бывает твоею помощницею. А что, если она недобрая? Сделай ее доброю. Разве у других не были жены и добрые и злые, чтобы ты не имел предлога к оправданию? Какова была жена Иова? Напротив Сарра была доброю. Укажу тебе на жену худую и злую. Не повредила мужу жена Иова. Она была худа и зла и советовала ему богохульствовать. Что же? Поколебала ли она эту крепость? Сокрушила ли этот адамант? Преодолела ли эту скалу? Поразила ли она этого воина? Ниспровергла ли этот корабль? Исторгла ли это дерево? Нисколько. Она нападала, а крепость делалась более твердою; она воздвигала волны, а корабль не утопал, но плыл спокойно; плоды дерева были обрываемы, а само дерево не колебалось; листья падали, а корень оставался твердым. Говорю это для того, чтобы никто не ссылался на злобу жены. Худа она? Исправь ее. Она, скажешь, лишила меня рая. Но она возвела тебя и на небо. Природа одна и та же, но душевное настроение различно. Худа жена Иова? Но хороша Сусанна. Бесстыдна египтянка? Но скромна Сарра. Ты видишь ту? Посмотри и на эту. И из мужей одни злы, а другие добры. Иосиф был прекрасен, но старшие его (братья) бесстыдны. Видишь ли везде зло и добродетель, происходящие не от природы, а получающие отличительные свойства свои от душевного настроения? Не представляй мне предлогов к своему оправданию. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 4 на слова пророка Исаии</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>