<div><p ><div><b><i>Видел я Господа стоящим над жертвенником, и Он сказал: удар в крюк дверной, и пуст потрясутся притолоки, ибо все они имеют корыстолюбие в голове, и истреблю мечем последнее у них. Они не убегут, и тот из них, кто будет бежать, не спасется. <br />LХХ: Видел я Господа, стоящим над жертвенником, и Он сказал: удар в очистилище, и потрясутся преддверия, и раздели головы всех их, и остальных из них Я истреблю мечем; не убежит у них бегущий и не спасется у них спасавшийся.</b></i><br /><br />Кто вместе с Иезекиилем и Иоанном Крестителем видел отверстые небеса (Иез. 1; Мф. 3) и у кого с глаз снято покрывало, находившееся прежде на лице Моисея (Исх. 34), во исполнение слов Писания: <b><i>«заповедь»</b></i> Божия <b><i>«светла, просвещающая очи»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Повеления Господа праведны, веселят сердце; заповедь Господа светла, просвещает очи.</span></span>Пс. 18:9</a>), тот увидит Господа стоящим над жертвенником и повелевающим пророку или, как многие полагают, ангелу, которому поручено было совершение наказаний за грехи, ударить в дверные крючья храма или в очистилище, чтобы потряслись притолоки или преддверия его. Когда, говорит, храм, по причине зол человеческих, будет разорен и разрушен и гнев Мой [будет обнаруживаться], начиная с святилища, то каждый узнает, что, при охватившем все корыстолюбии, он не может спастись, что последним его уделом будет смерть и что никакая помощь не может избавить его от определения Божия. Что касается слов по переводу LХХ: <b><i>«раздели головы всех их»</b></i>, то вполне справедливо разделяются головы тех, которые сами отделяются от того, Кто служит главою всего, и которые говорили: <b><i>«не имамы царя, токмо кесаря»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:15</a>) и издавали нечестивый крик: <b><i>«распни, распни Его»</b></i> (там же) и: <b><i>«кровь Его на нас и на чадех наших»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>). Все это мы можем относить и к еретикам: жертвенник их разбивается, и все посвящения и святотатственные таинства потрясаются; они имели корыстолюбие в головах своих и подобны куропатке, которая криком собирает тех, кого не рождала, и приобретает богатства неправдою (Иер. 17). Поэтому Господь истребит, в дополнение ко всему, последнее или остальных у него, и до конца он останется неразумным. Но когда Господь поразит дверные крючья и пошлет на них меч, то не будет никого, кто мог бы спастись и уклониться от угрожающего меча Господня. Вместе с тем нужно и то заметить, что когда Господь стоит над жертвенником, то сперва наносится удар очистилищу или крючьям храма, затем потрясаются преддверия, потом разделяются головы всех и наконец истребляются мечем остальные. Ибо если бы Господь не попирал высокомерия еретиков ногою Своею и не поразил бы духовным мечем превратного и преступного учения и не произвел бы разделения между учителями их, которые разумеются под головами, и не убил бы их в лучшем смысле, то не могли бы оживотвориться ученики согласно с написанным: <b><i>«Аз убию и жити сотворю, поражу, и Аз исцелю»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видите ныне, [видите,] что это Я, Я - и нет Бога, кроме Меня: Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю, и никто не избавит от руки Моей.</span></span>Втор. 32:39</a>) Умерщвляются и поражаются учители, чтобы стали живыми ученики; разделяются головы для исцеления прочих членов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 153-155)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=8&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>