<div><p ><div>Где предшествует авторитет апостолов и в особенности Петра и Иакова, которых сосуд избранный<a href="#564687_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> называет столпами Церкви (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и, узнав о благодати, данной мне, Иаков и Кифа и Иоанн, почитаемые столпами, подали мне и Варнаве руку общения, чтобы нам <i>идти</i> к язычникам, а им к обрезанным,</span></span>Гал. 2:9</a>), там должно исчезнуть всякое сомнение по отношению к различным толкованиям и должно следовать толкованию этих мужей. Когда, по Деяниям Апостолов, среди апостолов возбудился вопрос, почему Павел и Варнава принимают людей из язычников без обрезания и без соблюдения субботы, то Петр ответил так, как должно было; Иаков, подтверждая его решение, сказал следующее: «<i>мужи братие, послушайте мене. Симон поведа, яко прежде Бог посети прияти от язык люди о имени Своем. И сему согласуют словеса пророк, якоже пишет: по сих обращуся и созижду кровь (tabernaculum) Давидов падший и раскопанная его созижду, и исправлю его, яко да взыщут прочии человецы Господа, и вси языцы, в нихже наречеся имя Мое, глаголет Господь, творяй сия. Разумна от века суть Богови дела Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=13&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> После же того, как они умолкли, начал речь Иаков и сказал: мужи братия! послушайте меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Симон изъяснил, как Бог первоначально призрел на язычников, чтобы составить из них народ во имя Свое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И с сим согласны слова пророков, как написано:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потом обращусь и воссоздам скинию Давидову падшую, и то, что в ней разрушено, воссоздам, и исправлю ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> чтобы взыскали Господа прочие человеки и все народы, между которыми возвестится имя Мое, говорит Господь, творящий все сие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ведомы Богу от вечности все дела Его.</span></span>Деян. 15:13-18</a>). Таким образом после бедствий и после наказаний обещая теперь, по обычаю Писаний, благоденствие и радость, Он говорит, что восстановит эту падшую скинию Давидову (а пала она у тех, которые говорят: «не приблизится и не придет на нас бедствие,» которых Господь сотрясал и испытывал в Своем решете и гумно которых Он очищал лопатою Своего величия, истребляя мечем всех тех, которые были грешниками) и чрез воскресение Господа все восстановит, так что падшее в синагогах восстанет в церквах и верующие овладеют остатком Идумеи и всеми народами, так что все то, что останется от кровавого и земного царства, превратится в царство небесное и все народы, забывшие Господа, обратятся и возвратятся к Нему. Если же мы будем читать по LХХ: «<i>чтобы взыскали Меня остальные люди и все народы, которые называются именем Моим</i>», то под остальными людьми должны мы понимать тех, которые из среды иудейского народа уверовали и, подобно камешку, не выпали из решета и не были выброшены вместе с пылью, соломою и сором. Ибо остаток в начале [распространения] веры спасется, а весь Израиль спасется при конце мира, когда «<i>исполнение языков внидет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span></span>Рим. 11:25</a>). Имя же Господне, которым называются остаток и все народы, есть то, о котором Спаситель говорит: «<i>Отче, явих имя Твое человеком</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я открыл имя Твое человекам, которых Ты дал Мне от мира; они были Твои, и Ты дал их Мне, и они сохранили слово Твое.</span></span>Ин. 17:6</a>). Чтобы длинная речь не задерживала нас долее, скажу о том, как следут понимать обетование. Иудеи все то, что и у этого пророка, и у других предвозвещается о созидании Иерусалима («или» стены Иерусалимской) и храма и благоденствии, тщетно ожидают для себя, говоря. что это телесно исполнится в последнее время. Но мы, следующие не букве убивающей, а духу животворящему, утверждаем, что это уже исполнилось в церкви и ежедневно исполняется над каждым из тех, которые, падши чрез грех, воссозидаются чрез покаяние.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564687_1" class="note-item" href="#564687_1">1</a> Апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 164-166)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>