<div><p ><div><b><i>Вот наступают дни, говорит Господь, и пахарь застанет жнеца. а топчущий виноград — сеятеля, и горы источать будут сладкий сок и все холмы будут возделаны. И возвращу из плена народ Мой, Израиля, и застроят опустевшие города, и поселятся в них, и насадят виноградники, и будут пить вино из них, и разведут сады, и станут есть плоды из них. И насажду их на земле их, и не буду более исторгать их из земли их, которую Я дал им, говорит Господь Бог твой. <br />LХХ: Вот наступают дни, говорит Господь, и молотьба застанет сбор винограда, и виноград изменит свой вид (variabitur) во время посева, и горы источать будут сладкий сок и все холмы будут засажены, И возвращу из плена народ Мой, Израиля, и застроят разрушенные города, и поселятся в них, и насадят виноградники, и будут пит вино из них, и разведут сады, и станут ест плоды из них. И будут насаждены они на земле своей, и не будут более исторгаемы из земли своей, которую Я дал им, говорит Господь Бог всемогущий.</b></i><br /><br />После восстановления падшей скинии Давидовой и воссоздания падшего и разрушенного, описывается изобилие всего, как, которые прежде шли и плавали, неся семена свои, возвратятся с радостно, неся снопы свои (Пс. 125), и обмолачивание снопов будет следовать за сбором винограда или пахарь за жнецом, и грозды винограда изменят свой вид и получат окраску во время посева, или, вернее, топтатель винограда застанет посев, и таким образом все будет следовать одно за другим, так что ни одного дня не будет без хлеба, вина и радости. В то время в полных точилах будут топтать виноград, и из крови Христа и мучеников будет изливаться красное молодое вино, и такого рода топтатель винограда будет рассадником слова Божия, так что кровь их более будет вопиять в мире, нежели вопияла кровь праведного Авеля. Кто своими добродетелями достигает высоты гор, тот будет источать мед или, лучше, сладость Слова Божия, о котором написано: <b><i>«вкусите и видите, яко»</b></i> сладостен <b><i>«Господь»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вкусите, и увидите, как благ Господь! Блажен человек, который уповает на Него!</span></span>Пс. 33:9</a>), и: <b><i>«кол сладка гортани моему словеса Твоя: паче меда и сота устом моим»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=103"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">103</span> Как сладки гортани моей слова Твои! лучше меда устам моим.</span></span>Пс. 118:103</a>). А кои будут ниже гор или, лучше, будут занимать второе место после гор, по которым скачет жених в Песни Песней (глава 2) и называет их холмами, те будут насаждены и уподобятся раю Божию, так что на них будут висеть все плоды учений. Тогда тот, кто был пленен чрез неверие, кто еще не уверовал во имя Господа, и принадлежит к остаткам народа, бывшего некогда Его Израилем, обратится к вере во Христа и в Евангелии получит Того, о ком слышал чрез пророков. Но эти горы, которые будут источать сладкий сок, и эти засаженные холмы, после того как Господь возвратит из плена народ Свой, Израиля, застроят города, бывшие прежде опустевшими, и поселятся в них, и каждый выстроенный город скажет: «я город крепкий, город неприступный (Притч. 18)“, и такой, о котором Господь в Евангелии говорит: <b><i>«не может град укрытися, верху горы стоя»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). И в Псалмях говорится: <b><i>«речная устремления веселят град Божий»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.</span></span>Пс. 45:5</a>). Они насадят также виноградники вместе с Ноем (Быт. 9), и будут пить вино из них и упояться, и услышат слова Господа Спасителя: <b><i>«пийте, братия»</b></i> Мои, <b><i>«и упийтеся»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пришел я в сад мой, сестра моя, невеста; набрал мирры моей с ароматами моими, поел сотов моих с медом моим, напился вина моего с молоком моим. Ешьте, друзья, пейте и насыщайтесь, возлюбленные!</span></span>Песн. 5:1</a>). Будут же пить то новое вино, которое Он, обещал пить в царстве Отца вместе с апостолами Своими (Мк. 14). Это тот виноградник из Сорека, вино из которого мы ежедневно пьем в таинствах. Не довольствуясь изобилием всего этого, они, ради услаждения, разведут сады и будут орошать их, чтобы в них не было недостатка ни в каких видах добродетелей и чтобы вкушать плоды их; потому что кто насадил и оросил, тот сам будет и есть. Когда горы и холмы сделают все это, — будут источать сладкий сок, построят города и поселятся в них, насадят виноградники и будут пить вино из них, разведут сады и станут есть плоды из них, тогда Господь насадит их самих на земле их, о которой говорится: <b><i>«верую видети благая Господня на земли живых»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но я верую, что увижу благость Господа на земле живых.</span></span>Пс. 26:13</a>), и в Евангелии: <b><i>«блажени кротцыи, яко тии наследят землю»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>). Когда же Он насадит их и глубоко укоренит, то не будет более исторгать их из земли, которую дал им. Отсюда мы видим, что хотя церковь до конца мира будет колеблема чрез гонения, но не может быть разрушена; она подвергается испытаниям, но не преодолевается. И это будет потому, что совершить это обещал Господь Бог всемогущий или Господь Бог ея, то есть церкви, а Его обетование есть закон природы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 166-168)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=380&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>