<p ><div><b><i>Он устрояет восхождение Свое на небе и союз (fasciculum) Свой основал на земле; призывает воды морския и изливает их по лицу земли; Господь имя Ему. <br />LХХ: Он устрояет восхождение Свое на небе и обетование Свое основывает на земле; призывает воду морскую и изливает ее по земли; Господь всемогущий имя ему.</b></i><br /><br />Господь Бог всемогущий, который взирает на землю или касается ея и колеблет ее, также устрояет ежедневно восхождение Свое на небе (<b><i>«или»</b></i> на небо) и говорит в Евангелии. <b><i>«Отец Мой доселе делает и Аз делаю»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>) И не один раз из ребра Адама Он создал Еву (Быт. 2) в образ Церкви, но ежедневно созидает верующих и членов тела Своего и от земли возводит к небу, Сам восходя с ними. Господь восходит на небо с Енохом (Быт. гл.5), восходит с Илиею (4 Цар. 2) восходит с Моисеем, которого место погребения нельзя было найти на земле (Втор. 34), потому что он возшел на небо. Он восходит с Павлом, сосудом избранным, который из гонителя превратился в апостола и из низших областей был восхищен в высшие, так что восходил на третье небо, и чрез Духа Святого и Сына достигал Отца и слышал неизреченные слова таинства Троицы, которые людям нельзя слышать (2 Кор. 12). Таким образом Тот, кто ежедневно восходит с святыми, основал союз (fasciculum) Свой на земле, о котором в Евангелии говорится: <b><i>«не бойся, малое стадо, яко благоизволи Отец»</b></i> Мой обитать в тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Не бойся, малое стадо! ибо Отец ваш благоволил дать вам Царство.</span></span>Лк. 12:32</a>). Этот союз<a href="#564736_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> связан единою религию Господа. Поэтому и самая религия получила название от слова <b><i>«religare»</b></i> (связывать), соединения в союз Господень. Далее, по Семидесяти, <b><i>«Он основывает обетование Свое на земле»</b></i>. чтобы все обетования, возвещенные устами Его пророков, не были пустым звуком и лишь пустыми иносказательными словами, но чтобы имели основание на земле. Но, имея историческое основание, они получают высший духовный смысл, так что действительно Христос родился от Девы, действительно Он воскресил умершего Лазаря, действительно от прикосновения к Нему исцелилась кровоточивая (<b><i>αἰμοῤῤοῦσα</b></i>), действительно по пришествии Господа слепые стали видеть, хромые ходить, сведенные руки протягиваться, прокаженные очищаться, хотя в иносказательном смысле ежедневно рождается от души девственной слово Божие, ежедневно мертвым вследствие греха и связанным вервиями пороков повелевается выйти из гроба своих преступлений, ежедневно дела крови затягиваются, слепые узревают свет чрез верность Христу, бывшие прежде хромыми в вере идут по пути Господню, руки, бывшие вследствие корыстолюбия, сухими, протягиваются для милостыни, и прокаженная Мария, осквернявшая все то, к чему она прикасалась, получает прежнюю чистоту (Чис. 12). Господь также призывает самые горькие воды моря, и изливает их на тех, которые обращают лице свое к Господу. Призывает же Он горькие воды, делает их сладкими, изводит ветры из хранилищ Своих, тяжелые, вследствие насыщения солью, воды Своим повелением поднимает на высоту и, делая их более жидкими, и очищая посредством теплоты воздуха, превращает в дожди и посылает их на лице земли для того, чтобы все, томящееся жаждою, напаялось дождями и чтобы преизбыточествовала благодать там, где изобиловал грех.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564736_1" class="note-item" href="#564736_1">1</a> <b><i>«Fasciculus»</b></i> (собственно <b><i>«небольшая связка»</b></i>) — небольшое общество людей, находящихся в взаимной связи между собою.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 158-160)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
