<p ><div><b><i>Не таковы ли, как сыны ефиоплян, и вы для Меня, сыны Израилевы? говорит Господь. Не Я ли вывел Израиля из земли египетской, и палестинян из Каппадокии и сириян из Кирены? Вот очи Господа Бога на грешное царство, и Я истреблю его с лица земли, по дом Иакова не совсем истреблю, говорит Господь. <br />LХХ: Не таковы ли, как сыны ефиоплян, и вы для Меня, сыны Израилевы? говорит Господь. Не Я ли вывел Израиля из земли египетской, и иноплеменников из Каппадокии и сириян из рва? Вот очи Господа Бога на грешное царство, и Я истреблю его с лица земли, но дом Иакова не до конца истреблю, говорит Господь</b></i><br /><br />Вместо Кирены Акила и пятое издание поставили самое слово еврейское <b><i>«сиг»</b></i>, LХХ: <b><i>«ров»</b></i>, то есть <b><i>βόθρον</b></i>, Феодотион <b><i>«стена»</b></i>, Симмах, которому и мы в настоящем месте последовали, <b><i>«Кирена.»</b></i> Изложу в кратких словах весь смысл этого места и всего того, что содержится в этом отделе, до того места, в котором написано: <b><i>«которые говорят: не приблизится и не придет на нас бедствие»</b></i> (ст. 10), чтобы мы могли знать все то, что говорится. Я, Господь Бог всемогущий, от которого ничто не может скрыться, который коснется земли, и она поколеблется, который устраивает на небе восхождение Свое, который призывает воды морские и изливает их по лицу земли, которому имя Господь, который есть Творец всего, образовал все народы из одной и той же глины и произвел их для одинакового жребия. Поэтому ефиоплян, палестинян, сириян и иудеев, разнящихся по месту пребывания и по телу, Я соединил законом смертности, и по Своему произволению передвигаю рабов Своих то туда, то сюда и переселяю во все страны. Не превозноситесь высокомерно, потому что Я вывел вас из Египта и, как Свой собственный народ, не допустил вас быть в рабстве у Фараона. То же самое сделал Я и с палестинянами, которых LХХ перевели чрез <b><i>«иноплеменников»</b></i> и которые по-еврейски называются <b><i>«сарthorim»</b></i>, так что переселил их из Каппадокии и поместил в странах Палестины; также и сириян, то есть арамлян (Агат), Я переселил из Бирены. Поэтому те, которые были созданы при одинаковых условиях, будут наказаны по одному и тому же определению суда Моего, и Я истреблю все нечестивые царства без различия лиц. А вас, сыны Израилевы, о которых Я сказал: <b><i>«сын Мой первенец Исраиль»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>) и: <b><i>«из Египта воззвах сына Моего»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На заре погибнет царь Израилев! Когда Израиль был юн, Я любил его и из Египта вызвал сына Моего.</span></span>Ос. 11:1</a>), Я поражу жезлом и посещу грехи ваши, но не навсегда истреблю и милости Моей не отниму от вас (Пс. 88), и, как бы быстро передвигая и тряся в решете, очищу и выберу, чтобы тот, кто был камешком и укрепился чрез покаяние, не выпал из Моего решета, а кто, подобно пыли, упадет на землю, тот будет поражен мечем, чтобы умерли грешники из народа Моего (ниже ст. 9—10), не потому, что они прежде грешили, а потому, что до самой смерти они упорствовали во грехах. Но всякий, кто был Израилем, кто прежде мысленно созерцал Бога и был выведен из Египта, если, стремясь к порокам египетским, возвратится не только в Египет, но и в Ефиопию, бывший в которой, по Иеремии (глава 13), не может переменить кожу свою, спасается чрез пришествие Христово и над ним исполняется написанное: <b><i>«Ефиопия предварит руку свою к Богу»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Придут вельможи из Египта; Ефиопия прострет руки свои к Богу.</span></span>Пс. 67:32</a>). И когда он будет служить Богу, то будет сказано о нем: пред <b><i>«Ним припадут ефиопляне»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> падут пред ним жители пустынь, и враги его будут лизать прах;</span></span>Пс. 71:9</a>). Когда таковые падут пред Ним и с другой стороны рек ефиопских будут приносить жертвы Господу, то могут сказать: <b><i>«черна есмь аз и добра, яко опали мя солнце»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дщери Иерусалимские! черна я, но красива, как шатры Кидарские, как завесы Соломоновы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не смотрите на меня, что я смугла, ибо солнце опалило меня: сыновья матери моей разгневались на меня, поставили меня стеречь виноградники, - моего собственного виноградника я не стерегла.</span></span>Песн. 1:4-5</a>). Ибо тела, делающиеся слабыми вследствие прохлады и бездействия, не могут переносить мирских искушений и треволнений, а те, которые приготовляются к борьбе и состязаниям и загорают от солнца, преодолевают все невзгоды в мире и получают благословение Святого Духа, говорящего к праведнику: <b><i>«во дни солнце не ожжет тебе, ниже луна нощию»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Днем солнце не поразит тебя, ни луна ночью.</span></span>Пс. 120:6</a>). Таким образом ефиопляне превращаются в сынов Божиих, если приносят покаяние, и сыны Божии переходят в ефиоплян, если опускаются в бездну грехов. Ибо Сам Творец всего, Бог, превратил каппадокийцев в палестинян и соделал то, что те, которые жили в холоде по отношению к вере и подвергались самому суровому ветру, Аквилону, падают, когда пьют, и, оставив высокомерие, испытывают на себе правосудие Господа. Он также сириян, то есть высоких или возвышенных, называющихся <b><i>«Арамом (Аram)»</b></i>, переселил из Кирены, слабой стены или из такой, которая примыкала к горькому морю и находилась близ Сиртов, а по LХХ была во рву, и изменил их к лучшему, сделав высокими. Ибо очи Господни над всеми грешными царствами, которые диавол показал Господу (Мф. 4) и о которых апостол говорит: <b><i>«да не царствует грех в мертвеннем вашем теле, во еже послушати его в похотех его»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак да не царствует грех в смертном вашем теле, чтобы вам повиноваться ему в похотях его;</span></span>Рим. 6:12</a>). Но когда Он жезлом посетит грешников и поразит и сокрушит тех, которые будут упорствовать во грехе, Он не допустить на веки погибнуть тем душам, которые называются домом Иакова, которые запинают грех, одерживают победу в борьбе и овладевают пятою кровавого брата.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 160-163)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
