<div><p ><div><b><i>Ибо вот, Я повелю и потрясу дом Израилев среди всех народов, как трясут»</b></i> (в вульг. прибавлено: <b><i>«пшеницу»</b></i>) <b><i>«в решете, и не упадет камешек на землю. От меча умрут все грешники из народа Моего, которые говорят: не приблизится и не придет на нас бедствие. <br />LХХ: Ибо вот, Я повелю и развею дом Израилев между всеми народами, как веют лопатою<a href="#564740_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и не упадет зерно (contritio) на землю. От меча умрут все грешники из народа Моего, которые говорят: не приблизится и не придет на нас бедствие.</b></i><br /><br />Бог, который измерил воды рукою и небо пядию и вместил всю землю в горсть (Ис. 40), Сам, в силу величия Своего, держа обеими руками края земли, будет трясти ее, как решето, то в одну, то в другую сторону, чтобы солома и сор грешников падали на землю и чтобы оставалась чистая пшеница для собирания ея в житницы, иди, как перевели LХХ, Он будет держать лопату в руке и очистит гумно Свое и соберет пшеницу в житницы, а содому сожжет огнем неугасимым (Мф. 3), о чем Он говорит чрез Иеремию: <b><i>«что плевы ко пшенице? рече Господь»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Пророк, который видел сон, пусть и рассказывает его как сон; а у которого Мое слово, тот пусть говорит слово Мое верно. Что общего у мякины с чистым зерном? говорит Господь.</span></span>Иер. 23:28</a>). То же самое означает, под образом другой притчи, тот невод, который закидывается в море века сего и извлекает рыб всякого рода, причем худые рыбы выбрасываются и только хорошие собираются (Мф. 13). Таким же образом и Господь рассеял несчастный дом Израилев по всему миру, тряс его в решете и развеял лопатою, и между тем как камешки и песчинки не будут падать на землю, умрут от меча те, которые по причине сора и грязи называются грешниками из народа. Они подвергнутся этому потому, что не верят предречениям пророков и исполнению того, чем Господь чрез них угрожает. Они сулят себе счастие, но подвергнутся впоследствии бедствиям, между тем как святые, наоборот, боятся и не грешат и поэтому не умрут от меча; ибо они говорили приблизятся в нам бедствия и постигнут нас наказания, которые мы заслужили грехами своими, о чем более подробно говорит Бог в книге Иеремии: <b><i>«наконец возглаголю на язык и на царство, да искореню их и расточу; аще обратится язык той от лукавств своих, то раскаюся о том, яже помыслих сотворити им»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=18&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иногда Я скажу о каком-либо народе и царстве, что искореню, сокрушу и погублю его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но если народ этот, на который Я это изрек, обратится от своих злых дел, Я отлагаю то зло, которое помыслил сделать ему.</span></span>Иер. 18:7-8</a>). Таким образом Бог, который всегда неизменен, не изменяется, но мы изменяем Его чрез наше обращение. Он проявляет строгость, гневается, угрожает и говорит, что пошлет наказания, но если мы приносим покаяние, то и Он раскается в Своем решении. С другой стороны Он, по тому же Иеремии (глава 18), обещает благоденствие; но если мы делаемся нерадивыми, то и Он раскается в Своем уверении и изменит обещания. Пример этого мы можем иметь в ниневитянах и в жителях Иерусалима, из которых одни избавились от угрожавших наказаний, а другие утратили то, что было обещано отцам.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564740_1" class="note-item" href="#564740_1">1</a> <b><i>«Vеntilаbrum»</b></i> — веяло, лопата для веяния хлеба.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 163-164)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>