<div>Ап. не хочет здесь писать <i>историю</i> Иерусалимского собора, а хочет сказать только о своем личном отношении к старейшим Апостолам и к иудейским христианам Палестины. Поэтому он не говорит о поводе и цели своего путешествия в Иерусалим в этот раз, как говорил в I гл. 8-м стихе. Он говорит только, что отправился в этот раз <i>«по откровению»</i>, - может быть бывшему ему самому или кому либо из христиан Антиохийской церкви, но во всяком случае не по личному своему соображению. Он не находил для себя необходимым идти в Иерусалим, но повиновался <i>«откровению»</i>, причем воспользовался возможностью пред Иерусалимской церковью заявить о характере своей проповеди. - <i>Предложил там</i> - правильнее: <i>«им»</i>, т.е. тамошним христианам (<i>ср.</i> <a href='B:550 1:23'>Гал 1:23</a>). - <i>И особо знаменитейшим</i>. Частным образом (<b>κατ</b>'<b>ιδιαν</b>) Апостол предложил ознакомиться с своим Евангелием наиболее уважаемым представителям Церкви (<b>τ</b>. <b>δοκουσιν</b> - термин, который, очевидно, в то время был в употреблении среди иудейских христиан вообще и среди иудействующих противников Павла - в особенности). Ведь враги Павла старались его унизить пред наиболее выдающимися представителями христианства и даже говорили, что эти представители неодобрительно смотрят на деятельность Павла. Поэтому-то Апостолу и хотелось, чтобы отнят был у врагов всякий повод ссылаться на якобы отрицательное отношение к нему со стороны представителей христианства. - <i>И особо</i>. По лучшему чтению, это выражение относится к слову <i>«знаменитейшим»</i>. - <i>Не напрасно ли подвизаюсь или подвизался?</i> Апостол этими словами вовсе не выражает какой либо неуверенности в истинности своей проповеди или даже в ее успехе. Он был вполне убежден в первом, а тогдашние обстоятельства достаточно убеждали его и во втором (<i>ср.</i> <a href='B:550 1:22-24'>Гал 1:22-24</a>). Естественно поэтому понимать рассматриваемое выражение как непрямой вопрос: "я таким образом хотел их спросить: разве даром я тружусь или трудился? И они, конечно, ответили мне: нет, не даром, не без успеха". Так можно передать смысл рассматриваемого выражения. Если Ап. желал получить от старейших Апостолов ответ в таком духе, то это показывает, что его враги, бывшие в то время в Иерусалиме, иначе говорили о деле Павла: они, конечно, представляли это дело не имеющим никакого успеха и прямо ничтожным.</div>