<div>Что касается тех, кого Ап. называет <i>«вкравшимися лжебратьями»</i> (<b>τους παρεισακτους &#968;εοδαδελρους</b>; член <b>τους</b> показывает, что Павел имеет здесь в виду группу людей известную и читателям послания), то этих людей Ап., очевидно, считает ложными христианами (<i>ложные братья</i> - ложные христиане, потому что слово "брат" на языке Ап. Павла означает "христианина"). Эти люди, выдающие себя за христиан (<i>ср.</i> выражение <i>«лжеапостолы»</i> в <a href='B:540 11:26'>2Кор 11:26</a> или <i>«лжепророки»</i> в <a href='B:470 7:15'>Мф 7:15</a>), обманным образом вошли (собственно: были по недосмотру допущены в Церковь, как показывает страд. форма прич. <b>παρεισακτοι</b>). - <i>Скрытно приходившим</i> (<b>ο</b>&#912;<b>τινες πορεισηλθον</b>). Здесь уже указывается на то, что сделано было этими самими "лжебратиями". Они вкрались туда, где Павел и Варнава действовали как полноправные руководители (за <i>нашею</i> свободою - поработить <i>нас</i>). Это была преимущественно церковь Антиохийская и стоящие от нее в зависимости церкви Сирии и Киликии (<a href='B:550 1:21'>Гал 1:21</a> и <a href='B:510 15:1,23'>Деян 15:1,23</a>), в составе которых Ап. мыслит и себя с Варнавою, а также и остальных иудейских христиан Антиохии (<i>ср.</i> <a href='B:550 2:13'>Гал 2:13</a>). Дело идет здесь о "свободе" иудейских христиан, которую они имели как христиане (<i>во Христе</i>) - о свободе от исполнения Моисеева закона. "Лжебратия" доказывали, что всякий, носящий на себе печать обрезания, непременно через это признается обязанным исполнять и весь закон Моисеев, хотя бы этот обрезанный принадлежал уже к христианам. Ап. ни на самое короткое время (<i>ни на час</i>) не уступил требованиям этих людей, какие те к нему предъявляли в отношении к необрезанному Титу и другим христианам, пришедшим с Апостолом, которых "лжебратия" хотели заставить, как иудеев по происхождению, исполнять закон Моисеев. - <i>Дабы истина благовествования сохранилась у вас</i>. Галаты, как христиане из язычников, могли бы соблазниться относительно истинности проповеданного им Павлом Евангелия, если бы им сообщили, что Апостол хотя на краткое время сделал какую-нибудь уступку из своей программы. Ап. поэтому и не сделал никакой уступки на этот раз, хотя в другое время и шел на разные уступки (например принял посвящение в назореи). - Заметить нужно, что русский перевод 4-5-го стихов довольно далек от греческого текста, даже и от принятого у нас (славянский в этом случае гораздо лучше, так как точно воспроизводит слова греческого). Выражение <b>δια δε τ</b>. <b>παρεισακτους &#968;ευδ</b>. нельзя переводить дательным падежом: <i>вкравшимся лжебратиям</i>, а затем нельзя оставлять стоящее в начале 5-го стиха местоимение <b>οις</b> - без перевода. Лучше считать период 4-5-го стихов просто неоконченным (анаколуф), примеры чего нередки в посланиях Ап. Павла. Впрочем некоторые толкователи, на основании многих древних рукописей и переводов послания к Галатам, считают первые слова 5-го стиха вставочными и оба стиха передают так: "ради вкравшихся лжебратий... мы на момент уступили в силу покорности (нам приличествующей)". Так, <i>напр.</i>, переводит <i>Цан</i>. В таком переводе мысль Апостола становится уже вполне ясною. Он дает понять, что "лжебратия" вошли в церковь Антиохийскую и произвели там смущение в умах. Нужно было положить конец такому смущению, и Апостол не нашел для этого иного лучшего способа, как пойти в Иерусалим и заявить о своей программе старейшим представителям христианства, на которых ссылались лжебратия в Антиохии, как на сторонников их воззрения на закон Моисеев. В Иерусалиме, таким образом, должна была решиться борьба между Павлом и иудействующими и вместе с тем заградиться доступ их влиянию на церкви, основанные Павлом. Но понятно, что это путешествие в Иерусалим было со стороны Павла некоторою уступкою - сам он не находил вовсе нужным излагать свое Евангелие пред старейшими Апостолами, - хотя уступкою и временною (<i>на час</i>)... Разумеется, принятие такого толкования обусловливается согласием на то положение <i>Цана</i>, что чтение 5-го стиха без <b>οις ουδε</b> совершенно согласно с древними чтениями. Но дело в том, что этого нельзя сказать, и он сам указывает на то, что текст Синайский и Ватиканский имеют эти оба слова. Имеют их и многие другие тексты, так что утверждение Цана, что предлагаемое им чтение - наиболее удостоверенное, не согласно с действительностью.</div>