<div>Итак, Павел не высказывал в тот раз какого либо суждения о деятельности и взглядах на дело проповеди Евангелия старейших Апостолов. Напротив, это они сами должны были рассмотреть образ действий Павла, и действительно рассмотрели его (толкование Цана). Тут они увидели, что Ап. Павел действительно получил от Христа полномочия проповедывать среди необрезанных, подобно тому как Петру поручено нести Евангелие (<b>ευαγγελων</b> по-русски не точно: <i>благовествование</i>. Слово <b>ευαγγελιον</b> означает не самый процесс благовествования, а проповеданную Христом весть или учение о спасении всех людей <i>ср.</i> I:7) главным образом к обрезанным. Основывались в таком заключении старейшие Апостолы на том соображении, что Павел без особого полномочия от Бога и Христа не мог бы творить среди язычников таких чудес (<i>ср.</i> <a href='B:540 12:12'>2Кор 12:12</a>; <a href='B:510 15:12'>Деян 15:12</a>), какие он творил, как и Ап. Петр. - Из числа этих старейших представителей христианства Павел особо упоминает об <i>Иакове</i> (под которым, конечно, нужно разуметь упомянутого в I:19 ст. брата Господня - иначе Ап. точно бы определил, какого Иакова здесь он разумеет), <i>Кифе</i> (так называет Петра Павел, очевидно, потому, что так именовали постоянно Петра иудействующие) и <i>Иоанн</i>, потому что они трое почитались "столпами" или представителями Церкви в Палестине. Эти "столпы", узнав о <i>благодати</i> (<b>&#967;αριν</b>), т.е. об успехах деятельности Павла (о призвании его <i>благодатного призвания</i> сказано уже выше - в 7-м стихе), подали ему и Варнаве, как проповедникам Евангелия среди язычников, руку общения и этим торжественно подтвердили (дело, вероятно, происходило в торжественном собрании иерусалимских христиан) право Павла и Варнавы выступать повсюду в качестве миссионеров среди язычников. Себе же они взяли главною задачею распространение Евангелия среди иудеев. <p/>Таким образом совершилось размежевание области деятельности между Апостолами, но, конечно, только в географическом отношении, так как и Ап. Павел не лишен был права действовать среди иудеев и другие Апостолы не отказывались выступать с словом наставления среди христиан из язычников. Но чтобы при этом размежевании сохранилось все-таки чувство единения между Апостолами и руководимыми ими церквами, Апостолы просили Павла помогать из средств более богатых церквей, образовавшихся из обращенных язычников, более нуждающимся членам церкви Иерусалимской. Ап. говорит, что он старался исполнить это условие, причем говорит только о себе, а не о Варнаве, так как Варнава отделился от Павла вскоре после этого путешествия в Иерусалим (<a href='B:510 15:39'>Деян 15:39</a>).</div>