<p ><div>Кто суть <b>нищие духом</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>)? <br /> Ответ. Поелику Господь говорит в одном месте: <i>Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:63</a>), в другом: <i>Дух Святый… научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span></span>Ин. 14:26</a>); <i>не от Себя говорить будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам.</span></span>Ин. 16:13</a>): то нищие духом суть те, которые обнищали не по другой какой причине, но по учению Господа, сказавшего: <i>пойди, продай имение твое и раздай нищим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Услышав это, Иисус сказал ему: еще одного недостает тебе: все, что имеешь, продай и раздай нищим, и будешь иметь сокровище на небесах, и приходи, следуй за Мною.</span></span>Лк. 18:22</a>). Но если кто, прияв и как ни есть приключившуюся ему нищету, управит собою по воле Божией, как Лазарь; то и сей не чужд блаженства.<br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Правила, кратко изложенные в вопросах и ответах". Ч. 2-я.<br /> Вопросы о разных добродетелях, об исполнении заповедей Божиих, о памяти Божией, о печали по Богу и о любви к Богу. Вопрос 205</i></span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />Сокрушение же сердца есть истребление человеческих помыслов. Кто презрел настоящее, предал себя слову Божию и владычественное в себе предоставил помышлениям сверхчеловеческим и божественным, тот будет иметь сокрушенное сердце и соделает его жертвою, не уничтожаемою от Господа. <i>Сердце сокрушенно и смиренно Бог не уничижит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>). Итак, близ Господь сокрушенных сердцем, и смиренныя духом спасет. Кто чужд всякого надмения, ничем человеческим не гордится, тот и сердцем сокрушен, и духом смирен. Правда, смирен<a href="#663692_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и тот, кто ходит во грехе, потому что ничто так не смиряет, как грех. Посему растленную и потерявшую святыню девства называем смиренною. Так, сказано, что Амнон восстал на Фамарь и <i>смири ю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но он не хотел слушать слов ее, и преодолел ее, и изнасиловал ее, и лежал с нею.</span></span>2 Цар. 13:14</a>).<br />Посему, которые утратили высокость и возвышение души, низложенные грехом на землю и как бы пригвожденные к земле, изгибаются, подобно пресмыкающемуся змию, и уже не в силах прийти совершенно в прямое положение, те смиренны, но не духом, почему смирение их и не похвально. Но которые имеют благодать Святаго Духа, те добровольно смиряют себя пред низшими, с Апостолом называя себе самех <i>рабами</i> всякого человека (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо мы не себя проповедуем, но Христа Иисуса, Господа; а мы - рабы ваши для Иисуса,</span></span>2 Кор. 4:5</a>) о Христе, <i>всем попрание доселе,</i> и говоря еще с ним: <i>якоже отреби миру быхом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> хулят нас, мы молим; мы как сор для мира, <i>как</i> прах, всеми <i>попираемый</i> доныне.</span></span>1 Кор. 4:13</a>). Они употребляют смирение духовно и делают себя последними из всех, чтобы стать первыми из всех в Царстве Небесном. Сих и Господь называет блаженными, говоря: <b>блажени нищие духом</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="663692_1" class="note-item" href="#663692_1">1</a> То есть унижен.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на псалмы". <br />Беседа на псалом тридцать третий". ст. 19</i></span></div><br /><br /></span></div><br />«<i>Сей нищий воззва, и Господь услыша и»</i>. Не всегда нищета похвальна, а только когда она с евангельскою целью принята произвольно. Ибо многие по достатку нищи, а по произволению весьма любостяжательны. Их бедность не спасает, а произволение осуждает. Посему блажен не тот, кто беден, но кто сокровищам мира предпочитает заповедь Христову. Таковых и Господь называет блаженными, говоря: «<b>Блажени нищии духом</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>), — не бедные имуществом, но избравшие нищету от сердца. А что не от произвола, то и блаженным не делает. Посему всякая добродетель, а преимущественно пред всеми нищета имеет отличительным признаком свободное произволение.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на псалмы". <br />Беседа на псалом тридцать третий". ст. 7</i></span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br /><br />Поелику Писание в числе похваляемого поставляет нищету и убожество, например: «<b>блаженны нищие</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>), и: «<i>желание убогих услышал еси, Господи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Господи! Ты слышишь желания смиренных; укрепи сердце их; открой ухо Твое,</span></span>Пс. 9:38</a>), и еще: «<i>нищ и убог восхвалита имя Твое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Да не возвратится угнетенный посрамленным; нищий и убогий да восхвалят имя Твое.</span></span>Пс. 73:21</a>); то какое различие нищеты и убожества; и в каком смысле справедлив Давид, который говорит: «<i>аз же нищ есмь и убог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я же беден и нищ, но Господь печется о мне. Ты - помощь моя и избавитель мой, Боже мой! не замедли.</span></span>Пс. 39:18</a>)?<br /> <br /> Ответ. Припоминая Апостола, сказавшего о Господе: «<i>Он, будучи богат, обнищал ради вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою.</span></span>2 Кор. 8:9</a>) полагаю, что нищ тот, кто от богатства нисшел до скудости, а убог тот, кто с самого начала был в скудости, и таковое несчастье переносил благоугодно Господу. Давид же признает себя нищим и убогим, может быть, и потому, что говорить сие от лица Господа, Который наименован нищим в словах: «<i>будучи богат, обнищал ради вас</i>», а убогим назван, поколику по плоти Он был Сын не богатого кого, но древодела; может быть, и потому, что сам, подобно Иову, не хранил имения в сокровищницах, и на богатство не смотрел как на собственность, но всем распоряжался по воле Господней.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Правила кратко изложенные в вопросах и ответах". <br />Вопрос 262. </i></span></div><br /></span></div><br />И не иным чем, братия, почитайте Небесное Царство, как истинным разумением Сущего, которое в божественных Писаниях называется и блаженством. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Письма"<br />8. К кесарийским монахам (Показывает причины, по которым, удалившись от них, медлит своим возвращением; предостерегает от учения ариан и в опровержение возражений арианских объясняет, что Бог один по естеству, а не по числу, и что понятия подобного и неподобного не прилагаемы к Отцу и Сыну; также дает истинный смысл тем местам Писания, какие ариане приводили против единосущия Сына с Отцем; наконец, доказывает Божество Духа Святаго и заключает письмо умозрением о том, что Царство Небесное есть созерцание. (Писано в 360 г.)</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=4&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
