<p ><div>Господне изречение, яко не позволительно разрешатися от брака, <b>разве словесе прелюбодейна </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины прелюбодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; и кто женится на разведенной, тот прелюбодействует.</span></span>Мф. 5:32</a>), по разуму онаго, равно приличествует и мужам и женам. Но не то в обычае. О женах находим много строгих изречений. Апостол глаголет: <i>яко прилепляяйся сквернодеице, едино тело есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Или не знаете, что совокупляющийся с блудницею становится одно тело <i>с нею</i>? ибо сказано: два будут одна плоть.</span></span>1 Кор. 6:16</a>). И Иеремия: <i>аще будет жена мужу иному, не возвратится к мужу своему, но осквернившися осквернится </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Говорят: "если муж отпустит жену свою, и она отойдет от него и сделается женою другого мужа, то может ли она возвратиться к нему? Не осквернилась ли бы этим страна та?" А ты со многими любовниками блудодействовала, - и однако же возвратись ко Мне, говорит Господь.</span></span>Иер. 3:1</a>). И паки: <i>держай прелюбодеицу, безумен и нечестив </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кто нашел [добрую] жену, тот нашел благо и получил благодать от Господа. [Кто изгоняет добрую жену, тот изгоняет счастье, а содержащий прелюбодейку – безумен и нечестив.]</span></span>Притч. 18:23</a>). Женам же обычай повелевает удерживати мужей своих, хотя они прелюбодействуют и в блуде суть. Посему не знаю, может ли прямо прелюбодеицею нарещися живущая с мужем, оставленным своею женою: ибо здесь обвинение падает на оставившую мужа, по какой причине она отступила от брака. Ибо аще потому, яко биема была, и не стерпела ударов: то подобало паче претерпети, нежели разлучатися с сожителем; аще потому, яко не стерпела утраты имения, и сей предлог не достоин уважения. Аще же и потому, яко муж ея живет в блуде, наблюдения сего не имеем в церковном обычае, но и от невернаго мужа не повелено разлучатися жене, а пребывати с ним, по неизвестности, что последует. <i>Что бо веси жено, аще мужа спасеши?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Почему ты знаешь, жена, не спасешь ли мужа? Или ты, муж, почему знаешь, не спасешь ли жены?</span></span>1 Кор. 7:16</a>) Посему жена, оставившая своего мужа, есть прелюбодеица, аще прешла к другому мужу; а муж оставленный, достоин снисхождения, и сожительствующая с ним не осуждается. Аще же муж, отступив от жены, поимет иную: то и сам он есть прелюбодей, понеже <b>твори ю прелюбодействовати</b>, и живущая с ним есть прелюбодеица; а поелику отвлекла к себе чужаго мужа.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Каноны или Книга Правил". <br />Первое каноническое послание святаго отца нашего Василия, архиепископа кесарии Каппадокийския, к Амфилохию епископу Иконийскому. §. 9.</i></span></div><br />...<br /><br /><i>Толкование 9 правила</i>:<br /><i>Славянская кормчая</i>. По Господню словеси равно осуждаются муж, и жена, разве любодеяния распущаютщеся: обычай же прелюбодеянии, любодей не распущается с женою. Аще ли некия пущенным от жены мужеви сочетается, несть прелюбодейца: вина бо на оной есть, иже без вины остави мужа, и прелюбодейца есть, аще за иного пойдет: пущенный же муж прощен есть. Аще же муж жену пустив, и ину поймет, и сам прелюбодей, и той прелюбы деяти творит, и живущая с ним прелюбодейца есть.<br /><br /><br /><i>Толкование</i>. Аще и Господь, мужа распустившагося от своея жены, разве словесе прелюбодейного, и жену кроме подобны вины отлучившуюся от своего мужа, равно осуждает: но обычай убо церковный инако сему повелевает быти: мужа убо блуд творящего, и прелюбы деющаго, своея жене отлучитися не повелевает. Жена же аще осквернится с иным мужем, пустити ю повелевает, и ктому не держати ея мужеви. Тоже аще жена своего мужа оставит, извет имущи нань, понеже в блуде живет, и он другую жену поймет, вина и грех на жене есть, иже пустити мужа своего, его же должна бяше держати, аще и прелюбы творит, муж бо прощен есть иную жену пояти: тако же и счетавшаяся с ним, не наречется прелюбодейца, пущену ему сущу от первыя жены. Аще же оставльшая его идет за ин муж, прелюбодейца есть без всякого извета. Аще же противно сему, муж свою жену пустит, кроме словесе прелюбодейного, и ину поймет, и сам яко прелюбодей осудится, понеже пущеней от него жене творит прелюбы деяти, аще за ин муж пойдет: и живущая с ним жена прелюбодейца есть понеже чуждого мужа поят: и таковая суть правила сего, понеже власть бяше сущим, тогда от закона мужеви и жене, и свене подобны вины, законными глаголы разлучатися друг от друга. Днесь же ни муж ни жена разрушити сожития не может, аще не будет кая вина подобна: о них же яве, Иустинианова, новая заповедь повелевает. <br /><i>Толкование на правило 9 священноисповедника Никодима Милаша</i> - см. под его именем.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Оставленная мужем, по моему мнению, должна пребыти безбрачною. Ибо когда Господь рек, <b>яко аще кто отпустит жену свою, разве словесе любодейнаго, творит ю прелюбодействовати </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины прелюбодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; и кто женится на разведенной, тот прелюбодействует.</span></span>Мф. 5:32</a>): то назвав ее прелюбодеицею, тем самым воспретил ей сожитие с иным. Ибо как возможно, чтобы муж был повинен, как виновник прелюбодейства, а жена неповинна, быв от Господа наречена прелюбодеицею за совокупление с иным мужем? <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Каноны или Книга Правил". <br />Второе каноническое послание святаго отца нашего Василия, архиепископа кесарии Каппадокийския, к Амфилохию епископу Иконийскому. §. 48</i>.</span></div><br /><br /><br /></span></div><br /><br />Мужу с женой или жене с мужем разлучаться не должно, разве кто из них уличен в прелюбодеянии или находит препятствие благочестию.<br /> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Сказано также, что если кто разведется с женою своею, пусть даст ей разводную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины прелюбодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; и кто женится на разведенной, тот прелюбодействует.</span></span>Мф. 5:31-32</a>): «<b>Сказано также, что если кто разведется с женою своею, пусть даст ей разводную. А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины любодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; а кто женится на разведенной, тот прелюбодействует</b>». <br /> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> если кто приходит ко Мне и не возненавидит отца своего и матери, и жены и детей, и братьев и сестер, а притом и самой жизни своей, тот не может быть Моим учеником;</span></span>Лк. 14:26</a>): «<i>Если кто приходит ко Мне и не возненавидит отца своего и матери, и жены и детей, и братьев и сестер, а притом и самой жизни своей, тот не может быть Моим учеником</i>». <br /> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, <i>тот</i> прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодействует.</span></span>Мф. 19:9</a>): «<i>Я говорю вам: кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, тот прелюбодействует; и женившийся на разведенной прелюбодей­ствует</i>». <br /> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А вступившим в брак не я повелеваю, а Господь: жене не разводиться с мужем, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> если же разведется, то должна оставаться безбрачною, или примириться с мужем своим, - и мужу не оставлять жены <i>своей</i>.</span></span>1 Кор. 7:10-11</a>): «<i>А вступившим в брак не я повелеваю, а Господь: жене не разводиться с мужем, – если же разведется, то должна оставаться безбрач­ною, или примириться с мужем своим, – и мужу не оставлять жены своей</i>».<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Нравственные правила". <br />Правило 73. О живущих в супружестве. Глава 1. </i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
