<p ><div> Слова эти зовут нас к общительности и дружелюбию, к тому, что согласно с природой. Человек — существо общественное и общежительное. А при общежитии и взаимном сопребывании необходима щедрость для поддержки нуждающегося. Просящему у тебя дай. Он хочет, чтобы ты по любви в простоте своей был открыт для просящих, разумом же судил о [степени] их нужды. Из книги Деяний, [на примере] людей, искусно достигавших цели благочестия, мы учимся, каким образом можно это исполнить. <i>Все, которые владели землями или домами, продавая их, приносили цену проданного и полагали к ногам Апостолов; и каждому давалось, в чем кто имел нужду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не было между ними никого нуждающегося; ибо все, которые владели землями или домами, продавая их, приносили цену проданного</span></span>Деян. 4:34</a>, 35). Многие, выходя за грань необходимого, попрошайничают ради торгашества или распутства, посему сбор денег должны были проводить те, кому доверялась забота о бедных, дабы средства распределялись умело и рачительно, сообразно нужде каждого. И больным часто бывает потребно вино, однако не всякий способен определить, когда его надо давать, в каком количестве и какого качества. Для того, чтобы назначить вино, нужен врач. Точно так же не все могут с пользой распределять средства для помощи нуждающимся. Щедрая благотворительность отнюдь не приносит пользу тем, кто сочиняет плаксивые песни для обмана женщин, кто выставляет телесные увечья и раны как повод для стяжательства. Потраченное на них пойдет им во зло. Надо ничтожным даянием отражать их лай; являть же сочувствие и братолюбие должно к тем, кто научился терпеливо переносить нужду; о таковых сказано: <i>Алкал Я, и вы дали Мне есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span></span>Мф. 25:35</a>) и так далее и от <b>хотящего занять у тебя не отвращайся. </b>Последнее повеление согласуется с предыдущим. Бедняк, когда просит здесь, просит у тебя взаймы, указывая тебе на Богатого, Который на небесах отдаст тебе долг за него. <i>Милующий бедного взаймы дает Богу</i><a href="#663859_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Порукой долга служит Царство Небесное. Его да сподобимся все мы милостью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Которому со Отцем и Духом Святым слава и держава во веки веков. Аминь.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="663859_1" class="note-item" href="#663859_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Благотворящий бедному дает взаймы Господу, и Он воздаст ему за благодеяние его.</span></span>Притч. 19:17</a>. Синодальный перевод: Благотворящий бедному дает взаймы Господу.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседа первая на Псалом 14"</i></span></div><br />***<br />См. также <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=14&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> кто серебра своего не отдает в рост и не принимает даров против невинного. Поступающий так не поколеблется вовек.</span></span>Пс. 14:5</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=48">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
