<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>...за избрание нас к святой жизни, которое было предопределено <b>«прежде создания мира</b>» и состоит в усыновлении нас Богу через Иисуса Христа, Который, совершив наше спасение Кровью Своей и открыв людям тайну Божия благоволения, сделался Главой всего небесного и земного и нас сделал через Себя наследниками Божиими (ст. 3–12).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Избра нас в Нем прежде сложения мира.</b> Как Адам был представителем всего происшедшаго от него Человечества, так и Христос есть представитель всех поверивших Ему. Существуя от вечности, Он от вечности же был предопределён и к спасению людей. В Нём-то, как своей Главе, все верующие были избраны ко спасению, а, значит, и к жизни святой.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>Слова Апостола: (Бог) <i>избра нас в Нем</i> (во Христе) <i>прежде сложения мiра, быти нам святым и непорочным пред ним в любви</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так как Он избрал нас в Нем прежде создания мира, чтобы мы были святы и непорочны пред Ним в любви,</span></span>Еф. 1:4</a>), — и след. избрал не потому, что предвидел нашу святость и добрые дела, а для того, чтобы мы еще соделались святыми, избрал не по заслугам нашим, а по одной своей воле. Но здесь и в других подобных местах (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мы же всегда должны благодарить Бога за вас, возлюбленные Господом братия, что Бог от начала, через освящение Духа и веру истине, избрал вас ко спасению,</span></span>2 Фес. 2:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но проповедуем премудрость Божию, тайную, сокровенную, которую предназначил Бог прежде веков к славе нашей,</span></span>1 Кор. 2:7</a>) разумеется избрание или предопределение не к славе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>), которое, как мы видели, несомненно бывает по предведению заслуг каждого человека; а избрание, предопределение, призвание к благодати во Христе Иисусе, которое действительно бывает не по заслугам человеческим, а для обращения людей к вере и добрым делам, и зависит от одной бесконечной благости и милосердия Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> спасшего нас и призвавшего званием святым, не по делам нашим, но по Своему изволению и благодати, данной нам во Христе Иисусе прежде вековых времен,</span></span>2 Тим. 1:9</a>). И это призвание к благодати во Христе Иисусе относится не к некоторым только людям, которые непременно спасутся, а распростирается на весь род человеческий. Апостол говорит: Бог избрал <i><b>нас</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так как Он избрал нас в Нем прежде создания мира, чтобы мы были святы и непорочны пред Ним в любви,</span></span>Еф. 1:4</a>), призвал <i>нас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> спасшего нас и призвавшего званием святым, не по делам нашим, но по Своему изволению и благодати, данной нам во Христе Иисусе прежде вековых времен,</span></span>2 Тим. 1:9</a>), или избрал <i>вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мы же всегда должны благодарить Бога за вас, возлюбленные Господом братия, что Бог от начала, через освящение Духа и веру истине, избрал вас ко спасению,</span></span>2 Фес. 2:13</a>), и след. разумеет всех Христиан, к которым писал и между которыми, без сомнения, не все же до единого были <i>избранные</i> или святые в собственном смысле. А в других местах тот же Апостол свидетельствует: <i>явися благодать Божия, спасительная всем человеком, наказующи нас, да отвергшеся нечестия и мiрских похотей, целомудренно и праведно и благочестно поживем в нынешнем веце</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо явилась благодать Божия, спасительная для всех человеков,</span></span>Тит. 2:11</a>, 12); или: <i>един ходатай Бога и человеков, человек Христос Иисус, давый Себе избавление за всех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо един Бог, един и посредник между Богом и человеками, человек Христос Иисус,</span></span>1 Тим. 2:5</a>, 6).<br /><br /><br /><i>"Православно-догматическое Богословие". Том 2<br /><br />II. О всеобщности благодати И отношении ее к свободе человека.§ 192. Предопределение Божие одних к вечному блаженству, других к вечному осуждению, условно, и основывается на предведении того, воспользуются ли, или не воспользуются они благодатию</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1202">Сильвестр (Малеванский) еп.</a><div>В смысле безусловнаго предопредления в святости, а совметно с сим и к блаженству изъясняются защитниками этого учения и слова ап. Павла в послании в ефесянам: <b>якоже избра нас в Нема прежде сложения мира,<br />быти нам святым и непорочным пред Ним в любви</b>, в которых та предполагается мысль, что будто бы Бог избрал верующих к славе, не вследствие того, что они имели быть, как Он предвидл, святыми и непорочными, а для того именно и избрал, чтобы они были таковыми, и чем они должны были быть, вследствие самаго избрания Божия. Но здесь речь, что нетрудно видеть, о предвечном избрании или предопредлении не в вечной славе, а в исходатайствованной прежде сложения мира чрез Христа, и подающейся как ефесским, так и всем христианам освящающей благодати, подающейся не с иною, а тою именно целию, чтобы она не оказалась тщетною, а все воспользовались ею для приобретеиия святости и непорочности, каковую мысль Апостол в другом послании прямее выражает так: <i>явися благодать Божия спасительная всем человеком, наказующи нас, да отвергшеся нечестия и мирских похотей, целомудренно и праведно и благочестно поживем в нынешнем веце</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо явилась благодать Божия, спасительная для всех человеков,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> научающая нас, чтобы мы, отвергнув нечестие и мирские похоти, целомудренно, праведно и благочестиво жили в нынешнем веке,</span></span>Тит. 2:11-12</a>). Избрание же такого рода, понятно, не исключает собою свободы в избранном, могущем и принять и отвергнуть то, что предоставляется ему подобным избранием, пример чему представлен был Иудою, который, не смотря на то, что наравне с другими апостолами избран был для того, чтобы приносить плод (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не вы Меня избрали, а Я вас избрал и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и чтобы плод ваш пребывал, дабы, чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам.</span></span>Ин. 15:16</a>), не только отверг это, но и предал Самаго Господа.</div></p></div>