<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Будут опасаться друг друга по причине различия веры, или неверующие – верующих.<br /><b> И друг друга предадят, и возненавидят друг друга</b>. Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Предаст же брат брата на смерть, и отец - детей; и восстанут дети на родителей и умертвят их.</span></span>Мк. 13:12</a>) сказал яснее: <i>предаст же брат брата на смерть, и отец чадо: и востанут чада на родители и убиют их</i>. Вероятно, что все это случилось, хотя книга Деяний и не говорит подробно обо всем. Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Преданы также будете и родителями, и братьями, и родственниками, и друзьями, и некоторых из вас умертвят;</span></span>Лк. 21:16</a>) также говорит: <i>предани же будете и родители и братиею и родом и други, и умертвят от вас</i>. Христос предсказал ученикам и то, что всего ужаснее, именно – что их возненавидят ближайшие родственники, чтобы, заранее зная это, они приготовились к терпению и легче перенесли это несчастье. Все это предсказал им и в десятой главе, – найди там и объяснение.<br />См. также <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мф. 10:22</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>И тогда соблазнятся многiе, - чем? Тем, что слуги зла и диавола мучают и убивают христоносцев, христиан, а всемогущий и всечудотворный Богочеловек Христос их не защищает. Они в этом увидят или Его слабость, или небрежение, или несуществование. «Если Он существует, то почему не защищает своих?» - скажут соблазненные. Но они не знают, что это все допускается, чтобы явилось, насколько безгранична свобода человеческая, и в ней - сколь безгранично и богопротивно зло человеческое. Ибо как бы осознали, до какого падения дошло человеческое естество, если не тем, что оно слепо и безумно восстает и убивает Божественное Добро в мире: Христа и христоносцев. Свобода человеческая постепенно сходит с ума от зла и греха, пока наконец совсем не обезумеет, когда полностью предастся и подчинится злу и греху: Тогда другъ друга будутъ предавать, и возненавидятъ другъ друга (стих 10).<br /></div></p>