<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Говорит здесь о днях войны и осады. Если бы по Божественному промыслу не сократились эти дни, то ни в каком случае не спаслась бы, не избежала бы смерти всякая плоть, или ни одна плоть, т.е. иудейская. Все были бы истреблены и внутри, и вне (Иерусалима), – одни голодом, другие язвой, иные мечом и другими разнообразными видами смерти. Римляне были сильно раздражены против всех иудеев и нападали даже на тех, которые были рассеяны повсюду. Избранными называет верующих из иудеев, ради которых война скорее была прекращена, чтобы они не погибли вместе с неверующими и чтобы ради них спаслись некоторые из неверующих и никто не мог сказать, что этот бич гнева Божия был поднят по причине уверовавших; равным образом и для того, чтобы оставшиеся в живых, видя, что все верующие спаслись, поняли настоящую причину и убедились в том, что не только не через уверовавших погибли все умершие, но скорее и сами они спаслись только благодаря им. Выражение: <i>всяка плоть</i> – взято вместо: "ни одна", – как это ясно из изречения Давида, в котором он говорит: <i>да не обладает мною всякое беззаконие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=133"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">133</span> Утверди стопы мои в слове Твоем и не дай овладеть мною никакому беззаконию;</span></span>Пс. 118:133</a>), т.е. никакое. Это особенность древних писаний. Обрати также внимание на премудрое устранение Духа Божия, открывающееся в том, что Иоанн, живший в то время, когда это случилось, и немалое время даже после разрушения Иерусалима, не записал ничего об этом, чтобы не показалось, что он записал как будто давно предсказанное то, что уже совершилось. Но ясно написали все это те, которые умерли прежде самого исполнения, чтобы пророчество Христа не возбуждало никаких подозрений. Окончив все относительно разрушения Иерусалима, переходит к другому вопросу, – о Втором Своем Пришествии и предсказывает знамения его, какие полезны для христиан. Сократил Бог – скорби и вообще войну. Если бы война продолжилась больше, то все находившиеся в городе погибли бы от голода.</div></p></div>