<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div><b>Солнце померкнет, и луна не даст света своего</b>. Либо по причине незаслуженных гонений, выстраданных святыми, либо за еще худшие преступления, совершенные нечестивцами, либо дабы показать гнев Божий в последние дни, пока еще нечестивцы живут на земле, дано будет предвкушение адской тьмы. Какова бы ни была причина, но ночь закономерно внедряется между двумя днями, потому что родиться должен новый день – день воскресения. А разделены эти дни должны быть, чтобы не казалось, что природа этого века и того одинакова. Ибо мы умираем плотью, но восстанем в теле духовном (см. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> сеется тело душевное, восстает тело духовное. Есть тело душевное, есть тело и духовное.</span></span>1 Кор. 15:44</a>). Так и день мрака является неким родом смерти, указывая на то, что должно родиться нечто новое. Может быть также, что ночь воплощает зло, а день – праведность. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:918</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Об этом сказал и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И будут знамения в солнце и луне и звездах, а на земле уныние народов и недоумение; и море восшумит и возмутится;</span></span>Лк. 21:25</a>) и будут знамения в солнце и луне и звездах. Сказал: абие, показывая, что почти одновременно произойдет то, о чем сказал уже, и то, о чем будет говорить. Сократит и это искушение Бог ради избранных Своих. Скорбь здесь разумеется та, которая произойдет от антихриста и его обольстителей и которая будет удручать благочестивых. Солнце померкнет не потому, что будет уничтожено, а потому, что будет помрачено светом Пришествия Христова. Луна не даст света своего и звезды спадут, потому что не будет более нужды в них, так как не будет ночи. Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И будут знамения в солнце и луне и звездах, а на земле уныние народов и недоумение; и море восшумит и возмутится;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> люди будут издыхать от страха и ожидания <i>бедствий</i>, грядущих на вселенную, ибо силы небесные поколеблются,</span></span>Лк. 21:25-26</a>) написал: и на земли туга языком от нечаяния шума морскаго и возмущения, издыхающым человеком от страха и чаяния грядущих на вселенную. Тугой назвал смущение; нечаянием (απορια) αезветрие, потому что и без ветра море и волны его будут тогда шуметь, а издыханием – смерть.<br /> <b>...И силы небесныя подвигнутся</b>. И Небесные Воинства ужаснутся, видя такую перемену твари, Бога сходящего на землю, всех бывших от века людей восстающими из мертвых и дающими отчет во всех делах своей жизни.</div></p>