<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Когда Христос говорит: <b>Как во дни перед потопом ели, пили, женились и выходили замуж</b>; Он не воспрещает ни есть, ни пить, ни жениться, ни выходить замуж. Ведь Он этим не разрушает то, что Сам учредил. Но Он повелевает нам духовно и во славу Божью делать то, что мы делаем с телами нашими, чтобы плоть одухотворялась сообразно духовной цели, ради которой мы пользуемся ей.<br />Во времена перед потопом, когда люди утратили страх Божий, они ничего не делали во славу Божью. Все, что делали, было только угождением собственной плоти. Когда ели и пили, то ели и пили только для того, чтобы удовлетворить свои желания, но не чтобы прославить Бога, как велел апостол (См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и все ели одну и ту же духовную пищу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:3-4</a>). Так же будет и перед концом мира.<br />При скончании мира пагуба будет столь же всеобщей, как и внезапной. Как вся тварь земная была погублена потопом, кроме вошедших в ковчег, так и при скончании мира всякая ересь будет уничтожена и лишь один ковчег устоит – Церковь Христова, собранная из праведных. Все, чего не было в ковчеге, погибло в потопе. Так и при скончании мира погибнет любой, кто окажется вне единственной истинной Церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:922.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Объясняя пример, показал, что Он придет, когда многие будут беззаботны и веселы. И Павел, говоря об этом, пишет так: егда бо рекут: мир и утверждение, тогда внезапу нападет на них всегубителство (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, когда будут говорить: "мир и безопасность", тогда внезапно постигнет их пагуба, подобно как мука родами <i>постигает</i> имеющую во чреве, и не избегнут.</span></span>1 Фес. 5:3</a>). Но если тогда будет веселье, то каким образом Он сказал: по скорби дний тех (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span></span>Мф. 24:29</a>)? Скорбеть будут праведные и благочестивые, а веселиться – злые и бесчувственные. Кстати привел такой пример: как во время Ноя видевшие, что строится ковчег, который предвещал столь близкое опустошение, не чувствовали этого, так и те, которые будут видеть действие антихриста и знамения кончины мира, будут жить беззаботно.</div></p></div>