<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Смотрите, бодрствуйте, молитесь, ибо не знаете, когда наступит это время.</span></span>Мк. 13:33</a>) написал: <i>блюдите, бдите и молитеся: не весте бо, когда время будет,</i> именно Второго Пришествия. Под бдением или бодрствованием разумей не только воздержание от сна, но также всякаго рода внимательность и осторожность. И Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Смотрите же за собою, чтобы сердца ваши не отягчались объядением и пьянством и заботами житейскими, и чтобы день тот не постиг вас внезапно,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо он, как сеть, найдет на всех живущих по всему лицу земному;</span></span>Лк. 21:34-35</a>) говорит: <i>внемлите же себе, да не когда отягчают сердца ваша объядением и пиянством и печальми житейскими, и найдет на вы внезапу день той: яко сеть бо приидет на вся живущыя на лицы всея земли...,</i> как сеть – по причине нечаянности и внезапности. Лицо земли – поверхность ее, а живущие на нем – обитающие. Далее говорит и о молитве: <i>бдите убо на всяко время молящеся, да сподобитеся убежати всех сих хотящих быти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> итак бодрствуйте на всякое время и молитесь, да сподобитесь избежать всех сих будущих <i>бедствий</i> и предстать пред Сына Человеческого.</span></span>Лк. 21:36</a>), т.е. обольстителей и всех вообще бедствий.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Можно говорить, что страшный суд Христов будет нескоро, хотя мы этого знать не можем. Но отрицать суд Божий никто не смеет. Так же и смерть для каждого из нас может наступить скоро или еще не так скоро, но она непременно наступит. Поэтому жизнь всякого человека на земле есть приближение и приготовление к смерти, а общая мировая жизнь есть подготовка ко второму пришествию Христову, к ответу на страшном всемирном суде Христовом, к великой скорби и трагедии человечества. <i>Сын Человеческий, придя, найдет ли веру на земле? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сказываю вам, что подаст им защиту вскоре. Но Сын Человеческий, придя, найдет ли веру на земле?</span></span>Лк. 18:8</a>).<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>