<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1081">Феона Александрийский еп.</a><div>Кто хранит деньги, в частности принадлежащия Императору, тот должен всему вести счет, чтобы можно было во всякое время отдать отчет в деньгах; должен записывать расход оных в то самое время, когда кому даст оныя; не должен никогда полагаться на память: ибо она, будучи ежедневно развлекаема многоразличными предметами, часто обманывает, так что случается иногда, что мы, не записав, утверждаем то, чего совсем не было. Записывать должно не бегло и не поверхностно, но так, чтобы скоро и ясно можно было видеть расходы, и чтобы тот, кто будет требовать отчета, не имел никакого сомнения. Все сие тогда можно будет сделать, когда будет записываемо, какия деньги приняты, от кого приняты, в какое время и в каком месте, также куда оне употреблены по повелению Императора. Вообще хранитель денег Императорских должен быть, по словат Евангелия, рабом верным и мудрым, чтобы <b>Господин его</b> радовался, что<b> поставил его над домом своим,</b> и чтобы прославлял в нем Иисуса Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо к Лукиану, начальнику придворных</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>На сказанное в Писании: <b>кто есть верный раб и мудрый</b>? Что не соблюдающий благовременности всякого дела не достигает искомого блага, видно это само собою; что всяческая добра во время свое (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все соделал Он прекрасным в свое время, и вложил мир в сердце их, хотя человек не может постигнуть дел, которые Бог делает, от начала до конца.</span></span>Еккл. 3:11</a>), сему научил Екклесиаст. Посему, если это действительно так, почему удивительным тебе кажется сказанное Спасителем о мудром и верном домоприставнике, что он даст пищу во время. Ибо неблаговременное всегда прискорбно, и благодеяние, оказанное не вовремя, теряет имя свое. Например, один и тот же хлеб голодному сладок и вожделенен, а сытому - не очень; одно и то же питие жаждущему весьма пригодно, а упившемуся - отвратительно. Поэтому, по какой причине от одного и того же происходит не одно и то же? Очевидно, в зависимости от благовременности. Она подаваемое делает и большим, и вожделеннейшим.<br /><br />Посему надлежит не только подавать (это может быть и не важно), но подавать вовремя, ибо это, хотя бы поданное было и мало, делает оное большим, а если велико, обращает в самое великое. Посему-то и Песнопевец, прославляя благодеяния Божии, присовокупил и сие: вся к Тебе чают, дати пищу им во благо время (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все они от Тебя ожидают, чтобы Ты дал им пищу их в свое время.</span></span>Пс. 103:27</a>). Ибо не только питает Бог, но питает благовременно. А всего важнее, - питая всех, подавать вовремя. И если угодно видеть, как исполняется это на плодах, произращаемых землею, то смотри: не в одно время бывают пшеница, вино и елей, и древесные плоды, и разнообразие цветов. Но сначала зеленеют луга, за ними следует жатва, за ней - виноград, а гроздь отсылает земледелателя к маслине. И времена года составляют как бы какой превосходный хоровод и продолжительностью своею дают отдохновение земледельцу. Ибо, если бы все вместе приходило в свою зрелость, искусство земледельца стеснялось бы краткостью времени, и все бы гибло и портилось, потому что не достало бы у него сил убрать все в одно время.<br /><br />На слова: кто убо есть верный раб и мудрый, егоже поставить господин его над домом своим. Представив достойным осмеяния безумие или, лучше сказать, высокоумие тех, которые присваивают или легко принимают на себя дело трудное, не знаю, почему, блаженный, оставил ты без внимания то, что особенно доказывает сие высокоумие. Что же именно? Не все люди одержимы одними и теми же болезнями, и не все поддаются одному и тому же лечению. Но как недугов много, они разнообразны и бывают всякого рода, так много должно быть и различных пособий. Если же затрудняет тебя сказанное мною, то подожди немного, и овладевшее теперь тобою затруднение превратится в большее сожаление о них.<br /><br />Ибо по причине существования многих и разнородных болезней человеку, во-первых, трудно сознать в себе болезнь, а потом, и узнав это, доведаться, какое пригодно врачевство. Не всем пригодны одни и т же пособия, не все излечиваются одним и тем же: что принесло пользу одному, то повредило другому, и пригодное другому повредило еще кому-то. И чтобы не показалось тебе, будто бы говорю нечто странное, раскрою сказанное.<br /><br />Руководимые словом не уцеломудриваются примерами; но один - тем, другой - этим приводятся в лучшее состояние. Имеющие нужду в шпорах не терпят узды, а ленивые и неудобоподвижные к добру возбуждаются словесным ударом, но горячих более надлежащего и неудержимых, подобно молодым коням, уносящимся за пределы ристалища полезно сдерживать и останавливать.<br /><br />Одни уцеломудриваются похвалами, другие - порицаниями, если те и другие будут благовременны; но противоположные выйдут последствия, если они будут не вовремя. Одни уступают увещанию, другие - выговору. Одни изглаживают свои недостатки, когда их обличают в собраниях, а другие - когда их вразумляют втайне. Ибо одни, уцеломудриваемые всенародным выговором, обыкновенно пренебрегают беседой наедине; а другие, всенародными обличениями доводимые до того, что отлагают и стыд, таинственностью и сострадательностью выговора приобучаются к благопокорности.<br /><br />За одними надлежит во всем наблюдать, - а именно за теми, мнимая скрытность которых, так как о ней заботятся, надмевает мыслью, что они мудры; по отношение же к другим на что-то надобно не обращать внимания, чтобы от частого раздражения не дошли они до бесчувственности и напоследок не сделались во всем неудержимыми, отвергнув самое сильное врачевство при убеждении - стыд. На иное надлежит даже и гневаться, не гневаясь в действительности, иное надлежит презирать, не презирая внутренне, от иного отказываться, не отказываясь на самом деле. Иных должно врачевать снисходительностью, других - отлучением; над одними одерживать верх, а другим, смотря что кому полезно, для видимости уступать над собою победу.<br /><br />Итак, поскольку столько недугов и пособий и не все поддаются одному и тому же, а напротив того, чем-то возбуждаются к худшим проступкам, кто, не просветив души Божиим Духом, в состоянии будет все узнать и на все иметь достаточные силы? Но есть такие, которые осмеливаются принимать на себя начальство, если только почитают его для себя подходящим, и трудным его не представляя в уме и не внимая Владычнему слову. Посему оно в такой мере показывает редкость доброго начальствования, что с сомнением говорит: <i>кто убо есть верный раб и мудрый, егоже поставит господин его над домом своим, даяти им житомерие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Господь же сказал: кто верный и благоразумный домоправитель, которого господин поставил над слугами своими раздавать им в своё время меру хлеба?</span></span>Лк. 12:42</a>)?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>47. Епископу Феодосию.<br />На слова: <i>кто убо есть верный раб и мудрый, егоже поставить господин его над домом своим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Кто же верный и благоразумный раб, которого господин его поставил над слугами своими, чтобы давать им пищу во время?</span></span>Мф. 24:45</a>). <br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Домом (θεραπεια, – cлужение, а потом – прислуга, рабы) называет служащих, т.е. рабов Божиих, а пищей – пищу духовную, учение.</div></p>