<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div><b>Блюдите, да никтоже вас прельстит. Мнози бо приидут во имя Мое, глаголюще: аз есмь Христос, и многих прельстят</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо многие придут под именем Моим, и будут говорить: "Я Христос", и многих прельстят.</span></span>Мф. 24:5</a>). Cиe отчасти случилось; ибо говорили уже cиe Симон волхв, и Менандр, и некоторые другие нечестивые ересеначальники. И будут говорить и еще в наше время и после нас.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>‹…› <b>мнози бо приидут во имя Мое, глаголюще, яко Аз есмь</b> <i>и время приближися. Не изыдите ибо вслед их</i>.<a href="#658748_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <br />Придут, говорит, под Моим именем, чтобы ввести заблуждение тех, которые им поверят, и будут говорить каждый, что <i>Аз есмь</i>, т.е. Христос, и что <i>время приближися</i>, т.е. Второго Моего Пришествия. <i>Не изыдите убо вслед их</i>, или кого-либо из них. А Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо многие придут под именем Моим и будут говорить, что это Я; и многих прельстят.</span></span>Мк. 13:6</a>) сказал: <i> и многи прельстят</i>. Такими обольстителями были Симон<a href="#658748_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> и Менандр<a href="#658748_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> самаряне и другие.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="658748_1" class="note-item" href="#658748_1">1</a> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он сказал: берегитесь, чтобы вас не ввели в заблуждение, ибо многие придут под именем Моим, говоря, что это Я; и это время близко: не ходите вслед их.</span></span>Лк. 21:8</a>).<br /></li><li><a id="658748_2" class="note-item" href="#658748_2">2</a> Симон Волхв, из самарийского местечка Петтон, современник апостолов, основатель секты симониан. Симон — родоначальник всех ересей в Церкви. Первое свидетельство о нем находится в кн. Деяний апостолов (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=9&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Находился же в городе некоторый муж, именем Симон, который перед тем волхвовал и изумлял народ Самарийский, выдавая себя за кого-то великого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ему внимали все, от малого до большого, говоря: сей есть великая сила Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А внимали ему потому, что он немалое время изумлял их волхвованиями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но, когда поверили Филиппу, благовествующему о Царствии Божием и о имени Иисуса Христа, то крестились и мужчины и женщины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Уверовал и сам Симон и, крестившись, не отходил от Филиппа; и, видя совершающиеся великие силы и знамения, изумлялся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Находившиеся в Иерусалиме Апостолы, услышав, что Самаряне приняли слово Божие, послали к ним Петра и Иоанна,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> которые, придя, помолились о них, чтобы они приняли Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо Он не сходил еще ни на одного из них, а только были они крещены во имя Господа Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда возложили руки на них, и они приняли Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Симон же, увидев, что через возложение рук Апостольских подается Дух Святый, принес им деньги,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> говоря: дайте и мне власть сию, чтобы тот, на кого я возложу руки, получал Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Петр сказал ему: серебро твое да будет в погибель с тобою, потому что ты помыслил дар Божий получить за деньги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Нет тебе в сем части и жребия, ибо сердце твое неправо пред Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Итак покайся в сем грехе твоем, и молись Богу: может быть, опустится тебе помысел сердца твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо вижу тебя исполненного горькой желчи и в узах неправды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Симон же сказал в ответ: помолитесь вы за меня Господу, дабы не постигло меня ничто из сказанного вами.</span></span>Деян. 8:9—24</a>). <br /></li><li><a id="658748_3" class="note-item" href="#658748_3">3</a> Менандр последователь Симона Волхва. <br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Как это случится? Неужели человек может дойти до такого состояния ослепления и лжи, что будет считать себя Спасителем Богом? Объясняется это безумной гордостью, в какую человек может впасть лишь под влиянием сатаны, в состоянии духовной ненормальности. Такой безумец вначале мог вести и строгую подвижническую жизнь. Ослепление же это духовное в нем стало, когда он вышел из послушания Церкви и стал на путь самочиния. Вот где корень такого безумия у людей. Кто находится в общении и полном послушании у Церкви Православной, тот всегда с Богом и Им хранится от всякого ядовитого прилога сатаны: такой христианин преуспевает в смирении и у него никогда не может появиться сравнения себя с добрыми подвижниками и угодниками Христовыми, тем более он гонит от себя такие уродливые мысли, чтобы человек считал себя Христом Богочеловеком! Несчастные гордецы! Они даже не понимают, что являются игрушкой в руках сатаны!<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>