<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div><b>И рассечет его</b> – это означает, что он будет отделен от братства христиан. Злой раб не будет прославлен со святыми, не будет мягко наказан с совершившими незначительные прегрешения, а будет брошен вместе с лицемерами и неверными туда, где ожидает погибель тех, чьи нравы были ему примером. Добрый священник прославляется перед всеми не только за собственную праведность, но за праведность других, поскольку он – причина их праведности. Так же и грешный священник получает наказание суровее других не только за собственные грехи, но и за грехи других, потому что он – причина их грехов. Господь называет их не только лицемерами, но и неверными, ибо всякий лицемер неверен, хотя не всякий неверный – лицемер. Человек, делающий вид, что принадлежит к Церкви, но поступающий против нее, и зовется лицемером.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:928.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div>и рассечет его, и подвергнет его одной участи с лицемерами<br /><br />«Рассечет» – не нужно понимать в смысле телесно, ибо это принадлежало бы грубости и гневливости, но: духовное отъятие даров Крещения, и отъятие дерзновения (свободной речи) к Богу. «Рассечены» на суде Господнем: ибо невозможно тех, кто обещался Христу и как воины ознаменованы Его печатью, и поясом воинства за Него опоясаны, невозможно наказать, если прежде их не ободрать, как учат нас и теперешние законы: виновный из воинов не прежде наказывается, как с него снимут пояс и воинский чин. Когда они отняты, он оказывается как раз вместе с простыми людьми. Совершенно явным сравнением покажу это Божие «сечение». Архиереи святого хоровода, стоящие вокруг возвышенного Престола, если кто из крещеных будет в соблазне, то не прежде для него определяют возмездие, как когда лишат святого служения, лишив чина, чтобы изверженный был как один из людей. Отъятие чина и можно назвать «высечь». И простое сравнение: одна участь с неверными. Это прорек и божественный песнопевец Давид, свидетельствуя: «Делайте и воздавайте обеты Господу, Богу вашему; все, которые окрест Него, да принесут дары Страшному, укрощающему дух князей». Пусть никто не думает, что песнопение говорит об отъятии душ у князей. Ибо не только у князей, но и у подчиненных; и у владык, и у рабов Господь влагает и отъемлет и души и дух. Но в любом случае это о духовных дарах и Крещениях.<br /><br />Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 147.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Отнимет у него власть распоряжаться. Или: разделением называет совершенное и всегдашнее лишение благодати Святого Духа. Если и теперь она не соединяется с душами, оскверняющими ее, хотя помогает тем, которые однажды запечатлены ей, ожидая их обращения, то тогда она совершенно и уже навсегда будет чужда им.<br /><b> И часть его с неверными положит: ту будет плач и скрежет зубом</b>. Частью его называет его самого, как уже лишенного власти управления. Или: отделит его от слуг своих и подвергнет его одной участи с лицемерами, потому что он только выдавал себя за распорядителя и начальника, а на самом деле более вредил. Итак, двояким способом высказал побуждение к всегдашнему бодрствованию, с одной стороны – честью, предоставленной верному и благоразумному рабу, а с другой – наказанием, которое ожидает злого раба. Лука эту притчу написал в двенадцатой главе, где о злом рабе говорит: и часть его с неверными положит (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> то придет господин раба того в день, в который он не ожидает, и в час, в который не думает, и рассечет его, и подвергнет его одной участи с неверными.</span></span>Лк. 12:46</a>). Неверные эти, конечно, – лицемеры, так как они объявляют, что знают Бога, но лгут. Значит, изречения эти согласны; но если бы и не согласовались, нисколько не удивительно, потому что они были высказаны не в одно и то же время.<br /></div></p>