Евангелист не сообщает, каким образом волхвы нашли дом, где был Младенец. Это, по-видимому, трудно объяснить, если предположить, что звезда, которая шла пред ними, была естественной звездой. Но трудность устраняется, если мы вспомним, что о Младенце начали уже говорить в Вифлееме. Едва ли возможно сомневаться, что поклонение вифлеемских пастухов совершилось раньше, чем поклонение волхвов; пастухи рассказывали о том, что им было возвещено Ангелами о Младенце, <i>«и все слышавшие дивились тому, что рассказывали им пастухи»</i> (<a href='B:490 2:18'>Лк 2:18</a>). Очень вероятно, что этих слышавших было первоначально немного, но это нисколько не устраняет появления даже стоустной молвы о Младенце, по крайней мере в Вифлееме. Подтверждение этого находим и в обстоятельстве, что Мать и Младенец теперь помещались уже «в доме», а не в прежней гостинице или пещере (как у Иустина Мученика; <i>см.</i> Iustinus Martyr, «Разговор с Трифоном-иудеем», ed. E.J. Goodspeed. Die &#228;ltesten Apologeten, G&#246;ttingen, 1915, с. 78, 5). Русский и славянский переводы: <i>«открыв сокровища свои»</i>, не точны. По всей вероятности, в русском употреблено слово «сокровища» в соответствии со славянским переводом и еще потому, что греческое слово <b>θησαυρ&#8057;ς</b> в некоторых случаях действительно означает сокровище (<a href='B:470 6:19-21'>Мф 6:19-21</a>; <a href='B:490 12:33'>Лк 12:33</a>; <a href='B:650 11:26'>Евр 11:26</a> и др.). Но в некоторых случаях оно означает «место, куда складываются драгоценные вещи», и здесь именно обозначается это последнее. Потому что было бы непонятно, каким образом волхвы могли открыть (точный смысл греческого слова <b>.νο&#8055;γνυμι</b> <i>ср.</i> <a href='B:470 17:27'>Мф 17:27</a>) свои сокровища, т. е. золото, ладан и смирну. <p/>Таким образом, вместо слова <i>«сокровища»</i> следует принять «сокровищницы», и смысл будет понятен. Волхвы принесли Христу <i>«золото, ладан и смирну»</i> по восточному обычаю, соблюдавшемуся во время представления царям, посольств к ним и проч. Отправляя своих сыновей в Египет, Иаков приказывает им взять подарки <i>«тому человеку»</i> (Иосифу) <i>«несколько бальзама и несколько меду, стираксы и ладану, фисташков и миндальных орехов»</i> (<a href='B:10 43:11'>Быт 43:11</a>). Отправляя своего сына Давида к Саулу, Иессей взял <i>«осла с хлебом и мех с вином и одного козленка, и послал с Давидом, сыном своим к Саулу»</i> (<a href='B:90 16:20'>1Цар 16:20</a>). Эти примеры характерны. Из них видно, что дары подносились по достатку приносивших. В данном случае волхвы принесли Христу произведения земли своей. Со своим приношением сами они едва ли соединяли какой-нибудь символический смысл. Но этот смысл сделался понятен последующим толкователям, которые в золоте, принесенном Христу, видели указание на Его царское достоинство, в ладане - почитание Его как Бога, а в смирне - указание на смерть Его как человека.