<div>Приводятся слова пророка Иеремии (<a href='B:300 31:15'>Иер 31:15</a>), имеющие отношение к переданному евангелистом ужасному поступку Ирода. Вопрос возникает о том, почему плачущей об убитых Иродом младенцах выводится именно Рахиль. В настоящем случае евангелист как бы олицетворяет современные избиению плач и вопль матерей и, вероятно, других лиц в одном лице - Рахили, любимой жены Иакова и праматери колен Иосифа и Вениамина. Хотя Вифлеем находился в колене Иудином, однако имя Рахили было близко связано с Вифлеемом. В Библии говорится, что Иаков после примирения с Исавом поселился первоначально в Сихеме, потом перешел в Вефиль и оттуда дошел до Ефрафы, т. е. Вифлеема, где Рахиль родила ему Вениамина, умерла здесь и погребена на дороге в Ефрафу, т. е. Вифлеем (<a href='B:10 35:19'>Быт 35:19</a>). Иаков поставил над гробом ее памятник, и его показывают там до настоящего времени. <p/>Таким образом, для евангелиста было совершенно естественно говорить о Рахили в связи с событиями в Вифлееме. Но пророк Иеремия не упоминает о Вифлееме, а говорит о Раме. Городов с названием Рама (в единственном числе, или множественном - Рамоф) было в Палестине до пяти. Неизвестно с точностью, были ли тождественны Рама Вениаминова (или в колене Вениаминовом - <a href='B:60 18:25'>Нав 18:25</a>; в <a href='B:70 4:5'>Суд 4:5</a> говорится о Раме, что она была на горе Ефремовой; <a href='B:70 19:13'>Суд 19:13</a>; <a href='B:290 10:29'>Ис 10:29</a>; <a href='B:350 5:8'>Ос 5:8</a> - в этих местах Рама ставится вместе с Гевой, или Гивой) и Рама, где родился и жил Самуил (<a href='B:90 1:19'>1Цар 1:19</a>; <a href='B:90 2:11'>1Цар 2:11</a>; <a href='B:90 7:17'>1Цар 7:17</a> и др.). Основание для связи Рахили с Рамой находится не у Матфея, а у Иеремии. Евангелист только приложил к вифлеемским событиям заимствованное им у Иеремии пророчество, или, лучше, образное изложение событий перед отведением иудеев в плен Вавилонский. По словам пророка, Навузардан, начальник телохранителей Навуходоносора, отпустил его, пророка, из Рамы, где он взял его скованного цепями среди прочих пленных иерусалимлян и иудеев, переселяемых в Вавилон (<a href='B:300 40:1'>Иер 40:1</a>). Если пророк подразумевает здесь Раму Вениаминову, то для него естественно было говорить, что Рахиль плачет о детях своих и не хочет утешиться о них, потому что их нет (<a href='B:300 31:15'>Иер 31:15</a>; по евр. тексту - Иeр. 31:14). Пророк хочет сказать не то, что Рахиль действительно плачет, потому что ее не было уже в живых, а то, что если бы она восстала из гроба и прибыла в Раму, то стала бы плакать о потомках своих и была бы безутешна, потому что их нет, они отведены в плен Вавилонский. Совершенно в том же смысле евангелист применяет плач Рахили к младенцам, убитым в Вифлееме.</div>