<div><i>«Назарет»</i> - маленький городок на три дня пути от Иерусалима. Если провести на карте прямую линию от нижнего предела Галилейского озера на запад к Средиземному морю, то почти посередине этой линии находится Назарет. Назарет расположен на склоне горы. Белые дома с плоскими крышами выстроены по горе в виде террас. Горы окружают город со всех сторон. Жители занимаются возделыванием земли, скотоводством, бритьем и стрижкой, продажей фруктов и плодов, зелени, починкой обуви, кузнечным, плотническим и другими ремеслами. Их дома строятся так же, как строились в отдаленные века, стены голы и снабжены завалинками с одной стороны, полы земляные, к окнам обнаруживается полнейшее равнодушие, свет обыкновенно входит через открытую дверь.<p/><i>«Да сбудется реченное через пророков»</i>. Если бы евангелист сказал, что по причине поселения в Назарете Иисус назовется Назореем, то объяснение этого выражения не представляло бы почти никаких трудностей: тогда Назорей (<b>να&#950;ωρα&#8150;ος</b>) означало бы просто «назарянин», «житель города Назарета». Так как Назарет был незначительным городом и находился в Галилее, столь же незначительной и презираемой, то поселение в Назарете было бы одной из сторон земного уничижения Христа. Так, по-видимому, и смотрит на дело евангелист, называя Христа Назореем. Объяснения в смысле «назир», назорей, по которым евангелист называет Христа назореем в ветхозаветном смысле, лицом, принявшим на себя обеты назорейства, следует считать несостоятельными, потому что еврейское «назир» (назорей) не имеет никакого отношения к слову Назарет и корневые буквы обоих этих слов в еврейском языке различны. Трудность при объяснении рассматриваемого места заключается в прибавке, сделанной евангелистом: <i>«да сбудется реченное через пророков»</i>, - в том, что Матфей приписывает слова: <i>«Назореем наречется»</i>, пророкам. Каким? На этот вопрос пока еще не удалось ответить, потому что слов, приписанных евангелистом пророкам, нет ни у одного из них. Блаженный Иероним говорит: «Если бы евангелист указал определенный пример из Писания, то никогда не сказал бы <i>«реченное через пророков»</i>, а просто: «реченное через пророка». Сходное с названием Назарет («нацар») еврейское слово «нецер» (отрасль) встречается у пророков Исаии (<a href='B:290 11:1'>Ис 11:1</a>; <a href='B:290 14:19'>Ис 14:19</a>; <a href='B:290 60:21'>Ис 60:21</a>) и Даниила (<a href='B:340 11:7'>Дан 11:7</a>) - у последнего в значении «отродье» (в русском переводе - <i>«отрасль»</i>) и не имеет мессианского значения. У <a href='B:290 14:19'>Ис 14:19</a> не имеет мессианского значения, а в <a href='B:290 60:21'>Ис 60:21</a> мессианское значение сомнительно. <p/>Таким образом, мессианским в собственном смысле является только одно из указанных мест, где употреблено слово «нецер» - <a href='B:290 11:1'>Ис 11:1</a>. Между тем евангелист говорит не о пророке, а о пророках. Экзегеты пытались поэтому сблизить слово «нецер» с другим еврейским словом «цема», которое также означает «отрасль» и употребляется у Исаии и у других пророков (<a href='B:290 4:2'>Ис 4:2</a>; <a href='B:300 23:5'>Иер 23:5</a>; <a href='B:300 33:15'>Иер 33:15</a>; <a href='B:450 3:8'>Зах 3:8</a>; <a href='B:450 6:12'>Зах 6:12</a>). Если, таким образом, у одних пророков будущий Избавитель назывался «цема», что значит «отрасль», а у Исаии - «нецер», также в значении «отрасль», то евангелист, сближая слово «нецер» с названием Назарет, имел полное право называть Христа Назореем, т. е. Отраслью, и указывать, что Он назван был так на основании не одного ветхозаветного пророчества, а нескольких, т. е. написать: <i>«реченное через пророков»</i>.<p/>1) Morison. А practical Commentary on the Gospel according to the Matthew. London, 1899. P. 14.<p/>2) Согласно Цану, впрочем, на вопрос о годе и дне рождения Христа экзегет не может ответить. - Zahn. Das Evangelium des Matth&#228;us. Leipzig, 1905. S. 98, прим.</div>