<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Слово Божие росло, и число учеников весьма умножалось в Иерусалиме»</b> - избранные, видимо, оправдали доверие общества и умиротворили его - сила апостольской проповеди была так велика, что даже из священников многие уверовали. Выражение «покорились вере» указывает на силу проповеди, сломившей их упорство. Это была решительная нравственная победа христианства над иудейством.<br />Избрание диаконов отнюдь не свидетельствует о демократическом выборном начале в Церкви. Из книги Деяний ясно видно, что Апостолы сами всем распоряжаются по своей воле и своему усмотрению: они не связаны в своих действиях волей верующих.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1133">Евсевий (Орлинский) архиеп.</a><div>Ст. 7. <b>«И слово Божие росло, и число учеников весьма умножилось в Иерусалиме; и из священников очень многие покорились вере». «Слово Божие росло»,</b> т.е. слово Божие или Евангельская проповедь распространялась далее и далее.<br /> <b>«И число учеников весьма умножилось в Иерусалиме».</b> То есть, число верующих в Иисуса Христа, или число христиан с каждым днем увеличивалось в Иерусалиме. Теперь повествователь не обозначает, сколько именно прибавилось верующих к тем числам, которые прежде два раза были означены; потому что, при постоянном Умножении верующих, это сделалось невозможным.<br /> <b> «И из священников очень многие покорились вере».</b> Очень многие уверовали в Иисуса Христа и из священников или вообще служащих при храме Иерусалимском. Это показывало торжество Апостольской проповеди и над теми, которые более других могли противиться Евангельскому учению. Это также могло содействовать к умножению верующих из простого народа: пример ветхозаветных священников и вообще служивших при храме мог сильно действовать на простой народ и располагать его к принятию Евангельского учения (Бес. на воскр. и праздн. чт. из Апостола, ч. 1, стр. 80).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Слово Божие возрастало по трем причинам: или потому, что умножавшееся число верующих во Христа приумножало и число проповедников веры Христианской, или потому, что слушающие слово Божие умножали со дня на день плоды оного, то есть Боголюбезные добродетели, или потому, что и то и другое соединялось вместе, то есть и число священных проповедников умножалось, и успехи в добродетелях увеличивались. Почему сие «<b>и множашеся</b>» есть как бы причина первого. «<b>Растяше</b>», говорит, «<b>слово Божие</b>», потому, что число учеников во Иерусалиме весьма умножалось: даже и из самых священников Еврейских, великое множество «<b>послушаху веры</b>», то есть, приемля веру во Христа, подчиняли себя всем ее заповедям, и завещаниям.<br /></div></p>