<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Безплодныя тьмы суть грехи, как тот же Павел в другом месте истолковал, сказав: <i>«Ниже приобщайся чужим грехом.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Рук ни на кого не возлагай поспешно, и не делайся участником в чужих грехах. Храни себя чистым.</span></span>1 Тим. 5:22</a>) Безплодны же греховныя дела потому, что никакого другаго плода не приносят, кроме стыда и смерти. <i>«Кий убо тогда иместе плод</i>, писал к Римляном Павел, <i>о нихже ныне стыдитеся, кончина бо онех, смерть. Оброцы бо греха смерть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Какой же плод вы имели тогда? Такие дела, каких ныне сами стыдитесь, потому что конец их - смерть.</span></span>Рим. 6:21</a>, 23). Когда же не приобщаюсь делом я к делом неплодным тьмы? Когда ни делом не вспомоществую согрешающему учинить грех, или пребывать в оном, ни словом не побуждаю его, и не советую ему согрешить, или пребывать в грехе: кольми же паче тогда не приобщаюся, когда всемерно подвизаюсь удерживать его от греха. Но не довлеет к душевному спасению, ежели токмо не приобщаюся чужим грехам: ибо когда не бываю сообщником греха, тогда уклоняюсятокмо от зла: нужно же, чтобы творил я и благое. Почему и сказал: <b>«Паче же и обличайте»</b>. Обличение греха есть соделование дела благаго. Но как может, скажешь ты, простолюдин обличит грех сановника и начальника? Многие и различные суть образы обличений: часто хваля обличаем: и самое одно изъявление отвращения от греха есть обличение согрешающему. Для чего же должны мы не только удаляться от соучаствования во грехах, но и обличать оныя? Для того, что грехи столь вредны и пагубны, и самые, то есть, втайне соделываемые согрешающими, что и наименования оных срамны и срамотою наполняют уста: потому и завещал Апостол Божий, дабы совсем и <i>не именовалися</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> А блуд и всякая нечистота и любостяжание не должны даже именоваться у вас, как прилично святым.</span></span>Еф. 5:3</a>) Вот и другое сильнейшее доказательство, по коему надлежит нам обличать грех.</div></p></div>