<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />«<i>Светом о Господе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>) наименовал Божественный Апостол Ефесеев, яко просвещенных Божественною благодатию. Всякая же ересь, всякой грех, всякой проступок доколе утаивается, никогда не исправляется: а когда обличаем будучи от света, то есть, от просвещеннаго и добродетельнаго человека открывается, тогда возникает надежда к исправлению. Посему Павел, пиша к Тимофею о наказании согрешающих, вещал: «<i>Еда како дает им Бог покаяние в разуме истины</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> с кротостью наставлять противников, не даст ли им Бог покаяния к познанию истины,</span></span>2 Тим. 2:25</a>) Грех бывает втайне: «<i>Бываемая бо оттай</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо о том, что они делают тайно, стыдно и говорить.</span></span>Еф. 5:12</a>), сказал он, по причине страха и стыда. Всякое же дело явно бывающее есть свет, или добродетель. «<b>Все бо являемое свет есть</b>». Когда грех объявится и обличится, тогда согрешающий чрез покаяние становится светом, то есть, соделывает добродетель. Свидетель сему Давид: он согрешил втайне: Нафан открыл и обличил грех его, сказав: «<i>Яко ты сотворил еси втайне, аз же сотворю глагол сей пред всем Исраилем, и пред солнцем сим.</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ты сделал тайно, а Я сделаю это пред всем Израилем и пред солнцем.</span></span>2 Цар. 12:12</a>) Давид же чрез покаяние избежал тьмы греховной, и вшел во свет добродетели. Сие самое подтверждается и следующим:<br /><br />ст. 14 <i>Сего ради глаголет: востани спяй, и воскресни от мертвых, и осветит тя Христос</i>.</div></p>