<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Уча далее тому, что эта временная жизнь дана нам для приготовления к вечности и имея в виду множество греховных соблазнов, окружающих нас в этой жизни, святой Апостол увещевает: <b>«итак, смотрите, поступайте осторожно, не как неразумные, но как мудрые, дорожа временем, потому что дни лукавы»</b>, то есть не тратьте попусту драгоценного времени, и используйте его для приготовления себя к вечности.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Время есть мера, которою измеряем продолжение пребывания вещей: оно не продается, ни покупается, ни выкупается. Равно и дни, будучи часть времени, ни лукавы, ни не лукавы суть: явствует убо отсюду, что в переносном смысле употребил оныя слова Апостол Божий. Что же значит: <b>«Искупующе время яко дние лукави суть?»</b> Тоже написал он и к Колоссаем, говоря: «В премудрости ходите ко внешним, время искупующе. Слово ваше да бывает всегда во благодати, солию растворено, ведети, како подобает вам единому комуждо отвещавати. А сие объясняет смысл предлежащих слов: поелику из сего видно, что <b>«Искупующе время</b> значит то, что надлежит им со всякою муростию и благоразумием ответствовать «Ко внешним или к неверным, и ко всякому человеку, помышляя о бедственных тогдашняго времени обстоятельствах. <b>«Яко дние лукави суть,</b> настоящие то есть дни исполнены скорбей, коварств и бедствий. Но и следующая мысль кажется приличною предлежащим Апостольским словесам. Когда мы вчера сидели в праздности, а сего дня сделали дела вдвое более обыкновеннаго, тогда говорим, что мы сего дня выкупили время, которое вчера потеряли: а днями лукавыми называем оные, в кои случаются скорби и несчастия. И так, может быть, Апостол приняв: <b>«Искупующе время,</b> в сем значении, сказал: соделайте ныне благих дел вдвое более, за дела, коих не делали прежде, когда служили идолам, помышляя, что настоящие дни исполнены смертоносных опасностей. Сверх того, поелику сие, искупаю, значит в Божественном Писании и покупаю, торгую, приобретаю, как-то сказал Навуходоносор к волхвам: <i>«По истинне вем аз, яко время вы искупуете:»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Отвечал царь и сказал: верно знаю, что вы хотите выиграть время, потому что видите, что слово отступило от меня.</span></span>Дан. 2:8</a>) Почему и следующий смысл выходит из онаго речения: <i>Жительствуйте не яко не мудри, но яко премудри,</i> покупая или приобретая время, мужественно перенося все времени сего мучения, и все предая, да веру во Христа сохраните. Ибо во дни сии тираны дерзают чинить всякаго рода насилия.</div></p>