<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Якоже чада света ходите</b>. Как <i>Бог есть Свет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот благовестие, которое мы слышали от Него и возвещаем вам: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы.</span></span>1 Ин. 1:5</a>), так и творящие волю Его называются чадами Света.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><b>Братие, якоже чада света ходите</b>.<br /><br /><i>«Чада света»</i>, сказал Он, вместо, просвещенные, как и чада естеством гнева (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> между которыми и мы все жили некогда по нашим плотским похотям, исполняя желания плоти и помыслов, и были по природе чадами гнева, как и прочие,</span></span>Еф. 2:3</a>), вместо, под гневом состоящие. Подобныя же выражения находим и в Евангелистах, <i>«сынове лукаваго»</i><a href="#587066_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> поле есть мир; доброе семя, это сыны Царствия, а плевелы - сыны лукавого;</span></span>Мф. 13:38</a>), вместо, злые, и, <i>сына геены</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что обходите море и сушу, дабы обратить хотя одного; и когда это случится, делаете его сыном геенны, вдвое худшим вас.</span></span>Мф. 23:15</a>), вместо, в геену определеннаго: и <i>«Да сынове света будете»,</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Доколе свет с вами, веруйте в свет, да будете сынами света. Сказав это, Иисус отошел и скрылся от них.</span></span>Ин. 12:36</a>) вместо, да просветитеся. Поелику же выше сказал: «<b>Бысте бо иногда тма, ныне же свет о Господе</b>:» для того приложил: «<b>Якоже чада света ходите</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>) Вы были, говорит он, прежде помраченные мраком неверия и идолослужения, ныне же просветилися светом веры и благодати Господа Иисуса Христа: посему ходите не яко помраченные, но яко просвещенные. Помраченный чувственным в воздухе мраком падает в стремнины и пропасти: помраченный же умственным мраком неверия впадает в беззакония и неправды. Подобно, просвещенный вещественным в воздухе светом ходит по пути своему безпреткновенно: просвещенный же умным светом благодати ходит по пути добродетели безгрешно: «<b>Ходите убо</b>», говорит, то есть, соделовайте, добрыя дела, <b>якоже чада света</b>, то есть, яко просвещенные верою и благодатию.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="587066_1" class="note-item" href="#587066_1">1</a> По тексту Словянскому, <i>неприязненнии</i>, а по Греческому, <i>лукаваго</i>.<br /></li></ul></div><br /><br />+++<i>"Толкование на Апостол из послания Апостола Павла к Ефесеям, читаемый в двадцать шестую неделю" </i></div></p></div>