<p ><div>Не только действие Отца, Сына и Святого Духа повсюду одно, но также и одна и та же воля, один призыв, одно повеление. Это отчетливо можно наблюдать в великом и благотворном таинстве Церкви. Ибо подобно тому, как Отец призвал народы в Церковь, возгласив: <i>скажу не Моему народу: «ты Мой народ» и назову нелюбимую Мою возлюбленной Моей</i><a href="#675874_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а в другом месте: <i>ибо дом Мой назовется домом молитвы для всех народов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я приведу на святую гору Мою и обрадую их в Моем доме молитвы; всесожжения их и жертвы их [<i>будут</i>] благоприятны на жертвеннике Моем, ибо дом Мой назовется домом молитвы для всех народов.</span></span>Ис. 56:7</a>), - так и Господь Иисус говорит, что Павел Им избран с целью при¬звать и собрать Церковь. И подобным образом можно понять то, что сказал Господь Иисус Анании: <i>иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский. <i>О Святом Лухе. С1. 0151, 2.10.101.125.</i></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="675874_1" class="note-item" href="#675874_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И посею ее для Себя на земле, и помилую Непомилованную, и скажу не Моему народу: "ты Мой народ", а он скажет: "Ты мой Бог!"</span></span>Ос. 2:23</a><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=2&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
