В евр. библии ст. 1-й отнесен в конец предшествующей главы, как заключение ст. <br/> 9-13.Но лучше рассматривать его, как начало новой речи. Смысл ст. 1-го не ясен и определяется комментаторами различно. <i>Теперь ополчись</i> (thithgoddi) <i>дочь полчищ</i>, в приведенных словах неясно: <b>1)</b> к кому обращается пророк и <b>2)</b> в чем сущность приглашения пророка. По смыслу текста <i>греч.</i> - славянского, где вместо <i>дочь полчищ</i> читается <i>дщи Ефремова</i>, пророк обращается в ст. 1-м к Израильскому (десятиколенному) царству. В таком именно смысле понимает обращение пророка св. Кирилл Ал. и многие комментаторы (Юнгеров). Но хотя слово <b>&#917;ρραιμ</b> имеется в Алекс. код., у Кирилла Ал. в некоторых рукописях Гольмса, в большинстве рукописей, в том числе в код. Ватик., а также у блаж. Феодорита и Иеронима, оно отсутствует. Поэтому оно должно считаться позднейшей вставкой какого-либо толкователя. Контексту речи понимание ст. 1-го в отношении к Израильскому царству не отвечает. Нельзя также вместе с некоторыми комментаторами (Аккерман, Чейн и др.) относить ст. 1 к врагам, осаждающим Иерусалим, <i>напр.</i> вавилонянам, потому что, как видно из ст. 2-го, речь идет об избранном народе. По мнению Гоонакера, вместо bath gedud ("дочь полчищ") нужно читать beth-gader, - название города, имя которого означает "место ограды". Город назван вместо всей страны иудейской, чтобы получилась игра слов. Но проще обращение ст. 1-го относится Иерусалиму. Смысл наименования Иерусалима bath gedud спорен. Выражение русского перевода <i>дочь полчищ</i> может быть понимаем по аналогии с библейскими выражениями: "муж знания" (<a href='B:240 24:5'>Притч 24:5</a>), "муж слов" (<a href='B:20 4:10'>Исх 4:10</a>), "сын смерти" (<a href='B:90 20:31'>1Цар 20:31</a>): <i>дочь полчищ</i>, т. е. царство приготовленное к войне, находящееся в боевой готовности. Пророк, по смыслу русского перевода, приглашает Иерусалим выступить на борьбу с врагами, "ополчиться", желая собственно указать этим на тяжесть предстоящей борьбы. Но этот перевод только предположительный. LXX перевели начало стиха '<b>&#917;μρρα&#967;θησεται ημρραγμρ</b>; <i>слав.</i> "оградиться ограждением"; так же переводит Гоонакер. В Вульгате рассматриваемое выражение передается; vastaberis filia patronis, "ты будешь опустошена дочь разбойника". Новейшие комментаторы (Новак, Велдьг., Марти) понимают гл. gadad ("ополчись") в значении, - терзать себя, делать нарезы в знак траура и, читая вместо bath-vgedud глаг. форму hithgoded hithgoddi, переводят: "терзай себя в мучительной скорби". Но, как справедливо указывает Гоонакер, такой перевод дает мысль, не соответствующую контексту, так как пророк предсказывает благоприятный исход борьбы. - <i>Обложили нас осадою</i>, в <i>слав.</i> <i>"рать</i> (греч. <b>συνο&#967;η</b>, осадные работы, <a href='B:300 52:3'>Иер 52:3</a>; <a href='B:70 2:3'>Суд 2:3</a>) <i>учини на вы"</i>; но во многих <i>греч.</i> рукоп., есть и соответствующее еврейскому чтению '<b>&#917;ρ</b>' <b>ημα&#950;</b>, "на нас". - <i>Тростью будут бить по ланите судью Израилева</i>. Пророк указывает предстоящее народу унижение. Под судьею Израиля разумеют или Седекию, последнего царя иудейского, или Осию, последнего царя израильского, или, правильнее, вообще царя. Так как пророк говорит о судье без ближайших определений, то, предполагают, он имеет ввиду упоминаемого в законе (<a href='B:50 17:9'>Втор 17:9</a>) верховного судью, звание какового, думают, принадлежало царям. Вместо евр. schopheth (судью) или может быть achophthej (судей), LXX, по-видимому, читали schivthej, колена, племена; отсюда в славян.: <i>"жезлом поразят о челюсть племен Исраилевых"</i>. Другие <i>греч.</i> переводчики читают согласно с евр. <b>τον κριτην</b>, судью.