<div>От общих и недостаточно определенных предсказаний славного будущего пророк в ст. 2 обращается к виновнику этого будущего и возвещает явление Владыки-Израиля. - <i>И ты Вифлеем-Ефрафа</i>. Пророк говорит о Вифлееме Иудейском (<a href='B:470 2:1-6'>Мф 2:1-6</a>), откуда происходил Давид и его дом. Название Вифлеема (bethlehem, дом хлеба) указывает на плодородие местности, на которой расположен Вифлеем. Другое и, притом, более древнее наименование города <i>Ефрафа</i> (<i>ср.</i> <a href='B:10 35:19'>Быт 35:19</a>; <a href='B:10 48:7'>Быт 48:7</a>; <a href='B:60 15:59'>Нав 15:59</a>) также означает плодородный. Вместе с тем Ефрафа есть имя родоначальника жителей Вифлеема, которые назывались Ефрафяне (<a href='B:80 1:2'>Руф 1:2</a>; <a href='B:90 17:12'>1Цар 17:12</a>). У LXX евр. beth-lehem Ephratha передается <b>&#914;ηθλεεμ οικος</b> то<b>υ</b> '<b>&#917;ρραθα</b>. Отсюда заключают, что первоначально в евр. тексте только и стояло - beth-ethratha, и что имя Вифлеема вставлено позднее для более точного определения Бет-Ефрафы (Марти, Новак, Велльг.). При этом Оорт и Штаде полагают даже, что эта вставка ошибочна и что пророк говорит о Ефрафе, находившейся в колене Вениаминовом недалеко от Цевиля, предсказывая возникновение из этой Ефрафы <i>новой</i> династии, т. е. низложение династии Давида. Но если бы даже имя Вифлеема было позднейшей глоссой, против чего говорит присутствие имени во <i>всех</i> текстах, то все же тождество Ефрафы и Вифлеема несомненно и признается всеми. - <i>Мал ли ты между тысячами Иудиными</i>: евр. народ был разделен Моисеем на полусотни, сотни и тысячи (Исх 18), каковое деление сохранилось и в последующее время (<a href='B:70 6:15'>Суд 6:15</a>; <a href='B:90 10:19'>1Цар 10:19</a>; <a href='B:130 27:1'>1Пар 27:1</a>); город Вифлеем, по смыслу слов пророка, был настолько мал, что он не составлял из своих жителей отдельной тысячи и входил в тысячу, составлявшуюся из нескольких городов. Пророк указывает на ничтожество Вифлеема в сравнении с предстоящим городу славным будущим. - <i>Из тебя произойдет</i> (jeze) <i>Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле</i>. В <i>слав.</i> тексте в приведенном предложении добавлено слово <i>Старейшина</i> (<i>"из тебе бо мне изыдет Старейшина"</i>), которому соответствует <b>ηγουμενος</b> в код. Алекс., в Москов. изд. LXX-ти; во в Ватик. код., у Кирил. Ал., блаж. Иеронима, блаж. Феодорита и у блаж. Феофилакта этого слова нет, почему оно может считаться пояснительной глоссой. Гл. jeze, произойдет, имеет смысл общий; но часто он употребляется о происхождении в смысле <i>рождения</i>. Как видно из параллельного выражения ст. 3-го <i>доколе не родит имеющая родить</i>, в ст. 2-м пророк говорит <i>о рождении</i> в Вифлееме будущего Владыки Израиля. - <i>Произойдет Мне</i>, т. е. Богу, для славы Божией, для исполнения божественных планов. - <i>Которого происхождение</i> (mazaothaj) <i>из начала</i> (mikkedem), <i>от дней вечных</i>. Новейшие комментаторы понимают слова пророка, как указание на то, что будущий владыка произойдет из дома Давидова, начало которого относится к глубочайшей древности (Urzeit, Vorzeit), "к дням века". Так как в VIII-м веке, когда пророчествовал Михей начало династии Давида не могло представляться столь древним, то комментаторы отвергают принадлежность всего изречения Михею, относя его к послепленному времени, когда эпоха Давида, отделенная пленом, могла, представляться как бы отдаленной целыми веками (Новак, Марти). Гоонакер, находя выражение неестественным и в устах послепленного пророка, полагает, что Михей представляет время Давида древним не со своей точки зрения, а с точки зрения будущей эпохи самого Владыки Израилева. Другие авторы (Кейль, Орелли) слова пророка о <i>древнем происхождении</i> Владыки Израиля понимают в том смысле, что уже в начальной истории этот Владыка являлся в виде Ангела Иеговы и что вся история Израиля была откровением (у LXX <b>ε&#958;οδοι</b>, исходы, выходы), состояла из ряда явлений силы будущего Владыки. Церковные учители, однако, объясняют рассматриваемые слова пророка, как указание на свойство природы будущего царя, на предвечное рождение Владыки Израилева. "Это, - замечает, <i>напр.</i> блаж. Феодорит, - совершенно сходно с сказанным в начале Евангелием: <i>в начале бе Слово и Слово бе к Богу. Сей бе искони к Богу</i> (<a href='B:500 1:1-2'>Ин 1:1-2</a>). Сходно это и с тем, что изрек Бог устами блаженного Давида: <i>"из чрева прежде денницы родих Тя"</i> (<a href='B:230 109:3'>Пс 109:3</a>). "Происхождение Его, - говорит блаж. Иероним, - совершилось не в то только время, когда Он стал видим во плоти, но от начала вечности или от начала века". Как видно из <a href='B:470 2:4-6'>Мф 2:4-6</a>, древние иудеи понимали рассматриваемый стих как пророчество о рождении Мессии в Вифлееме. То же понимание выражается в Таргуме на кн. Михея, в Талмуде (Berod. 68), в Мидрате на кн. Плач и у еврейских толкователей Ярки, Кимхи и др. (Юнгеров, 195). Но во время блаж. Феодорита иудеи изъясняли <a href='B:400 5:2'>Мих 5:2</a> в отношении к Зоровавелю, и блаж. Феодорит опровергал это изъяснение, выставляя против него то, что Зоровавель родился после пленения и в Вавилоне, а Владыка, о котором говорит пророк, имеет происхождение от начала вечности. Что касается Церкви, то она, согласно изъяснению св. Матфея, всегда видела в словах Михея мессианское пророчество (Иустин, блаж. Феодорит, Иероним, Ефрем Сирин) и на пятом вселенском соборе осудила мнение Феодора Moпсуестского, толковавшего рассматриваемый стих в отношении к Зоровавелю. Должно заметить, что еванг. Матфей приводит слова пророка Михея с отступлением от буквы их, но удерживая их смысл.</div>