<div>В ст. 3-м пророк говорит о том, каково будет положение Иудеев до пришествия Мессии. - <i>Посему Он оставит их</i> (ithnem) <i>до времени</i>: посему, т. е. потому, что избавление наступит только тогда, когда придет Мессия, а Он еще не пришел; <i>оставит их</i> - с евр. "даст их": пророк говорит об Иегове; сл. nathan, при этом, должно понимать не в том смысле, что Господь сохранит иудеев от гибели до времени Мессии (блаж. Иероним и мн. средневек. толков.), а в том, что Господь предаст Иудеев в руки врагов (<i>ср.</i> <a href='B:70 2:9'>Суд 2:9</a>; <a href='B:110 8:46'>3Цар 8:46</a>; <a href='B:110 14:16'>3Цар 14:16</a>; <a href='B:140 30:7'>2Пар 30:7</a>). - <i>Доколе не родит имеющая родить</i>. Под <i>имеющею родить</i> толкователи разумеют Церковь (блаж. Иероним, Феодорит), Иерусалим (Феодор Мопсуестский), который через муки рождения достигнет лучшего положения, Вавилон, который отпустит как бы заключенных во чреве его пленников (Кальмар) и, наконец, Пресвятую Деву, Матерь Мессии. Последнее толкование у Ефрема Сир., Кирилла Алекс. и у многих новейших экзегетов (Кейль, Шегг, Рейнке и др.). Это толкование и должно быть предложено другими. Пророк не дает ближайшего определения <i>имеющей родить</i>. След., она предполагается известной слушателям пророка. В <a href='B:400 4:9-10'>Мих 4:9-10</a> муки рождения Михей усвояет Сиону; в то же время современник Михея, Исаия предвозвещал о Деве (almah), имеющей родить Еммануила (<a href='B:290 7:14'>Ис 7:14</a>). Соответственно этому, и слова <a href='B:400 2:3'>Мих 2:3</a> могут быть понимаемы или в отношении к Сиону, или в отношении в almah Исаии. Если под <i>имеющей родить</i> разуметь Сион, то выражение пророка не получит ясного смысла. Такой смысл получается только тогда, когда слова Михея будут изъяснимы одинаково со словами <a href='B:290 7:14'>Ис 7:14</a>, как пророчество о Пресвятой Деве Марии. - <i>Тогда возвратятся к сынам Израиля и оставшиеся братья их</i>, к сынам Израиля - к истинному Израилю, верному династии Давида; <i>возвратятся</i>, т. е. объединяется духовно и в смысле религиозном, Израиля-Мессии. <p/>Таким образом, плодом пришествия Мессии будет, по пророку, восстановление Израиля в его целости.</div>