<div><p ><div>И бысть в лето седмое, в пятый месяц, в десятый день месяца, приидоша мужие от старейшин дому Израилева вопросити Господа, и седоша пред лицем моим. (2). И бысть слово Господне ко мне, глаголя: (3). Сыне человечь, глаголи к старейшинам Израилевым, и речеши к ним: тако глаголет Адонаи Господь: еда вопросити Мене вы приходите? Живу, Аз, аще отвещаю вам, глаголет Господь, (4) аще отмщением отмстишь им, сыне человечь, если отмстишь им. Весьма сходно с сими словами сказанное Богом и Спасителем нашим: <i>не всяк глаголяй Ми, Господи Господи, внидет в царствиe Божие, но творяй волю Отца Моего, иже на небесех, внидет в царствие Божие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не всякий, говорящий Мне: "Господи! Господи!", войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 7:21</a>). И сии Иудеи, живя порочно и не восхотев исцелиться врачествами покаяния, покусились вопрошать Владыку, не с тем намерением, чтобы непременно исполнить, что повелит, но чтобы узнать, не будут ли божественные ответы согласны с их собственными помыслами. Так нередко поступал Седекия, который заклинал Иеремию ясно сказать ему, что угодно Богу, и узнав, что повелевал Бог, делал противное тому; на сие же самое отваживались и ушедшие по пленении в Египет. Посему-то Бог всяческих не хочет отвечать им; ибо, по учению святого Евангелия, Сам весть яже в человеце (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>). Посему и Пророку повелевает пренебречь их и никакой не приносить о них молитвы; ибо cиe выразил, сказав: аще отмщением отмстишь им, сыне человечь, если отмстишь им, то есть, не заботься о них, как попечитель какой, и не принимай вопроса их.<br />Беззакония же отец их засвидетельствуй им, (5) и речеши к ним: сия глаголет Адонаи Господь: от негоже дне избрах дом Израилев, и уведен бых семени дому Иаковля, и познан бых им в земли Египетстей, и приях я за руку их, глаголя: Аз Господь Бог ваш: (6) в той день подъях я рукою Моею, еже извести я из земли Египетския, в землю, юже уготовах им, землю кипящую млеком и медом, сот есть паче всех земель. Им, говорит Бог, пришедшим к тебе, Пророк, укажи на Мои благодеяния, перечисли беззакония отцов их, расскажи, как явился Я отцам их в Египте, когда они еще не чествовали и служили египетским идолам, как научил их, что Я и Бог и Владыка; говорит же cиe с намерением освободить их от рабства, исполнить обетования, дать им обетованную землю — эту матерь тысячей благ, приносящую жителям плоды всякого рода, о которой, не погрешая, может иной сказать, что лучше она всякой земли, и назвать ее изделием пчел; ибо сие выразил, сказав: сот есть паче всех земель, — назвал же так соты, полные меда.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=19&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=20&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>