<div><p ><div><b>И глаголах к дому Израилеву в пустыни: в заповедех Моих ходите. И разгнева Мя дом Израилев в пустыни: в заповедех бо Моих не ходиша, и оправдания Моя отвергоша, яже сотворит человек, и жив будет в них: и субботы Моя оскверниша зело</b>. <br />Здесь опять о субботах упомянул отдельно, не присоединив их к другим оправданиям; потому что они не животворны, как последние, но служат некою отличительною чертою образа жизни. Сему: <i>не прелюбы сотвори, не убий, не укради</i> и прочему, что соединено с сим, и других людей научал закон естественный; но в хранении субботы учителем — не природа, а законоположение. Поэтому в другом у Израильтян было нечто общее с другими народами, а по хранение субботы имели они, по видимому, некий особенный образ жизни; потому что ни один из прочих народов не соблюдал субботнего покоя. Даже обрезание не отделяло их от прочих народов столько, как суббота; потому что обрезание имели все Идумеи, которые вели род от Исава, а также и Измаильтяне; да и Египтяне, научившись ему у Иудеев, старались сохранять оное. И cиe дает видеть и Сам Бог, устами Пророка Иеремии сказав: <i>и посещу на всех, иже обрезанную имут плоть свою: на Египет, и на Едом</i> и так далее (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Вот, приходят дни, говорит Господь, когда Я посещу всех обрезанных и необрезанных:</span></span>Иер. 9:25</a>, 26). Соблюдение же субботы хранил один народ Иудейский; почему и сказал Бог: и субботы Моя дах им, еже быти в знамение между Мною, и между ими: еже разумети, яко Аз Господь освящаяй их. Посему, пересказав о непокорности их в Египте и о Своем долготерпении, снова упомянул о законоположениях в пустыни в данных им советах, об их прекословии и нарушении законов. Потом объясняет справедливость Своего гнева, дает также видеть и неизреченную Свою благость.<br /><b>И рекох, еже излияти ярость Мою на ня в пустыни, еже потребити их.</b> (14) <b>И сотворих, яко да весьма имя Мое не осквернится пред языки, в нихже изведох я пред очима их</b>. <br />О сем же извещает нас и богомудрый Моисей, говоря, что Бог сказал: <i>и ныне остави Мя, и возъярився гневом потреблю их: и сотворю тя в язык велик</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> итак оставь Меня, да воспламенится гнев Мой на них, и истреблю их, и произведу многочисленный народ от тебя.</span></span>Исх. 32:10</a>). Потом передает собственную свою о них молитву и в конце ея прибавляет: если потребишь их, услышит Египет, и скажет: <i>занеже не возможе Господь людей Своих ввести в землю, какую обещал отцам их, погуби их в пустыни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Господь не мог ввести народ сей в землю, которую Он с клятвою обещал ему, а потому и погубил его в пустыне.</span></span>Чис. 14:16</a>). Тоже выразил Бог и здесь, сказав: <i>и сотворих, яко да весьма имя Мое не осквернится пред языки, из нихже изведох я пред очима их</i>. Потом пространнее излагает, что, вознамерившись подвергнуть всех их конечной гибели в пустыне, как поправших оправдания, дарующие им жизнь, и осквернивших субботы, и снова о субботах упомянув отдельно, присовокупляет:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=20&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=20&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>