<p ><div>Иные понимала под сим служение идолам, слово: дах приняв в значении: попустил; но явно, что они ни мало не выразумели смысла в сказанном; ибо никто из здравомыслящих нечестивого поклонения идолам не назовет недобрым, скажет же напротив того, что оно крайне худо. Посему и Источник премудрости, Законодатель благочестия, Обвинитель нечестия не нарек бы крайнего нечестия только не добрым; ибо именует оное пределом злобы. Поэтому пророческое слово дает разуметь иное, именно же: <i>поелику</i>, говорит Бог, <i>дах им оправдания Моя, яже аще сотворит человек, жив будет в них</i>, оправданиями же называет десять заповедей закона; а они преступали их и не переставали попирать небоязненно; то связал Я, и как бы пригвоздил их, другими заповедями, которые ни мало не могут сообщить им жизни, но хранение которых, и заботливость о которых, сделают, что они перестанут нарушать оные необходимые законы. Разумеет же под ними заповеди о проказе, о мертвых костях, о мертвечине, об изливающем семя, и о прочем сему подобном, также частые по причине сего окропления, и приносимые за это жертвы. Ибо связанные хранением сих постановлений не могли также пренебрегать и оных необходимых и полезных законов. Посему не сказал Бог, что дал им заповеди худые, но говорит: заповеди недобры; потому что не учили пороку, и добродетели сами по себе не составляли, но побуждали часто посещать Божий храм и предстоять Богу. Ибо почитавший себя оскверненным притекал в храм за очищением, приходя же, обновлял в себе памятование о Боге, a cиe памятование изгоняло злочестивую мысль, и убеждало хранить Божии законы. По этому заповеди сии сами по себе недобры; потому что не Божию намерению соответствовали, но приличны были немощи тех, кому дан был закон. Впрочем, будучи сами не добры и не необходимы, вели к доброму и необходимому. К сему присовокупляет Бог:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=20&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=20&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
