<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Господь положил конец дьявольскому соблазнению, сказав: <b>Отойди от Меня, сатана</b>, чтобы он не шел дальше в своем соблазнении. Дьявол же (что вполне понятно, то есть как это можно осмыслить разумом) отступил не потому, что послушно внял повелению, но дьявола прогнала либо сама Божественность Христа, либо бывший в Нем Святой Дух. И это особенно подает нам утешение, ибо дьявол искушает Божиих людей не столько, сколько хочет, а лишь пока ему дозволяет это Христос или Дух Святой, Который в них.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Вот уже третье ухищрение дьявола пришло в действие – искушение властью. Итак, поставив Господа на высокой горе, он предложил Ему все царства земли, если только Он ему поклонится. Однако двойной ответ Господа развеял все надежды дьявола. Дьявол соблазнил Адама пищей, от райской славы увел к месту греха, то есть в область, где находилось запретное древо, и обольстил жаждой обладания божественным именем, посулив, что он будет подобен богам. Таким образом, дьявол ополчается против Господа всей властью мира и предлагает своему Создателю обладание всей вселенной, чтобы, сохраняя порядок древнего обмана, теперь искусить жаждой власти Того, Кого он не соблазнил пищей и не сдвинул с места. Однако Господь Своим ответом перевел речь к достойному Его [разговору] о высшем, ибо сказал: <b>Отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся, и Ему одному служи</b>. Это был подобающий ответ на безрассудство дьявола, когда он услышал имя «сатана», обличающее его преступления, и узнал в человеке своего Господа Бога, Которому подобает поклонение. Действием этого ответа Господь преподал нам великолепный пример того, чтобы мы, презрев славу земной власти и отбросив жажду обладания мирскими [благами], помнили, что следует поклоняться одному только Богу и Господу, особенно когда почитание дьявола стало обычным делом всякого века. Итак, после этого бегства дьявола Христу служили ангелы, показывая, что после того, как дьявол побежден и обезглавлен нами, нам будут помогать и служить ангелы и небесные силы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея. 3:5<br />SC 254:116-18</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Это показывает и Давид, когда говорит о Господе так: <i>И язва не приблизится к жилищу твоему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> не приключится тебе зло, и язва не приблизится к жилищу твоему;</span></span>Пс. 90:10</a>), потому что никакой грех дьявольской язвы не смог приблизиться к телу Господа. Итак, Господь выдержал искушение врага, чтобы человеку доставить победу, а дьявола посрамить, как Давид прежде предсказывал, говоря: <i>Этот левиафан, которого Ты сотворил играть в нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> там плавают корабли, там этот левиафан, которого Ты сотворил играть в нем.</span></span>Пс. 103:26</a>). И еще: <i>И смирит притеснителя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> да судит нищих народа, да спасет сынов убогого и смирит притеснителя, -</span></span>Пс. 71:4</a>). И еще: Ты сокрушил голову левиафана в воде (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ты расторг силою Твоею море, Ты сокрушил головы змиев в воде;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты сокрушил голову левиафана, отдал его в пищу людям пустыни, [Ефиопским];</span></span>Пс. 73:13-14</a>). Господь прежде, в Книге Иова, говорил, что этот левиафан в искушении будет посрамлен и обманут: <i>Можешь ли ты удою вытащить левиафана?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Можешь ли ты удою вытащить левиафана и веревкою схватить за язык его?</span></span>Иов. 40:20</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 14.5. <br />С1. 0218, 14.135; CCSL 9А:255</i>. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>И это написано во Второзаконии (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.</span></span>Втор. 6:13</a>). Обрати внимание на то, что в первых искушениях Он терпеливо отвечал; но когда заметил, что тот бесстыдно ищет себе божеского поклонения и требует божеской чести, тогда упрекнул его, говоря: отойди, сатано, – т.е. удались, противник. Лука написал: иди за Мною, сатано (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус сказал ему в ответ: отойди от Меня, сатана; написано: Господу Богу твоему поклоняйся, и Ему одному служи.</span></span>Лк. 4:8</a>), т.е. удались от Моих взоров, потому что находящийся сзади кого-нибудь бывает для того невидим. И не удержался Христос от изобличения во лжи того, который говорит, что ему передан весь мир, но отразил его Писанием. И бичом для лукавого стал Его упрек, потому что больше он уже не перенес (ελαρτερησε). Почему Матфей последним записал искушение любостяжания, а Лука – тщеславия? Потому что Матфей заботился о порядке искушений, а Лука только о повествовании. Чему же нас поучают искушения Спасителя? Никогда не верить врагу, даже в том случае, если он советует полезное что-нибудь и необходимое, потому что он льстит полезным, а оканчивает злым; ни ради голода, ни ради другой подобной нужды не исполнять воли демона, но прибегать к Богу; не искушать Бога и не обращать внимания на дьявола, ищущего знамений, потому что он ищет их, скрыв под ними свое коварство. Некоторые говорят, что дьявол показал Христу все царства мира и славу их не посредством восприятия внешних чувств – <i>местно</i>, а в представлении – <i>описательно</i>. Говорят это потому, что написано, что он показал это <i>во мгновении времени</i>.</div></p>