<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Евангелист не сказал: «И сойдя, ангелы Божии служили Ему», — чтобы показать, что ангелы всегда пребывают на земле для служения Ему, но тогда по Божиему повелению отошли от Него, чтобы дать место дьяволу противостоять Христу; чтобы он, видя вокруг Него ангелов, не побоялся приблизиться к Нему. Так невидимым образом происходит и с каждым христианином. При людях постоянно находятся два ангела — добрый и злой. И пока рядом с нами стоит добрый ангел, злой ангел никоим образом не может ввергнуть нас в соблазн. Но по Божьему усмотрению добрый ангел немного отступает, а точнее, не отступает, а скрывается, сделавшись невидимым для дьявола, поскольку если добрый ангел не захочет, то не будет видим дьяволу. Итак он удаляется, чтобы дать дьяволу возможность искушать, и, встав поодаль, ждет, каков будет исход искушения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>PG 56:671. </i><br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Лука же написал, что, окончив все искушение, дьявол отошел от Него до времени (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, окончив всё искушение, диавол отошел от Него до времени.</span></span>Лк. 4:13</a>). Очевидно, что перечисленные выше три искушения суть главнейшие между другими, потому что отсюда происходят и все другие; но победивший эти страсти одержит победу и над всеми другими. А прибавление: <b>до времени </b>означает до времени козней иудейских, потому что тогда он опять боролся, но не сам, а чрез иудеев, как бы чрез некоторого рода органы. Три искушения победил Господь, именно: чревоугодия, тщеславия и любостяжания. Они составляют основы всех страстей; победивший их, тем более победит и остальные. Посему Лука говорит, что он окончил все искушение (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, окончив всё искушение, диавол отошел от Него до времени.</span></span>Лк. 4:13</a>). А что Ему служат Ангелы, это показывает, что и нам после победы будут служить Ангелы. Все ради нас и делает, и показывает Христос, так как Ему, как Богу, всегда служат Ангелы.<br />Доколе продолжалась брань, Он не допускал являться Ангелам, чтобы не потерять того, кого надлежало уловить. Но когда победил всесильно противника и заставил бежать, тогда уже они являются, дабы ты знал, что и тебя примут и окружат Ангелы, когда ты победишь подобно Ему.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>И диавол, как побитый пес, ушел, но, как говорит евангелист Лука, оставил Христа только до времени. Как это до времени? Разве вы не знаете, сколько страданий, сколько искушений от злых книжников, первосвященников и фарисеев, наученных от диавола, претерпел Христос?<br />Сатана не оставлял Его, когда кровавыми слезами плакал Он, молясь в саду Гефсиманском, когда трепетала душа Его пред страданиями, предстоящими Ему – сатана не оставлял Его.<br />Господь все искушения посрамил: после сорокадневного поста посрамил Он диавола и устоял легко против всех искушений. <b>Тогда оставляет Его диавол, и Ангелы служили Ему</b> (Мф. 4, 11).<br />Это апофеоз. Это блистательное завершение подвига Иисусова в пустыне: ангелы приступили, преклонились пред Ним, толпой окружили со всех сторон и стали служить Ему.<br />Прибавлю еще малое слово. Сатана искушал Господа Иисуса Христа. Сатана и его ангелы искушают и всех нас, и всем нам надлежит бороться с этими искушениями, всем надлежит, взяв пример с Господа Иисуса, отражать все искушения словами Священного Писания.<br />И если сумеем исполнить трудную задачу, если преодолеем все искушения, будет с нами тоже в конце, что с Господом Иисусом. Явятся нам ангелы, поклонятся нам, и будут служить нам. Заслужим же все мы такую ангельскую честь!<br />Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Избранные творения". Искушение Господа Иисуса Христа в пустыне.</div></div></p></div>