<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><br />Всего возлюбленнее Богу любовь, из любви Он и человеком соделался, <i>и послушлив был даже до смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>). И удостоившимися первого призвания в ученики Его были два брата. Так Всепремудрый Спаситель в самом начале уже показал, что всех учеников Своих угодно Ему привести в братский союз. Посему ничто да не будет для нас предпочтительнее любви, которая все связывает и сохраняет в полезном единомыслии.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма." 10. Пресвитеру Евсевию. <br />О том, что выше всего — любовь, чему доказательством служат братские четы Апостолов.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Матфей здесь говорит, что они последовали за Иисусом после того, как был предан Иоанн, а евангелист Иоанн, что прежде чем Он был предан (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> На другой день опять стоял Иоанн и двое из учеников его.</span></span>Ин. 1:35</a> и сл.). Кроме того, Матфей сказал, что обоих призвал Иисус, – а Иоанн, что Иисус призвал Андрея, а Петра Андрей. Откуда ясно, что это было второе призвание. Последовав за Ним еще прежде, чем Иоанн был предан, они опять возвратились в свою страну и занялись прежним промыслом, так как видели, что Иоанн был предан, а Иисус удалился.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Почему Господь оказался на Галилейском море, евангелист объясняет нам ранее. Услышав, что Иоанн Креститель отдан под стражу, Он оставил Иудею и удалился в Галилею, в презренный край земли Израильской. Предвидя кровавый конец великого Своего воина и Предтечи, Он Своим удалением, словно отступлением, подготавливал победу над врагом. И если уж Он в Галилее, не естественно ли Ему поселиться в Назарете, в Своем отечестве, где прошла большая часть Его земной жизни? Но какой пророк принимается в своем отечестве? Он пришел в Назарет, но там Его хотели свергнуть вниз с вершины горы. Снова удаляясь от преждевременного людского злодеяния, Он, наконец, поселился при море Галилейском, в пределах Завулоновых и Неффалимовых, среди самых заброшенных и презренных, среди людей во тьме и в стране и тени смертной. В сию великую тьму Он впервые зароет семя плодовитого древа Евангелия Своего.<br /><br />Евангелист Иоанн пишет, что Андрей первый последовал за Господом, причем еще в Иудее. Андрей до того был учеником Иоанна Крестителя, и когда Иоанн указал на Христа как на сильнейшего себя, Андрей оставил своего первого учителя и пошел за Христом. Сразу после того Андрей нашел брата своего Симона и сказал ему: «мы нашли Мессию, что значит: Христос; и привел его к Иисусу». Еще тогда Христос назвал Симона Петром, или камнем, твердым камнем веры (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=35&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> На другой день опять стоял Иоанн и двое из учеников его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И, увидев идущего Иисуса, сказал: вот Агнец Божий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Услышав от него сии слова, оба ученика пошли за Иисусом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Иисус же, обратившись и увидев их идущих, говорит им: что вам надобно? Они сказали Ему: Равви, - что значит: учитель, - где живешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Говорит им: пойдите и увидите. Они пошли и увидели, где Он живет; и пробыли у Него день тот. Было около десятого часа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Один из двух, слышавших от Иоанна об Иисусе и последовавших за Ним, был Андрей, брат Симона Петра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Он первый находит брата своего Симона и говорит ему: мы нашли Мессию, что значит: Христос;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и привел его к Иисусу. Иисус же, взглянув на него, сказал: ты - Симон, сын Ионин; ты наречешься Кифа, что значит: камень (Петр).</span></span>Ин. 1:35-42</a>). Не противоречит ли в таком случае написанное евангелистом Иоанном тому, о чем рассказывает в сегодняшнем Евангелии евангелист Матфей, то есть тому, что Христос призвал этих двух братьев только на море Галилейском? По Евангелию от Иоанна, за Христом сначала последовал Андрей, а затем Петр, в то время как по Евангелию от Матфея выходит, что Христос нашел и призвал их одновременно, причем Петр упоминается первым. Не является ли сие очевидным противоречием? Нет: ни в коей мере. Очевидно, между тем, как это истолковывает и святитель Иоанн Златоуст, что здесь описываются два разных события. Первое, произошедшее в Иудее, когда Креститель был на свободе, и второе, бывшее позднее в Галилее, в то время, когда Креститель был брошен в темницу и когда Господь наш Иисус Христос поселился в Капернауме, на берегу моря Галилейского. Иоанн описывает более раннюю встречу Христа с Петром и Андреем, а Матфей – более позднюю. Сие ясно из того, что у Матфея говорится о Симоне, называемом Петром, что означает: Господь ранее назвал Симона Петром. Эта, бывшая раньше, – и первая – встреча Петра со Христом произошла в Иудее, когда Андрей привел брата своего ко Христу. Сию первую встречу Иоанн описывает следующими словами: и привел его (Андрей) к Иисусу. Иисус же, взглянув на него, сказал: «ты – Симон, сын Ионин; ты наречешься Кифа, что значит: камень (Петр)» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=35&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> На другой день опять стоял Иоанн и двое из учеников его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И, увидев идущего Иисуса, сказал: вот Агнец Божий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Услышав от него сии слова, оба ученика пошли за Иисусом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Иисус же, обратившись и увидев их идущих, говорит им: что вам надобно? Они сказали Ему: Равви, - что значит: учитель, - где живешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Говорит им: пойдите и увидите. Они пошли и увидели, где Он живет; и пробыли у Него день тот. Было около десятого часа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Один из двух, слышавших от Иоанна об Иисусе и последовавших за Ним, был Андрей, брат Симона Петра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Он первый находит брата своего Симона и говорит ему: мы нашли Мессию, что значит: Христос;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и привел его к Иисусу. Иисус же, взглянув на него, сказал: ты - Симон, сын Ионин; ты наречешься Кифа, что значит: камень (Петр).</span></span>Ин. 1:35-42</a>). Евангелист Матфей, описывая теперь повторную встречу сыновей Иониных с Господом, знает об этом, потому и говорит: Симона, называемого Петром. Упоминает же он Петра прежде Андрея из-за того, что Петр по темпераменту был более живым, чем его брат, и с самого начала выделялся сильнее его. То, что Иоанн и Матфей описали два разных события, а не одно и то же, ясно всякому, кто прочитал оба сих Евангелия. Если Матфей описывает решающее призвание Петра и Андрея к апостольскому служению – идите за Мною, – то Иоанн, скорее, рассказывает о встрече и знакомстве этих братьев со Христом, поводом для чего послужили слова Предтечи: вот Агнец Божий. Ясно, что после встречи сей они расстались с Христом и иным путем или в иное время отправились в Галилею, где Господь снова нашел их, когда они занимались своим рыбацким делом.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя вторая по Пятидесятнице. Евангелие о призвании апостолов.</div></div></p>