<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>О, блаженны эти рыбаки, которых Господь среди стольких законников и книжников, среди стольких мудрецов этого века избрал первыми для дела божественной проповеди и для благодати апостольства! И такой выбор был весьма достоин нашего Господа и подходил Его проповеди, чтобы в проповеди Его имени родилось удивление столь великой славы, сколь незначительные миры и малые века его проповедовали. Они уловили мир не словесной мудростью, но простой проповедью веры освободили человеческий род от заблуждения смерти, как говорит апостол: <i>Чтобы вера ваша утверждалась не на мудрости человеческой, но на силе Божией </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> чтобы вера ваша <i>утверждалась</i> не на мудрости человеческой, но на силе Божией.</span></span>1 Кор. 2:5</a>). И еще: <i>Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное; и незнатное мира и уничиженное и ничего не значащее избрал Бог, чтобы упразднить значащее </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и незнатное мира и уничиженное и ничего не значащее избрал Бог, чтобы упразднить значащее, -</span></span>1 Кор. 1:27-28</a>). Итак, Он избирает не знатных или богатых, чтобы проповедь не казалась подозрительной; не мудрецов века сего, чтобы не думали, что Он убедил человеческий род мудростью сего века; но выбирает [Он] рыбаков – необразованных, невежественных, неученых, чтобы явить благодать Спасителя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 16:1.<br /><br />С1. 0218, 16.3; CCSL 9А:263. </i><br /></div></div></p>