<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Смотри, говорится, что Петр и Андрей оставили сети, а Иаков и Иоанн — отца и лодку. Ибо всякий, кто идет ко Христу, должен оставить главным образом три [вещи]: дела плоти, мирское имущество и родителей по плоти. Оставление рыболовных сетей означает оставление плотских дел, лодки — имущества, отца — всех родителей. И смотри, сначала сети, затем лодка, а потом отец. Ибо сначала подобает оставить мирские дела, ведь именно они вредят духовным делам. Во-вторых, имущество, ибо не столь вредно иметь что-либо в миру, как делать, хотя и обладание чем-либо также приносит вред. В последнюю очередь — родителей, которые также приносят вред, хотя и меньший, чем богатство или дела сего века. Следовательно, они оставили лодку, чтобы стать кормчими корабля Церкви; оставили сети, чтобы доставлять уже не рыб для града земного, а человеков для града небесного; оставили одного отца, чтобы сделаться родителями всего духовного. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Обрати внимание и на их веру, по которой они презрели и отца; необходимо Христу предпочитать и родителей. Немалым доказательством их добродетели служит то, что они легко переносили бедность, своими руками сыскивали пропитание, были связаны между собою взаимною любовью, держали при себе отца и служили ему. Вероятно, что они слышали от Петра и Андрея, что Христос обещал последователей Своих сделать ловцами человеков.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>И снова – не два царя, а два рыбака! Без царской короны на голове, но с царским сердцем в груди. Так Господь собирает жемчужины во тьме. Так Он избирает малых и немудрых, чтобы ими посрамить великих и мудрых; и бедных избирает Господь, чтобы посрамить богатых. Посмотрите, как бедны Иаков и Иоанн: они сами с отцом своим чинят сети! Но души их богаты алчбою и жаждою Бога; сердца их обращены к добру и – ждут. Потому, как только Христос позвал их, они тотчас оставили и свое занятие, и лодку, и отца, и сети и последовали за Ним.<br /><br />Во внутреннем смысле рыболов означает ловца благ духовных, сети – душу, море – мир сей, лодка – тело. Бросая сети в море, рыболовы эти ищут благ духовных, пищи духовной, или Царства Божия, простирая и погружая свою душу в глубины мира сего, чтобы где-нибудь уловить эти блага. Починка сетей означает их труд по исправлению своей души. То, что первые двое оставили свои сети и последовали за Христом, значит, что они оставили свои ветхие и грешные души и пошли за Христом, дабы Им обновиться, переродиться и обрести новую душу и новый дух. И еще это означает, что теперь они будут искать и ловить духовные блага не усилиями своей собственной души, но Христом, не своими силами, но силою Божией, не своим разумом, но Божественным откровением. А то, что двое других оставили лодку и отца своего, означает, что они оставили свое грешное тело и своего телесного отца, чтобы отныне заботиться о спасении души и идти в сретение Отцу своему Небесному как усыновленные по благодати Божией.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя вторая по Пятидесятнице. Евангелие о призвании апостолов.</div></div></p></div>