<p ><div><b>В ранах</b>, конечно от ударов. До времени написания сего известны побиение Апостола камнями в Листре (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> из Антиохии и Иконии пришли некоторые Иудеи и, когда Апостолы смело проповедывали, убедили народ отстать от них, говоря: <br />они не говорят ничего истинного, а все лгут. И, возбудив народ, побили Павла камнями и вытащили за город, почитая его умершим.</span></span>Деян. 14:19</a>), которое не могло обойтись без ран, и биение его палками в большом количестве ударов в Филиппах (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Народ также восстал на них, а воеводы, сорвав с них одежды, велели бить их палками</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и, дав им много ударов, ввергли в темницу, приказав темничному стражу крепко стеречь их.</span></span>Деян. 16:22-23</a>). Сам же он о себе свидетельствует, что от иудей пять раз по 39 ударов было ему дано и что три раза бит был палицами (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> От Иудеев пять раз дано мне было по сорока <i>ударов</i> без одного;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> три раза меня били палками, однажды камнями побивали, три раза я терпел кораблекрушение, ночь и день пробыл во глубине <i>морской</i>;</span></span>2 Кор. 11:24-25</a>). – <b>В темницах</b>. Побивши его палками довольно в Филиппах, вместе с Силою бросили в темницу; и вообще, как сам говорит, в темницах приходилось ему быть излиха (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Христовы служители? (в безумии говорю:) я больше. Я гораздо более <i>был</i> в трудах, безмерно в ранах, более в темницах и многократно при смерти.</span></span>2 Кор. 11:23</a>). – <b>В нестроениях</b>, ακαταςασιαις, когда поднималось против него гонение, с шумом и смятением, заставлявшими его бегать из одного места в другое. Большею частию такие бури поднимали против него иудеи. Так было в Иконии (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда же язычники и Иудеи со своими начальниками устремились на них, чтобы посрамить и побить их камнями,</span></span>Деян. 14:5</a>), в Солуне (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но неуверовавшие Иудеи, возревновав и взяв с площади некоторых негодных людей, собрались толпою и возмущали город и, приступив к дому Иасона, домогались вывести их к народу.</span></span>Деян. 17:5</a>), в Верии (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но когда Фессалоникские Иудеи узнали, что и в Верии проповедано Павлом слово Божие, то пришли и туда, возбуждая и возмущая народ.</span></span>Деян. 17:13</a>) и в самом Коринфе к концу его там пребывания (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Между тем, во время проконсульства Галлиона в Ахаии, напали Иудеи единодушно на Павла и привели его пред судилище,</span></span>Деян. 18:12</a>). Святой Златоуст говорит: «И каждое из сих (трех) искушений в отдельности тяжко: тяжко терпеть бичевание, тяжко быть в узах и не иметь покоя от гонений тяжко,– ибо то значит в нестроениих, но когда все сии скорби и все вместе постигают, подумай, какая для сего потребна душа!»<br /><br /><b>В трудех</b>: тяжелейшие труды – путешествие, большею частию пешком; затем труды – работа для содержания себя и своих; и учение требовало труда, и заведение порядков в новоустрояемых христианских Церквах. – <b>В бдениих</b>, когда ночи проводил в молитвах или беседе с новообращенными. Так в Филиппах он с Силою около полуночи, молясь, воспевал Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Около полуночи Павел и Сила, молясь, воспевали Бога; узники же слушали их.</span></span>Деян. 16:25</a>), а потом занялся наставлением и крещением темничника со всем домом и всю ночь провел не смыкая глаз. Так потом в Троаде простер слово до полунощи; по оживлении же падшего с окна Евтиха юноши беседовал до рассвета, пока пришел час выйти из города (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> В первый же день недели, когда ученики собрались для преломления хлеба, Павел, намереваясь отправиться в следующий день, беседовал с ними и продолжил слово до полуночи.</span></span>Деян. 20:7</a>, 11). То же, конечно, бывало и во всех других местах. В пощениих, когда не по недостатку не принимал пищи, а добровольно лишал себя оной, в пособие к молитве и умилостивлению Бога, для приготовления к какой-либо борьбе с ложью и заблуждением. <b>Пощение</b> – сильное средство нравственное и многоценный подвиг пред очами Божиими. Святой Златоуст говорит: «Здесь к внешним (невольным) скорбям присовокупляет он и те, которые от него, собственно, зависели, указывая на труды, которыми обременял себя, переходя с места на место и делая своими руками; на те ночи, в которые учил или трудился для себя, и в то же время не забывая и поста, хотя одни сии подвиги стоили не одной тысячи постов».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
