<p ><div>Начинает речь о любви к ближнему. Говорит, что близость или любовь к Богу прежде всего узнается из любви к ближнему. Ибо невозможно, чтобы освещенный познанием Бога и исполненный любви к Нему имел тьму ненависти к брату своему; потому что свет и тьма в одно и то же время в одном и том же предмете не могут быть вместе. Посему освещенный любовью к Богу и имеющий Бога и по отношению к брату имеет свет, который возжигается от любви к брату. И кто говорит, что он любит Бога, между тем ненавидит брата, тот находится в постоянной тьме, у того разумные очи всегда помрачены, потому что он утратил свет общения с Богом и с братом. Он не знает уже и того, что для него самого может быть полезно.<br />Так как послание это соборное, писано обще ко всем, к иудеям и к язычникам, то по отношению к иудеям можно сказать, что апостол пишет им заповедь о любви не новую, а древнюю. Ибо и на скрижалях Моисеевых написано было: <i>люби</i>, после Бога, и <i>ближнего своего, как самого себя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не мсти и не имей злобы на сынов народа твоего, но люби ближнего твоего, как самого себя. Я Господь [Бог ваш].</span></span>Лев. 19:18</a>). Но как, скажет иной, по отношению к язычникам апостол пишет о древней заповеди, когда нигде ничего такого у них не находится? Отвечаем. Закон о любви к ближним написан и у язычников. Как так? Он написан у них на скрижали сердца естественными помыслами. А что помыслы, насажденные в нас с природой, называются естественным законом, в этом может удостоверить апостол Павел, который говорит: <i>вижу иной закон, противоборствующий закону ума моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> но в членах моих вижу иной закон, противоборствующий закону ума моего и делающий меня пленником закона греховного, находящегося в членах моих.</span></span>Рим. 7:23</a>). Итак, и язычники приняли закон или заповедь древнюю, так как сама природа предписывает нам быть кроткими друг ко другу и ко всему сродному; вследствие сего человек есть животное общественное, а это невозможно без любви. В древних историях записано даже много свидетельств о людях, которые умирали за других, а это есть знак высочайшей любви, как объяснил Спаситель наш, говоря: <i>нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=690&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
