<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Начиная со слов: <b>И сказал Самуил всему дому Израилеву, говоря</b>... - и далее вплоть до того места, где написано: <i>и построил там жертвенник Господу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=7&s=3&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Самуил всему дому Израилеву, говоря: если вы всем сердцем своим обращаетесь к Господу, то удалите из среды себя богов иноземных и Астарт и расположите сердце ваше к Господу, и служите Ему одному, и Он избавит вас от руки Филистимлян.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И удалили сыны Израилевы Ваалов и Астарт и стали служить одному Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Самуил: соберите всех Израильтян в Массифу и я помолюсь о вас Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И собрались в Массифу, и черпали воду, и проливали пред Господом, и постились в тот день, говоря: согрешили мы пред Господом. И судил Самуил сынов Израилевых в Массифе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же услышали Филистимляне, что собрались сыны Израилевы в Массифу, тогда пошли владетели Филистимские на Израиля. Израильтяне, услышав <i>о том</i>, убоялись Филистимлян.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказали сыны Израилевы Самуилу: не переставай взывать о нас к Господу Богу нашему, чтоб он спас нас от руки Филистимлян. [И сказал Самуил: да не будет этого со мною, чтоб отступить от Господа Бога моего, и не взывать о вас в молитве!]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И взял Самуил одного ягненка от сосцов, и принес его [со всем народом] во всесожжение Господу, и воззвал Самуил к Господу о Израиле, и услышал его Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда Самуил возносил всесожжение, Филистимляне пришли воевать с Израилем. Но Господь возгремел в тот день сильным громом над Филистимлянами и навел на них ужас, и они были поражены пред Израилем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И выступили Израильтяне из Массифы, и преследовали Филистимлян, и поражали их до места под Вефхором.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И взял Самуил один камень, и поставил между Массифою и между Сеном, и назвал его Авен-Езер*, сказав: до сего места помог нам Господь. <i>//*Камень помощи.</i></span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Так усмирены были Филистимляне, и не стали более ходить в пределы Израилевы; и была рука Господня на Филистимлянах во все дни Самуила.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И возвращены были Израилю города, которые взяли Филистимляне у Израиля, от Аккарона и до Гефа, и пределы их освободил Израиль из рук Филистимлян, и был мир между Израилем и Аморреями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И был Самуил судьею Израиля во все дни жизни своей:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> из года в год он ходил и обходил Вефиль, и Галгал и Массифу и судил Израиля во всех сих местах;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потом возвращался в Раму; ибо <i>там</i> был дом его, и там судил он Израиля, и построил там жертвенник Господу.</span></span>1 Цар. 7:3-17</a>), Писание образно представляет нам то, как Господь наш Иисус Христос учил в Иудее, творил чудеса, страдал, восстал из мертвых и вознесся на небо и ниспослал благодать Духа Святого, тем самым сделав наследниками Его милости не только иудеев, но и все народы.<br />Самуил, приняв священство после смерти Илия, потребовал от всего Израиля изгнать иноземных богов из среды своей и сказал: <b>Расположите сердце ваше к Господу, и служите Ему одному, и Он избавит вас от руки Филистимлян</b>. Господь, устроитель нового священства по чину царя Мелхиседека, явившийся во плоти, дает наставление всему дому Израиля, то есть Церкви, состоящей из тех, кто стремится узреть Бога истинного, изгнать обычаи фарисеев. И Он здесь призывает не только в делах, чему учил и Закон, но также и сами сердца для служения Господу одному. <i>Вы слышали, что сказано древним: А Я говорю вам, что всякий...</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Вы слышали, что сказано древним: не убивай, кто же убьет, подлежит суду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:21-22</a>) - и тем самым обещана им возможность избавления от множества врагов в грядущей жизни.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Четыре книги на Книгу Царств.<br />Сl. 1346, 1.7.2040.</div></div></p>