<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сей паримии содержится обращенная к Иову речь Господа Бога о делах всемогущества и премудрости Его в видимом мире, превышающих разумение Иова, и смиренный ответ его на слова Господни.<br />... <br /><br />Ст. 1-2. <b>Рече Господь Иову сквозь бурю и облаки: кто сей скрываяй от Мене совет </b>(затмевающий Мой совет), <b>содержай же </b>(такие) <b>глаголы в сердце? Мене же ли мнится утаитися </b>(Меня ли думает затмить)?<br /> Речь Господа, начало которой вошло в рассматриваемую паримию, составляет заключительную часть книги Иова и имеет тесную связь с предшествующими спорами Иова с его друзьями. Друзья Иова, навестившие его в несчастии, утверждали, что Бог посылает страдания только на нечестивых, что всякий страдалец есть грешник, караемый Богом, и что следственно, если Иов поражен тяжкими бедствиями, то верно за ним есть тяжкие вины, неизвестные людям, но ведомые Богу. Иов с силою восстал против этих суждений. Он утверждал, что не знает за собою вины, что вся жизнь его посвящена была подвигам благочестия и добродетели и что вообще несправедливо в страданиях человека видеть основание к заключению о его преступлениях. Распределение земных благ зависит единственно от воли Божией, действующей по своим не всегда известным причинам, и отнюдь не имеет необходимой связи с нравственными качествами людей, ибо, по свидетельству опыта, нечестивые часто всю жизнь проводят благополучно, тогда как жизнь истинных чтителей Бога есть непрерывный ряд бедствий. Но наряду с этими здравыми суждениями в речах Иова встречаются несдержанные выражения о путях промысла Божия в жизни человека. Он, правда, признает, что благополучие нечестивых непрочно (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=27&s=13&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вот доля человеку беззаконному от Бога, и наследие, какое получают от Вседержителя притеснители.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если умножаются сыновья его, то под меч; и потомки его не насытятся хлебом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Оставшихся по нем смерть низведет во гроб, и вдовы их не будут плакать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если он наберет кучи серебра, как праха, и наготовит одежд, как брение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то он наготовит, а одеваться будет праведник, и серебро получит себе на долю беспорочный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он строит, как моль, дом свой и, как сторож, делает себе шалаш;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ложится спать богачом и таким не встанет; открывает глаза свои, и он уже не тот.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Как воды, постигнут его ужасы; в ночи похитит его буря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Поднимет его восточный ветер и понесет, и он быстро побежит от него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Устремится на него и не пощадит, как бы он ни силился убежать от руки его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Всплеснут о нем руками и посвищут над ним с места его!</span></span>Иов. 27:13-23</a>), но в то же время дерзает говорить о Боге: «<i>Он губит и непорочного, и виновного. Если этого Он поражает бичем вдруг, то пытке невинного посмевается. Земля отдана в руки нечестивых. Лица судей ее </i>(чтобы не видели правды) <i>Он закрывает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=9&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Все одно; поэтому я сказал, что Он губит и непорочного и виновного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Если этого поражает Он бичом вдруг, то пытке невинных посмевается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Земля отдана в руки нечестивых; лица судей ее Он закрывает. Если не Он, то кто же?</span></span>Иов. 9:22-24</a>). Та же несдержанность замечается в суждениях Иова о своей личной участи. С одной стороны – он представляет нам пример преданности воли Божией, с другой же, изливает свою душу в самых горьких жалобах на свою участь, проклинает день своего рождения и дерзает вопрошать Бога, зачем Он дал ему жизнь (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И зачем Ты вывел меня из чрева? пусть бы я умер, когда еще ничей глаз не видел меня;</span></span>Иов. 10:18</a>). По всему видно, что в душе Иова происходила сильная борьба между преданностию Богу и нетерпеливостию. Правда, эта нетерпеливость не переходила в отчаяние, – она высказывалась с целию облегчить жалобами душу и разрешалась смиренною мольбою облегчить его страдания (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=10&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не малы ли дни мои? Оставь, отступи от меня, чтобы я немного ободрился,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> прежде нежели отойду, - и уже не возвращусь, - в страну тьмы и сени смертной,</span></span>Иов. 10:20-21</a>) и выражением упования на помилование. Он уверен был, что у него есть Заступник на небесах, – и к Нему слезило око его (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=16&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И ныне вот на небесах Свидетель мой, и Заступник мой в вышних!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Многоречивые друзья мои! К Богу слезит око мое.</span></span>Иов. 16:19-20</a>) с надеждою получить от Него утешение если не в здешней, то в будущей жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=19&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> А я знаю, Искупитель мой жив, и Он в последний день восставит из праха распадающуюся кожу мою сию,</span></span>Иов. 19:25</a>). Но наряду с этими выражениями смирения и упования как жестко, как оскорбительно для Господа звучат и такие речи страдальца к Господу: «<i>Я взываю к Тебе, и Ты не внимаешь мне, – стою, а Ты только смотришь на меня. Ты сделался жестоким ко мне, крепкою рукою враждуешь против меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=30&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Я взываю к Тебе, и Ты не внимаешь мне, - стою, а Ты <i>только</i> смотришь на меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ты сделался жестоким ко мне, крепкою рукою враждуешь против меня.</span></span>Иов. 30:20-21</a>)! Знай Иов цель ниспосланных ему тяжких испытаний, как мы знаем теперь из книги Иова, и как он сам узнал по окончании их, – он, конечно, не позволил бы себе судить о них с такою резкостию. Еще менее знали о цели страданий его друзья, и своими неправильными суждениями они только раздражали его. И вот он, недовольный их речами, подавляемый собственными недоумениями по поводу своего непонятного для него положения, осмеливается вызывать Самого Бога разрешить их. «<i>Вот мое желание</i>, говорит он, <i>чтобы Вседержитель ответил мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=31&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> О, если бы кто выслушал меня! Вот мое желание, чтобы Вседержитель отвечал мне, и чтобы защитник мой составил запись.</span></span>Иов. 31:35</a>). Это были последние слова Иова в споре с друзьями, – и желание его исполнилось. Вызов его, обращенный к Богу, был принят. Небо покрылось тучами, послышались раскаты грома (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=41&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Нет столь отважного, который осмелился бы потревожить его; кто же может устоять перед Моим лицем?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто предварил Меня, чтобы Мне воздавать ему? под всем небом все Мое.</span></span>Иов. 41:2-3</a>). Сквозь бурю и мрак Господь дал слышать Свой голос Иову, подобно тому, как это было на Синае (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Гора же Синай вся дымилась оттого, что Господь сошел на нее в огне; и восходил от нее дым, как дым из печи, и вся гора сильно колебалась;</span></span>Исх. 19:18</a>). Должно полагать, что шум бури не мог заглушить звуков голоса Божия, или потому, что эти звуки были очень громки, или потому, что облако, в котором сокрыл Свое присутствие Господь, находилось на очень близком расстоянии от Иова. Что же глаголал Господь Иову? – «Кто сей затмевающий Мой совет и содержащий такие речи в сердце? Меня ли думает затмить»? – Господь этим вопросом укоряет Иова за то, как он дерзнул своими суждениями об отношении Бога к судьбе человека помрачать славу Его мудрости и правосудия в управлении миром, как дерзнул не сказать только, но и помыслить в сердце, будто Бог может быть жестоким и несправедливым в отношении к людям, будто в распределении земных благ не разбирает достойных и недостойных? – Меня ли думаешь затмить? – Смысл вопроса такой: человек, дерзающий неблагоприятно отзываться о мироправлении Божием, наперед должен был бы спросить себя, против кого он восстает? С кем имеет дело? Если не всегда позволительны неблагоприятные суждения о людских поступках, цели которых нам неизвестны, то всего менее простительно неодобрительно судить о видимых действиях Божиих, не зная намерений Божиих, служащих для них основанием, или превратно истолковывая эти намерения. – Что с этим упреком Господь обращается к Иову, имеет в виду именно его, а не друга его Елиуса, который говорил последним к Иову, это видно из того, что сам Иов, выслушав эти упреки, признал свою вину и исповедал ее, повторяя те же самые слова Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=42&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто сей, омрачающий Провидение, ничего не разумея? - Так, я говорил о том, чего не разумел, о делах чудных для меня, которых я не знал.</span></span>Иов. 42:3</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Иова".<br />IV. Паримия в великий четверток Иов. XXXVIII:1-23, XLII:1-5</i><br /></div></div></p></div>