<p ><div>Вознесши молитву за Своих учеников, а вернее за всех приходящих к Нему чрез веру, и испросив у Отца быть единению и любви и святости, тотчас же присоединяет и это, показывая, что быть вместе с Ним и удостоиться смотреть <b>«славу»</b> Его принадлежит не другому кому, как только соединенным уже чрез Него с Отцом и достигшим любви, которую и Сам Он представляется имеющим от Отца. Ведь мы возлюблены как сыны по подобию с истинно и по природе сущим Сыном, ибо хотя и не в равной, конечно, мере, но все же точнейшее отображение дела, как бы равняющееся истине, представляет славу Его. <b>«Хочу»</b> поэтому, Отец, говорит, <b>«чтобы»</b> чрез веру пришедшие к Тебе и благодаря Твоему световодству ставшие Моими <b>«со Мною»</b> были и <b>«Мою»</b> видели <b>«славу»</b>.<br /> А сколь великим благом должны считать мы пребывание с Самим даже Христом, какое слово могло бы выразить это нам? Ведь мы будем в неизреченной радости – и глаз не видал, и ухо не слыхало, и ум не помышлял, <i>«что приготовил Бог любящим Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). Какой поэтому мог бы быть недостаток в средствах к полному благодушию для тех, которые наследуют сопребывание с Самим даже Владыкою всего Христом? Так и сам премудрый и священнейший Павел является пред нами удостоившим это состояние всякого благоговения, если говорит, что лучше <i> «разрешиться и со Христом быть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span></span>Флп. 1:23</a>). Но он, предпочитающий это великое и удивительное достоинство пред этою (земною) жизнью, разве не должен являться истинным свидетелем того, что все Дающий всем обильно уделяет Своим истинным ученикам великий этот дар сопребывания с Ним? Но этим точно так же подтвердится и то, что в другом месте сказано им нам. Имея в себе говорящим Христа и открывающим <i>«будущего века силы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне: Он не бессилен для вас, но силен в вас.</span></span>2 Кор. 13:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и вкусивших благого глагола Божия и сил будущего века,</span></span>Евр. 6:5</a>), он сказал опять так: <i>«Восстанут мертвые, но и мы, живые, остающиеся вместе с Ним, восхищены будем на облаках в сретение Господа, на воздух, и так всегда с Господом будем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут прежде;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потом мы, оставшиеся в живых, вместе с ними восхищены будем на облаках в сретение Господу на воздухе, и так всегда с Господом будем.</span></span>1 Фес. 4:16-17</a>). Так же и Сам Господь наш Иисус Христос ясно обещает даровать нам именно это самое в словах: <i>«Пойду и уготовлю место вам, опять приду и возьму Вас с Собою, чтобы, где нахожусь Я, и вы со Мною были»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И когда пойду и приготовлю вам место, приду опять и возьму вас к Себе, чтобы и вы были, где Я.</span></span>Ин. 14:3</a>).<br />Или же, толкуя не очень тонко, проще будем понимать так, что чрез это обозначаются вышние обители, или, обращаясь к другим мыслям, можем допустить, что как бы одно и то же место уделено и нам и Христу, как бы подобная же и равнозначительная честь, именно по сходству и подобию. Ведь мы будем сообразными славе Его (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Который уничиженное тело наше преобразит так, что оно будет сообразно славному телу Его, силою, <i>которою</i> Он действует и покоряет Себе всё.</span></span>Флп. 3:21</a>) и совоцаримся с Ним, по Святым Писаниям (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> если терпим, то с Ним и царствовать будем; если отречемся, и Он отречется от нас;</span></span>2 Тим. 2:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Побеждающему дам сесть со Мною на престоле Моем, как и Я победил и сел с Отцем Моим на престоле Его.</span></span>Откр. 3:21</a>). Обещает также, каким Сам ведает образом, и совозлечь с нами в Царстве Небесном (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Сказываю же вам, что отныне не буду пить от плода сего виноградного до того дня, когда буду пить с вами новое <i>вино</i> в Царстве Отца Моего.</span></span>Мф. 26:29</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Говорю же вам, что многие придут с востока и запада и возлягут с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном;</span></span>Мф. 8:11</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И придут от востока и запада, и севера и юга, и возлягут в Царствии Божием.</span></span>Лк. 13:29</a>).<br />Но что мы будем со Христом, приобщимся славе Его и станем общниками Царства, еще доказывать это большими доводами оставим теперь, как нисколько не сомнительное, и перейдем к другому изречению, именно: <b>«да созерцают славу Мою»</b>. Таким образом, не нечистым и грешным, и не бесчестящим Божественный закон будет принадлежать видение славы Христа, а, напротив, одним только праведным и добрым. И это опять мы узнаем из слов Пророка: <i> «Да возмется нечестивый, чтобы не видал славы Господа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если нечестивый будет помилован, то не научится он правде, - будет злодействовать в земле правых и не будет взирать на величие Господа.</span></span>Ис. 26:10</a>), – и в евангельских проповедях Спасителя Христа (говорится): <i> «Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>). Но кто же могут быть эти имеющие чистое сердце, как не те, которые находятся в единении с Богом чрез Сына в Духе, удалившись от всякого плотоугодия, возможно более отдалив от себя мирское удовольствие и как бы отрекшись от собственной жизни, но посвятив себя одной только воле Духа и чисто и всецело живя Христом, каковым был и Павел, от превеликой присущей ему чистоты не побоявшийся сказать: <i>«Христу сораспялся я: и живу уже не я, а живет во мне Христос»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Законом я умер для закона, чтобы жить для Бога. Я сораспялся Христу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:19-20</a>). Слышу и другого некоего из святых, воспевающего так: <i>«Сердце чисто создай во Мне, Боже, и Дух прав обнови во внутренностях моих; не отвергни меня от лица Твоего, и Духа Твоего Святаго не отними от меня: воздай мне радость спасения Твоего и Духом Владычним утверди меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не отвергни меня от лица Твоего и Духа Твоего Святаго не отними от меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Возврати мне радость спасения Твоего и Духом владычественным утверди меня.</span></span>Пс. 50:12-14</a>). Радостью спасения называет Духа, как являющегося виновником радости нескончаемой и постоянной и доставляющего владычество над мирскими страстями, ибо Он есть Дух истинного спасения (Спасителя), то есть Христа. Разные имена давая Ему, присоединил и сердце чистое и назвал духом правым, так как не имеющие прямого сердца, но, напротив, кривое и развращенное, как говорит Псалмопевец (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не положу пред очами моими вещи непотребной; дело преступное я ненавижу: не прилепится оно ко мне.</span></span>Пс. 100:3</a>), еще не соединились с Богом и не сделались причастниками благословения Христова чрез Духа.<br />Итак, говоря вообще, Спаситель желал уделить Своим ученикам изрядную благодать – вследствие сопребывания с Ним видеть и «<b>славу</b>» Его. Но Он, говорит, возлюблен даже «<b>прежде создания мира</b>», ясно указуя здесь на исконнейшую силу Его таинства и на то, что предвиден был Богом и Отцом путь нашего спасения, совершенный чрез посредство Христа. Но людям знание это было дано не в начале, а привзошел закон – руководитель богоугодного устройства жизни, представлявший нам неясное, в образах, ведение, так как Бог и Отец сохранил до надлежащего времени благодать Спасителя.<br />Знание и об этом весьма полезным является нам для низвержения гордыни иудейской и нечестивой надменности израильтян, решившихся навсегда защищать закон, даже и тогда, когда, с явлением истины, ни во что уже надлежало считать прообразы. Весьма полезно оно и для опровержения думающих, что недавний и новый Совет Отца придумал для нас это таинство. Поэтому и Павел, опровергая предположение так рассуждающих, сказал в одном месте о Христе, что Он предведан был <i>«прежде создания мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> предназначенного еще прежде создания мира, но явившегося в последние времена для вас,</span></span>1 Пет. 1:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так как Он избрал нас в Нем прежде создания мира, чтобы мы были святы и непорочны пред Ним в любви,</span></span>Еф. 1:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> иначе надлежало бы Ему многократно страдать от начала мира; Он же однажды, к концу веков, явился для уничтожения греха жертвою Своею.</span></span>Евр. 9:26</a>).<br />Но надо заметить, что даны, говорит, Ему от Отца и сами ученики и слава Божественная и власть над всем, не поскольку мыслится Богом по природе Господь славы и имеющим по существу достоинство царское, но, напротив, поскольку явился человеком, у которого все – богоданное, а не из собственной природы, ибо все у твари от Бога, собственного совершенно ничего нет в ней, хотя бы она и являлась имеющею какое-либо благо.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна".<br /><br />Часть 3-я.<br /><br />Книга одиннадцатая.<br /><br /> Глава XII.<br />О том, что по природе одно есть Сын со Своим Отцом Богом, хотя и говорит, что как бы в качестве благодати Он принял это единобытие с Отцом.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
