<p ><div>Сей патриарх не имел ни жены другой, ни наложницы (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=16&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Но Сара, жена Аврамова, не рождала ему. У ней была служанка Египтянка, именем Агарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказала Сара Авраму: вот, Господь заключил чрево мое, чтобы мне не рождать; войди же к служанке моей: может быть, я буду иметь детей от нее. Аврам послушался слов Сары.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взяла Сара, жена Аврамова, служанку свою, Египтянку Агарь, по истечении десяти лет пребывания Аврамова в земле Ханаанской, и дала ее Авраму, мужу своему, в жену.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он вошел к Агари, и она зачала. Увидев же, что зачала, она стала презирать госпожу свою.</span></span>Быт. 16:1-4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И взял Авраам еще жену, именем Хеттуру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Она родила ему Зимрана, Иокшана, Медана, Мадиана, Ишбака и Шуаха.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иокшан родил Шеву, [Фемана] и Дедана. Сыны Дедана были: [Рагуил, Навдеил,] Ашурим, Летушим и Леюмим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Сыны Мадиана: Ефа, Ефер, Ханох, Авида и Елдага. Все сии сыны Хеттуры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И отдал Авраам все, что было у него, Исааку [сыну своему],</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а сынам наложниц, которые были у Авраама, дал Авраам подарки и отослал их от Исаака, сына своего, еще при жизни своей, на восток, в землю восточную.</span></span>Быт. 25:1-6</a>), но довольствовался близнецами, рожденными от одного соития. И он тоже боялся опасности из-за красоты жены своей, когда жил среди чужих, тоже называл ее сестрой, а о супружестве хранил молчание, поскольку она была ему родственна и по отеческой, и по материнской крови; она же осталась нетронутой чужими, когда выяснилось, что является ему женой (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=10&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И был голод в той земле. И сошел Аврам в Египет, пожить там, потому что усилился голод в земле той.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же он приближался к Египту, то сказал Саре, жене своей: вот, я знаю, что ты женщина, прекрасная видом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и когда Египтяне увидят тебя, то скажут: это жена его; и убьют меня, а тебя оставят в живых;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> скажи же, что ты мне сестра, дабы мне хорошо было ради тебя, и дабы жива была душа моя чрез тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И было, когда пришел Аврам в Египет, Египтяне увидели, что она женщина весьма красивая;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> увидели ее и вельможи фараоновы и похвалили ее фараону; и взята была она в дом фараонов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Авраму хорошо было ради ее; и был у него мелкий и крупный скот и ослы, и рабы и рабыни, и лошаки и верблюды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но Господь поразил тяжкими ударами фараона и дом его за Сару, жену Аврамову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И призвал фараон Аврама и сказал: что ты это сделал со мною? для чего не сказал мне, что она жена твоя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> для чего ты сказал: она сестра моя? и я взял было ее себе в жену. И теперь вот жена твоя; возьми [ее] и пойди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И дал о нем фараон повеление людям, и проводили его, и жену его, и все, что у него было, [и Лота с ним].</span></span>Быт. 12:10-20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=20&s=1&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Авраам поднялся оттуда к югу и поселился между Кадесом и между Суром; и был на время в Гераре.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Авраам о Сарре, жене своей: она сестра моя. [Ибо он боялся сказать, что это жена его, чтобы жители города того не убили его за нее.] И послал Авимелех, царь Герарский, и взял Сарру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришел Бог к Авимелеху ночью во сне и сказал ему: вот, ты умрешь за женщину, которую ты взял, ибо она имеет мужа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Авимелех же не прикасался к ней и сказал: Владыка! неужели ты погубишь [не знавший <i>сего</i>] и невинный народ? </span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не сам ли он сказал мне: она сестра моя? И она сама сказала: он брат мой. Я сделал это в простоте сердца моего и в чистоте рук моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал ему Бог во сне: и Я знаю, что ты сделал сие в простоте сердца твоего, и удержал тебя от греха предо Мною, потому и не допустил тебя прикоснуться к ней;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> теперь же возврати жену мужу, ибо он пророк и помолится о тебе, и ты будешь жив; а если не возвратишь, то знай, что непременно умрешь ты и все твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И встал Авимелех утром рано, и призвал всех рабов своих, и пересказал все слова сии в уши их; и люди сии [все] весьма испугались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И призвал Авимелех Авраама и сказал ему: что ты с нами сделал? чем согрешил я против тебя, что ты навел было на меня и на царство мое великий грех? Ты сделал со мною дела, каких не делают.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Авимелех Аврааму: что ты имел в виду, когда делал это дело?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Авраам сказал: я подумал, что нет на месте сем страха Божия, и убьют меня за жену мою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> да она и подлинно сестра мне: она дочь отца моего, только не дочь матери моей; и сделалась моею женою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> когда Бог повел меня странствовать из дома отца моего, то я сказал ей: сделай со мною сию милость, в какое ни придем мы место, везде говори обо мне: это брат мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И взял Авимелех [серебра тысячу сиклей и] мелкого и крупного скота, и рабов и рабынь, и дал Аврааму; и возвратил ему Сарру, жену его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал Авимелех [Аврааму]: вот, земля моя пред тобою; живи, где тебе угодно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Сарре сказал: вот, я дал брату твоему тысячу <i>сиклей</i> серебра; вот, это тебе покрывало для очей пред всеми, которые с тобою, и пред всеми ты оправдана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И помолился Авраам Богу, и исцелил Бог Авимелеха, и жену его, и рабынь его, и они стали рождать;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо заключил Господь всякое чрево в доме Авимелеха за Сарру, жену Авраамову.</span></span>Быт. 20:1-20</a>). Тем не менее мы не должны ставить его [Исаака] выше отца его [Авраама] на том основании, что он не знал других женщин, кроме своей единственной жены. Ибо нет никакого сомнения, что достоинства отца в отношении веры и послушания были важнее, причем настолько важнее, что Бог говорил, что только ради отца Он делает ему то добро, какое делает (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> умножу потомство твое, как звезды небесные, и дам потомству твоему все земли сии; благословятся в семени твоем все народы земные,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> за то, что Авраам [отец твой] послушался гласа Моего и соблюдал, что Мною <i>заповедано</i> было соблюдать: повеления Мои, уставы Мои и законы Мои.</span></span>Быт. 26:4-5</a>, 24)... Из этого мы должны понять, как целомудренно поступал Авраам в том, что людям бесстыдным и старающимся найти своему непотребству опору в святых Писаниях кажется делом похоти. Сверх того, мы должны знать, что людей следует сравнивать одного с другим не по одиночному какому-либо в них добру, а в каждом брать во внимание все. Может случиться, что в жизни и нравах одного человека есть нечто такое, чем он превосходит другого, и это нечто гораздо предпочтительнее того, чем возвышается над ним другой. Поэтому, на здравый и истинный взгляд, хотя воздержание и предпочитается супружескому состоянию, однако человек верный, состоящий в супружестве, достойней неверного, но воздерживающегося.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О граде Божием.<br />Cl. 0313, SL48.16.36.14</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=25&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=26&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
