<p ><div><b>Аз насадих виноград плодоносен, весь истинен.</b><br /><br /> Не думай опять, что это произошло от естественного недостатка. Поелику некоторые могли недоумевать и спрашивать: почему (он) сначала отступил? то и говорит: (это зависело) не от земледельца, а от винограда, который (вначале был) плодоносным, истинным, то есть хорошим. Здесь указывает на некоторое естественное достоинство.<br /><br /> Не можешь жаловаться на земледельца; ты сам испортился; небольшой труд требовался, чтобы измениться. Порок (растет) легко и удобно.<br /><br /><b>Виноград чуждий.</b><br /><br /> Как чуждий? Будешь потом чужим, потому что Мой и не Мой. Видишь, что своими Богу делаются (люди) не вследствие творения, а (своими) делами. В этом смысле говорится: <i>сынове чуждии солгаша ми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> иноплеменники бледнеют и трепещут в укреплениях своих.</span></span>Пс. 17:46</a>), и: <i>не вем вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span></span>Мф. 25:12</a>). Не вводит другого творца. Но если сам насадил, то как чуждий? После того, как испортился, (стал) чужим.<br /><br /><b>Аз же насадих.</b><br /><br /> То есть, Я прилагал весьма большое попечение о тебе. Выведши из Египта, дав тебе чужую землю и изгнав народы, поселил тебя, чтобы ты принес плод благочестия. Весь истинен сказано вместо: Я поселил тебя в безопасности, о чем говорит и Исаия: <i>виноград бысть возлюбленному в розе, на месте тучне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его. У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы,</span></span>Ис. 5:1</a>). И не просто сказал (виноград), но весь, поелику были между ними благочестивые мужи, пророки и следующие за ними; то есть я желал, чтобы вы все были такими, о всех прилагал одинаковое (попечение). <i>И насадих виноград Сорих </i>(Σωρήχ), то есть, <i>избранный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span></span>Ис. 5:2</a>)<a href="#598069_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; что там назвал избранным, то здесь истинным, при избрания отцев. Како превратился еси в горесть, виноград чуждий, а по-еврейски: „обратился у Меня в семя чужого винограда", то есть, Мои законы исказил, а последовал обычаям язычников. Это говорит и Мойсей: <i>от виноградов бо Содомских виноград их и розга их от Гоморы: грозд их грозд желчи, грозд горести их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских; ягоды их ягоды ядовитые, грозды их горькие;</span></span>Втор. 32:32</a>). Поэтому и принесли Господу горесть. Но так как божественное насаждение испортили, обратили в горечь, из гроздов — в терние, то происшедший от них по плоти Христос называет себя истинным виноградом: <i>Аз есмь лоза истинная</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>), а уверовавших в Него — рождием.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="598069_1" class="note-item" href="#598069_1">1</a> См. проф. И. С. Якимова Толкование на кн. св. прор. Исаии к <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span></span>Ис. 5:2</a>.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
