<p ><div><b>Аще умыешися нитром.</b><br /><br /> Чтобы ты не думал о физической (нечистоте), (сказано): порочен еси в беззакониих твоих. Если бы она прибавилась, возрасла, если состоит в беззакониях, то возможно уничтожить; да, возможно. Если было бы невозможно, не сказал бы: что тебе и пути Египетскому? Как же говорит: аще умножиши себе травы (πόαν)<a href="#598070_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, порочен еси? Так же, как говорит: аще пременит Ефиоплянин кожу свою и рысь пестроты своя (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=13&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Может ли Ефиоплянин переменить кожу свою и барс - пятна свои? так и вы можете ли делать доброе, привыкнув делать злое?</span></span>Иер. 13:23</a>). И там не указывает на невозможность этого дела; таков смысл этих примеров. Это слова гнева.<br /><br /> Не то говорит, что если покаешься, не приму тебя, а то, что очищение водою не принесет пользы, поелику и так думали очиститься. Выражение метафорическое, взятое от трудно очищаемой шерсти или тел, окрашенных разлитою желчью или чем-либо подобным. Нитр, который называет травою (πόαν), может очищать грязь, которая на поверхности тела, а самого окрашенного тела, как впитавшего в себя красящее вещество, не изменяет. Таким образом, хочет сказать, что посредством натираний ты не можешь подучить прощение грехов, так как для этого необходимо действительное расположение к добру и совершенное удаление от зла. То есть, говорит: не ва то, что находишься в этой земле, что приносишь жертвы, или присутствуешь в храме, Или соблюдаешь субботу и тому подобное, получаешь прощение грехов, а когда живешь добродетельно и делаешь добрые дела. То, что называет травой (πόα) по-сирски называется алаа, по-еврейски — вориф, у греков — дорикнион. Порочен еси значит: ты погружен в зло и попечение о нечестии.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="598070_1" class="note-item" href="#598070_1">1</a> Πόαν читается согласно с Синайским и Алекс. сп., в Ватикан. — πόην (значение их одинаково: «трава»); дополнительное в Славян. Б. слово: борифовы представляет передачу еврейского слова («борит»); в переводе 70-ти борио не находится.</li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
