<div><p ><div><b>Свят Израиль Господеви,</b><br />то есть, там Я шел впереди тебя, и не только это, но и то, что сделал тебя святым и (при том) святым Мне. Великое дело — быть святым; а если ты святый Божий, подумай (как это важно).<br /><br />Отсюда начинаются слова пророка к народу. Как судящийся с ними, напоминает о Своих благодеяниях, убеждая пророка в том, что не несправедливо произносит над ними приговор. Поэтому говорит, что прежде ты, наслаждался великим Моим попечением. Юностью называет жизнь народа в Египте, так как тогда они избраны были Богом. Слова: любовь совершенства твоего (сказаны) вместо того, чтобы сказать: совершенно Я возлюбил тебя и приложил все попечение о тебе, доказательством чего служит следующее за этим: егда, говорит, последовал еси Святому Израилеву, то есть: когда ты просил Меня, претерпевая в Египте всякия бедствия, Я вывел тебя и вел, показывая путь в пустыне, и в обилии доставлял необходимое для жизни в неприступном уединении. Свят Израиль Господу, то есть, отделен для Бога. Так говорит и Моисей: <i>егда разделяше Вышний языки, яко рассея сыны Адамовы, постави пределы языков по числу ангел Божиих. И бысть часть Господня, людие его Иаков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых*; <i>//*В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.</i></span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо часть Господа народ Его, Иаков наследственный удел Его.</span></span>Втор. 32:8-9</a>).<br /><br /><b>Начаток плодов его.</b><br /><br />То есть, (начаток) всех людей, всей вселенной, хотя и другие Ему принадлежат. Он называется первенцем (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>) не потому, что родился первый, не по естеству: при других обстоятельствах первородство возбуждает любовь, а здесь любовь сделала первородным.<br /><br />То есть, начаток принадлежит Богу, и это не может быть иначе. Так и Израиль сделался (начатком) из всех народов.<br /><br /><b>Вси поядающии его согрешат: злая на них</b><a href="#598052_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /> Не малый и это дар, что погубляет врагов его. Как грешит вкушающий начатки, так и тот, кто с тобою поступает несправедливо. Поэтому в древнее время Я наказал фараона и всех нападавших: указываются древние события. Поядающие сказано вместо „поядавшие", и согрешат вместо „согрешили".<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="598052_1" class="note-item" href="#598052_1">1</a> После злая в древних сп. перевода 70-ти, как и в Слав. Б., читается: ἥξει — приидут.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>