<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>О том, когда Петр говорил с народом о поставлении епископа вместо Иуды, в книге Деяний Апостолов говорится: <b><i>«Петр стал среди учеников, ибо собралась вместе толпа»</i></b><a href="#676376_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но мы обращаем внимание на то, что апостолы соблюдали это при назначении не только епископов и священников, но и диаконов, о чем и непосредственно написано в книге их деяний: <i>тогда двенадцать [апостолов], созвав множество учеников, сказали</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тогда двенадцать <i>Апостолов</i>, созвав множество учеников, сказали: нехорошо нам, оставив слово Божие, пещись о столах.</span></span>Деян. 6:2</a>). Проводилось это с особенной тщательностью и редосторожностью при созыве всего народа для того, чтобы не прокрался ктолибо недостойный к алтарному служению или к священству. О том, что иногда поставляют недостойных - не по воле Божией, но по человеческому своеволию, - и о том, что если что идет не от законного и праведного поставления, то это неугодно Богу, сам Бог объявляет устами пророка Осии: <i>Поставляли царей сами, без Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Поставляли царей сами, без Меня; ставили князей, но без Моего ведома; из серебра своего и золота своего сделали для себя идолов: оттуда гибель.</span></span>Ос. 8:4</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский. <i>Письма. С1. 0050, 67 (Cypriani aliorumque epistula communis), 3.1.53.</i></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="676376_1" class="note-item" href="#676376_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И в те дни Петр, став посреди учеников, сказал</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> (было же собрание человек около ста двадцати): мужи братия! Надлежало исполниться тому, что в Писании предрек Дух Святый устами Давида об Иуде, бывшем вожде тех, которые взяли Иисуса;</span></span>Деян 1:15-16</a>.<br /></li></ul></div></div></p>