<p ><div>«Бог так устроил, говорит Апостол, что узы мои во Христе и для Христа не остались неизвестными во всем судищи. Так называли прежде царские палаты. И не только в судищи, но и во всем городе» (святой Златоуст). Апостол не молчал, находясь в узах, но, как свидетельствует святой Лука, принимал всех, приходящих к нему, проповедуя Царствие Божие, <i>и уча яже о Господе нашем Иисусе Христе, со всяким дерзновением невозбранно</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И жил Павел целых два года на своем иждивении и принимал всех, приходивших к нему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> проповедуя Царствие Божие и уча о Господе Иисусе Христе со всяким дерзновением невозбранно.</span></span>Деян. 28:30-31</a>). Слово Евангельское распространялось и от него лично, и от сотрудников его; и слышавшие один другому передавали слышанное. Дальше и дальше идя, оно дошло и до кесарева дома. И там узнали, как и по всему городу, что есть некто в узах — необыкновенный человек, который попал в узы не за преступления какие, а за то, что всем проповедует Богом учрежденный путь спасения. Этим не только отвращен был соблазн уз; но они получили некоторое небесное освещение, привлекавшее, а не отталкивавшее. <br />Слова: <b>узы явлены о Христе быша</b> — дают не одну мысль. Прямее всего та, что Христос привел их въявь, с некоторым оттенком славы, или славности. Об узниках кому нужно знать? Но Христос сделал то, что об моих узах узнали все и все стали говорить, конечно, с пояснением и того, какого рода суть узы сии. Отчего они сами по себе сделались проповедию о Христе Господе. Это и подобные мнения приводит Экумений. Вот его слова: <b>«узы явлены о Христе быша</b> — значит или то, что они были во Христе и за Христа: то есть благословением и устроением Христовым, так как святой Павел, страдал ли или успевал в чем, все относил ко Христу; или тех узы во Христе явными бывают, которые ничего не делают напоказ, но так все делают, чтобы видящие их получили пользу и прославляли Бога, Иже есть на Небесах». <br /><b>В судищи, εν πραιτοριω.</b> Говорят иные, что в самом Риме царские палаты так не назывались, а вне Рима, по провинциям, иногда их так называли. Но что святой Павел разумеет здесь царский дом, это видно из приветствия его и от лица тех, кои суть от кесарева дома (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Приветствуют вас все святые, а наипаче из кесарева дома.</span></span>Флп. 4:22</a>). <br /><b>И в прочих всех</b> — местах, или частях города, просто во всем городе, как сказал святой Златоуст. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
