<div><p ><div>Укорив их за колебание в вере (ибо это назвал Апостол «<i>млеком</i>»), советует стремиться к совершенству и назидать остальное на положенных уже основаниях, а не класть снова иного основания. «<b>Основанием</b>» же назвал веру, а «<b>мертвыми делами</b>» – лукавство. Ибо уверовавшие, гнушаясь их зловонием и прибегнув к покаянию, соприступают к божественному крещению, от священнической руки приемлют благодать Духа и, в божественном крещении прияв прообраз воскресения, ожидают общего всех воскресения и будущего суда. Сие-то Апостол назвал «<i>писменами словес</i>». Ибо как отрокам обучающий грамоте показывает сперва начертания букв, так учители благочестия приступающих к вере обучают первым начаткам. Посему божественный Апостол говорит, что надлежит желать совершеннейшего, а не опять сначала учиться письменам благочестия. Слова же: «<b>и сие сотворим, аще Бог повелит», </b>Апостол поставил в связи с сказанным выше: «<b>темже оставльше начала Христова слово, на совершение да ведемся. И сие сотворим, аще Бог повелит</b>», то есть постараемся, пожелаем возлюбить всякий труд ради совершенства. Обычно же Апостолу все поставлять в зависимости от Божия промышления, почему и присовокупил: «<b>аще Бог повелит</b>». Так и в Послании к Коринфянам сказал: «<i>Прииду же... к вам, аще Господь восхощет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но я скоро приду к вам, если угодно будет Господу, и испытаю не слова возгордившихся, а силу,</span></span>1 Кор. 4:19</a>). Слово же «<b>крещение</b>» поставил Апостол во множественном числе, не тому уча, что крещений много, но потому что многие пользуются благодатию крещения. А что проповедовал он одно крещение, сему учит последующее.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>