<p ><div>Хочешь очевиднее убедиться, что христианке непозволительно выходить замуж за язычника? Послушай того же апостола: <i>жена</i>, - говорит, - <i>связана законом, доколе жив муж ее; если же муж ее умрет, свободна выйти, за кого хочет, только в Господе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Жена связана законом, доколе жив муж ее; если же муж ее умрет, свободна выйти, за кого хочет, только в Господе.</span></span>1 Кор. 7:39</a>), - то есть за христианина. Дозволяющий второй и третий брак о Господе запрещает и первый брак с язычником. Поэтому и Авраам заклинает раба на бедре своем, то есть во Христе, имевшем родиться от семени его, чтобы он не приводил иноплеменной жены для сына его Исаака<a href="#649976_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И Ездра укрощает гнев Божий отвержением жен подобного рода<a href="#649976_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Пророк Малахия говорит также: <b>Вероломно поступа¬ет Иуда, и мерзость совершается в Израиле и в Иерусалиме; ибо унизил Иуда святыню Господню, которую любил, и женился на дочери чужого бога.</b> <i>У того, кто делает это, истребит Господь из шатров Иаковлевых бдящего на страже и отвечающего, и приносящего жертву Господу Саваофу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вероломно поступает Иуда, и мерзость совершается в Израиле и в Иерусалиме; ибо унизил Иуда святыню Господню, которую любил, и женился на дочери чужого бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> У того, кто делает это, истребит Господь из шатров Иаковлевых бдящего на страже и отвечающего, и приносящего жертву Господу Саваофу.</span></span>Мал. 2:11-12</a>). Это я сказал для того, чтобы сравнивающие брак с девством знали, по крайней мере, что такие браки ниже двоебрачия и троебрачия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Иовиниана 1.10, Cl. 0610, 1.10.234.28.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="649976_1" class="note-item" href="#649976_1">1</a> См. Быт. 24.<br /></li><li><a id="649976_2" class="note-item" href="#649976_2">2</a> См. 1 Езд. 10. <br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
