<p ><div>LXX: <i>«Завет Мой с ним был заветом жизни и мира и дал Я ему страх, чтобы он боялся Меня и трепетал пред лицем имени Моего. Закон истины [или: истина] был на устах его, и неправды не находилось на языке его. Направляясь в мире ходил от со Мною, и многих отвратил от неправды. Ибо уста священника будут хранишь познание, и закон взыщется от уст его, ибо он есть вестник Господа всемогущего».</i><br />От лица Божия здесь описывается служение священника совершенного, каковым он должен быть и каковым хотел иметь его Тот, Который поставил его. Действительно, выше Он сказал: <i>Чтобы был</i> [сохраняем] <i>договор Мой с Левием, говорит Господь воинств</i>. А чрез патриарха Левия перешел к потомкам, Аарону, Елеазару, Финеесу и прочим, происшедшим из этого колена; ныне же в конце говорит: Вы сделали не действительным договор с Левием. говорит Господь воинств. Из этого ясно видно, что обращенное к Левию относится к священникам и особенно к первосвященникам. В книге чисел мы читаем о Финеесе, который поразил копьем Замри [начальника из колена Симеонова] с блудницею Мадианитянкою: <i>Финеес, сын Елеазара, сына Аарона первосвященника, отвратил гнев Мой от сынов Израилевых, ибо он возревновал ревностию по Мне вместо них </i>(contra eos); <i>посему Я не утратил сынов Израиля в ревности Моей, говоря так: Вот Я дам</i> [Вульг: <i>даю</i>] <i>ему завет мира, а будет ему и семени его после него в завет священства вечного за то, что он обнаружил ревность к Богу своему и был заступником сынов Израилевых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и вошел вслед за Израильтянином в спальню и пронзил обоих их, Израильтянина и женщину в чрево ее: и прекратилось поражение сынов Израилевых.</span></span>Чис. 25:8</a> — 13). А под заветом или договором жизни мы должны разуметь завет не о той жизни, которая у нас одинакова с животными я всеми скотами, но обетование о Той Жизни, Которая говорит: <i>Я есмь жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но оттого, что Я сказал вам это, печалью исполнилось сердце ваше.</span></span>Ин. 16:6</a>). Ибо жизнь наша со Христом сокрыта в Боге (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</span></span>Кол. 3:3</a>), о Котором мы можем сказать, что Он же есть и мир наш, как это подтверждается словами Апостола. <i>Ибо Он есть мир наш</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>),. Итак, Господь дал Левию, а чрез него и потомкам его, чтобы они боялись Бога, <i>ибо начало премудрости страх Господень</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Начало мудрости - страх Господень; разум верный у всех, исполняющих [<i>заповеди Его</i>]. Хвала Ему пребудет вовек.</span></span>Пс. 110:10</a>); они будут трепетать пред лицем Его, или в смирении отступать, показывая страх душевный трепетом телесным согласно тому, что написано: <i>На ком Я успокоюсь, только на кротком и смиренном и трепещущем слов Моих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо все это соделала рука Моя, и все сие было, говорит Господь. А вот на кого Я призрю: на смиренного и сокрушенного духом и на трепещущего пред словом Моим.</span></span>Ис. 66:2</a>). Закон истины будет на устах его, т. е. учительство народа, которое не должно быть в священнике возмущено ничем лживым, но должно проистекать из истинного источника всецело. И неправда не найдена на языке его, так что он подражает Господу своему, о Котором говорится: <i>Который греха не сотворил и лесть не нашлась на устах Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=32">1 Пет. 2:32</a>). В правде и мире ходил он со мною, так что и сам в себе имеет мир и других примиряет, а на суде не принимает [в расчет] никакого лица; он так ходит с Богом, как ходил Енох, который вознесен к Господу и потом не был найден (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=24">Быт. 15:24</a>). <i>И многих отвратим от неправды</i>. Священник, не исправляющий тех, которые падают, погубляет дело священства. <i>Уста священника будут хранить познание</i>, не сказал: <i>будут подавать</i>, но: <i>будут хранить</i>, т. е. будут говорить в должное время и дадут пищу вверенным их попечению. <i>И закона будут искать от уст его</i>. То же самое пишется у пророка Аггея: <i>Спросите священников о законе Господнем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> если бы кто нес освященное мясо в поле одежды своей и полою своею коснулся хлеба, или чего-либо вареного, или вина, или елея, или какой-нибудь пищи: сделается ли это священным? И отвечали священники и сказали: нет.</span></span>Агг. 2:12</a>). К обязанности священника относится давать ответ на вопрошаемое о законе. Тот, который будет покрывать любящего неведение в остальном и небрегущего [о познании] в священном Писании, напрасно хвалится высоким служением, обязанностей которого он не выполняет. Эго именно предусматривается в словах Апостола к Титу: <i>Да будет в силах убедительно наставлять в здравом учении и противящихся обличать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> держащийся истинного слова, согласного с учением, чтобы он был силен и наставлять в здравом учении и противящихся обличать.</span></span>Тит. 1:9</a>), и к Тимофею: <i>Ибо ты из детства познал Священное Писание, могущее наставить тебя ко спасению, чтобы обличать грешников пред всеми</i> (Тим. 3:15). Далее следует: <i>Ибо он есть ангел Господа воинств</i>. Ездра, священник Божий показывает значение своего имени, т. е. <i>Малахия</i>, которое значит <i>Ангел Господа</i>. А ангелом, т. е. вестником, священник Божий называется в самом истинном значении слова, ибо он есть посредник между Богом и людьми, и возвещает народу Божию волю Его. Вот для чего на груди священника полагается <i>слово судное</i>. (Исх. 29), а в нем — учение и истина, — именно, чтобы мы знали, что священник должен быть ученым и провозгласителем Божественной истины. — Некоторые неправильно полагают, что все сказанное Левию и чрез Левия к священникам должно разуметь в отношении ко Христу: они не обращают внимания на то, что дальнейшее в пророчестве не соответствует (contraria) лицу Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Одна книга толкований на пророка Малахию к Минервию и Александру. – Часть 15. Киев, 1900. С. 217-220(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
