<div><p ><div>Более склонный к вере и охваченный совершением чуда, народ встретил Христа, величая Его как победителя смерти с финиковыми ветвями. Не просто величают Его, но от Богодухновенного Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> О, Господи, спаси же! О, Господи, споспешествуй же!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Благословен грядущий во имя Господне! Благословляем вас из дома Господня.</span></span>Пс. 117:25—26</a>), говоря прекрасно сказанное о Нем и исповедуя, что Он был и <b>«Царь Израилев»</b>, но называли Его вместе с тем и своим собственным Царем, принимая владычество Христа. Говорили же, что <b>«благословен»</b> Сын не потому, что Он получил благословение от Отца, Сам все благословляющий и не дозволяющий погибнуть и имеющий неизреченную сущность Отца. Но потому, что приносится от нас Ему благословение, подобающее Богу Господу по природе, так как Он пришел <b>«во имя Господне»</b>. Ведь все святые пришли не во власти господства (как всемогущие владыки), но как подлинные слуги. Он же — как Господь. Поэтому и вполне соответствует Ему сказанное о Нем пророческое слово. Ведь если некоторые и называются господами, они имеют это достоинство не по природе, но по благодати. Так, за воздержание от лжи люди называются истинными, чего нельзя сказать о Христе, ибо не потому называется Он истиною, что не говорит лжи, но потому, что имеет природу всецело высшую лжи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть 3-я.<br />Книга восьмая.<br /> Сохранившиеся отрывки <br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>