<div><p ><div><br />Так как язычники желают поспешно видеть Его и беседовать с Ним, то поэтому говорит: <b>«пришел час»</b>, ибо близко было время страдания, после чего тотчас же последовало призвание язычников. <b>«Часом»</b> здесь называется настоящее время – не другое что, ведущее Его к необходимости страдать, но это, указанное Его собственным определением, время. Совершив все, что приводило людей к вере, и проповедав учение о Царстве Небесном, желает наконец перейти к самой вершине надежды – умерщвлению смерти. Но это не могло бы быть иначе, как если бы жизнь не претерпела смерть за всех, дабы все мы жили в Нем. Поэтому-то и называет Своею славою смерть и перенесение всех страданий за бесчестящих Его грешников. Впрочем, хотя и был всегда прославляем от Ангелов на небесах, но крест был началом прославления Его, как Бога, на земле у язычников. Когда Он оставил оскорбивших Его иудеев, Он перешел к язычникам и прославляется как Бог среди них, ожидающих, что Он придет в Славе Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо приидет Сын Человеческий во славе Отца Своего с Ангелами Своими и тогда воздаст каждому по делам его.</span></span>Мф. 16:27</a>). Не чистое (бесплотное), говорит, Слово будет прославляться, но, одного Сына показуя, неизреченно мыслимого из человечества и Божества, говорит: <b>«Сын Человеческий»</b>, ибо один Сын и Христос, не допускающий рассечения после вочеловечения, но есть и мыслится Богом и с плотью.<br />Один Сын и Христос, не допускающий рассечения после вочеловечения, впрочем, за исключением того, что, как мы сказали, мы признаем отдельно (ту и другую) природу Слова и плоти и что они (обе природы) не одно и то же суть в умопредставлении (нашем), ибо хотя Он из сущности рожден Бога и Отца, но и происхождение имеет на земле от Девы Святой. Несмотря на то, один Христос из двух, Который на двоицу сынов не разделяется после соединения тех (двух природ), но в силе Божества и с плотью пребывает и мыслится.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть 3-я.<br />Книга восьмая.<br /> Сохранившиеся отрывки <br /></i></span></div> <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>