<p ><div>А что Он находится в полном тожестве с Богом и Отцом, по причине природного сходства и как бы тождевидности сущности, это раскрыл в словах: [«Видящий<a href="#608429_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>) Меня видит Пославшего Меня»<a href="#608429_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>). Поэтому, дабы убедить слушателя в том, что Он есть полное подобие Отца образ Его, хотя и стал человеком, привел: <b>«Видящий Меня видит Пославшего Меня»</b>, говоря так: хотя для вашего спасения Я и стал человеком, но Я есть Бог природою, и от Бога рожден, и равен во всем Отцу Моему. Поэтому когда Мне воздается почитание, не думайте чтить (Меня только как простого) человека, ибо Я – Бог природою и почитание должно переходить на Отца, так как чрез Единосущного (Сына) и в Моем лице должен прославляться Отец, ибо, когда нет ничего посредствующего (между лицами Божества), почитание от верующих должно проходить чрез всю Святую Троицу.]<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="608429_1" class="note-item" href="#608429_1">1</a>) Помеченный скобами фрагмент Пюзей поместил под чертою, как сомнительный.<br /></li><li><a id="608429_2" class="note-item" href="#608429_2">2</a>) Пред этим помещается опущенный Пюзеем фрагмент из Thes. 328c-d: εἰ οὖν τοσαύτην - ϑεωϱήσομεν.</li></ul></span></div><br />...<br />[Фрагмент, переведённый с сирийского. Предположительно отнесено нами к этому месту - Сост-ль Экзегет.ру]<br />Святаго Кирилла из восьмой книги толкования Евангелия от Иоанна, — (именно) что сказал он относительно еретиков, которые ввиду того, чтобы скрыть нечестие свое, словами темными пользуются<br /> Справедливо, конечно, не дозволяет им совесть их (изрекать хулу на Бога и Христа), между тем как изнутри (внутреннее) есть (у них) побуждение, чтобы они «<i>поднимали рог» (свой) «вверх»</i>, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не поднимайте высоко рога вашего, [не] говорите [на Бога] жестоковыйно",</span></span>Пс. 74:6</a>). И они изрекают нечестие против Того, Кто есть истинно и по природе Бог, то есть Единородного («букв».: Единственного), (против) Того, Кто отражает (в Себе) природу Отца, — образ (εἰϰών) и отпечаток (χαϱαϰτήϱ) Его существенный (οὐσιώδης) и природный (φυ;σιϰός).<br />Святаго Кирилла из трактата (книги) восьмого толкования Евангелия от Иоанна<br /> Подлинно («букв».: ибо) слава и общение с Богом чрез Христа есть у тех, которые уверовали, — и Павел божественный ответил за нас (защитил нас), когда написал так: «<i>Бог был во Христе примиряющим с Собою мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> потому что Бог во Христе примирил с Собою мир, не вменяя <i>людям</i> преступлений их, и дал нам слово примирения.</span></span>2 Кор. 5:19</a>). И («букв».: ибо) никто из тех, которые привыкли невежественно (без научения) слушать (читать) Писание, вдохновенное Богом (ϑεόπνευ;στος), да не извращает текст (чтение), когда уверяет, что «Бог был во Христе», — и не думает, что это сказал (Апостол в таком смысле): «облечен (Христос был) Духом», так как не очень точно выражение, ибо Бог по природе был Христос, а не человек, облеченный Богом (наделенный благодатными дарами Бога), как один из пророков.<br />Подобным же образом и в книге восьмой толкования Евангелия от Иоанна<br /> Итак, образ перемены (верующего) есть вера оправдывающая, которую когда получает в Себя Сын, (то) приближает его (верующего) истинно и к Отцу, ибо одно Божество у Обоих Их и слава нераздельная сущности,</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=44">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
