<div><p ><div>Итак, <i>Иисус, найдя молодого осла, сел на него </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иисус же, найдя молодого осла, сел на него, как написано:</span></span>Ин. 12:14</a>). Под сыном ослицы, на котором никто не сидел<a href="#622586_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, — упоминание о нем можно найти у других евангелистов, — мы понимаем народ язычников, не получивших закона Господня. А под ослицей (ведь оба этих животных были приведены Господу) мы понимаем Его людей, происходивших из народа израильского; а народ этот, разумеется, не был диким и необъезженным, но познал ясли Господина своего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 51.5.2, Cl. 0278, 51.5.6.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622586_1" class="note-item" href="#622586_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> сказав: пойдите в противолежащее селение; войдя в него, найдете молодого осла привязанного, на которого никто из людей никогда не садился; отвязав его, приведите;</span></span>Лк. 19:30</a> и далее.</li></ul></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Тот, Кто наполняет Собою мир, не нашел места в гостинице<a href="#622586_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; положенный в яслях, Он сделался нашей пищей. Пусть подойдут к яслям двое животных, — два народа, ибо <b>вол знает владетеля своего, и осел — ясли господина своего</b>. Взгляни на ясли — и не постыдись стать вьючным животным для Господа. Ты будешь нести на себе Христа и не заблудишься, идя по пути, — ибо на тебе восседает Путь.<br />Вы помните про того молодого осла<a href="#622586_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, которого привели к Господу? Никто да не смущается, ибо это — мы. Пусть воссядет на нас Господь, пусть влечет нас, куда угодно Ему. Мы — Его вьючное животное, и идем мы в Иерусалим. Хотя Он восседает на нас, мы не отягощаемся, а возвышаемся; под Его водительством мы не заблудимся; к Нему идем мы, с Его помощью идем, — не погибнем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповедь 189.4, Cl. 0284, 189, MiAg 1, 211.21.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622586_1" class="note-item" href="#622586_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и родила Сына своего Первенца, и спеленала Его, и положила Его в ясли, потому что не было им места в гостинице.</span></span>Лк. 2:7</a>. <br /></li><li><a id="622586_2" class="note-item" href="#622586_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иисус же, найдя молодого осла, сел на него, как написано:</span></span>Ин. 12:14</a>. <br /></li></ul></span></div><br /></span></div><br />Возвещается пастухам Владыка и Пастух пастухов, и в яслях возлежит Он, как пища для верующих вьючных животных. Потому и воссел Он на молодого осла, когда входил в Иерусалим, сопровождаемый хвалением множества народа, встречающего Его и следующего за Ним<a href="#622586_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И мы да познаем Господина своего, да приступим к яслям, да вкусим пищи, да понесем на себе нашего Господа и Руководителя, чтобы под водительством Его достичь нам Небесного Иерусалима.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповедь 190.3, Cl. 0284, 190.PL38.1008.38.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622586_1" class="note-item" href="#622586_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=12&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> На другой день множество народа, пришедшего на праздник, услышав, что Иисус идет в Иерусалим,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> взяли пальмовые ветви, вышли навстречу Ему и восклицали: осанна! благословен грядущий во имя Господне, Царь Израилев!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иисус же, найдя молодого осла, сел на него, как написано:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не бойся, дщерь Сионова! се, Царь твой грядет, сидя на молодом осле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ученики Его сперва не поняли этого; но когда прославился Иисус, тогда вспомнили, что так было о Нем написано, и это сделали Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Народ, бывший с Ним прежде, свидетельствовал, что Он вызвал из гроба Лазаря и воскресил его из мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Потому и встретил Его народ, ибо слышал, что Он сотворил это чудо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Фарисеи же говорили между собою: видите ли, что не успеваете ничего? весь мир идет за Ним.</span></span>Ин. 12:12-19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И когда приблизились к Иерусалиму и пришли в Виффагию к горе Елеонской, тогда Иисус послал двух учеников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сказав им: пойдите в селение, которое прямо перед вами; и тотчас найдете ослицу привязанную и молодого осла с нею; отвязав, приведите ко Мне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и если кто скажет вам что-нибудь, отвечайте, что они надобны Господу; и тотчас пошлет их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Всё же сие было, да сбудется реченное через пророка, который говорит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Скажите дщери Сионовой: се, Царь твой грядет к тебе кроткий, сидя на ослице и молодом осле, сыне подъяремной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ученики пошли и поступили так, как повелел им Иисус:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> привели ослицу и молодого осла и положили на них одежды свои, и Он сел поверх их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Множество же народа постилали свои одежды по дороге, а другие резали ветви с дерев и постилали по дороге;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> народ же, предшествовавший и сопровождавший, восклицал: осанна Сыну Давидову! благословен Грядущий во имя Господне! осанна в вышних!</span></span>Мф. 21:1-9</a>. </li></ul></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />В лице пастухов и волхвов начал вол познавать <b>владетеля своего, и осел — ясли господина своего</b>. От лица иудеев — животное рогатое, ибо они готовили Христу рога креста. От лица язычников — животное длинноухое, ибо предсказано было: <i>Народ, которого я не знал, послужил мне, по слуху уха повиновался мне </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=44&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ты избавил меня от мятежа народа, поставил меня главою иноплеменников; народ, которого я не знал, служит мне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> по одному слуху о мне повинуются мне; иноплеменники ласкательствуют предо мною;</span></span>Пс. 17:44-45</a>)<a href="#622586_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ведь Сам Владетель вола и Господин осла возлег в яслях, и обоим предоставил общую пищу. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповедь 204.2, Cl. 0284, 204.BTT3.78.42.</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="622586_1" class="note-item" href="#622586_1">1</a> Синодальный перевод: Народ, которого я не знал, служит мне; по одному слуху о мне повинуются мне. - Прим. ред.<br /></li></ul></span></div><br /><br /></span></div><br /><b>Вол</b> — это об иудеях, <b>осел</b> — о язычниках; те и другие пришли к одним яслям и обрели там корм Слова.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповедь 375.1, Cl. 0284, 375. PL 39.1668.22.</span></div><br />***<br />Несомненно, были и среди того народа те, кто разумели, поскольку имели они веру, которая открылась позднее как относящаяся не к букве закона, но к благодати Духа. Ведь не без этой самой веры были те, кто смогли предузнать и предвозвестить ее будущее откровение во Христе; поскольку те ветхие таинства были прообразами грядущих таинств. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование Псалмов 78 (77).2, Cl. 0283, SL 39.77.2.11.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=46&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>