<div><p ><div><br /><br />Он отер неким образом слезу со всего лица, или следовательно что ту древнюю клятву соделал бездейственной, упразднив невыносимую власть смерти, как вновь учит мудрый Павел: «<b>А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть дьявола, и избавить тех, которые от страха смерти через всю жизнь были подвержены рабству</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и избавить тех, которые от страха смерти через всю жизнь были подвержены рабству.</span></span>Евр. 2:14-15</a>).<br />Что же это значит: «<i>и Он также принял оные</i>» разве не то, что ради нас Он родился от святой Марии Богородицы, по крови и по плоти?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"О вочеловечении Бога Слова" </i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Будучи по сущности жизнью, Едино­родное Слово Бога соединило Себя с земной и смертной плотью, чтобы и сама смерть, которая преследовала ее как дикий зверь, могла расслабить свою хватку. Если не стало челове­ком Единородное Слово Бога, но ско­рее соединило Себя с видом челове­ка, как кажется тем, кто определяют союз по благоволению или склонно­сти воли, то как мог Он <i>во всем уподо­биться братьям</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Посему Он должен был во всем уподобиться братиям, чтобы быть милостивым и верным первосвященником пред Богом, для умилостивления за грехи народа.</span></span>Евр. 2:17</a>)? Как мог быть Он <b>причастным плоти и крови</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола,</span></span>Евр. 2:14</a>), если бы они не стали Его собственными, подобно тому, как они принадлежат нам?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Кирилл Александрийский, Фрагменты</span></div><br /></span></div><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы оправдание закона исполнилось в нас, живущих не по плоти, но по духу.</span></span>Рим. 8:3-4</a><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>