<div><p ><div>Затем повелевает ввергнуть сеть. Так как слова без дел были бездоказательны, то надлежало, чтоб за сло­вом последовало доказательство с помощью дел: по Божию повелению, поймаешь и то, чего никогда не попадалось, и возьмешь то, чего и нет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа о том, что один Законодатель Ветхого и Нового за­ветов</i><br /></span></div><br />* * *<br />Когда Симон рассуждал в таком роде сам с собой, Господь заканчивает свою проповедь, чтобы явить чудо и убедить Симона. Ведь простого человека убедить в чем-либо словом трудно. Когда затем Господь окончил слово и вся толпа выражала свое удовольствие, тогда Симон, приступив к Господу, сказал: «Слова Твои прекрасны, и голос Твой приятен, и учение заслуживает уважения, но однако исполни Твой уговор со мной: при­кажи мне получить плату за плавание, чтобы и я пошел в дом свой, радуясь вместе с народом».<br /> На это Господь сказал Симону: «Симон, ты желаешь получить плату так, как ты только что слышал? Тогда <b>«отплыви на глубину и закиньте сети свои для лова»</b> — и получай обещанную тебе от Меня плату». Симон — Господу: «Опять я буду ловить рыбу и вытаскивать сети, опять трудиться напрасно? Хоть бы ночью-то мне что-нибудь попало в пустые руки! Ведь не искуснее же меня Ты в ловле рыб? Или Ты положил что-нибудь в темной бездне озера? Ты можешь быть учителем; но ведь не можешь быть вместе с тем и рыболовом? Отойди от меня: я вижу, что у Тебя ничего нет. Зачем мне еще терять время? Не это ли с самого начала я тебе говорил?» Господь же отвечал Симону: «Не принимай Меня за человека неразумного, Симон; не смотри на Мои руки и на Мою пазуху. Не в руках, а в устах у Меня плата тебе. Протрудившись всю ночь, ты ничего не поймал: иудейская гордость — это ночь лишений. При дневном свете благодати закинь твои сети, потому что христианское послушание есть свет благоплодия. «<b>Отплыви на глубину и закиньте сети свои для лова». </b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа об озере Генисаретском и о святом апостоле Петре. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>