<p ><div>Но обратите внимание: <i>и опьянел в полдень</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=43&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И они приготовили дары к приходу Иосифа в полдень, ибо слышали, что там будут есть хлеб.</span></span>Быт. 43:25</a>, 34 (LXX)). Верно ли это, и возможно ли это понимать буквально, что святой муж опьянел? Опьянел и Ной, но он действительно опьянел; и Иосиф опьянел, и Ной <i>опьянел в шатре своем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выпил он вина, и опьянел, и <i>лежал</i> обнаженным в шатре своем.</span></span>Быт. 9:21</a>). Обратите внимание: здесь - тайна. Мы рассмотрим прежде, что это за тайна, а затем истолкуем, в чем ее смысл. После потопа на земле Ной выпил вина, <i>и опьянел в шатре своем, и обнажились бедра его, и виден был срам его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выпил он вина, и опьянел, и <i>лежал</i> обнаженным в шатре своем.</span></span>Быт. 9:21</a>). И проходил мимо старший брат и насмехался, младший же брат покрыл его<a href="#572079_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Все это говорится о Спасителе, что Он испил страдание на кресте: <i>Отче Мой! Если возможно, да минует Меня чаша сия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>). <i>Выпил, и опьянел, и обнажились бедра Его</i> - это означает позор креста (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span></span>1 Кор. 1:23</a>). Проходил мимо старший брат, народ иудейский, и насмехался; младший же, народ языческий, покрыл позор. Поэтому <i>проклят Ханаан; раб рабов будет он у братьев своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сказал: проклят Ханаан; раб рабов будет он у братьев своих.</span></span>Быт. 9:25</a>). И вот, это проклятие сохраняется вплоть до сегодняшнего дня. Мы, народ младший, господствуем над народом старшим, иудейским. Таким образом, как Господь опьянел в страдании, так и святые Его изо дня в день пьянеют жаром веры и Духом Святым. Ты, который вчера копил золото, а сегодня его выбрасываешь, не кажешься ли ты безумцем даже для тех, кто не знатного происхождения<a href="#572079_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>? Наконец, когда Дух Святой сошел на апостолов, <i>все они исполнились Духа Святого и начали говорить на иных языках</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span></span>Деян. 2:4</a>), поэтому о них говорили, что <i>они напились сладкого вина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А иные, насмехаясь, говорили: они напились сладкого вина.</span></span>Деян. 2:13</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="572079_1" class="note-item" href="#572079_1">1</a> Быт 9:22-23. Иероним рассуждает только о двух братьях, а не о трех, чтобы ниже провести аналогию между двумя народами: старшим - иудейским и младшим - языческим. - <i>Прим. пер.</i><br /></li><li><a id="572079_2" class="note-item" href="#572079_2">2</a> Возможно, имеется в виду, что иудейский народ сначала хранил верность Богу («копил золото»), а затем предал Его («выбросил золото»), а его место заняли поверившие Христу языческие народы, не имевшие обетований («незнатные»). - <i>Прим. пер.</i><br /></li></ul></span></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Псалмы.<br />Cl. 0592, 80.37.</span></div><br />*** Особенностью еврейского языка является то, что в нём употребляется слово «опьянение» вместо «изобилия», как, например, в том стихе, где сказано: «От его каплей будет пьяна цветущая» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> напояешь борозды ее, уравниваешь глыбы ее, размягчаешь ее каплями дождя, благословляешь произрастания ее;</span></span>Пс. 64:11</a>), надо думать, земля, обильно орошаемая дождями.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Еврейские вопросы на Книгу Бытия</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=43&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=44&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
