<p ><div> <i>И бысть во дни Ахаза сына Иоафамля, сына Озии, царя Иудина, взыде Расассон</i><a href="#630105_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>царь Арамль, и Факей сын Ромелиев, царь Израилев, на Иерусалим, воевати на него, и не возмогоша разорити его</i>.<br /><br />Те, которые в богодухновенных Писаниях отвергают историю, как нечто пустое, естественно лишаются возможности надлежащим образом понимать то, что в них написано. Духовное созерцание прекрасно и полезно и, весьма хорошо просветляя око разума, делает нас разумнейшими; но когда в священных Писаниях приводится для нас что либо из совершившегося исторически, тогда уже надлежит извлекать полезное из истории, дабы богодухновенное Писание со всех сторон являлось нам спасающим и приносящим пользу. Итак, в настоящем месте пророческое слово повествует нам о случившемся во времена царствования Озии с потомками Иуды и Вениамина и с десятью коленами, жившими в Самарии, которые именовались и Ефремом, а так-же и Израилем. Поелику же все пророчество совершилось во времена четырех царей, то пророк полагает и необходимо обозначает случившееся во времена каждого из них, предлагая превосходнейший порядок видений или своих речей. Таким образом по смерти Азарии, который есть и Озия, наследовал царство Иоафам, преследовавший цели и начинания своего отца. Ибо и о нем говорится, что он <i>сотвори правое пред Господем</i>, как и Озия (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=27&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И делал он угодное в очах Господних точно так, как делал Озия, отец его, только он не входил в храм Господень, и народ продолжал еще грешить.</span></span>2 Пар. 27:2</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Он делал угодное в очах Господних: во всем, как поступал Озия, отец его, так поступал и он.</span></span>4 Цар. 15:34</a>): <i>обаче высоких не разори: еще людие кадяху па высоких</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Только высоты не были отменены: народ совершал еще жертвы и курения на высотах. Он построил верхние ворота при доме Господнем.</span></span>4 Цар. 15:35</a>). И Озия пытался, вопреки должному, священнодействовать Богу и совершить каждение, по каковой причине и поражен был проказою. Иоафам же не так. Когда же и он кончил жизнь, ему преемствовал на царстве Ахаз, между тем как над Израилем, то есть над двенадцатью коленами царствовал Факей, сш Ромелиев. Этот последний воздвиг войну против Ахаза и Иуды, и в один день побил сто двадцать тысяч. Ибо разгневался Бог всяческих на нечестие Ахаза, о котором в четвертой книге Царств написано, что он <i>ходи в пути цари Израилева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=16&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> но ходил путем царей Израильских, и даже сына своего провел чрез огонь, <i>подражая</i> мерзостям народов, которых прогнал Господь от лица сынов Израилевых,</span></span>4 Цар. 16:3</a>); потому что он был муж нечестивый и служил идолам, и детей своих <i>преведе сквозе огнь</i>, совершая каждение нечистым демонам (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=16&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и совершал жертвы и курения на высотах и на холмах и под всяким тенистым деревом.</span></span>4 Цар. 16:4</a>). Итак, во времена царствования его собрались войною против Иерусалима и Иуды сам Факей, сын Ромелиев и Раассон, царь Арама, то есть Сирии, и пришли с целью опустошения; однако не взяли города. Устрашившись же невыносимого нашествия, Ахаз собирает множество денег, посылает послов к царю Ассирийскому Феглафелласару и просит его помочь ему и пойти войною против Раассона, что и приведено было в исполнение. Царь Ассирийский, пришедши, взял Дамаск, и умертвил и Раассона (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=16&s=5&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда пошел Рецин, царь Сирийский, и Факей, сын Ремалиин, царь Израильский, против Иерусалима, чтобы завоевать его, и держали Ахаза в осаде, но одолеть не могли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В то время Рецин, царь Сирийский, возвратил Сирии Елаф и изгнал Иудеев из Елафа; и Идумеяне вступили в Елаф, и живут там до сего дня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И послал Ахаз послов к Феглаффелласару, царю Ассирийскому, сказать: раб твой и сын твой я; приди и защити меня от руки царя Сирийского и от руки царя Израильского, восставших на меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И взял Ахаз серебро и золото, какое нашлось в доме Господнем и в сокровищницах дома царского, и послал царю Ассирийскому в дар.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И послушал его царь Ассирийский; и пошел царь Ассирийский в Дамаск, и взял его, и переселил жителей его в Кир, а Рецина умертвил.</span></span>4 Цар. 16:5-9</a>). Когда же скончался и Факей, сын Ромелиев, царствовавший в Самарии над Израилем, после него наследовал царский скипетр Осия, сын Илы, во время царствования которого пришел в Самарию Салманассар Ассирийский и взял ее всю, а Израиля отвел пленником и поселил на горах Персидских и Мидийских (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Против него выступил Салманассар, царь Ассирийский, и сделался Осия подвластным ему и давал ему дань.</span></span>4 Цар. 17:3</a>, 5, 6). За тем некоторых из подданных своих он повелел поселит в Самарии, <i>иже от Хуфы и Сепфаруима</i>, как написано в книгах Царств (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И перевел царь Ассирийский людей из Вавилона, и из Куты, и из Аввы, и из Емафа, и из Сепарваима, и поселил <i>их</i> в городах Самарийских вместо сынов Израилевых. И они овладели Самариею, и стали жить в городах ее.</span></span>4 Цар. 17:24</a>). О каждом из помянутых в богодухновенном Писании находится пространное слово; но я сделал это повествование, старавшись, насколько возможно, быть кратким. Окажем же и обо всем по частям, следуя порядку мыслей изложенного. Итак, <b>во дни Ахаза</b>, сказано, <b>сына Иоафамля, сына Озии, царя Иудина</b> согласились Раассон, <b>царь Арамль</b>, то есть Сирийский, <b>и Факей сын Ромелиев, царь Израилев</b> выйти против Иерусалима и пришли с целью опустошения его; однако не могли взять его. Сказано же это доселе в значении предисловия и как бы в виде краткого указания на случившееся. Ибо это указывает на намерение и на самую попытку их. Но тотчас же присоединяет и исход дела: <b>не возмогоша</b>, говорит, <b>разорити его</b>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="630105_1" class="note-item" href="#630105_1">1</a> По некоторым греческим спискам Библии, которым следует и славянский перевод. Расин.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
