<p ><div>Ст. 13, 14. <b> И рече (Исаиа): слышите убо, доме Давидов: еда мало вам есть труд даяти человеком, и како даете Господеви труд?</b> <i> Сего ради даст Господь сам вам знамение.</i><br /><br />Когда Ахаз отказался от испрошения знамения и не захотел почтить или познать Того, Который есть по естеству и истинно Бог и Господь всяческих: то Бог пытается научить его, что Он не совсем будет не познан от Израиля и не потеряет достояние свое, но что они по времени познают Его. Впрочем уже не удостаивает словом Ахаза, оскорбителя и богоненавистного, а напротив взывает к дому Давидову, то есть к произшедшим от колена Иудина, из которого произошел и сам Христос по плоти. И предсказание дает весьма незлобиво как Бог. Ибо, обвиняв их наперед в том, что они за ничто считают оскорбить даже и самого всемогущего Бога и покушаться доставлять Ему беспокойства и труды, на сколько это их касается, тем, что не хотят ходить прямым путем, Он тогда-то именно, тогда-то делает предвещание о всеобщей и всеобъемлющей помощи. <b>Доме</b>, говорит, <b>Давидов!</b> если даже и людей оскорблять нельзя безнаказанно, то зачем же вы <b>даете Господеви труд</b>, не желающему наказывать, но могущему это делать, и весьма легко? Поелику же вы отказываетесь от испрошения знамения: то Я своею волею, говорит, сделаю это. Хотя бы вы и желали недуговать, однако Я приношу исцеление, поелику есмь милостив и человеколюбив. <b>Сам Господь даст вам знамение</b>, удостоверяя, что по времени и спасен будет заблудший Израиль и не будет не знающим Владыки своего, но будет поклонником спасшего его Бога. Исполнилось же это чрез Христа, призвавшего Израиля к познанию и избавившего его от всякого греха и от привязанности к поклонению деревам и камням.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
