<div><p ><div>См. ст. 14<br />Именно, что Он по истине был во плоти, в этом он удостоверяет, говоря, что пища у Него была приличествующая младенцам, — <b>мед и млеко</b>. А что хотя Он и соделался плотью, тем не менее будет выше греха, как Бог, этому научает он, тотчас же прибавляя, что <b>прежде, неже разумети Отрочати благое или злое, отринет лукавое, еже избрати благое</b>. Ибо люди, еще не достигшие зрелости и не дошедшие до меры возраста, который как бы от самого времени почтен благоразумием, не совсем способны различать, что дурно и что хорошо. А когда уже самое время к тому призывает, тогда делают свободный выбор того, что должно делать. Божественное же и высочайшее естество, будучи не в нашей, но в своей и приличествующей Ему высоте, никогда не доступно злу и отвергает все видел порочности, ни откуда не искушаемое и не претерпевая смятения, напротив естественно и по самому существу не повинуясь злу. И это не иным, думаю, образом, как если бы кто сказал о свете, что он не хочет быть тьмою; потому что он не выносит того, чтобы не быть светом. Итак, всегдашнюю твердость Божественного естества в добре знаменует пророк, говоря, что <b>Он отринет лукавое, еже избрати благое</b>. Истинно же это и в отношении к самому Христу. Ибо хотя Он и родился по плоти чрез Святую Деву, будучи Богом по естеству и от Бога явившимся Словом: но был от утробы и прежде нее, лучше же сказать и прежде всякого века свят, как Бог, не лишившись своих совершенств вследствие принятия человечества, но не пренебрегши и человеческим, по домостроительству, чтобы в Него веровали как соделавшагеся по истине подобным нам и чтобы Он тем освятил самое наше рождение. Но <b>оставится</b>, говорит, <b>земля</b>, относительно которой Ахаз был в подозрении и за которую боялся, <b>от лица двух царей</b>. Это подобно тому, как если бы кто сказал ясно: когда Дева, зачавшая во чреве, родит, и ты, дом Давидов, <b>наречеши имя, Ему Еммануил</b>, тогда все, досаждающие святой земле, оставят ее; потому что она уже не будет доступна для хотящих опустошать ее. А (также) заключается здесь духовный смысл. Ибо когда родился Еммануил, истинно святая земля и город, то есть Церковь стала быть в доброй надежде и попрала всех врагов, которые, видя ее непреоборимою, удалились, оставив ее, как Богом спасаемую; потому что <i> Аз буду ему</i>, глаголет Господь, <i>стена огнена окрест и в славу буду посреде его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Я буду для него, говорит Господь, огненною стеною вокруг него и прославлюсь посреди него.</span></span>Зах. 2:5</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>