<p ><div>Расширяет повествование и подробно описывает наступление войны и то, что имеющие по времени приити против них раззорят всю землю их, селения и города. При этом, думаю, нужно опять сказать то, что написано в четвертой книге Царств, для точного разъяснения имевшего быть. Итак сыном Ахаза, к которому было обращено настоящее слово, был Езекия, а сыном Езекии — Манассия, сыном же Манассии — Амос<a href="#630116_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Сын сего последнего Иосия был муж благочестивый; однако окончил жизнь следующим образом: Фараон Нехао, царь Египетский, оставив землю свою, выступил со всем войском своим, направляясь против земли Ассирийской. Иосия, убоявшись, как бы он, пришедши и на Иудею, не захватил его землю в руки свои и не стал бы господствовать над нею, вздумал начать войну против него, не смотря на то, что Фараон отказывался от войны с ним, восстав же против него, Иосия скончался на войне и землею Иудейскою овладел царь Египетский, который досгиг такой силы, что и воцарившагося Иоахаза, сына Иосиева, лишил царства и связанного отвел в страну свою, и поставил царем Елиакима<a href="#630116_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, и наложил дань на народ и вытребовал большое количество денег. Затем когда Елиаким процарствовал над Иудеею целых одиннадцать лет, от него принял бразды правления сын его Иехония; потом после него Седекия, в царствование коего выступил войною против Иудеи Навуходоносор, который, предав ее всю сожжению, присоединив к другим городам и самый Иерусалим, взял Израиля в плен, вместе с священными сосудами, и совершил все то, что повествуется в священных писаниях (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В то время подступили рабы Навуходоносора, царя Вавилонского, к Иерусалиму, и подвергся город осаде.</span></span>4 Цар. 24:10</a> и дал. сн. <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=36&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Двадцати пяти лет <i>был</i> Иоаким, когда воцарился, и одиннадцать лет царствовал в Иерусалиме [имя матери его Зехора, дочь Нириева из Рамы]. И делал он неугодное в очах Господа Бога своего [по всему, что делали отцы его. Во дни его пришел Навуходоносор, царь Вавилонский, на землю, и он служил ему три года и отступил от него. И послал Господь на них Халдеев и разбойников Сирских, и разбойников Моавитских, и сынов Аммоновых и Самарийских, и отступили по слову сему, - по слову Господа устами рабов Его, пророков. Впрочем гнев Господа был на Иуде, чтоб отвергнуть его от лица Его, за все грехи Манассии, которые он сделал, и за кровь неповинную, которую пролил Иоаким и наполнил Иерусалим неповинною кровью. Но не восхотел Господь искоренить их].</span></span>2 Пар. 36:5</a> и дал. также <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=23&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Во дни его пошел фараон Нехао, царь Египетский, против царя Ассирийского на реку Евфрат. И вышел царь Иосия навстречу ему, и тот умертвил его в Мегиддоне, когда увидел его.</span></span>4 Цар. 23:29</a> и дал. и <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=35&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> После всего того, что сделал Иосия в доме <i>Божием</i> [и как сжег огнем царь Иосия и чревовещателей, и волхвов, и капища, и идолов, и дубравы, бывшие в Иерусалиме и Иудее, чтобы утвердить слова закона, написанные в книге, которую нашел Хелкия священник в доме Господнем, не было подобного ему прежде него, кто обратился бы к Господу всем сердцем своим, и всею душею своею, и всею крепостию своею, по всему закону Моисееву; не восстал и после него подобный ему. Однако же не отвратился Господь от великой ярости гнева Своего, - ярости, которою разгневался Господь на Иудею за все оскорбления, которыми прогневал Манассия. И сказал Господь: и Иуду отвергну от лица Моего, как отверг дом Израилев, и отвергну город Иерусалим, который избрал, и храм, о котором сказал: будет там имя Мое,] пошел Нехао, царь Египетский, на войну к Кархемису на Евфрате; и Иосия вышел навстречу ему.</span></span>2 Пар. 35:20</a> и дал.). На эти-то исторические события и указует нам смысл изъясняемых слов. Итак будет, говорится, в той день, то есть, в то время, <b>позвиждет Господь мухам, яже владеют частию реки Египетския, и пчеле яже есть во стране Ассирийстей</b>. Очевидно здесь речь идет в иносказательном смысле: образ взят из быта пчеловодов, которые свистом вызывают мух (пчел)<a href="#630116_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> из ульев на поля, а потом опять возвращают их, как бы каких птенцов, заключая их в гнезда. Мухам же уподобляет Египтян, как я думаю, по причине множества их и не очень значительной звучности голоса; а пчеле — народ Ассирийский, потому, что пчела испещрена и благоукрашена и покрыта многими иглами. Таковы же, некоторым образом, что касается до одежды и украшения, и Ассирияне и Персы: они любят украшения, всегда придают большую цену разноцветности в одежде и к тому же вооружены острыми копьями. Они, сказано, <b>приидут вси, и почиют в дебрех страны, и в пещерах каменных, и в вертепах, и во всякой разселине, и во всяком древе</b>. Ибо так как речь идет о мухах, то она и остается иносказательною. Это значит, что они осмотрят всю страну их, так что никто из скрывшихся не может утаиться, в скалах ли например кто укрылся бы, или в дебрях, или же в рощах и лесных долинах. И в ином смысле это можно разуметь, именно, что в преогорчевающих Бога всяческих и не останавливающихся пред тем, чтобы оскорблять Его, на подобие поселяются и обитают лукавые и враждебные силы и необыкновенные из присущих нам страстей, так что никто не может удалить или защитить и спасти от них. Ибо если Ног восхочет послать на нас зло, то кто может оказать нам помощь?<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="630116_1" class="note-item" href="#630116_1">1</a> В книгах Царств (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=21&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И почил Манассия с отцами своими, и погребен в саду при доме его, в саду Уззы. И воцарился Аммон, сын его, вместо него.</span></span>4 Цар. 21:18</a> и дал), и Паралипомевон (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И почил Манассия с отцами своими, и похоронили его в доме его. И воцарился Амон, сын его, вместо него.</span></span>2 Пар. 33:20</a> и дал.) — Аммон.<br /></li><li><a id="630116_2" class="note-item" href="#630116_2">2</a> Переименованного Фараоном в Иоакима (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И воцарил фараон Нехао Елиакима, сына Иосиина, вместо Иосии, отца его, и переменил имя его на Иоакима; Иоахаза же взял и отвел в Египет, где он и умер.</span></span>4 Цар. 23:34</a>).<br /></li><li><a id="630116_3" class="note-item" href="#630116_3">3</a> μυῖα поставлено вместо μέλισσα.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
