<p ><div>Это есть дело той бритвы великой и напоенной и ясное доказательство малолюдства народного. Ибо война так истребила населявших Иудею, что едва лишь немногие числом остались в ней. Потому-то и говорит, что в пренебрежении будут, обратятся в пустыню (лядину) и терние прекраснейшие и самые отличные из их владений, то есть, что не будет умеющих обрабатывать землю. Ибо если будет, говорит, в одном месте тысяча виноградных лоз стоить тысячу сиклей, так что каждая виноградная лоза будет стоить один сикль<a href="#630121_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: то эта мера оценки обратится на пустыню и на терние; поэтому если бы кто хотел сделать нападение на эту страну и только войти в нее, то не мог бы этого сделать без стрелы и лука. Не нуждаясь нисколько в луках и стрелах, терние может внезапно поранить ноги желающих ходить по нему. Итак хотение делать то, что несправедливо, будет для нас причиною всякого зла. Ибо не удерживаясь от оскорбления Бога, мы некоторым образом пребываем в пустыне; делая же и желая мудрствовать то, что приятно и любезно Ему, мы будем плодоприносить в добродетели, удостаиваясь Его попечения о нас. Мы услышим Христа говорящего: <i>Аз есмь лоза истинная, и Отец мой делатель есть: всяку розгу о мне не творящую плода, измет ю: и всяку творящую плод, отребит ю, да множайший плод принесет </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span></span>Ин. 15:1</a>, 2). Отдаваясь же неудержимо нечестивой жизни, мы наполняемся духовным тернием, так как в нас укореняются всякого рода худые навыки. И конец терния есть огонь: оно есть пища огня или бесполезное вещество. И это нам ясно показывает блаженный Павел, говорящий: <i>Земля бо пившая сходящий на ню множицею дождь и раждающая былия добрая оным, имиже и делаема бывает, приемлет благословение от Бога: а износящая терния и волчец непотребна есть и клятвы близ, еяже кончина в пожжение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Земля, пившая многократно сходящий на нее дождь и произращающая злак, полезный тем, для которых и возделывается, получает благословение от Бога;</span></span>Евр. 6:7</a>, 8).<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="630121_1" class="note-item" href="#630121_1">1</a> Сикль был равноценен греческой дидрахме, а эта последняя стоила на наши деньги около 50 к. с.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
