<p ><div><br />Мало будет оставшихся в Иудее, говорит, да и они дойдут до такой боязни и трусости, что от сильного и нестерпимого страха будут устроять местопребывание в горах и, удаляясь из городов и жилищ, столь вожделенных для них прежде, поспешат укрываться в лесах и звериных логовищах. Ибо делать это есть обычай у жителей всякой страны и государства, если случится когда нападение неприятелей. Убегая на высокие и недоступные из гор, эту недоступность места они делают своим оружием, и врачевством от боязни (делают) пребывание в расщелинах скал. Это и сам Спаситель говорил народу Иудейскому. Ибо <i>тогда</i>, говорит Он, <i>сущии во Иудеи да бежат на горы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы;</span></span>Мф. 24:16</a>). Итак прекраснейшие из местностей обратятся в пустыню, сказано, и в терние, так что оставшиеся боятся хотя бы войти в них только и под терние не собираются; но скорее убегая на горы, там с воздыханиями должны приниматься за труды земледелия. Ибо возорется всяка гора и всякий холм, так как нашедшие в них убежище пожелают собирать уже не то, что служит к богатству и удовольствиям, но то, что удовлетворяет необходимым потребностям тела и что доставляет скудное и с трудом добываемое пропитание. Итак какая причина того, чтоб и в горах жить и желать их возделывать, тогда как остаются в пренебрежении отличные местности? <b>Не найдет тамо страх</b>, сказано. Так они рассуждали сами про себя, что на имеющих там поселиться <b>не найдет страх</b>. За тем показывает великость крайнего запустения. Ибо будет, говорит, всякая страна <b>от лядины и от терния в паству овцам, и в попрание волу</b>, то есть, в пастбище для овец обратится земля тучная, приносящая виноград и маслину, богатая хорошими деревьями, постоянно украшенная плодами, <i>текущая млеком и медом</i>, согласно написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> [и введет он вас] в землю, где течет молоко и мед; ибо Сам не пойду среди вас, чтобы не погубить Мне вас на пути, потому что вы народ жестоковыйный.</span></span>Исх. 33:3</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и иду избавить его от руки Египтян и вывести его из земли сей [и ввести его] в землю хорошую и пространную, где течет молоко и мед, в землю Хананеев, Хеттеев, Аморреев, Ферезеев, [Гергесеев,] Евеев и Иевусеев.</span></span>Исх. 3:8</a>, 17; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда введет тебя Господь [Бог твой] в землю Хананеев и Хеттеев, и Аморреев, и Евеев, и Иевусеев, [Гергесеев, и Ферезеев,] о которой клялся Он отцам твоим, что даст тебе землю, где течет молоко и мед, то совершай сие служение в сем месяце;</span></span>Исх. 13:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=20&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и сказал Я вам: вы владейте землею их, и вам отдаю в наследие землю, в которой течет молоко и мед. Я Господь, Бог ваш, Который отделил вас от всех народов.</span></span>Лев. 20:24</a> и мн. др). Итак, доставляя радость Богу благопокорливостью во всем, мы безопасно будем жить, как бы в некоем имении или отечестве, в добродетели, и возьмем верх над врагами. И не устрашит нас совершенно ничто. Напротив, мы будем ревнителями всякого милосердия и добрых дел, исполненными угодного Богу благоплодия, свободными от духовного терния и <i>землею</i> вожделенною, по слову пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И блаженными называть будут вас все народы, потому что вы будете землею вожделенною, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:12</a>), и истинно <i>Божие тяжание</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы соработники у Бога, <i>а</i> вы Божия нива, Божие строение.</span></span>1 Кор. 3:9</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
