<div><p ><div>Желающие изъяснять содержащееся в богодухновенном Писании имеют необходимую нужду и в историческом повествовании, дабы отовсюду истина следовала за Божественными словами. Поэтому пророк повествует о том, содержащемся в Священных Писаниях, из чего мы более всего можем наилучшим образом постигнуть смысл предложенного. Итак, во времена царствования Ахаза согласились идти против Иуды и Иерусалима Раассон, царь Сирии и Дамаска, и Факей, сын Ромелиев, царствовавший над Израилем в Самарии. Убоявшись нашествия, Ахаз с помощию денег убеждает Феглафелласара даря Ассирийского защитить его и отвратить нашествие согласившихся. Царь Ассирийский, пришедши, разрушил Дамаск, бывший столицею Сирийскою, и убил самого Раассона. А когда умер и Факей в Самарии, который был сыном Ромелиевым, преемником ему на царстве стал Осия сын Илы, человек злой и приверженный к демонским прелестям. В его царствование пришел Салманассар царь Ассирийский на всю Самарию, тотчас взял Осию и сделал его рабом своим. Опустошив также и всю страну и выведши из нее сынов Израилевых, вместо них поселил на ней некоторых из своих, то есть подданных, <b>иже от Хуфы и Сепфаруима</b>. Это, я думаю, были племена Персидские; потому что так написано в книгах Царств (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И перевел царь Ассирийский людей из Вавилона, и из Куты, и из Аввы, и из Емафа, и из Сепарваима, и поселил <i>их</i> в городах Самарийских вместо сынов Израилевых. И они овладели Самариею, и стали жить в городах ее.</span></span>4 Цар. 17:24</a>). Это-то историческое повествование напоминая нам, пророк говорит: <b>сия же глаголет Господь: не пребудет совет сей, ниже сбудется: но глава Араму Дамаск, и глава Дамаску Раассим: но еще шестдесят и пять лет, оскудеет царство Ефремово от людей</b>. Неясное сочетание слов должно быть расположено так: глава Арама, говорит, то есть Сирии, — Дамаск, и глава Дамаска — Раассим, то есть Раассон: ибо глава страны и города есть царствующий над ними. И царство Ефремово оскудеет от народа: <b>еще шестьдесят и пять лет, оскудеет царство Ефремово</b>, то есть Израильское. Оскудеет и глава Арама, то есть Дамаск, и глава Дамаска, то есть Раассон. Ибо Феглафелласар, как я говорил, взял Дамаск и Раассона, а Салманассар — Осию, царя Ефремова, то есть Израилева, и Соморон, или Самарию, к чему всему вообще подходит слово: <b>оскудеет</b>. И глава <b>Ефремови Соморон</b>, опять <b>оскудеет</b>. Главою же Ефрема называет Сомору, то есть Самарию; потому что главный город Самарии был Сомора. Когда же говорит: <b>Ефрем</b>, то этим обозначает Израиля. <b>И глава Соморону сын Ромелиев</b>, то есть Факей. Ко всему же этому опять подходит слово: <b>оскудеет</b>. А к сему присоединяет: <b>и аще не уверите, ниже имате разумети</b>. И это изречение весьма справедливо; ибо у оскорбляющих слова Бога неверием не может быть и разумения от Него. Посему должно неукоснительно принимать исходящее от Бога и с готовностью соглашаться на то, что Он обещает и говорит; потому что таким образом будет в нас благое разумение и свет премудрости Его облистает ум наш.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>