<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Иеремия упоминает об этих воротах и указывает, что они [находились] в восточной части города, когда он образно пишет о Церкви: <i>Город устроен будет во славу Господа от башни Анамеила до ворот угольных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Вот, наступают дни, говорит Господь, когда город устроен будет во славу Господа от башни Анамеила до ворот угольных,</span></span>Иер. 31:38</a>), и немного далее: <i>До потока Кедрона, до угла конских ворот к востоку</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И вся долина трупов и пепла, и все поле до потока Кедрона, до угла конских ворот к востоку, будет святынею Господа; не разрушится и не распадется вовеки.</span></span>Иер. 31:40</a>). И вот кони, когда их используют на доброе дело, подобно ослам, верблюдам и мулам, иногда обозначают народы язычников, обратившиеся к Господу, а иногда они относятся к заботам о делах земных, которые покоряют душу и правят ей.<br />Священники же тогда строили стену града Божьего до <b>Конских ворот</b>, когда после призыва народа иудеев святые учители, неся слово, повели народы язычников в святую Церковь. Сходным образом они строят до конских ворот, когда дают необходимые примеры образа жизни тем, кто входят в двери святой Церкви, чтобы обуздать похотливые порывы плоти или души; или, возможно, когда управляют своими помыслами в отношении необходимого беспокойства о пище и одежде для себя и для семьи (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак не заботьтесь и не говорите: что нам есть? или что пить? или во что одеться?</span></span>Мф. 6:31</a>) таким образом, чтобы они ни в коем разе не ограничивали ту свободу разума, которой они устремлены к постоянному поиску горнего. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарии на книги Ездры и Неемии.<br />Сl. 1349, 3.614.<br /></div></div></p>