<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Название <b>Рыбные</b> он даёт воротам, которые выходили на Яфу и Диосполь (то есть Лидду)<a href="#674866_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Они были самыми близкими к морю из всех иерусалимских дорог<a href="#674866_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>; сегодня, как считается, они называются Воротами Давида и являются первыми воротами на запад от горы Сион. Похоже, что такое мнение родилось [под влиянием] Книги Паралипоменон, в которой о царе Иудеи Манассии написано: <i>И после того построил внешнюю стену города Давидова<a href="#674866_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, на западной стороне Теона, по лощине и до входа в Рыбные ворота, и провел ее вокруг Офела и высоко поднял ее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И после того построил внешнюю стену города Давидова, на западной стороне Геона, по лощине и до входа в Рыбные ворота, и провел ее вокруг Офела и высоко поднял ее. И поставил военачальников по всем укрепленным городам в Иудее,</span></span>2 Пар. 33:14</a>).<br />Типологически же, как слово «стадо» употребляется в значении верующих в Господа, так часто в этом же значении употребляется и «рыба». Вот, как Петру Он говорит: <i>Паси овец Моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Говорит ему в третий раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр опечалился, что в третий раз спросил его: любишь ли Меня? и сказал Ему: Господи! Ты все знаешь; Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span></span>Ин. 21:17</a>), так же обещает Петру, и Андрею, и остальным апостолам: <i>Идите за Мною, и Я сделаю вас ловцами человеков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и говорит им: идите за Мною, и Я сделаю вас ловцами человеков.</span></span>Мф. 4:19</a>). И в притче Он говорит об этих же рыбаках: <i>Подобно Царство Небесное неводу, закинутому в море и захватившему рыб всякого рода, который, когда наполнился, вытащили на берег и, сев, хорошее собрали в сосуды, а худое выбросили вон</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Еще подобно Царство Небесное неводу, закинутому в море и захватившему рыб всякого рода,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> который, когда наполнился, вытащили на берег и, сев, хорошее собрали в сосуды, а худое выбросили вон.</span></span>Мф. 13:47-48</a>).<br />Итак, в Иерусалиме строятся <b>Рыбные ворота</b>, когда в Церкви устанавливаются такие ступени, по которым избранные, отделившись от порочных людей, словно хорошая рыба от плохой, могут войти в сообщество вечного мира. И тогда строятся Рыбные ворота, когда они спасают ближних, которые взирают на них, из волн мирских забот и стремлений, вводя их в покой и мир жизни духовной.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="674866_1" class="note-item" href="#674866_1">1</a> Лидда, ныне Лод - город в Палестине, примерно в десяти милях от моря. <br /></li><li><a id="674866_2" class="note-item" href="#674866_2">2</a> См. Иероним Стридонский, <i>Комментарии на пророка Софонию</i> 1.10 (CCSL 76А:666). <br /></li><li><a id="674866_3" class="note-item" href="#674866_3">3</a> Город Давидов являлся частью Иерусалима к югу от Храмовой горы. </li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарии на книги Ездры и Неемии.<br />Сl. 1349, 3.270.<br /></div></div></p>