<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Видите, колицеми книгами писах вам моею рукою?</b> При трудности древняго письма, состоявшаго обыкновенно из крупных уставных букв, небольшое по объёму Послание к Галатам должно было занимать несколько больших листов писчаго материала. Златоустый догадывается, что Апостол не умел красиво писать, а это могло ещё более увеличивать труд писания для него]. Предполагают также, что он писал крупными буквами по причине близорукости (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как вы были блаженны! Свидетельствую о вас, что, если бы возможно было, вы исторгли бы очи свои и отдали мне.</span></span>Гал. 4:15</a>), либо же для придания особенной важности Посланию.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Что значит сие «<b>колицеми книгами</b>». Некоторые говорят, что сие означает великие писания, а другие, писания неблагообразные, потому что Павел не был хороший писец: другие же говорят, что сие означает многостишие послания, а иные, высоту мыслей (Феодорит. Злат. Феоф. и Икум. новейшие). «<b>Писах</b>», говорит, «<b>моею рукою</b>». Иные послания свои он сказывал, а другой оные писал, как явствует из сих слов, читаемых в послании его к Римлянам. «<i>Целую вы аз Тертий написавый послание сие о Господе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Приветствую вас в Господе и я, Тертий, писавший сие послание.</span></span>Рим. 16:22</a>): так же из сего слова, значащегося в первом послании к Коринфянам, в послании к Колоссаям, и во втором послании к Солунянам: «<i>целование моею рукою Павлею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Мое, Павлово, приветствие собственноручно.</span></span>1 Кор. 16:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Приветствие моею рукою, Павловою. Помните мои узы. Благодать со всеми вами. Аминь.</span></span>Кол. 4:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Приветствие моею рукою, Павловою, что служит знаком во всяком послании; пишу я так:</span></span>2 Фес. 3:17</a>). А сие было вместо подписи, и означало, что сии слова собственною рукою Павел писал, прочие же другой некто, почему и говорил: «<i>еже есть знамение во всяком послании: сице пишу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Приветствие моею рукою, Павловою, что служит знаком во всяком послании; пишу я так:</span></span>2 Фес. 3:17</a>). Делал же он сие для тех, кои вымышляли послания под именем его, и прельщали благочестивых: почему писал к Солунянам: «<i>не скоро подвизатися вам от ума, ни ужасатися, ниже духом, ниже словом, ни посланием, аки от нас посланным</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> не спешить колебаться умом и смущаться ни от духа, ни от слова, ни от послания, как бы нами посланного, будто уже наступает день Христов.</span></span>2 Фес. 2:2</a>). А что послание к Галатам писал он собственною рукою, в том никакого нет сомнения: и некоторые говорят, что все послание писал он своею рукою, а некоторые от сих только слов: «<b>колицеми книгами</b>», до конца (Злат. Феодорит. Феоф. Икум. и Иерон.). Равно своею же рукою писал и к Филимону послание, ибо и в оном читаем: «<i>аз Павел написах рукою моею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=640&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Я, Павел, написал моею рукою: я заплачу; не говорю тебе о том, что ты и самим собою мне должен.</span></span>Флм. 1:19</a>). Сие же произошло или потому, что не имел он тогда в готовности писца, или потому, что хотел усилить более пишемое: почему и говорил: видите, что я собственною моею рукою писал вам сие, хотя и некрасивым пишу почерком.<br /></div></p></div>