<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Давайте посмотрим, почему про этих Он сказал <b>«как овец»</b>, а про тех не «как волков», а «<b>волков</b>». Если бы Он назвал первых <i>овцами</i> только по их кротости нрава, ибо по природе они были людьми, а по нраву – овцы, то тогда бы и о других сказал «как волки»; ведь эти, последние, также по природе были людьми, хотя жестокостью сходны с волками. Думаю, вот почему одни названы «словно овцами», а другие не «словно волками», а настоящими <b>волками</b>. Потому что Божий человек, даже если он добр, всегда по причине своей плотскости как человек имеет в себе нечто дурное; и поскольку он добр, то о нем говорят «<i>овца</i>», но именно «словно овца», ибо он не во всей полноте добр. Но тот, кто не знает Бога, не может иметь в себе никакого добра, поэтому он называется <i>волк</i>, а не «словно волк», ибо в нем нет никакого добра, раз он не познает в себе Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:756-57</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div><i>Что имеет в виду Господь, когда повелевает нам быть мудрыми равно проклятой змее, говоря: </i><b>«Будьте мудры как змеи, и кротки как голуби»</b>?<br /><br /> Мудрыми как змеи Господь нам повелевает быть во всякой напасти и искушении, сохраняя свою главу, а глава Церкви – Христос. Ибо, как сказал Апостол, змея, будучи настигнута преследующими ее людьми, все тело подставляет под удары, но, действуя мудро, сохраняет голову невредимой: остановившись и замерев, она свивается в клубок; при этом в середине оказывается голова, как стеной охраняемая телом. Так же мудро она сбрасывает старую кожу, как бы освобождаясь от ветхости, тем самым велит нам, отягощенным узким и полным несчастий путем, совлечься ветхого человека и облечься в нового, таким образом обновившись. Кроме того, можно для своей пользы подражать ее изобретательности: как она лестью ввела нас в преступление и падение, так мы должны в ближних всевать то, что относится к вере. […]<br /><br />Иисус Христос, когда раб бил Его во время добровольного Его страдания, не ответил, хотя и тьмы Ангелов Ему служили. Апостол Павел, подражая Ему, когда получил от иудеев единым разом сорок пять ударов, показывал, как мы долготерпим равно Богу. Тот, кто одноименной жизни в Боге причащается, удален от гнева, ибо любое совершенное делание добра – это Бог. Бог прекрасно именуется долготерпеливым, ибо Он далек от гнева. И внешние учения почитают это: так, Сократ – законодатель афинского учения, будучи избит, не отомстил. Антисфен, когда какой-то злохульник искалечил его лицо, ничего не сказав, ушел, но только написал на лице имя ударившего, чтобы не думали видящие, что он одержим или пьян. Эпиктету лютый хозяин перебил голень. И у многих философов учением было молчание в бедствиях – оно было владыкой для владыки по мудрости. Мы не можем ослабнуть от того, что нас оскорбляют. Но последуем за Творцом своим и всего: если встретится разнузданный раб, который даст пощечину, то мы скажем ему словами Божиими: «Если я говорил плохое, то свидетельствуй об этом плохом, а если хорошее, то почему ты меня бьешь?» Так противник будет словно ранен стрелою долготерпения и, отказавшись от дерзости языка и поведения, во всем будет воздавать благодарность. А виновник этого отказа обучится не налетать и не дерзать на худшее, желая большой платы за труды, но будет сдерживаться о большем, и не брать дополнительной суммы. Разве труды не становятся совершенными, когда есть свидетельства: «Страдания этого времени не стоят откроющейся славы», – сказал много раз пострадавший ради Христа и все в настоявшем имевший великий Апостол.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 213.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Господь повелевает нам, разумливый мой, быть мудрыми подобно змее, во всяком искушении соблюдать главу свою, то есть веру нашу. Ибо змея, в каких бы затруднительных обстоятельствах ни находилась и каким бы ударам ни подвергалась, сохраняет голову свою невредимою. А также ухитряется совлечь с себя ветхость, проползая сквозь какое-либо тесное отверстие и там слагая свою старую кожу. Посему Господу угодно, чтобы и мы на тесном пути и в злострадании совлекались ветхого человека и облекались в человека нового, обновляемаго по образу Его (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его,</span></span>Кол. 3:10</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>126. Комиту Ермину.<br />На слова Писания: <i>мудри яко змия, и цели яко голубие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>).<br /></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><br /><br />Мудрость, растворенная простотою, есть некое божественное достояние и, скажу даже, составляет самую совершенную добродетель. Но если одна от другой отделена, то мудрость впадает в лукавство, а простота кончает глупостью; потому что первая способна делать злое, а последняя – обманываться. Посему Божественное Слово не представило сего в одном образе, так как в бессловесных животных нет мудрости с простотою, но одни стремятся к лукавству, а другие – к простоте; а напротив того, изрекло: <b>будите мудри, яко змия, и цели, яко голубие</b>.<br />Но это сказано не в том смысле, чтобы мы подражали змеям в ядовитости и способности угрызать (Иудеи осуждаются как <i>змии и порождения ехиднова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Змии, порождения ехиднины! как убежите вы от осуждения в геенну?</span></span>Мф. 23:33</a>)), а также в скрытности и коварстве – пример берется не во всех отношениях, а только отчасти, иначе будет не примером, но тождеством, – но чтобы мы, как змеиной чешуи, совлекались ветхого человека, то есть порока, и хранили веру, как змея – голову, мало же заботились о теле, и прочие змеиные свойства отложив в сторону, соединили с этим простоту голубя, заимствуя у голубя не его несмысленность (Ефрем осуждается, яко голубь безумный, <i>не имый сердца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И стал Ефрем, как глупый голубь, без сердца: зовут Египтян, идут в Ассирию.</span></span>Ос. 7:11</a>)), но простосердечие и незлобие.<br />Если же угодно, Слово объяснит это и другим примером. Львом называется не только Христос, но и праведник, и диавол; однако не в одном и том же отношении, потому что, как сказал я прежде, пример берется не во всех отношениях, но в той одной части, которая с пользою прилагается к предмету речи, все же прочее отлагается в сторону. Христос именуется львом по царственному достоинству и по неодолимости, ибо <i>возлег, уснул, яко лев</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молодой лев Иуда, с добычи, сын мой, поднимается. Преклонился он, лег, как лев и как львица: кто поднимет его?</span></span>Быт. 49:9</a>), а праведник – по небоязненности и бесстрашию, ибо <i>праведный, яко лев, уповает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Нечестивый бежит, когда никто не гонится [<i>за ним</i>]; а праведник смел, как лев.</span></span>Притч. 28:1</a>); диавол же – по зверству и кровожадности, ибо, <i>яко лев ходит, иский кого поглотити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>).<br />Итак, если Писание представило различные образы, взятые от одного животного, и мы не смешиваем изображаемого ими, но каждому присваиваем то, что подобает, чему дивишься, когда Ап. Павел заимствовал образ от брения не с намерением унизить свободу, которую он везде увенчивает, но желая и показать ту великую покорность и то послушание, какие праведный человек должен иметь по отношению к Богу, и уврачевать беснования тех, которые осмеливаются подвергать нареканию познание чистое и превышающее всякое слово и разум.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>675. Пресвитеру Мартиниану.<br />На слова: <i>мудри, яко змия, и цели, яко голубие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>).</div><br /></div><br />Подобия берутся не во всей полноте; иначе будут не подобия, но тождество. Если Спаситель повелел подражать целости и незлонравию голубя, то надлежит уклоняться от его малосмысленности, то есть не прибегать к тем, которые стараются уловить. Если не надобно делать вреда другим, то не следует и самим терпеть существенный вред и бежать к тем, избавление от которых – величайшая выгода.<br />Если же желаешь ты иметь и очевидное свидетельство на то, что сказано мною, послушай, что говорит Пророк: и бяше Ефрем яко голубь безумный, не имый сердца. А если спросишь о причине, то Пророк немедленно приводит ее: <i>Египта моляше, и во Ассирианы отыде</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И стал Ефрем, как глупый голубь, без сердца: зовут Египтян, идут в Ассирию.</span></span>Ос. 7:11</a>), то есть один из двух народов, зараженных самоуправством, ненавистью и давнею любостяжательностью, призывал на помощь, а к другому бежал, ища спасения. Посему, кто же, говорит Пророк, несмысленнее Ефрема, стремящегося к тем, которым и снится только одно – плен и рабство его?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>39. Монаху Ориону.<br />На слова Писания: <i>мудри, яко змия, и цели, яко голубие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>).<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1017">Варсонофий Великий прп.</a><div>Кто мудрость змия, в отношении зла, соединит с незлобием голубя, в отношении добра, тот не допустит мудрости своей смешаться с лукавством и простоте своей быть несмысленною.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ободрив их тем, что Он прежде возвестил, и сделав их твердыми и непоколебимыми, предсказывает то, что должно случиться с ними не только в ближайшем, но и в отдаленном будущем. Делает же Он это, во-первых, для того, чтобы Апостолы знали силу Его предведения, во-вторых, чтобы, страдая, не подумали, что страдают по слабости Пославшего их, в-третьих, чтобы заранее зная, что пострадают, впоследствии легче переносили эти страдания. <b>Се</b>, говорит, <b>Аз посылаю вас яко овцы посреде волков</b>. Я, Всемогущий, посылаю вас, чтобы уязвляли и терзали вас злонамеренные люди, но вы не мстите им и не защищайтесь от них руками. Почему? Потому что таким путем вы скорее победите и волков сделаете овцами. Сила Моя все совершает и кротость ваша смирит, как и многое другое, свирепость и жестокость неверных. Не дерзостью обыкновенно укрощается дерзость, но кротостью. Врачующему безумных должно терпеливо переносить их обиды, имея в виду одно только избавление их от безумия. Поэтому и мы, если не обнаружим кротости овец против жестокости обижающих нас, ни в каком случае не получим помощи от Своего Пастыря, потому что Он – Пастырь овец, а не волков. Я посылаю вас, как овец среди волков для того, разумеется, чтобы вы обнаруживали кротость овец пред волками, и имели не только эту кротость, но и тщательно сохраняли целость, т.е. простоту и невинность; чтобы, подвергшись обидам и преследованиям, вы не переставали благотворить обижающим. А чтобы и то, и другое было согласно с добродетелью, необходима мудрость змеи в охранении головы, т.е. веры, и простота голубя в прощении обид злоумышляющему. И это нужно соблюдать не пять, или десять лет, но до последнего издыхания, потому что такое значение имеют слова: <i>претерпевый же до конца, той спасен будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мф. 10:22</a>).<br />И здесь под змеями, и в другом месте под несправедливым правителем разумей благоразумие, наблюдение того, что полезно. Желает, чтобы Апостолы были мудры, т.е. избегали смертельного поражения, и незлобивы, т.е. не злопамятны. Так как мудрость змеи обнаруживается в том, что она, при поражении своем, не обращает внимания на остальныя части тела, а спасает одну только голову, зная, что только удар в нее наносит смерть, – то Спаситель повелел подражать мудрости змей тем, чтобы презирать и тело, и душу, и все остальное, а сохранять одну только веру, как голову, удар в которую бывает смертельный. И опять: так как голуби, лишившись детенышей, не бывают злопамятны по отношению к отнявшим, но опять приходят к ним, хотя бы и часто они отнимали, – то повелевает подражать их простоте, т.е. незлобию, тем, чтобы не быть злопамятными по отношению к обижающим, но опять приходить к ним и любить их. И обрати внимание на премудрость: не повелел подражать ни одной только мудрости змей, ни одному только незлобию голубей, но соединил и то, и другое, потому что это составляет одну добродетель: нет никакой пользы от мудрости, если она не сопровождается незлобием. Но мы должны подражать и другого рода мудрости змеи. Когда она состарится, то проползает чрез тесное пространство, соскабливает с себя скорлупу, т.е. верхнюю кожу, и становится крепче; так и мы, состарившиеся от ветхости страстей, подчиним себя тесному и узкому образу жизни и, совлекши таким образом обветшавшую одежду души, станем сильнее. Итак, здесь Спаситель взял в пример змей и голубей – в хорошем смысле, а в другом месте они приведены в дурном смысле. Иудеи порицаются как змеи, порождения ехидн; <i>и Ефрем осуждается, яко голубь безумный, не имый сердца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И стал Ефрем, как глупый голубь, без сердца: зовут Египтян, идут в Ассирию.</span></span>Ос. 7:11</a>). Св. Писание часто заимствует различные образы от одного и того же животного, когда оно имеет и хорошие, и дурные свойства. Так, напр., львом называется и Христос по Своему царскому достоинству и непобедимости: <i>возлег уснул еси яко лев и яко скимен: кто возбудит его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молодой лев Иуда, с добычи, сын мой, поднимается. Преклонился он, лег, как лев и как львица: кто поднимет его?</span></span>Быт. 49:9</a>); львом же называется праведник, по своей смелости: <i>праведный же яко лев уповая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=28&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Нечестивый бежит, когда никто не гонится [<i>за ним</i>]; а праведник смел, как лев.</span></span>Притч. 28:1</a>); наконец, львом называется и диавол по своей неукротимости и кровожадности: <i>яко лев рыкая, ходит, иский кого поглотити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Вопрос 11. <i>Что есть мудрость Христианская</i>?<br />Ответ. Мудрость Христианская есть некоторая заботливость и прозорливость, пекущаяся и наблюдающая, чтобы не оскорбить Бога и ближнего никаким поступком или мыслию. О сей мудрости Господь так учит: <b>«будите убо мудри яко змия, и цели яко голубие»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>). Сие изъясняя, Божественный Павел говорит: <i>«Блюдите убо, како опасно ходите, не якоже немудри, но якоже премудри, искупующе время, яко дние лукави суть. Сего ради не бывайте несмысленнии, но разумевайте, что есть воля Божия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, смотрите, поступайте осторожно, не как неразумные, но как мудрые,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> дорожа временем, потому что дни лукавы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, не будьте нерассудительны, но познавайте, что есть воля Божия.</span></span>Еф. 5:15-17</a>). Таковая мудрость Христианская основанием своим имеет непорочность и простоту сердца, всякую честность и пристойность, и всякую осмотрительность, чтобы не быть обманутыми врагом души нашей, и теми, кои желают вредить нам.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православное исповедание Кафолической и Апостольской Церкви Восточной". <br />Часть 3-я. Мудрость</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1091">Амвросий Оптинский прп.</a><div>По смыслу божественных толковников мудрость змии состоит в том, когда наносят удары телу ея, она всячески старается укрывать главу свою. Так и всякий христианин, при нанесении ему скорбных ударов со стороны, должен блюсти главу свою духовную, т.е. веру и в Господа и в Его Евангельское учение, которое возвещает всем хотящим спастися тесный и прискорбный путь. Но теснота эта и прискорбие скоропреходящи, а воздаяние за них в будущей жизни нескончаемо и райским наслаждением и необъяснимою радостию, по сказанному: ихже око не виде, и ухо не слыша, и на сердце человеку не взыдоша, яже уготоваша Бог любящим Его. – Все это непрестанно должно обносить в уме, и в сердце, и в памяти, чтобы быть в состоянии мудрую борьбу со страстьми и неприятностями во вне растворять незлобием голубиным. Повторяя себе те же слова, какия изрек на подобные случаи Искупитель наш и Избавитель к Богу Отцу: остави им, грех сей, не видят бо, что творят. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Собрание писем преподобного оптинского старца иеросхимонаха Амвросия к монашествующим". <br />II. Письма к отдельным лицам</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Нам нужно быть только мудрыми духовно, чистыми и незлобивыми, чтобы Дух Божий был с нами и в нас и действовал чрез нас.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>В чем мудрость змеиная? В том, что змея очень осторожна и ко всему внимательна. А также в том, что при опасности змея больше всего старается защитить свою голову, то есть самое главное. Так и служитель Христов: должен быть осторожным во всех своих поступках, вдумчиво относиться ко всему окружающему. А в моменты опасности для святой веры больше всего нужно ему хранить ее неповрежденность. Если ученик Христов лишился имущества, постигло его унижение, впал он в болезнь, сидит в узах, но православие свое сохранил — он удержал все...<br />   Простота голубиная — это чистосердечие, незлобие, отсутствие всякого лукавства, чистота, целомудрие во всем. Прочь хитрость, лукавство, прочь всякие безнравственные приемы: ложь, обман, лесть, запугивания, тем более насилие. Если бы нам, слугам Христовым, предстояло бы искушение путем какой-нибудь маленькой нравственной сделки со своей совестью или же небольшой догматической погрешности в святой вере нашей достичь, казалось бы, добрых целей, — нужно немедленно отвергнуть это искушение! Но не проигрывают такие, по-видимому, наивные проповедники, избегающие всякой хитрости, старающиеся соблюсти чистоту своей души! Нет, не проигрывают, а весьма выигрывают, так как с ними всесильная благодать Божия, обитающая только в чистом сердце. Всякая хитрость, лукавство, тем более ложь отгоняют от себя Божию помощь, и проповедник, иногда очень мудрый и ученый, остается один со своими, пусть и большими, человеческими силами (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Кто думает, что он знает что-нибудь, тот ничего еще не знает так, как должно знать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но кто любит Бога, тому дано знание от Него.</span></span>1 Кор. 8:2—3</a>). Мудрый же и чистый душою, при Божьей помощи, которая увеличивает его силы в 30, 60 или 100 раз, смотря от усердия проповедника, многое достигает в своем святом деле возвещения людям Царства Небесного!<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>