<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1271">Окружное послание Смирнской церкви</a><div>Но некий фригиец по имени Квинт, недавно прибывший из Фригии, увидев зверей, убоялся. А это был тот, который возбудил сам себя и некоторых других идти самовольно [на мучение]. Проконсул после многих убеждений склонил его поклясться и принести жертву. Посему, братия, мы не одобряем тех, которые приходят самовольно, ибо Евангелие не так учит.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Мученичество св. Поликарпа, епископа Смирнского, 4.1 </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Господь призывает апостолов бежать из одного города в другой, потому что проповедь о Нем сначала перейдет из Иудеи в Грецию, затем благодаря разнообразным страданиям апостолов распространится среди греческих городов и наконец будет проповедана всем язычникам. Но чтобы показать, что язычники поверят проповеди апостолов и остальной Израиль уверует только тогда, когда произойдет Его второе пришествие, Он сказал: Не успеете обойти городов Израилевых, как приидет Сын Человеческий. Это значит, что после того, как будет исполнено дело спасения язычников, Израиль будет утвержден в Церкви для того, чтобы дополнить число святых во время Его Пришествия во славе.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 10.14 SC 254:232.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что означают слова:</i> <b>Когда же будут гнать вас из этого города, бегите в другой?</b><br /><br />Города означают охрану, защиту и стражу для достойных. В аллегорическом смысле город — это один из различных видов аскезы, как, например, воздержание от вина, сдержанность в еде, длительное бдение и все подобное, что является охраной и защитой. Если бесы гонят нас из одного из этих городов, внушая нам в этом виде аскезы гордость или тщеславие, то нам, дабы не впасть в высокомерие, следует отступить от такого поведения, кажущегося чрезвычайно строгим, бежать [под покров] иной добродетели, где еще нет тщеславия, [и поступать так,] пока не придет логос бесстрастия.<br /><br />Или же иначе: городами Он называет человеческие души. Спаситель посылает в них слова, будто апостолов; принятые достойными, они в них вселяются, а изгнанные недостойными, [тем самым] себя осуждающими, переселяются в другие души, могущие вместить их учение. И этих городов Израилевых обойти поистине не успеют, а будут жить в них, сперва вселяясь, затем уходя в изгнание — как приидет Сын Человеческий, все исполняющий в Свое славное пришествие.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и затруднения".</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Сказав о том, что должно случиться после Его Вознесения, опять возвращает речь к тому, что будет прежде Креста. Повелевает бегать, не как робким, но как изгоняемым. Григорий Богослов, толкуя это место, говорит, что Он повелевает сожалеть о преследующих и слабейших, и не бежать далеко, но из одного города в другой, чтобы не пропустить ни одного, в который еще не приходили.<br /><b>Как приидет Сын Человеческий</b>. Это сказал для их утешения и успокоения, утверждая, что Он возьмет их к Себе скорее, чем они обойдут все города иудейские, т.е. прежде чем пройдут всю Палестину. Этого, конечно, было достаточно вместо всякого утешения для них, так гонимых; тогда же Он и сделал, как обещал. </div></p>