<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Знание о предстоящих событиях очень полезно для стяжания терпения, особенно если желание претерпевать подкрепляется примером. Наш Господь, Который есть вечный свет, вождь верующих и источник бессмертия, заранее подал Своим ученикам утешение в их будущих страданиях, чтобы кто-нибудь из учеников не считал себя больше Учителя или раб – выше Господина. Ведь если из-за ненависти они дали бесовское прозвище главе семейства, то насколько больше всякого рода несправедливостей и оскорблений они причинят его домашним, которые ближе к месту славы, если мы будем равны Господу и претерпим такие же страдания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 10.15 SC 254:234</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Достаточным для вас, учеников, утешением пусть будет то, что вас будут поносить так же, как и Меня, вашего Учителя; для вас важно, что вы и в этом подобны Мне.<br />Веельзевулом называли князя бесовского. Хотя ясно не написано, чтобы иудеи называли Христа веельзевулом, однако вероятно, что и эту брань они высказали по отношению к Нему. Или, может быть, другим способом назвали Его веельзевулом, так как иудеи называли Его другом Веельзевула, говоря: <i>Сей не изгонит бесы, токмо о веельзевуле князи бесовстем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фарисеи же, услышав <i>сие</i>, сказали: Он изгоняет бесов не иначе, как <i>силою</i> веельзевула, князя бесовского.</span></span>Мф. 12:24</a>), как увидим впереди. Конечно, много и других злословий они высказывали на Него, но Он привел одно только это, как худшее из всех остальных.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Если Спасителя, Творца и Владыку вселенной, называли поносными именами, то тем более последователей Его не постыдятся называть поноснейшими именами.</div></p></div>