<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Что означает: <b>Что говорю вам в темноте, говорите при свете?</b> <i>Темнотою</i> Он называет иудейский народ, по Писанию: <i>И свет во тьме светит, и тьма не объяла его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:5</a>). И иудеи понимаются как темнота, потому что не смогли познать свет истинный. Поэтому Господь возвещал, что все, о чем Он сказал иудеям, должно стать явным в Церкви. А <i>свет</i> – это христианский народ, по слову апостола: <i>Вы были некогда тьма, а теперь – свет в Господе: поступайте, как чада света</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>). Либо так: <b>Что говорю вам в темноте, говорите при свете</b>, то есть: «Что говорю вам сейчас в тайне притч, говорите потом открыто».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:761</div><br />***<br />Теперь Он возвещает им будущее преуспеяние их проповеди, ибо их проповедь будет иметь славный исход. «Вот, Я Сам, сокровенный свет во тьме, сокрытый в человеке Бог, величие в умалении. Подобно тому, как тогда эта тайна была сокрыта в веках, так ныне чрез вас она откроется всем, во исполнение слова пророка, сказавшего обо Мне: <i>От края небес исход его, и шествие его до края их, и ничто не укрыто от теплоты его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> от края небес исход его, и шествие его до края их, и ничто не укрыто от теплоты его.</span></span>Пс. 18:7</a>). И как нет места, где не появляется солнце или не ощущается его тепло, так и не будет места, где не познают Христа или не постигнут Его Божественность; так что вся тварь человеческая разделится на две части, и верные заслуженно увенчаются, а неверные неотвратимо получат наказание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:760. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1235">Евсевий Эмесский еп.</a><div>Он Сам молчит своевременно. Но кто-нибудь спросит: «Если благо - говорить при свете, почему Он Сам говорил во тьме? И если благо - проповедовать на кровлях, почему Он Сам говорил на ухо?» Ведь если бы Он говорил от Себя, [это] было бы ложью, как сказали иудеи: <b>Ты Сам о Себе свидетельствуешь; свидетельство Твое неистинно</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда фарисеи сказали Ему: Ты Сам о Себе свидетельствуешь, свидетельство Твое не истинно.</span></span>Ин. 8:13</a>). Поэтому, чтобы не казалось, что Он присваивает Себе честь и говорит не ради истины, и чтобы иудеи, которые были готовы на все, не ускорили [Его] страдание, определенное Отцом, Он Сам своевременно молчит, но повелевает ученикам говорить и провозглашать это, [поступая таким образом], конечно, не из страха (ведь это свойственно людям, не ведающим достоинства Господа Иисуса), но определяя, когда надлежит молчать, а когда говорить.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии 27.36 SSL 27:196.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Мы не видим в Евангелии, чтобы Господь имел обыкновение проповедовать ночами и передавать учение в темноте. Но поскольку любая Его проповедь для плотских людей – это тьма и всякое Его слово для неверующих – ночь, Он велит, чтобы сказанное в темноте проповедовалось при свете и что сообщается на ухо, то возвещалось на кровлях, то есть с высоты и громким голосом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 10.17 SC 254:234-35</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Освободив их от уныния, какое происходит вследствие брани, говорит о проповеди. Конечно, не было тьмы, когда Он говорил им это, и не на ухо говорил Он им; но так как Он сказал это наедине, а не публично, и сказал им одним, а не всем, то и говорит: что Я говорю вам наедине, говорите всенародно, и что вы одни слышали, проповедуйте всем. Итак, во тьме значит наедине, во ушы – вам одним только; с другой стороны, во свете значит всенародно, на кровех – пред всеми.</div></p>