<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Исповеданием называет свидетельство, побуждая их к свидетельству о Себе. Поэтому говорит: если кто засвидетельствует пред людьми о Моем Божестве, засвидетельствую и Я пред Отцом Своим о вере того, т.е. всякого, кто объявит Меня Богом, Я объявлю верующим. Но кто отвергнет Меня, того отвергну и Я. <br /><i>Исповесть</i> εν εμοι (во Мне), – то же, что Меня; и <i>исповем</i> εν αυτω (о нем), то же, что его. Но Златоуст говорит: не сказал – исповедает Меня, но – во Мне, т.е. чрез Меня, при Моей помощи. Отсюда вполне последовательно мы заключаем, что слова: исповедаю и Я в нем – значат: исповедаю и Я, побуждаемый его благорасположенностью.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>‹…› чрез Евангелие, увещевая, прямо вслух нам сегодня говорит: «<b>Всяк, убо иже исповесть о Мне</b><a href="#651127_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>пред человеки, исповем о нем и Аз пред Отцем Моим, Иже на небесех</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Итак всякого, кто исповедает Меня пред людьми, того исповедаю и Я пред Отцем Моим Небесным;</span></span>Мф. 10:32</a>). Видите ли: что ни <b>мы</b> не можем дерзновенно высказывать веру во Христа и исповедать Его, без наличия <b>Его</b> силы и содействия; ни <b>Господь</b> наш Иисус Христос не может заявить о нас хорошее в будущем веке, без наличия повода для этого с <b>нашей</b> стороны? Ибо, являя это, Он не сказал: – всякаго, кто исповедает <b>Меня</b> пред людьми, – но: – «<i>Всякаго, иже исповесть </i><b>о Мне</b>», – потому что <b>в Нем</b> и благодаря <b>Его помощи</b> может кто-либо смело исповедать Благочестие. Так и затем: «<b>Исповем и Аз</b>», – не «его», но: – «<b>о нем</b>», т.е. вследствие доброго состояния и стойкости исповедающего, которую он показал в отношении благочестия. Потому что посмотри, как затем Он говорит относительно малодушествующих и предающих благочестие: «<i>А иже отвержется</i> <b>Мене</b> <i>пред человеки, отвергуся его и Аз пред Отцем Моим, Иже на небесех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> а кто отречется от Меня пред людьми, отрекусь от того и Я пред Отцем Моим Небесным.</span></span>Мф. 10:33</a>). Здесь Он не сказал: – иже отвержется <b>о Мне</b>; почему? – Потому что, будучи оставлен помощью от Бога, отвергающийся отвергается Бога. Почему же, тогда, он был оставлен и покинут Богом? – Потому что он первый оставил Бога, возлюбив привременное и земное более – обетованных Богом небесных и вечных благ. Так, в свою очередь, и Христос отвержется не «<b>о нем</b>», но – «<b>его</b>», как ничего не обретший <b>в нем</b>, что мог бы заявить в его пользу. Поскольку же имеющий любовь к Богу, в Боге пребывает, и Бог в нем, как говорит возлюбленный Христу Богослов, – то истинно любящий Бога, творит исповедание по справедливости о Бозе, потому что Бог пребывает в любящем Его; поскольку же и он пребывает в Боге, то и Бог сотворит в нем<a href="#651127_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> признание в его пользу. Итак, слова: «<b>Всяк иже исповесть о Мне, исповем и Аз о нем</b>», показывают неразрушимую связь между Богом и исповедающим Его, связь – от которой далеко отстоит отвергающиеся. Таким образом Божественное воздаяние заключает в себе Божественное правосудие; на основании подобия они друг другу соответствуют.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="651127_1" class="note-item" href="#651127_1">1</a> Славянский и русский тексты Евангелия здесь одинаково не замечают тонкости греческого оригинала. Господь говорит: «Всяк иже исповесть εν εμι и т.д. – т.е. «во Мне», «о Мне» – «благодаря Мне», «потому что Я – в нем», «Моею силою», «при Моей поддержке». Как говорит Апостол Павел: «<i>Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе.</span></span>Флп. 4:13</a>); слав.: «<i>Вся могу о укрепляющем</i>...» Господь говорит: «<i>Будите во Мне, и Аз в вас. Якоже розга не может плода сотворити о себе, аще не будет на лозе: тако и вы, аще во Мне не пребудете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span></span>Ин. 15:4</a>) <br /><br /></li><li><a id="651127_2" class="note-item" href="#651127_2">2</a> Благодаря ему. <br /><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 25</i></div></div></p>