<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Поэтому Он не говорит: «Кто исповедует Меня в [своем] сердце», а <b>перед людьми</b>; потому что кто перед людьми Его не исповедует, тому не будет пользы от того, что он верует во Христа в сердце: поскольку, отрицая устами, нельзя иметь веру в сердце. Ведь корень исповедания есть сердечная вера, а исповедание – плод веры. Как от живого корня должны произрастать и побеги, и листья; если же не растут, то ты без всякого сомнения понимаешь, что и корень в земле усох; так и вера сердца, пока невредима, будет и на устах порождать исповедание, если же не будет исповедания на устах, то будь уверен, что вера сердца его уже усохла. Ведь апостол говорит так: <i>Потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению.</span></span>Рим. 10:10</a>). Следовательно, ни исповедание уст без веры сердца, ни вера сердца без исповедания уст силы не имеют. Что же, если тебе полезно веровать сердцем, а не исповедовать [веру] пред людьми, значит, и неверному полезно будет лицемерно исповедовать Христа, даже если сердцем он не верует? А если тот не обретает исповеданием без веры никакой пользы, то и ты не обретаешь верой без исповедания. Если Христу, Который знает [тебя], достаточно, если ты не будешь исповедовать Его пред людьми, значит, и тебе должно быть достаточно того, что Христос знает тебя, даже если Он не будет исповедовать тебя пред людьми. Если же тебе не довольно Его знания, то и Ему не довольно твоей веры. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:766. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> <b>Первое</b> есть награда доброму и верному воину, который выстоял и победил; <b>второе</b> – наказание злому и лукавому воину, который поколебался, усомнился и сдался врагу.<br /><br /> <b>Разве может быть для человека награда большая</b>, чем то, что Сам Господь наш Иисус Христос в Царстве Небесном, пред Отцем Небесным и бесчисленным воинством ангельским, исповедает его Своим? Впишет его в вечную Книгу Жизни; венчает его славою несказанною и поставит его одесную Себя в бессмертном небесном соборе? <br /><br /> <b>И разве существует для человека наказание большее</b>, чем то, что Сам Господь наш Иисус Христос отречется от него, скажет ему пред собором ангелов и всех народов и пред Отцем Небесным:<br /> <i>«Не знаю тебя; ты не из Моих; тебя нет в Книге Жизни; иди от Меня!»</i><br /><br /> А о том, что обязательно нужно открыто признавать и исповедовать имя Господа нашего Иисуса Христа точно так же, как и сердцем веровать в Него, говорит апостол Павел:<br /><br /> «Ибо если устами твоими будешь исповедовать Иисуса Господом и сердцем твоим веровать, что Бог воскресил Его из мертвых, то спасешься, потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению». (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо если устами твоими будешь исповедывать Иисуса Господом и сердцем твоим веровать, что Бог воскресил Его из мертвых, то спасешься,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению.</span></span>Рим. 10:9-10</a>) <br /><br /> Сие означает, что мы должны исповедать Господа нашего Иисуса Христа <b>и душою, и телом</b>. Ибо человек состоит из души и тела, и потому необходимо, чтобы весь человек исповедал Того, Кто пришел спасти всего человека.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Часть 1. Неделя первая по Пятидесятнице, Всех святых. Евангелие о следовании за Христом.</div></div></p>