<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Бывает мир благой, и бывает мир дурной. Благой мир существует среди добрых, верных и праведных, по-скольку имеющие дар единой веры должны иметь общее согласие жизни. Ибо вера рождается словом Божиим, миром сохраняется и любовью питается, по слову апостола: <i>Вера действует любовью</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо во Христе Иисусе не имеет силы ни обрезание, ни необрезание, но вера, действующая любовью.</span></span>Гал. 5:6</a>). Но вера, лишенная любви, никакого плода доброго дела не может принести. Если же верные по причине какого-нибудь разномыслия окажутся разъединенными, то это – дурной раздор, как говорит Господь: <i>Всякий дом, разделившийся сам в себе, не устоит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Иисус, зная помышления их, сказал им: всякое царство, разделившееся само в себе, опустеет; и всякий город или дом, разделившийся сам в себе, не устоит.</span></span>Мф. 12:25</a>). И если братство будет разобщено, то само себя истребит, по слову апостола: <i>Если же друг друга угрызаете и</i> обвиняете, <i>берегитесь, чтобы вы не были истреблены друг другом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же друг друга угрызаете и съедаете, берегитесь, чтобы вы не были истреблены друг другом.</span></span>Гал. 5:15</a>)<a href="#651107_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. А дурной мир – среди неверных и нечестивых, так как те, в ком пребывает одно лишь зло, в делании своего зла должны быть согласны. Ибо неверие и нечестие возникают по некоему дьявольскому наущению, а миром сохраняются. Значит, если неверные и нечестивые по какой-то причине разделятся внутри себя, то это – благой раздор. Потому что как при мире между добрыми людьми пребывают вера и правда, а неверие и неправда повержены, если же наступит раздор, то вера и правда повергаются, а неверие и неправда восстают; так и при мире среди нечестивых пребывают неправда и неверие, а вера и правда повержены. Стало быть, Господь послал на землю благое разделение для того, чтобы разорвать злое единение. Ведь все, как добрые, так и злые (то есть возлюбившие зло), все пребывали [ранее] во зле, так же как и те, кто по незнанию блага утверждался во зле: как будто были все вместе заперты в одном доме неверия. Поэтому послал Господь меч разделения между ними, то есть слово истины, о котором говорит апостол: "слово Божие живо и действенно, и острие его острее всякого острейшего меча: оно проникает до самых глубин души и духа, суставов и мозгов, и исследует сердца и помыслы."<a href="#651107_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="651107_1" class="note-item" href="#651107_1">1</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же друг друга угрызаете и съедаете, берегитесь, чтобы вы не были истреблены друг другом.</span></span>Гал. 5:15</a>). В Синод. переводе: <i>Если же друг друга угрызаете и съедаете, берегитесь, чтобы вы не были истреблены друг другом.</i> - Прим. ред.<br /></li><li><a id="651107_2" class="note-item" href="#651107_2">2</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>). В Синод. переводе: <i>Ибо слово Божие остро и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</i> - Прим. ред.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:767-68. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1039">Иоанн Лествичник прп.</a><div>Любовь Божия угашает любовь к родителям; а кто говорит, что он имеет ту и другую, обманывает сам себя, ибо сказано: <i>никто же может двемя господинома работати</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span></span>Мф. 6:24</a>), и проч. <b>Не приидох</b>, говорит Господь, <b>мир воврещи на землю </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span></span>Мф. 10:34</a>), т.е. мир между родителями и их сынами и братьями, желающими Мне работать, но брань и мечь, чтобы боголюбивых отлучить от миролюбивых, вещественных от невещественных, (плотских от духовных), славолюбивых от смиренномудрых; ибо Господь веселится о разделении и разлучении, бывающем из любви к Нему. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Лествица". <br />Слово 3. О странничестве, то есть, уклонении от мира. § 15</i>.<br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Так как проповедание будет исполнено смущения и страха, то предупреждает и относительно этого.<br /><br /><b>Не мните, яко приидох воврещи мир на землю: не приидох воврещи мир, но меч</b>:<br />Богослов говорит: что значит меч? Сечение слова, отсекающее худшее от лучшего и разделяющее верующего от неверующего, возбуждающее сына, дочь и сноху против отца, матери и свекрови, – новое и недавнее против древнего и ветхого. Но когда Христос родился, Ангелы говорили: <i>слава в вышних Богу, и на земли мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> слава в вышних Богу, и на земле мир, в человеках благоволение!</span></span>Лк. 2:14</a>). И пророки издревле предвозвестили Его мир; да и Сам Он повелел ученикам, входя в каждый дом, желать ему мира (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а входя в дом, приветствуйте его, говоря: мир дому сему;</span></span>Мф. 10:12</a>); каким же образом Он говорит: <b>не приидох воврещи мир, но меч</b>? Потому что этот меч должен был произвести тот мир, о котором говорили Ангелы, а прежде них – пророки. Мечом называет любовь к Нему, которая разделяет верующих от неверующих и непобедимой силой которой связанные самой дорогой любовью скоро разорвали взаимное сообщение и легко разлучились. И в другом месте, показывая могущественное ее действие, сказал: <i>огня приидох воврещи на землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>). Нужно было прежде отсечь неизлечимое, а затем остальное умиротворить, как в отношении к Нему Самому, так и к Богу. Поэтому Он и говорит суровее, чтобы, зная это, они не смущались. И еще развивает речь о том же, изощряя слух их жестким словом, дабы они в трудных обстоятельствах не колебались.<b></b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div>Задумайся, возлюбленный, о мысленной брани, ради которой Господь наш пришел в этот мир, как Сам Он сказал: <b> не мир пришел Я принести, но меч</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span></span>Мф. 10:34</a>). В этой войне Сам Спаситель наш Иисус — Военачальник и Царь, столь могущественный и величественный, мудрый и достойный любви, сопровождаемый всеми Ангелами и святыми. И не для того Он идет на войну, чтобы наложить на все непокорные Ему народы Свою царскую подать и стать богаче, но Сам становится нищим, чтобы обогатить их. Подумай о Христе как о Царе, Который посредством всего богатства Своего Божества и Человечества направляет жизнь каждого, кто послушен Ему. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Поучения." <br />Война, начатая Христом</i></div><br /><br /> <br /></div></p></div>