<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>‹…› (а) <b>иже любит отца, или матерь паче Мене, несть Мене достоин</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Кто любит отца или мать более, нежели Меня, не достоин Меня; и кто любит сына или дочь более, нежели Меня, не достоин Меня;</span></span>Мф. 10:37</a>). Потому что поскольку Бог и Отец дал за нас Сына Своего возлюбленного, и Сам Единородный Сын Божий дал Себя за нас, то справедливо требует, чтобы и мы пренебрегли всеми близкими нам по родству, если они окажутся препоной для благочестия и образа жизни, который отвечает сему. И что говорю: близкими по родству? – Ибо, когда призовет время, требуется, чтобы каждый и душу свою положил; что вместе – справедливо и необходимо, если кто желает получить вечную жизнь; поскольку и Сам Сын Божий положил душу Свою за нас; посему опять Он говорит: «<b>Иже не приимет креста своего, и в след Мене грядет, несть Мене достоин</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span></span>Мф. 10:38</a>). Крест же заключается в том, чтобы распять плоть со страстьми и похотьми. <br /><br />Итак, когда будет мирное время для благочестия, то путем добродетели умерщвляя злые страсти и вожделения, человек таким образом является вземлющим крест свой и следует за Господом. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 25</i></div><br />***<br />‹…› дабы мы допустили включение в число спасаемых силою крестною и всех тех, которые были в ветхозаветное время прежде Закона и под Законом, не Сам ли Христос, чрез Которого и в Котором все, сказал прежде наступления Креста: «<b>Иже не примет креста своего, и в след Мене грядет, несть Мене достоин</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span></span>Мф. 10:38</a>)? Видите, как и до того; как Кресту было суждено водрузиться, Крест уже был спасающим? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 11</i></div></div></p></div>