<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Когда же наступило бы время гонения, то презрев свою жизнь и предав душу свою за благочестие, человек таким образом вземлет крест свой и следует за Господом и таким образом наследствует вечную жизнь. Ибо Христос говорит: «<b>Обретый душу свою, погубит ю, а иже погубит душу свою Мене ради, обрящет ю</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сберегший душу свою потеряет ее; а потерявший душу свою ради Меня сбережет ее.</span></span>Мф. 10:39</a>). Что же означают эти слова: «<b>Иже погубит душу свою, обрящет ю</b>»?<a href="#651130_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> – Человек сугуб: внешний, имею ввиду – тело, и внутренний наш человек, именно – душа. Посему, когда внешний наш человек предаст себя на смерть, этим он губит свою душу, отделяемую от него; когда же за Христа и Евангелие он таким образом погубит ее, тогда-то, воистину, обретет ее, доставив ей небесную и вечную жизнь, и во всеобщем воскресении имея ее таковой, благодаря ей и сам, – имею ввиду, – и по плоти – он станет таким же небесным и вечным<a href="#651130_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Но поскольку это – тяжко и велико и дело только совершенных, и так сказать – апостольское дело: распять плоть со страстьми и похотьми, быть готовым на крайнее бесчестие и на позорнейшую смерть ради добра, погубить душу свою ради Евангелия, – то, то что затем Господь, допуская, говорит, служит в утешение тем, которые не имеют сил для такого, превосходящего естество, подвига: «<b>Иже вас приимет</b>», т.е. Апостолов и последующих за ними Отцев и Учителей благочестия, – «<b>Мене приемлет</b>», говорит, «<b>и иже приемлет Мене, приемлет Пославшаго Мя</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Кто принимает вас, принимает Меня, а кто принимает Меня, принимает Пославшего Меня;</span></span>Мф. 10:40</a>). <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="651130_1" class="note-item" href="#651130_1">1</a>, </li><li><a id="651130_2" class="note-item" href="#651130_2">2</a> Это место полностью соответствует в омилии 11-й, кол. 137С.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия XXV.<br /><br />Произнесенная в Неделю Всех Святых<br /></i></div></div></p>