<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Господь учил, что не напрасен труд благой совести, и надежда на веру не утрачивается от преступления чужого неверия. Ибо Он провидел, что будут многие весьма прославленные именем апостольства, но негодные всем трудом своей жизни, и что они долгое время будут заблуждаться и долго лгать, однако послушание, которое было возложено на них религиозной верой, не отнимет награду за их труд и надежду. И хотя бы они были самыми малыми, то есть последними из всех грешников, – малейшее есть то, меньше чего ничего нет, – Он считает, что не напрасны даже самые ничтожные их труды, которые Он обозначает названием холодной воды. Ибо честь воздается не грехам человека, а имени ученика. Так, проступки заблуждающегося, но послушного, не вредят его честности, когда он стремится к награде верой в Дающего, а не лживостью принимающего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 10.29. SC 254:250-52</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>... «<b>токмо во имя ученика</b>», то есть, со страхом, из любви Христовой. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 3, гл. 8</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Ты, кажется, и сам себя обманываешь, и перетолковываешь Божественные Писания. Ибо сказанное: подать чашу <b>студены воды</b>, – относится к тем, у кого это только и есть, а не к изобилующим богатством, которые могут и одеждами снабдить людей, томимых голодом, болезнями и наготою. И не дивись, если подающий воду за дело сие не остается без награды; потому что милостыня ценится не по подаянию, но по произволению, когда и слово удостаивается одобрения.<br />Ибо сказано: <i>се слово паче даяния блага</i>. Но прибавлено также: <i>обоя же у мужа благодатна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Поэтому не выше ли доброго даяния слово? а у человека доброжелательного и то и другое.</span></span>Сир. 18:17</a>), то есть, у того, кто в состоянии дать. Ибо оценивается не столько поданное, сколько степень изобилия и произволения подающего. Ибо многие от многого подают малое, а многие – от малого многое. Ценится не мера подаваемого, но сравниваемая с нею мера изобилия подающих. Посему и вложившая две лепты превзошла всех тех, кто принес много; потому что те принесли часть, а она пожертвовала всем своим достоянием.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>21. Алипию.<br />На сказанное: <i>подать чашу студены воды </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И кто напоит одного из малых сих только чашею холодной воды, во имя ученика, истинно говорю вам, не потеряет награды своей.</span></span>Мф. 10:42</a>).<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Но чтобы кто-либо не ссылался на бедность, смотри, куда низводит речь.<br />Малыми называет учеников, научая их думать о себе скромно. А студеной называет вообще воду, как и сказал Марк: <i>чашу воды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И кто напоит вас чашею воды во имя Мое, потому что вы Христовы, истинно говорю вам, не потеряет награды своей.</span></span>Мк. 9:41</a>).</div></p></div>