<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Господь увещает апостолов, чтобы они воздерживались ходить по путям язычников, но это не значит, что Он не посылает их для спасения язычников, но то, что им следует избегать дел и образа жизни непросвещенных язычников. Апостолам также запрещено входить в самарянские города. Но разве Сам Он не проявил заботы о самарянке? Здесь апостолам повелевается не посещать собрания еретиков<a href="#651083_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, потому что искажения веры ничем не отличаются от [языческого] неведения. Затем, Господь посылает их <b>к погибшим овцам дома Израилева</b>. Но ведь они неистовствовали против Него змеиными языками и волчьими клыками! Тем не менее наследники закона должны были обладать первоочередным правом услышать евангельскую проповедь, и чем меньше оправданий оставалось у Израиля в его преступлении, тем большее усердие следовало проявлять в его увещании. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="651083_1" class="note-item" href="#651083_1">1</a> Упоминаемые в Евангелии самаритяне символизируют еретиков.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 10.3 SC 254:218.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Не идти <b>на путь к язычникам</b> – значит не сходиться с ними в образе мыслей, равно как и <b>во град самарянский</b> не входить значит не то, чтобы удаляться от сожительства с ними, но чтобы не приобщаться к их злочестию и лукавству.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". 153. Пресвитеру Ираклиду.<br />Что значит сказанное Апостолам: <i>на путь язык не идите </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>)?<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Каких сих? Рыбарей и мытарей; Петр, Андрей, Иаков и Иоанн были рыболовы, а Матфей и Иаков Алфеев – мытари. Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> В те дни взошел Он на гору помолиться и пробыл всю ночь в молитве к Богу.</span></span>Лк. 6:12</a>, 13) указал и место, на котором Он отделил их для апостольства. Он сказал: <i>изыде в гору помолитися: и бе об нощь в молитве Божии. И егда бысть день, призва ученики Своя и избра от них дванадесяте, ихже и Апостолы нарече</i> и т. д. Но не тогда Он послал их. А Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И, призвав двенадцать, начал посылать их по два, и дал им власть над нечистыми духами.</span></span>Мк. 6:7</a>) говорит о способе, что <i>начат их посылати два два</i>, – два, конечно, ради взаимного утешения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>на ст. 5-й </i></div><br />***<br /><br />...запрещает посланным касаться пути, ведущего к язычникам, и повелевает не идти в город Самарянский, лежащий между иудейскими городами, так как самаряне, наполовину сохраняя иудейство, враждебно относились к иудеям.<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>на ст. 6-й </i></div></div></p></div>