<div>Приветствие написано от лица всех трех благовестников, трудившихся над основанием церкви в Ф-ке. Ап. Павел называет здесь себя просто <i>«Павел»</i>, не прилагая никаких к себе характеристик. Это довольно необычно, потому что во всех других своих посланиях он обыкновенно называет себя <i>«Апостолом», «Апостолом и рабом»</i>, просто <i>«рабом»</i>, или даже <i>«узником И. Христа»</i>. Но в 1 Фес (как и во 2 Фес) он называет себя лишь по имени, очевидно, потому, что в данном случае не было никакой нужды особенно настаивать на своем Апостольстве, которое подверглось отрицанию и сомнению позднее. Силуан поставлен на втором месте, как потому, что он был из числа <i>«мужей начальствующих между братьями»</i> (<a href='B:510 15:22'>Деян 15:22</a>), так и потому, что он, б. м. принимал самое деятельное участие в основании Ф-ской церкви. Силуана нужно признать тожественным с Силою, упоминаемым в <a href='B:510 15:22'>Деян 15:22</a>; <a href='B:510 18:5'>Деян 18:5,</a> причем нужно думать, что имя "Сила" образовалось из "Силуан" путем сокращения; аналогичными примерами служат следующие сокращения: Loucas из Loucanus, Parmenas из Parmenides, или же Epaphras из Epaphroditus, Apollos из Apollonius. Сила первый раз упоминается в <a href='B:510 15:22'>Деян 15:22</a>; к Ап. Павлу он присоединился в начале его второго Апостольского путешествия вместо Ап. Варнавы. Он принимал самое деятельное участие в основании церквей Македонии и Ахаии, но после (<a href='B:510 18:5'>Деян 18:5</a>) он совершенно исчезает из числа сотрудников Ап. Павла. Он, очевидно, был иудейского происхождения (<a href='B:510 16:20'>Деян 16:20</a>) и имел римское гражданство (<a href='B:510 16:37-38'>Деян 16:37-38</a>), отсюда и его римское имя Silvanus (так он всегда называется у Ап. Павла - смотри <a href='B:600 1:1'>2Фес 1:1</a>; <a href='B:540 1:19'>2Кор 1:19</a>). Лицо с именем Силуана упоминается еще в 1 Петра V:12; обычно это лицо отождествляют с сотрудником Ап. Павла. Тимофей поставлен на третьем месте, вероятно, по молодости. Это был самый верный сотрудник Ап. Павла. Имя <i>Тимофей</i> упоминается в 11 посланиях из 14, из коих 2 написаны лично к нему. Родом он был из Листры, и, вероятно, был обращен в христианство самим Ап. Павлом (<a href='B:510 16:1-8'>Деян 16:1-8</a>; <a href='B:620 1:5'>2Тим 1:5</a>). Он начал свое сотрудничество последнему со второго Апост. путешествия, и не прерывал связи с Ап. Павлом до конца его жизни. Послание адресовано <i>«церкви Фессалоникийцев".»</i> Эта форма адреса представляет особенность, общую посланиям 1 и 2 Фес, 1 и 2 к Кор и к Галатам, хотя в 1 и 2 Фес местный элемент сильнее, чем в других только что упомянутых посланиях. Церковь Ф-ская определяется и с другой стороны - как общество верующих в Бога Отца и Господа Иисуса Христа. "Благодать - <b>&#967;αρις</b> - это источное начало всех благословений, а мир - <b>ειρηνη</b> - их конечный результат и следствие" (Lightfoot, op. cit. стр. 8). В данном месте у Ап. Павла соединены вместе греческая и еврейская формы приветствий, конечно, только с более углубленным и одухотворенным содержанием.</div>