<div><p ><div><b>«Семь лампад»</b>: ибо многообразно освещение от Христа: и <i>«Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом»</i> и прочее (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span></span>1 Кор. 12:8</a>). Опять же число семь есть признак совершенства: всесовершен же и по естеству Своему Еммануил, как Бог, и в разделении исходящих от Него дарований совершенно предлагается достойным принять их: ибо «<b>не в меру... дает Духа»</b>, по слову Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span></span>Ин. 3:34</a>), но от исполнения Его <b>«все мы приняли</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>). Затем говорит: <b>«сделай к нему семь лампад и поставь на него лампады его» </b>. Но какое должно быть это поставление, ясно раскрыл Он в книге Чисел, так говоря: <i>«И сказал Господь Моисею, говоря: объяви Аарону и скажи ему: когда ты будешь зажигать лампады, то на передней стороне светильника должны гореть семь лампад. Аарон так и сделал: на передней стороне светильника зажег лампады его, как повелел Господь Моисею» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=8&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви Аарону и скажи ему: когда ты будешь зажигать лампады, то на передней стороне светильника должны гореть семь лампад.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Аарон так и сделал: на передней стороне светильника зажег лампады его, как повелел Господь Моисею.</span></span>Чис. 8:1-3</a>). Итак, разумей, что помещенные впереди светильника семь лампад (светил) бросали свет на взирающих, ибо не позади находящимся и как бы отвратившимся от Бога сияет Божественный и мысленный свет, но приведенным к созерцанию Его чрез освящение и обратившим уже к Нему лица чрез дерзновение в вере и чрез превосходную честность в правильной жизни; потому что мерзко и ненавистно все, что порочно и непокорно, почтенно же и призреваемо Богом благопокорливое и удобообуздываемое. Посему иудеям, неудержимо решившимся оскорблять Его, Он и устами Исаии говорит: <i>«И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>); <i>«Очи Господни обращены на праведников</i>», как воспевается в Псалмах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Очи Господни [<i>обращены</i>] на праведников, и уши Его - к воплю их.</span></span>Пс. 33:16</a>). <br />    Палладий. Правда.<br />    Кирилл. Об этом святом светильнике ясно упомянул и божественный Захария, ибо он сказал: «<i>И возвратился тот Ангел, который говорил со мною, и пробудил меня, как пробуждают человека от сна его. И сказал он мне: что ты видишь? И отвечал я: вижу, вот светильник весь из золота, и чашечка для елея наверху его, и семь лампад на нем, и по семи трубочек у лампад, которые наверху его; и две маслины на нем, одна с правой стороны чашечки, другая с левой стороны ее. И отвечал я и сказал Ангелу, говорившему со мною: что это, господин мой? И Ангел, говоривший со мною, отвечал и сказал мне: ты не знаешь, что это? И сказал я: не знаю, господин мой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=4&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И возвратился тот Ангел, который говорил со мною, и пробудил меня, как пробуждают человека от сна его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал он мне: что ты видишь? И отвечал я: вижу, вот светильник весь из золота, и чашечка для елея наверху его, и семь лампад на нем, и по семи трубочек у лампад, которые наверху его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и две маслины на нем, одна с правой стороны чашечки, другая с левой стороны ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отвечал я и сказал Ангелу, говорившему со мною: что это, господин мой?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Ангел, говоривший со мною, отвечал и сказал мне: ты не знаешь, что это? И сказал я: не знаю, господин мой.</span></span>Зах. 4:1-5</a>). Итак, блаженный пророк вопрошал, говоря, «что суть сия, Господи?» Божественный же Ангел, вставивши краткое повествование (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=4&s=6&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда отвечал он и сказал мне так: это слово Господа к Зоровавелю, выражающее: не воинством и не силою, но Духом Моим, говорит Господь Саваоф.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Кто ты, великая гора, перед Зоровавелем? ты - равнина, и вынесет он краеугольный камень при шумных восклицаниях: "благодать, благодать на нем!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И было ко мне слово Господне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> руки Зоровавеля положили основание дому сему; его руки и окончат его, и узнаешь, что Господь Саваоф послал Меня к вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо кто может считать день сей маловажным, когда радостно смотрят на строительный отвес в руках Зоровавеля те семь, - это очи Господа, которые объемлют взором всю землю?</span></span>Зах. 4:6-10</a>), истолковывает видение и устройство светильника относит ко Христу, говоря о находящихся на нем семи лампадах: <i>«это очи Господа, которые объемлют взором всю землю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо кто может считать день сей маловажным, когда радостно смотрят на строительный отвес в руках Зоровавеля те семь, - это очи Господа, которые объемлют взором всю землю?</span></span>Зах. 4:10</a>): ибо, если употребить чувственный образ выражения, бесчисленными очами взирает на нас Бог и созерцает человеческие дела, <i>«знает, что во мраке,</i> — по написанному, —<i> и свет с Ним есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> он открывает глубокое и сокровенное, знает, что во мраке, и свет обитает с Ним.</span></span>Дан. 2:22</a>): потому что если и нам, сущим в мире, Бог посылает свет, то тем более и прежде всех других Он изобилует им в Своем естестве; или, если некоторые подозревают, будто это не так, то к решившимся так мыслить, может быть, пора воззвать: <i>«Образумьтесь, бессмысленные люди! когда вы будете умны, невежды? Насадивший ухо не услышит ли? и образовавший глаз не увидит ли?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Образумьтесь, бессмысленные люди! когда вы будете умны, невежды?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Насадивший ухо не услышит ли? и образовавший глаз не увидит ли?</span></span>Пс. 93:8-9</a>.) «<i>Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные. И нет твари, сокровенной от Него, но все обнажено и открыто перед очами Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И нет твари, сокровенной от Него, но все обнажено и открыто перед очами Его: Ему дадим отчет.</span></span>Евр. 4:12-13</a>). Итак, подлинно освещает и назирает все Христос, поэтому и сказал чрез одного из пророков: <i>«Разве Я — Бог только вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?»</i>. Разве «<i>скрыться</i>» что от Меня (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я - Бог [<i>только</i>] вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Может ли человек скрыться в тайное место, где Я не видел бы его? говорит Господь. Не наполняю ли Я небо и землю? говорит Господь.</span></span>Иер. 23:23-24</a>)? Ибо ничто не может утаится от ума всеведущего. Не кажется ли тебе, что я рассмотрел это весьма хорошо?<br />    П. Совершенно так. <br />    К. Видя же нечто необыкновенное в светильнике (ибо в нем были масличные ветви), пророк снова спрашивал, говоря: <i>«Тогда отвечал я и сказал ему: что значат те две маслины с правой стороны светильника и с левой стороны его? Вторично, — </i>говорит<i>, — стал я говорить и сказал ему: что значат две масличные ветви, которые через две золотые трубочки изливают из себя золото? И сказал он мне: ты не знаешь, что это? Я отвечал: не знаю, господин мой. И сказал он: это два помазанные елеем, предстоящие Господу всей земли» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=4&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда отвечал я и сказал ему: что значат те две маслины с правой стороны светильника и с левой стороны его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Вторично стал я говорить и сказал ему: что значат две масличные ветви, которые через две золотые трубочки изливают из себя золото?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал он мне: ты не знаешь, что это? Я отвечал: не знаю, господин мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал он: это два помазанные елеем, предстоящие Господу всей земли.</span></span>Зах. 4:11-14</a>).<br />    П. Какая была нужда блаженному пророку спрашивать снова? Ибо «Вторично, — говорит, — стал я говорить». <br />    К. Не считаешь ли ты, Палладий, мудрым и для решившихся вполне правильно мыслить приличным делать точные и обдуманные вопросы о чем бы то ни было из необходимого? <br />    П. Считаю. <br />    К. Итак, взирая на масличные ветви, красующиеся нежным и едва распустившимся ростком, пророк назвал их маслинами, а не ветвями от маслин. После сего молчал божественный Ангел, ожидая более благоразумного и истинного вопроса; когда же пробужденный пророк наименовал уже две масличные ветви и настойчиво просил научить его, чего символом служило это, он тотчас научен был словами Ангела: <i>«сии два сынове тучности, яже предстоят Господеви всея земли».</i> Двумя же сынами тучности назвал народ, происшедший от Израиля и от язычников, о которых говорит и то, что они <i>«предстоят Господеви всея земли»</i>, ясно и очевидно поставляя образом Христа устройство светильника, в котором масличные ветви, помещенные направо и налево и как бы кругом, утучняются елеем, а елей этот есть образ Святого Духа, напояющего ум верующих, по написанному: «<i>умастил елеем голову мою» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.</span></span>Пс. 22:5</a>). <br />    П. Но почему он назвал их не маслинами, а масличными ветвями? <br />    К. Потому, друг мой, что верующие, подобно тонким отросткам и едва распустившимся веткам с маслин, сняты и как бы пересаживаются посредством веры в благочестие, одни будучи взяты из синагоги иудейской, другие же из толпы язычников: ибо не все, которые от Израиля, уверовали и не все множество язычников вошло в Церковь. Итак, масличные ветви суть те которые, как бы от дерев, отделены от множества иудейского, а также и эллинского и приведены к свету Божественному и уже некоторым образом избыточествуют обильнейшим излиянием Святого Духа: ибо это, я думаю, означает то, что как бы в ноздрях (щипцах) лампад лежат масличные ветви, о которых негде упомянул и блаженный Псалмопевец, воспевая песнь всех Спасителю Христу и говоря об обрученной Ему невесте, то есть Церкви, и о чадах ее в вере: <i>«Жена твоя, как плодовитая лоза, в доме твоем; сыновья твои, как масличные ветви, вокруг трапезы твоей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Жена твоя, как плодовитая лоза, в доме твоем; сыновья твои, как масличные ветви, вокруг трапезы твоей:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так благословится человек, боящийся Господа!</span></span>Пс. 127:3-4</a>): потому что мы оживотворяемся причастием Духа и святою трапезою Христа, принявши веру в Него. <br />    П. Да, ты говоришь правильно: ибо <i>«Я, — говорит Он, — хлеб живый, сшедший с небес и дает жизнь миру»</i> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>, 33). <br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 2.9</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=25&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=26&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>