<div>(евр. 10-15). Подобного же характера и дальнейшие разности обеих Священных книг во II гл. 2 Пар. Тогда как 3Цар говорит просто об ответном (на просьбу Соломона) посольстве Хирама, (2Пар ст. 11) упоминает о <i>письме</i> (ктав), написанном Хирамом, и изложенных в них обязательствах. Иосиф Флавий (Иуд.Древн. 8:2, 8), может быть, не без влияния этого места утверждает, что между Соломоном и Хирамом был заключен форменный контракт, копии которого хранились и в Иерусалиме и в Тире (<i>См.</i>Толков. Библия II, 455). Затем, имя посланного царем тирским Соломону художника во 2Пар читается иначе, чем в <a href='B:110 7:13-14'>3Цар 7:13-14</a>: не <i>Хирам</i>, как в последнем месте, а <i>Хурам-aвu</i>). Вторую составную часть этого названия переводы LXX (<b>&#935;ιραμ τον πετερα μου</b>), Vulg. (Hiram patrem meum), понимают нарицательно: "отца моего" или, по некоторым кодексам LXX (XI, 19, 52, 56, 60, 64, 71, 74, 93, 106, 108, 119, 120, 121, 134, 236, 243) <b>παιδα μου</b>, <i>слав.</i> "X. раба моего". При этом одни толкователи (Калмет) понимают название отца в смысле указания на опытность и искусство Хирама, другие же (Клерик, проф. Гуляев) передают: "который принадлежал Хураму отцу моему". Но гораздо естественнее принимать "ави" в смысле собственного имени: "Хирам - Авия", как в русском синодальном переводе. Мать художника в 3Цар названа происходящей из колена Неффалимова, а во 2Пар - из Данова. По справедливому замечанию проф. Гуляева (Историч. книги, с. 495), и то и другое указание может быть верно. Удел Неффалимов к северо-западу граничил с Финикией. В северном же его пределе находилось поселение данитян (<a href='B:60 19:47'>Нав 19:47</a>; <a href='B:70 18:27-29'>Суд 18:27-29</a>). Об иноземном происхождении отца Хирама - художника говорят согласно и 2Пар и (3Цар <i>см.</i> Толков. Библию II, 463-464). Продукты, которые обязался Соломон платить Хираму (3Цар), или поставленным им финикийским рабочим, с большей полнотой исчисляются в 2Пар ст. 10 и 15 (3 Цар о вине и ячмене вовсе не упоминают). Яфа, евр. <i>Иафо</i>, LXX <b>&#921;οππη</b>, Vdg. Ioope, <i>слав.</i> Иоппия, - древний филистимский город (<a href='B:60 19:46'>Нав 19:46</a>) на Средиземном море, в колене Дановом (<a href='B:60 10:46'>Нав 10:46</a>), близ Лидды (<a href='B:510 9:38'>Деян 9:38</a>), издревле славился своей пристанью (<i>ср.</i> <a href='B:390 1:2'>Иона 1:2</a>; 1Мак 11:6). теперь Яфа (<i>ср.</i> описаниеу И. Флавия Иуд.Война 3:9; 3. Сн. Onomast 579).</div>