<div><p ><div>Речь опять возвращается к печальным предсказаниям и оканчивается на повествовании о светлых и достойных удивления делах во Христе. Она как бы примыкает к предшествующему и указывает на то, что имеет совершиться вследствие гнева божественного. Он сказал: «<i>и ты, столпе паствы мгляныя, дщи Сионя, к тебе приидет и внидет власть первая, царство из Вавилона дщери Иерусалимли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А ты, башня стада, холм дщери Сиона! к тебе придет и возвратится прежнее владычество, царство - к дщерям Иерусалима.</span></span>Мих. 4:8</a>). Тогда-то, говорит, погибнет конница твоя, и вместе с нею и блеск колесниц твоих, будут опустошены и города твои, и ты лишишься и самих стен (потому что вавилоняне сожгли города вместе с самыми жителями), совершенно истребятся плоды твоей изобретательности, – волшебства и ложные предсказания, и самые мастерские обмана – капища вместе с идолами, и посекутся до основания рощи. И что же последует за тем? И этот славный суд и способ наказания не останется неизвестным и соседним язычникам. Они узнают, что подверглись всему этому за то, что не послушали Бога, то есть за непокорство свое. Нечто подобное говорит и премудрость имеющим необузданный помысл: «<i>понеже... простирах словеса, и не внимасте: убо и аз вашей погибели посмеюся, порадуюся же, егда приидет вам пагуба, и егда приидет... внезапу мятеж, низвращение же подобно бури приидет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Я звала, и вы не послушались; простирала руку мою, и не было внимающего;</span></span>Притч. 1:24</a>, 26-27); ибо плоды отступления от Бога – гнев, ярость, скорбь и страдание. Итак, надобно охотно, без малейшего промедления следовать Богу, призывающему к тому, что полезно, и исполнять приятное Ему, потому что медлительность и леность в совершении добрых дел причинит нам много вреда и подвергнет нас тяжелым страданиям. Смотри же, как Бог и самые наказания за совершенные грехи обращает в пользу людей: Он освобождает Израиля от мерзкого идолослужения, жертвенников, капищ, жертв и поклонения делам рук своих. Итак, не бесполезно находиться под Его наказанием, впрочем если оно будет «<i>в суде, а не в ярости</i>», по слову пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Наказывай меня, Господи, но по правде, не во гневе Твоем, чтобы не умалить меня.</span></span>Иер. 10:24</a>).<br /> Но если бы кто-нибудь сказал, что это случилось с иудеями, нагло поступившими против Христа, то не погрешил бы против истины. Несомненно ведь, что города их опустошены, и все поколение, способное носить оружие, погибло, истребленное руками римлян. И вероятно они подверглись ответственности за древнее идолослужение, хотя и в то время еще у них были желающие поклоняться твари и преданные волшебству, потому что они всегда наклонны следовать за расположенными к идолопоклонству, и у них нет ничего самого нелепого, о чем они думали бы худо.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=5&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=6&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>