<p ><div>Еврейское издание изъясняемый отдел начинает словами: «<b>и будет сей мир, егда Ассур приидет на землю вашу, и егда взыдет на страну вашу</b>». Он будет, говорит, средством мира, если бы Ассур захотел сделать нападение на вашу землю и страну. Для объяснения сих стихов мы скажем, что пророческое слово опять удаляется от чувственных и наглядных предметов, как бы поднимается вверх и от видимого образа искусно уводит к духовным явлениям. Под ассириянином здесь уже разумеет не человека из Вавилона, но скорее виновника греха или сатану, или даже, говоря вообще, свирепое множество демонов, которое духовно противится всему святому и враждует против святого города, духовного Сиона, о котором и божественный Псалмопевец вспоминал, говоря: «<i>преславная глаголашася о тебе, граде Божий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Славное возвещается о тебе, град Божий!</span></span>Пс. 86:3</a>); ибо Христос обитает в Церкви и как бы сделал ее некоторым городом Своим, хотя Он божественным естеством Своим наполняет все. Итак, она есть град Божий, как бы некая земля, страна освященных и в духе обогатившихся единством с Богом. Итак, говорит, когда ассириянин придет на город ваш, то есть когда жестокие и враждебные силы захотят напасть на святых, то они не найдут их лишенными защитников; ибо против них «<b>востанут нань седмь пастыри и осмь язв человеческих</b>». Кажется, мысль сего пророчества при помощи времен или чисел, говорю, семи и восьми, хочет указать на святых, бывших до пришествия Христа, во время самого пришествия и после сего. Ведь до пришествия по закону Моисея в седминах чтилось субботствование (празднование субботы), что было еще временем сени. Тогда же явился и сонм святых пророков, чтобы руководить ко благочестию и к познанию грядущего времени. Когда же напоследок явился Единородный и за жизнь всех претерпел крест, и, пленив ад, восстал из мертвых в день восьмой34, тогда Он повелел святым апостолам научить все народы и крестить их во имя Отца и Сына и Святого Духа, и учить их соблюдать все, что Он заповедал им (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:19-20</a>). Сих-то и называет восемью язвами человеческими, указывая на тех, которые были со времени воскресения, т.е. как в момент его, так и после него. Итак, когда, говорит, «<b>приидет Ассур</b>», или чужеземец и варвар, тогда-то он придет к семи пастырям и семи язвам; ибо мы найдем, что и во время закона были святые, которых называет семью пастырями; и кроме них были еще апостолы и евангелисты, и, сообразно с нуждами Церквей, учители, которые всегда мужественно вели борьбу и восставали против обольщения демонов, и неутомимой злобе лукавого противопоставляли свойственную им бдительность. Они спасают живущих в святой земле и стране, утверждая их своими наставлениями во всем, что есть самого наилучшего. А что лик святых должен был некоторым образом как бы схитрить против сатаны и обесславить его духовными язвами, это опять показал Сам Бог, устами святого говоря о нем: «<i>горе умножающему себе не сущая его, доколе? и отягчающему узу свою тяжце. Яко внезапу востанут угрызающии его, и ободрятся наветницы твои, и будеши в разграбление им. Понеже ты пленил еси языки35 многи, пленят тя вси оставшии людие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но не все ли они будут произносить о нем притчу и насмешливую песнь: "горе тому, кто без меры обогащает себя не своим, - на долго ли? - и обременяет себя залогами!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не восстанут ли внезапно те, которые будут терзать тебя, и не поднимутся ли против тебя грабители, и ты достанешься им на расхищение?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Так как ты ограбил многие народы, то и тебя ограбят все остальные народы за пролитие крови человеческой, за разорение страны, города и всех живущих в нем.</span></span>Авв. 2:6-8</a>). Слышишь, что подвергнется угрызению, говорит, и ограблению «<b>умножающий себе не сущая его</b>», то есть сатана. Потом подвергших его ограблению называет «оставшими», то есть от Иакова. Но если бы на кого-нибудь напал какой-либо ассириянин, то есть муж иномыслящий и заблудившийся, и не имеющий правой веры, как бы хромающий и изломанный умом; то и сему противопоставят силу истины, как бы угрызая его как волка и изгоняя его из стада духовных овец. Итак, сии семь пастырей, а также и подразумеваемые под восемью язвами «<b>упасут Ассура оружием</b>». «Упасут» говорит вместо: «будут преследовать». Но поскольку упомянуто было о пастырях, то он удержал этот образ речи, сказав: «упасут». А что за оружие следует разуметь здесь, которым обыкновенно пользовались святые, это объясняет Псалмопевец, говоря о них: «<i>и мечи обоюду остры в руках их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=149&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Да будут славословия Богу в устах их, и меч обоюдоострый в руке их,</span></span>Пс. 149:6</a>); «<i>живо бо слово Божие и действенно, и острейше паче всякаго меча обоюду остра</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>). А что Ассура преследует божественный и всесильный меч, то есть слово Божие, в этом ничуть не менее убедит нас и пророк Исаия, говоря: и будет, «<i>в той день наведет Господь меч святый и великий и крепкий на драконта... бежаща,... и убиет </i>драконта» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=27&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В тот день поразит Господь мечом Своим тяжелым, и большим и крепким, левиафана, змея прямо бегущего, и левиафана, змея изгибающегося, и убьет чудовище морское.</span></span>Ис. 27:1</a>), и опять: «<i>и будет, егда скончает Господь вся творя в горе Сиони и во Иерусалиме, наведет на ум великий, и на князя Ассирийска и на высоту славы очию его. Рече бо, крепостию руки моея сотворю, и премудростию разума моего отиму пределы языков, и силу их пленю: и сотрясу грады населеныя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И будет, когда Господь совершит все Свое дело на горе Сионе и в Иерусалиме, скажет: посмотрю на успех надменного сердца царя Ассирийского и на тщеславие высоко поднятых глаз его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он говорит: "силою руки моей и моею мудростью я сделал это, потому что я умен: и переставляю пределы народов, и расхищаю сокровища их, и низвергаю с престолов, как исполин;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и рука моя захватила богатство народов, как гнезда; и как забирают оставленные в них яйца, так забрал я всю землю, и никто не пошевелил крылом, и не открыл рта, и не пискнул".</span></span>Ис. 10:12-14</a>). Итак, этим мечом будут пасти Ассура и всю землю Неврода: (так) называет страну ассириян или вавилонян, вокруг которой, как говорят, проведен глубокий ров; землею же Неврода называет ее ради того, что он был родоначальником и отцом этого народа. О нем в книге Бытия написано так: «<i>сынове же Регмановы: Сава и Дадан. Хус же роди Неврода: сей начат быти исполин на земли: сей бе исполин ловец пред Господем Богом: сего ради рекут: яко Неврод исполин ловец пред Господем. И бысть начало царства его Вавилон и Орех, и Архад и </i>Халанни» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Сыны Хуша: Сева, Хавила, Савта, Раама и Савтеха. Сыны Раамы: Шева и Дедан.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Хуш родил также Нимрода; сей начал быть силен на земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> он был сильный зверолов пред Господом [Богом], потому и говорится: сильный зверолов, как Нимрод, пред Господом [Богом].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Царство его вначале <i>составляли</i>: Вавилон, Эрех, Аккад и Халне в земле Сеннаар.</span></span>Быт. 10:7-10</a>). Но божественное Писание называет эту страну и Персидской. Итак, страной Неврода называет Вавилон, который окружен был рвом, как я только что сказал. Так, упасут, говорит, Ассура и всю землю Неврода, чтобы они оставались внутри рва и уже не распространялись вне городов или стран. Но мы найдем, что и полчища демонов боялись оставаться дома и трепетали подвергнуться этому по повелению Христа, чтобы им уже не превозноситься над миром.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
