<div><p ><div>Полезные и приятные рассказы, хотя бы они передавались одними и теми же словами, не могут возбуждать скуки, напротив, всегда доставляют удовольствие. Итак, говорит, останок Иакова, то есть потомки Иакова, спасшиеся чрез веру во Христа и явившиеся проповедниками евангельского учения и священниками, будут «яко роса» среди язычников, будут пастись как агнцы и скакать на роскошных пастбищах. И тем не менее будут «аки лев в скотех в дубраве», издающий могучий и страшный рев, внушающий сильный ужас и находящимся вдали. Будут и как молодые львята в стаде, очевидно смело нападающие на него. Так и Господь наш Иисус Христос сказал святым ученикам: «<i>се, аз посылаю вас яко овцы посреде волков</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>), то есть кротких и покорных. Но свойственная им сила сокрушила сердца их врагов и возбудила великое благоговение к ним. Таким образом они одолели врагов, победили противников; сделались страшными для волков, хотя вели себя подобно агнцам; избежали злоумышлений, «<i>бед от разбойник, бед от сродник,... бед во лжебратии</i>», – как пишет блаженный Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> много раз <i>был</i> в путешествиях, в опасностях на реках, в опасностях от разбойников, в опасностях от единоплеменников, в опасностях от язычников, в опасностях в городе, в опасностях в пустыне, в опасностях на море, в опасностях между лжебратиями,</span></span>2 Кор. 11:26</a>), и толпы язычников расхищаемы были как бы львами. Сатана же, желавший привести их к погибели, не мог подать защиты и уловленных во спасение исторгнуть из рук апостольских. И к нему относилось то, что сказано было устами пророка Аввакума: «<i>горе умножающему себе не сущая его, доколе? и отягчающему узу свою тяжце. Яко внезапу востанут угрызающии его: и ободрятся наветницы твои, и будеши в разграбление им. Понеже ты пленил еси языки многи, пленят тя вси оставшии людие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но не все ли они будут произносить о нем притчу и насмешливую песнь: "горе тому, кто без меры обогащает себя не своим, - на долго ли? - и обременяет себя залогами!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не восстанут ли внезапно те, которые будут терзать тебя, и не поднимутся ли против тебя грабители, и ты достанешься им на расхищение?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Так как ты ограбил многие народы, то и тебя ограбят все остальные народы за пролитие крови человеческой, за разорение страны, города и всех живущих в нем.</span></span>Авв. 2:6-8</a>). Ведь угрызали его те «осмь» и как молодые львы расхищали собранное им. А собрал он то, что ему не принадлежало; ибо человек принадлежит Богу и отнюдь не тому. Но он лишен был своей добычи «оставшими людми», чтобы ты опять разумел служителей евангельского учения. Потом укрепляющий и поддерживающий их Господь говорит: «вознесется рука твоя на оскорбляющыя тя, и вси врази твои потребятся»; ибо они, как я сказал, во Христе победили и превзошли всякое злоухищрение, и воссияли в мире, и одолели врагов, приобретая Богу погибших.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=5&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>