<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Вся седьмая глава посвящена раскрытию учения о Господе Иисусе Христе, как о Первосвященнике по чину Мелхиседека. Первые три стиха должны служить объяснением, почему Христос называется «Первосвященником по чину Мелхиседека». В <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и благословил его, и сказал: благословен Аврам от Бога Всевышнего, Владыки неба и земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и благословен Бог Всевышний, Который предал врагов твоих в руки твои. [Аврам] дал ему десятую часть из всего.</span></span>Быт. 14:18-20</a> рассказывается, как по возвращении Авраама после победы над Ханаанскими царями, его встретил с хлебом и вином Мелхиседек, царь Салимский, который в то же время был и священником Бога Вышнего...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Сей Мелхиседек, царь Салимский, священник Бога Вышняго.</b> В <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и благословил его, и сказал: благословен Аврам от Бога Всевышнего, Владыки неба и земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и благословен Бог Всевышний, Который предал врагов твоих в руки твои. [Аврам] дал ему десятую часть из всего.</span></span>Быт. 14:18-20</a> разсказывается, что по возвращении Авраама с победы над Ханаанскими царями его встретил с хлебом и вином Мелхиседек, царь Салимский, который в то же время был и священником Бога Вышняго, и благословил Авраама именем Бога Вышняго. Авраам дал ему десятину из добычи, приобретённой победою добычи. Больше мы не встречаем никаких сведений о лице Мелхиседека. Но многознаменательная встреча его с Авраамом не забыта в истории избраннаго народа. Имя его и города его, царское достоинство и священническое служение, благословение, данное Аврааму и сама таинственность, с которой он является и исчезает в истории Авраама, всё это сделало его лицом важным, как бы сверхъестественным. Псалмопевец (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Пс. 109:4</a>), изображая Мессию, как вечнаго священника, назвал Его священником <i>по чину Мелхиседека</i>. В 8-й главе Послания к евреям Апостол Павел подробно раскрывает это подобие.</div></p></div>