<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div><i>Действительно ли Спаситель происходил из колена Иудина?</i><br />Согласно церковному преданию, которое сообщает святитель Димитрий Ростовский, отец Пречистой Девы Марии св. прав. Иоаким вел свое происхождение от Давида, но не через Соломона, а через его брата Нафана, родившегося тоже от Вирсавии (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И родились еще у Давида сыновья и дочери. И вот имена родившихся у него в Иерусалиме: Самус, и Совав, и Нафан, и Соломон,</span></span>2 Цар. 5:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А сии родились у него в Иерусалиме: Шима, Шовав, Нафан и Соломон, четверо от Вирсавии, дочери Аммииловой;</span></span>1 Пар. 3:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И вот имена родившихся у него в Иерусалиме: Самус, Совав, Нафан, Соломон,</span></span>1 Пар. 14:4</a>). Нафан упомянут как предок Иисуса Христа у св. евангелиста Луки:<i> Маттафаев, Нафанов, Давидов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Мелеаев, Маинанов, Маттафаев, Нафанов, Давидов,</span></span>Лк. 3:31</a>). А так как св. евангелист Матфей называет не Нафана, а Соломона, то исследователи считают, что в Евангелии от Луки родословие Спасителя дается по Матери. В конце родословия указан Иосиф, так как род ведется по мужской линии, а мать не могла быть указана как звено в цепочке наследования.<br />Пресвятая Богородица и св. прав. Елисавета были двоюродными сестрами по материнской линии. Мать Пресвятой Богородицы св. прав. Анна происходила из колена Левиина, рода Аарона. Она была дочерью священника Матфана. Женой его была Мария из рода Иудина. У них были три дочери: Мария, Совия и Анна. «Из них первою вышла замуж Мария в Вифлеем и родила Саломию; потом вышла замуж Совия, также в Вифлеем и родила Елисавету, мать Иоанна Предтечи; третья же, как мы уже сказали, мать Пресвятой Богородицы, отдана была замуж за Иоакима в страну Галилейскую, в город Назарет» (святитель Димитрий Ростовский. Житие святых и праведных Богоотец Иоакима и Анны, 9 сентября).<br />Законом не запрещались браки между представителями разных колен. Так царь Саул, происходивший из колена Вениаминова, выдал свою дочь Мелхолу за Давида (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Еще не прошли назначенные дни, как Давид встал и пошел сам и люди его с ним, и убил двести человек Филистимлян, и принес Давид краеобрезания их, и представил их в полном количестве царю, чтобы сделаться зятем царя. И выдал Саул за него Мелхолу, дочь свою, в замужество.</span></span>1 Цар. 18:27</a>), который принадлежал к колену патриарха Иуды. Ограничение существовало для невесты, которая при отсутствии братьев была наследницей. Не допускалось, чтобы земля переходила из одного колена к другому: вот что заповедует Господь о дочерях Салпаадовых: <i>они могут быть женами тех, кто понравится глазам их, только должны быть женами в племени колена отца своего, чтобы удел сынов Израилевых не переходил из колена в колено; ибо каждый из сынов Израилевых должен быть привязан к уделу колена отцов своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=36&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> вот что заповедует Господь о дочерях Салпаадовых: они могут быть женами тех, кто понравится глазам их, только должны быть женами в племени колена отца своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> чтобы удел сынов Израилевых не переходил из колена в колено; ибо каждый из сынов Израилевых должен быть привязан к уделу колена отцов своих;</span></span>Чис. 36:6-7</a>).</div></p>