<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И представляет... как бы прообразом Сына Божия (<b>«уподобляясь Сыну Божию</b>» – ст. 3). Апостол указывает и еще на некоторые необычайные качества Мелхиседека, неупоминаемые в кн. Бытия, а именно на неизвестность и таинственность его происхождения: <b>«без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию».</b> Важно то, что Мелхиседек первый в Священном Писании называется «<b>священником</b>» и притом священником Бога Вышнего и является как бы получившим священство от Самого Бога – <b>«пребывает священником навсегда»</b> – конечно, не в своем лице, а в лице своего Первообраза – Иисуса Христа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Без отца, без матере.</b> Не в том смысле, что он вовсе не имел отца и матери, а в том, что отец и мать его неизвестны. В том же смысле неизвестности сказано о нём, что он не имеет ни начала днем, ни животу конца. Уподобленъ же Сыну Божию. Не сказано подобен, потому что представленныя черты сходства совершенно случайны и мало принадлежат ему, так что легко могли бы исчезнуть при указании какого-нибудь древняго памятника на родословие и лета жизни Мелхиседека. Но он уподоблен, имеет случайное сходство с Сыном Божиим в указанных отношениях. Несправедливо поэтому мнение тех, которые почитали его самим Сыном Божиим, предварительно являвшимся для благословения Авраама. Неправы и те, которые почитали его то Енохом, то Симом — которых родословия нам известны — то ангелом, потому что Мелхиседек был царь и священник. Но важно то, что Мелхиседек первый в Священном Писании называется священником, и притом священником Бога Вышняго, и является как бы получившим священство от Самого Бога.<br />До Мелхиседека в Библии не упоминается о священниках, и после него они не скоро являются у Египтян, Мадианитян и других народов. Подзаконное же, Богом установленное, священство и того позже. В силу, конечно, священническаго достоинства Мелхиседека, Авраам принимает от него благословение и даёт ему десятину от добычи*.<br /></div></p></div>