<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><p ><strong>Младшего благословляет старший. Это бесспорно. И в одном случае десятины взимают люди смертные, а в другом случае — тот, о котором засвидетельствовано, что он живёт. В лице же Авраама десятину уплатил, так сказать, и сам Левий, десятины взимающий! Ведь он был тогда еще в чреслах своего предка Авраама, когда того встретил Мелхиседек.</strong><strong></strong><p >Для литургического чтения в праздник Сретения Господня избран такой отрывок из Послания к Евреям, который, даже при внимательном прочтении, весьма сложен для понимания. Образы и аргументация в этом отрывке представляются непривычными. Одна их ключевых фигур Послания к Евреям, фигура Мелхиседека, кажется нам малозначительной. Чей ум пробудится при упоминании этого образа Ветхого Завета, о котором там говорится всего лишь в нескольких строчках? Чье сердце откликнется на сравнение этого далекого Мелхиседека с Самим Спасителем Иисусом Христом? И совсем уж неясно, почему наш отрывок читается в праздник Сретения. Все это свидетельствует о большом временном и культурном расстоянии, которое отделяет современного верующего от христианина I века, о том, как нечувствительны мы к Слову Писания, которое для людей того времени было неиссякаемым источником вдохновенного богословского творчества.<p >Послание к Евреям — одно из боговдохновенных богословских сочинений Нового Завета. Его основная цель — показать уникальность, единственность Иисуса Христа как Посредника между людьми и Богом. Ветхозаветная религия, не допускавшая прямого, непосредственного контакта человека с Богом, признавала три вида посредничества: ангелов, пророка Моисея и священство «по чину Аарона», исторически происходившее из колена Левия. Послание к Евреям стремится доказать своим читателям, что Иисус Христос превосходит и ангелов, и Моисея и всё законное священство Аарона. Иисус — выше ангелов, <i>ибо кому когда из Ангелов сказал <i>Бог:</i> Ты Сын Мой, Я ныне родил Тебя?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо кому когда из Ангелов сказал <i>Бог</i>: Ты Сын Мой, Я ныне родил Тебя? И еще: Я буду Ему Отцем, и Он будет Мне Сыном?</span></span>Евр. 1:5</a>), и <i>не Ангелам Бог покорил будущую вселенную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо не Ангелам Бог покорил будущую вселенную, о которой говорим;</span></span>Евр. 2:5</a>). Иисус — выше Моисея, ибо Моисей — только служитель в доме Божием, <i>а Христос — Сын в доме Его; дом же Его — мы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Моисей верен во всем доме Его, как служитель, для засвидетельствования того, что надлежало возвестить;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а Христос - как Сын в доме Его; дом же Его - мы, если только дерзновение и упование, которым хвалимся, твердо сохраним до конца.</span></span>Евр. 3:5-6</a>). Наконец, Иисус — выше всего законного ветхозаветного священства <i>по чину Аарона</i>, ибо Он был <i>наречен от Бога Первосвященником навек по чину Мелхиседека</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> быв наречен от Бога Первосвященником по чину Мелхиседека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> куда предтечею за нас вошел Иисус, сделавшись Первосвященником навек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 5:10; 6:20</a>). Иначе говоря, священство Иисуса иного порядка, нежели священство ветхого Израиля, оно превосходит, более того, отменяет жертвенные и храмовые традиции иудаизма. С явлением Иисуса Христа произошло столь радикальное изменение в религиозной вере и практике человечества, что справедливо говорится о двух эрах человеческой истории: до Рождества и после Рождества Христова, что и зафиксировано в календарях современного мира.<p ><strong></strong><p >Собственно, доказательству этой уникальности и универсальности первосвященства Иисуса Христа посвящено всё Послание к Евреям. Утонченная аргументация послания нам далеко не всегда понятна, так как и весь образ мышления, и способ обращения с текстами Священного Писания ученых книжников тех далеких времен современному человеку кажутся странными. Но все же мы должны попытаться понять их.</p></div></p></div>