<div><p ><div>Итак, Я, говорит, не погублю тех, которых дает Мне Отец, то есть верующих в Меня, но воскрешу их, то есть удостою светлого воскресения. Воскресение двоякого рода: одно общее и вселенское, которым воскреснут и все грешники, а другое, которым воскреснут одни только праведники, восхищаемые на облаках по воздуху навстречу Господу и встречающие Господа с дерзновением. Сие последнее воскресение Павел называет возвышением по причине поднятия от земли. Ибо грешники, хотя воскреснут от гробов, но не поднимутся от земли на воздух, а останутся внизу, как осужденные. Посему праведники и воскреснут, и поднимутся, восхищаемые на облаках навстречу Господу (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потом мы, оставшиеся в живых, вместе с ними восхищены будем на облаках в сретение Господу на воздухе, и так всегда с Господом будем.</span></span>1 Фес. 4:17</a>), а грешники только воскреснут.<br />Господь, объясняя значение слов: <i>"ничего не погублю из того, что дал Мне Отец"</i>, выражает ту же мысль другими словами: <b>чтобы всякий, видящий Сына и верующий в Него, имел жизнь вечную</b>. Ибо он говорит не иное что, как то же, что сказал выше. Слова: "<i>все, что дал Мне Отец</i>" - тождественны со словами: "<b>всякий, видящий Сына и верующий</b>", а слово: <i>"не погублю"</i> - тождественно с словами: "<b>имеет жизнь вечную</b>". Часто упоминает о воскресении для того, чтобы люди не ограничивали Промысл Божий одним видимым порядком дел, но знали, что есть и иное состояние, когда они несомненно получат награды за добродетель, и не оставляли течения к добродетели из-за того, что в настоящей жизни не обнаруживается воздаяние.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>