<p ><div>Что же Петр?<b> К кому идем? Глаголы живота вечнаго имаши,</b> и мы веровахом и познахом, яко Ты еси Христос, Сын Бога Живаго (ст. 68–69). Видишь ли, не слова Христовы были причиною соблазна, а невнимание, беспечность и неблагодарность слушателей? Если бы Он и не сказал (тех слов), они и тогда соблазнились бы и не успокоились бы, потому что непрестанно думали о пище телесной и были пригвождены к земле. Ведь вместе же с ними слушали и эти (Апостолы); однако ж высказали совсем не то, что они, говоря:<b> к кому идем?</b> Этот ответ обнаруживает великую любовь. Он показывает, что для них Учитель дороже всего – и отцов, и матерей, и имений, и что, оставив Его, они не могли бы уже найти, куда прибегнуть. Но чтобы не показалось, будто слова:<b> к кому идем?</b> – Петр сказал потому, что не было никого, кто бы принял их, Он тотчас присовокупил:<b> глаголы живота вечнаго имаши.</b> Другие внимали (словам Христовым) чувственно и с умствованиями человеческими; а они (Апостолы) – духовно, предоставляя все вере. Потому и Христос говорил: <i>глаголы, яже Аз глаголах, дух суть,</i> то есть: не предполагай, что учение, содержащееся в Моих словах, подлежит обыкновенному порядку вещей и тем законам, по которым все совершается. Предметы духовные не таковы: они не могут быть подчинены законам земным. На это и Павел указывает, говоря: <i>да не речеши в сердцы твоем: кто взыдет на небо, сиречь Христа свести. Или кто снидет в бездну, сиречь Христа от мертвых возвести</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А праведность от веры так говорит: не говори в сердце твоем: кто взойдет на небо? то есть Христа свести.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Или кто сойдет в бездну? то есть Христа из мертвых возвести.</span></span>Рим. 10:6-7</a>).<b> Глаголы живота вечнаго имаши.</b> Вот они уже приняли учение о воскресении и о будущем воздаянии. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=67">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=69">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
