<p ><div>Христос — посредник Божества, ибо Бога никто никогда не видел, но только Единородный Сын, Сущий в недре Отчем, Он явил.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иосифе 14.84, Cl. 0131, 14.84, 122.8.</span></div><br />***<br /><br />Итак, как под духовным лоном Отца [sinus patris spiritalis] понимается некая глубокая и сокровенная Отчая любовь, в которой всегда пребывает Сын, так и духовные ложесна Отца [patris vulva spiritalis] есть внутренний тайник, из которого, как из рождающего чрева [exgenitali aluo], произошел Сын.<br />Наконец, мы по-разному называем эти ложесна Отца [vulvampatris]: то сердцем Его, изрыгнувшим слово, то устами Его, из которых изошла правда, из которых вышла Премудрость, как она сама говорит: <i>Я вышла из уст Всевышнего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=24&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "я вышла из уст Всевышнего и, подобно облаку, покрыла землю;</span></span>Сир. 24:3</a>).<br />Итак, поскольку [ложесна Отчие] не определяются одним [наименованием] и все [наименования] звучат как одно, знаменуют они скорее духовное таинство рождения от Отца, нежели некую часть тела.<br />Но как мы понимаем это рождение от Отца, так, для единства веры, будем понимать и рождение от Марии, когда благословляются ложесна Матери [vulva matris], то есть девственные — Марии, Которая родила нам Господа Иисуса...<br />Итак, пророк провозгласил двойственную сущность во Христе, — Божества и плоти, — одну от Отца, другую от Матери.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О патриархах 11.51, Cl. 0132, 11.51.153.11, См.также его: О таинстве воплощения нашего Господа 2.13; 5.42. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
