<p ><div><br /><br /><b>Павел, волею Божиею Апостол Иисуса Христа, и Тимофей брат</b>,<br />Поскольку апостол при первом послании посылал Тимофея в Коринф и потом опять принял его, когда тот возвратился, то справедливо присоединяет к своему имени и его имя. Кроме того, Тимофей показал коринфянам и опыт своей добродетели. Таким образом, апостол упоминает в настоящем послании о Тимофее, как о лице, уже известном коринфянам и многое исправившем у них. Заметь, что иногда называет его сыном: <i>как сын отцу, говорит, служил мне в благовествовании </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А его верность вам известна, потому что он, как сын отцу, служил мне в благовествовании.</span></span>Флп. 2:22</a>), иногда сотрудником: <i>ибо он делает дело Господне, как и я</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если же придет к вам Тимофей, смотрите, чтобы он был у вас безопасен; ибо он делает дело Господне, как и я.</span></span>1 Кор. 16:10</a>), а теперь братом, представляя его во всех отношениях достойным уважения. <br /><b>Церкви Божией, находящейся в Коринфе. </b><br />Опять соединяет их, сказав; церкви; ибо находящиеся в разделении не составляют церкви. <br /><b>Со всеми святыми по всей Ахаии. </b><br />Упоминает обо всех, живущих в Ахаии, оказывая предпочтение коринфянам, когда чрез послание к ним приветствует всех, и в то же время призывает весь народ к согласию. Кроме того, поскольку они все колебались, то предлагает им общее врачевство; то же самое делает в посланиях к галатам и к евреям. Называя же их святыми, показывает, что если кто нечист, то недостоин этого приветствия и наименования. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=16&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
