<div><p ><div>Что же, как не умеренность, приличествует природе, а также сему божественному закону, который в самом начале вещей даровал все источники для питья, а плоды деревьев - для еды? Праведник Ной после потопа изобрел вино на свое искушение (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=20&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ной начал возделывать землю и насадил виноградник;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и выпил он вина, и опьянел, и <i>лежал</i> обнаженным в шатре своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И увидел Хам, отец Ханаана, наготу отца своего, и выйдя рассказал двум братьям своим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сим же и Иафет взяли одежду и, положив ее на плечи свои, пошли задом и покрыли наготу отца своего; лица их были обращены назад, и они не видали наготы отца своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ной проспался от вина своего и узнал, что сделал над ним меньший сын его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сказал: проклят Ханаан; раб рабов будет он у братьев своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потом сказал: благословен Господь Бог Симов; Ханаан же будет рабом ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> да распространит Бог Иафета, и да вселится он в шатрах Симовых; Ханаан же будет рабом ему.</span></span>Быт. 9:20-27</a>). Итак, да будем употреблять его с умеренностью и - о, если бы мы могли пользоваться естественной пищей!<br />Но поскольку не все крепки телом, то апостол говорит: <i><b>употребляй немного вина, ради частых твоих недугов</b>.</i> Поэтому следует пить вино не ради похоти, но ради немощи, умеренно - как лекарство, а не много - ради удовольствия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Послания 14.27. Сl. 0160 1 (М), 14.27.249.275</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=5&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=6&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>