Здесь - заключение молитвы. Как тот, Которого Отец возлюбил прежде сотворения мира, Сын высказывает теперь не просьбу, а желание (<i>«хочу»</i>), чтобы верующие - не только апостолы - были вместе с Ним и созерцали бы Его славу. Очень вероятно, что Христос говорит здесь о Своем втором пришествии на землю, пришествии во славе (<a href='B:470 24:30'>Мф 24:30</a>). Христос вполне уверен в исполнении Своего желания: <i>«праведный»</i>, т. е. справедливый, Отец не может не исполнить Его желания. Миру, который не знает Отца, еще можно отказать в прославлении со Христом, но верующим, которых Христос уже научил знать Отца и будет научать этому впредь (через Духа-Утешителя), отказа быть не может. От Христа Отец перенесет Свою любовь и на верующих (<a href='B:500 16:27'>Ин 16:27</a>). А так как вечным и ближайшим предметом любви Отца есть Сам Христос, в Котором любовь Отца почила всецело, то, значит, вместе с любовью Отца в души верующих сходит Сам Христос.<p/>1) Давно уже за этой молитвой Христа утвердилось такое название. Но толкователи Священного Писания доселе различно и не достаточно основательно объясняют смысл этого названия. Одни говорят, что Христос молится здесь Отцу, как первосвященник, приготовившийся совершить великое жертвоприношение за грехи всего человечества - отдать для искупления людей Свою собственную жизнь. Но такое объяснение нельзя принять, потому что в этой молитве не содержится ясных указаний на смерть Христа как на искупительную жертву за грехи всего человечества. Другие, вспоминая, что главной обязанностью первосвященника было ходатайствовать за народ, видят в этой молитве образец тех ходатайственных молитв, с какими наш вечный Ходатай, Христос, обращается к Своему Отцу (<a href='B:690 2:1'>1Ин 2:1</a>). Но и с этим мнением нельзя согласиться, потому что здесь Христос выступает не как ходатай, каким Он стал по совершении искупления, когда вступил в славу Свою, а только как просящий, который через малое время войдет в славу Свою и будет ходатайствовать за людей там, на небе. Не напрасно поэтому Христос здесь о Своей молитве употребляет выражение <b>&#932;ρωτ&#967;ν, &#8165;</b> не <b>&#7952;ντυγ&#967;&#8049;νειν</b>.<p/>Первое обозначает просьбу, исполнение которой зависит от свободного решения того лица, к которому обращаются с просьбою, а второе - заступничество законно вступающего посредника, голос которого не может не быть принять во внимание. Притом, везде в этой молитве глагол <b>&#7952;ρωτ&#8118;ν</b> употребляется с предлогом <b>περ&#8054;</b>, не с <b>&#8017;π&#8051;ρ</b>. Этим указывается, что Христос здесь выступает не как ходатай за людей, а как просящий о людях, Ему особенно близких. Поэтому Бенгель правильно во всей главе переводит предлог <b>περ&#8055;</b> предлогом <b>δε</b> и нигде - <b>προ</b>. Правильнее всего представляется объяснение, данное Штейнмейером, по которому Христос молится здесь как только еще вступающий на служение первосвященника - первосвященника, приносящего в очистительную жертву за грехи людей Самого Себя.