<p ><div>Кто-либо может решить, что об учениках Он говорит: «<i>Кто не против вас, тот за вас</i>», а о Себе: «<b>Кто не со Мною, тот против Меня</b>». Но разве возможно не быть с Ним тому, кто с Его учениками? Ведь тогда придется усомниться в словах: «<i>Кто принимает вас, принимает Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Кто принимает вас, принимает Меня, а кто принимает Меня, принимает Пославшего Меня;</span></span>Мф. 10:40</a>); или: «<i>Так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>). Далее, разве может не быть против Него тот, кто против Его учеников? Тогда что же будут значить слова: «<i>Отвергающийся вас Меня отвергается</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Слушающий вас Меня слушает, и отвергающийся вас Меня отвергается; а отвергающийся Меня отвергается Пославшего Меня.</span></span>Лк. 10:16</a>); или: «<i>Так как вы не сделали этого одному из сих меньших, то не сделали Мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы не сделали этого одному из сих меньших, то не сделали Мне.</span></span>Мф. 25:45</a>); или: «<i>Савл, Савл! что ты гонишь Меня</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он упал на землю и услышал голос, говорящий ему: Савл, Савл! что ты гонишь Меня?</span></span>Деян. 9:4</a>), когда Савл гнал Его учеников?<br /><br />Здесь это следует понимать так: Он хочет внушить ту мысль, что настолько человек не с Ним, насколько он против Него; и насколько он не против Него, настолько он с Ним. Например, тот, кто изгонял бесов именем Христа, но не следовал за Его учениками, конечно, не был против них и был с ними настолько, насколько употреблял силу во имя Христово; в том же, что он не следовал им, он не был с ними и был против них. А так как ученики запрещали ему делать именно то, в чем он был с ними, то Господь и сказал: «<i>Не запрещайте ему</i>». Запрещать же следовало то, что он был вне их общества, дабы споспешествовать единству Церкви, и именно так поступает Вселенская Церковь, когда осуждает у еретиков не общие с ними священнодействия, ибо в этом еретики не против Церкви, но с Церковью, а осуждает и запрещает разделение и отделение (т. е. ереси и расколы), а также противные миру и истине лжеучения, ибо в этом они против нас, поскольку не с нами.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"О согласии евангелистов". Глава V</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=9&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=12&v=49">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
