<div><p ><div>Ложь, когда хочет, чтобы ей по­верили, всегда основывается по-видимому на истине, и если такого основания не имеет, то отвергается. А почему так дей­ствует она, слушай: приведу пример, хотя он и не имеет ни­чего схожего с данным случаем. Раав блудницу, когда она при­няла соглядатаев, спрашивали: вошли к тебе мужи? Она го­ворит: «да», — сначала истину; «но вышли» говорит, — последнее ложь. Если бы она сказала: «не вышли», то дом обыскали бы. Она сказала истину, чтобы возбудить доверие; прибавила ложь, чтобы обмануть.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О творении мира</i></span></div><br />***<br /><i>Верою Paaв блудница, приняв соглядатаев и проводив их другим путем, не погибла с неверными</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Верою Раав блудница, с миром приняв соглядатаев (и проводив их другим путем), не погибла с неверными.</span></span>Евр. 11:31</a>). И посмотри, с какой великой мудростью она сочетает свое благоразумие. Когда посланные царем отыскать соглядатаев говорят ей: «Не вошли ли к тебе мужи?» - она отвечает им: «Да, вошли». Сначала она утверждает истину, а затем присоединяет ложь. Ибо сама по себе ложь никогда не заслуживает доверия, если предварительно не оградит себя истиной. Поэтому те, кто желает солгать убедительно, сначала говорят правду и то, что известно всем, а затем присоединяют уже ложное и сомнительное. «Вошли к тебе соглядатаи?» - «Да», -говорит. Ведь если бы она сначала сказала: «Нет», то побудила бы пришедших к розыску. Но она говорит: <b>Вошли и вышли такой-то дорогой, гонитесь, вы догоните их.</b><br />О, прекрасная ложь! О, прекрасный обман, не предающий (на поругание) божественного, но сохраняющий благочестие! Итак, если Раав покаянием удостоилась такого спасения и прославляется устами святых - устами Иисуса Навина, восклицающего в пустыне: «Да жива будет Раав блудница!» - равно как и Павла, который говорит: <i>Верой Раав блудница</i>... <i>не погибла с неверными</i>, - то не тем ли более получим спасение мы, если принесем покаяние?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О покаянии, 7. TLG 2062.027, 49.331.10-33.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>