<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Он (Христос) есть камень, послуживший Иакову возглавием (ибо глава мужа – Христос) в то время, когда тот спал и видел во сне лестницу, касающуюся неба, на которой утверждался Господь и по которой восходили и нисходили Ангелы (Быт.28:11 и след.): Иаков освятил этот камень и возлил на него елей, таинством помазания знаменуя Христа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1196">Афраат (Иаков) Мудрый</a><div>Также и это образно предвосхитил отец наш Иаков, ибо камни примут помазание. Ведь народы, о которых сказал Иоанн: <i>Бог может из камней сих воздвигнуть детей Авраам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сотворите же достойные плоды покаяния и не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам, ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Лк. 3:8</a>), - уверовав в Помазанника, получили миропомазание. Таким образом, молитва Иакова предызобразила тайну призвания народов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тахвиты.<br />PS 1:145; <i>О молитве 5. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Чтобы все упомянутое прочно осело в ваших благочестивых сердцах, давайте кратко повторим сказанное. Благословенный Исаак, как мы сказали, посылая сына своего, являл собой образ Бога Отца. Посланный им Иаков означал Христа Господа. Камень, положенный им у изголовья и помазанный елеем, символизировал Господа Спасителя. Касавшаяся неба лестница являлась прообразом креста; опершийся об лестницу Господь - образ Христа на кресте. Ангелы, восходящие и нисходящие по ней, обозначают апостолов, мужей апостольских и всех учителей Церкви. Они восходят, проповедуя праведным совершенные истины; они нисходят, уча младенцев и непосвященных тому, что те могут понять.<br />Братья, что касается нас, видящих исполнение в Новом Завете всех истин, образы которых даны в Ветхом Завете, мы должны, насколько можем, благодарить Бога, что Он удостоил нас столь великих даров без каких-либо заслуг с нашей стороны. С Его помощью станем изо всех сил трудиться, чтобы великая выгода не принесла нам осуждения, но способствовала нашему совершенству. Будем ревностно жить жизнью духовной, творить дела добрые, так чтобы Судный день нас нашел чистыми, трезвыми, милостивыми и благочестивыми и мы не были бы наказаны вместе с порочными грешниками. С праведниками и боящимися Бога мы заслужим тогда вечного блаженства - с помощью Господа нашего, Который вместе с Отцом и Духом Святым живет и царствует во веки. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 1008, SL103.87.6.1.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Иаков возлил елей на камень и поста¬вил его в виде памятника, потому что истинный израильтянин<a href="#569109_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> понимает, что Искупитель наш был Отцом помазан <i>елеем радости более соучастников</i> Своих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>). От этого помазания Христос получил Свое имя, а таинство Его воплощения и есть памятник нашего искупления. И хорошо, что, когда был возлит елей и камень поставлен памятником, Господь открылся на небе, потому что нет сомнения, что Он во времени явился человеком среди людей, оставаясь вечным с Богом Отцом. И вот смерть повержена, Он шествует <i>на небесах небес от века</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> шествующего на небесах небес от века. Вот, Он дает гласу Своему глас силы.</span></span>Пс. 67:34</a>), пребывая с нами памятником нашего спасения <i>во все дни до скончания века</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>). Тот, Кто перенес на небо тело, принятое Им на земле, наполнил и землю, и небо Божиим присутствием.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="569109_1" class="note-item" href="#569109_1">1</a> Т.е. Иаков (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Иисус, увидев идущего к Нему Нафанаила, говорит о нем: вот подлинно Израильтянин, в котором нет лукавства.</span></span>Ин. 1:47</a>). См. комментарий Цезария на <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И увидел во сне: вот, лестница стоит на земле, а верх ее касается неба; и вот, Ангелы Божии восходят и нисходят по ней.</span></span>Быт. 28:12</a>. - <i>Прим. ред. </i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия.<br />Сl. 1367, 1.17.286 [SC 110:176].<br /></div><br /></div></p>