<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>«Часто повторяет одно и то же, чтобы учащением слов, как бы частыми ударами, с корнем изсечь нечестивое учение. И смотри, не сказал: пришел в бытие прежде всех, но: <b>»Он есть прежде всего»</b>, что свойственно Богу» (святой Иоанн Златоуст).<br />Итак, Сын Божий, воплотившийся в лице Иисуса Христа, «не только есть Создатель всего, но и промышляет о том, что сотворил, и правит тварью, и Его премудростью и силою стоит она» (Феодорит.). Не посредствующие между Богом и миром духи, не эоны, как учили гностики, и не ангелы поддерживают порядок в мире, но тот же Сын Божий, Который сотворил все, не исключая и самих ангелов. Эти слова Апостола обличают и деистов, отрицающих Промысел Божий: мир не сам собой стоит и не одними бездушными законами природы управляется, но непосредственным участием в его жизни Творца. <b>«Все Им стоит»</b>, говорит святой Иоанн Златоуст, «значит, если бы что изъято было из Его промысла, разрушилось бы и погибло»</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1134">Евгений Алексеевич Попов прот.</a><div>Св. Писание нигде не сливает Бога с Его творением, и мир произошел не из существа Божия, а из ничего, по всемогущему слову Бога. Итак особое есть мир, и особое отличное от мира и личное существо есть Бог: <b>«той есть прежде всех»</b>, «<i>сый над всеми Бог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо Он говорит Моисею: кого миловать, помилую; кого жалеть, пожалею.</span></span>Рим. 9:15</a>). (Деист чрезмерно отдаляет Бога от мирa, а пантеист не в меру приближает божество к миpу). Затем, если б все существующее было Бог или развитие божества, то в мирe не было бы перемен и недостатков, так как Бог никогда не изменяется и совершен во всех своих свойствах, во всей своей жизни. А между тем мы видим каждый день и на каждом шагу перемены, как в природе нас окружающей, так и в самих себе. В таком случае и самые грехи разумных существ нужно было бы отнести к Богу, что, очевидно, будете верх безумия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Всяческая в Нем состоятся.</b> «Он не только Создатель всего, но и промышляет о том, что сотворил, и правит тварью, и Его премудростью и силою стоит она» (Феодорит).</div></p></div>