<p ><div> Вопрос 3. Что значит сказанное: «<b>Господь затвори ложесна ея</b>» ? (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Анне же давал часть особую, [так как у нее не было детей], ибо любил Анну [более, нежели Феннану], хотя Господь заключил чрево ее.</span></span>1 Цар. 1:5</a>)<br /><br />Слово сие научает читателей не на брак возлагать надежду, но Творца призывать на помощь. Ибо, как земледельцу принадлежит ввергнуть семена в землю, а Богу – привести посеянное в совершенство: так браку предоставлено общение, помочь же естеству и образовать живое существо есть Божие дело. Ясно знала сие Анна, потому что, долгое время прожив с мужем, не произвела плода; посему прибегла к Самому Создателю, усердною молитвою и слезами уврачевала не приносившия плода ложесна, и отверзла заключенную утробу. Достойно в ней удивления и смирение ее нрава. Ибо укоряемая за то, будто бы упилась, перенесла сие с кротостию и, устранив от себя ложное подозрение, открыла недуг свой, и получила Первосвященническое благословение. Сказано ей: «<i>иди с миром, Господь Бог Израилев да даст ти все прошение твое, еже просила еси от Него</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И отвечал Илий и сказал: иди с миром, и Бог Израилев исполнит прошение твое, чего ты просила у Него.</span></span>1 Цар. 1:17</a>). С такою же верою выслушала она благословение, что отложила всякую печаль, с упованием возвратилась к мужу, и вскоре зачала во чреве, а родив, исполнила обет свой. Ибо сохранила власы рожденного ею, и научила его довольствоваться для пития водою. Таков закон для Назореев. По отдоении же сына, немедленно принесла его в дар Богу вместе с равнолетним тельцем, который и был за отрока заклан и принесен в жертву. И в воздаяние от Бога прияла других чад, трех сынов и двух дочерей; потому что Господь щедролюбив и великодаровит к памятующим прежней милости. Достойно же удивления песнопение Анны; ибо не только прославила Подателя за то, что прияла от Него, но срастворила песнь свою и пророчеством, и приобщилась сыновней благодати; носив во чреве Пророка, сама пророчествует по рождении. Сказанное ею: «<i>Господь немощна сотвори супостата Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь сотрет препирающихся с Ним; с небес возгремит на них. [Господь свят. Да не хвалится мудрый мудростью своею, и да не хвалится сильный силою своею, и да не хвалится богатый богатством своим, но желающий хвалиться да хвалится тем, что разумеет и знает Господа.] <i>Господь</i> будет судить концы земли, и даст крепость царю Своему и вознесет рог помазанника Своего.</span></span>1 Цар. 2:10</a>), предвещает низложение диавола; а слова: «<i>Господь взыде на небеса и возгреме</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь сотрет препирающихся с Ним; с небес возгремит на них. [Господь свят. Да не хвалится мудрый мудростью своею, и да не хвалится сильный силою своею, и да не хвалится богатый богатством своим, но желающий хвалиться да хвалится тем, что разумеет и знает Господа.] <i>Господь</i> будет судить концы земли, и даст крепость царю Своему и вознесет рог помазанника Своего.</span></span>1 Цар. 2:10</a>), предрекают вознесение нашего Спасителя, сошествие Всесвятого Духа и велегласие Апостольской проповеди. Она предсказывает и второе пришествие Владыки Христа. Ибо говорит: «<i>Тот судит концем земли, праведен сый</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь сотрет препирающихся с Ним; с небес возгремит на них. [Господь свят. Да не хвалится мудрый мудростью своею, и да не хвалится сильный силою своею, и да не хвалится богатый богатством своим, но желающий хвалиться да хвалится тем, что разумеет и знает Господа.] <i>Господь</i> будет судить концы земли, и даст крепость царю Своему и вознесет рог помазанника Своего.</span></span>1 Цар. 2:10</a>), предсказывает и соделавшихся предками Его по плоти и царствовавших от Давида до пленения. Ибо говорит: «<i>и даст крепость царем нашим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь сотрет препирающихся с Ним; с небес возгремит на них. [Господь свят. Да не хвалится мудрый мудростью своею, и да не хвалится сильный силою своею, и да не хвалится богатый богатством своим, но желающий хвалиться да хвалится тем, что разумеет и знает Господа.] <i>Господь</i> будет судить концы земли, и даст крепость царю Своему и вознесет рог помазанника Своего.</span></span>1 Цар. 2:10</a>). Объясняя же причину, по которой пользовались они Божиим промышлением, присовокупляет: «<i>и вознесет рог Христа своего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь сотрет препирающихся с Ним; с небес возгремит на них. [Господь свят. Да не хвалится мудрый мудростью своею, и да не хвалится сильный силою своею, и да не хвалится богатый богатством своим, но желающий хвалиться да хвалится тем, что разумеет и знает Господа.] <i>Господь</i> будет судить концы земли, и даст крепость царю Своему и вознесет рог помазанника Своего.</span></span>1 Цар. 2:10</a>).<br /><br />А сверх того учит не надеяться ни на богатство, ни на мудрость, ни на могущество, но уповать на Того единого, Кто силен и жизнь даровать и наслать смерть, пременить благоуспешность в безуспешность и благополучие в злополучие. Сказанное же Анною: «<i>неплоды роди седмь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> сытые работают из хлеба, а голодные отдыхают; даже бесплодная рождает семь раз, а многочадная изнемогает.</span></span>1 Цар. 2:5</a>), предвещает многоплодие Церкви; потому что число седмь означает множество; в седми днях круговращается все время, а чада Церкви наполнили вселенную. И многая в чадех изнеможе. Многочадная Иудея, породившая многих Пророков и праведников, болезнует ныне неплодием. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
