<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Почему «<b>в овощное хранилище</b>»? Потому, что они, получив дух закона и пророков, оставили себе на хранение одни только плоды буквы. И это было делом не людей, а Бога, Который хотел, чтобы доказательства нашей веры сохранены были у врагов. Осенним плодом справедливо называется буква, потому что она дает не истинную пищу, а преходящую. «<b>Повергли трупы рабов Твоих в пищу птицам небесным, тела преподобных Твоих — зверям земным</b>». Птицы небесные часто принимаются в божественном Писании в дурном значении. Это подтверждает хлебодар фараона, который, увидев во сне птиц небесных, расклевывавших хлебы, которые он нес на голове, получил истолкование сна в том смысле, что ему отнимут голову. В пищу этим птицам Церковь дала трупы иудеев; точно также зверям земным тела преподобных. И эти звери — злые силы, как это ясно изъяснил нам Исаия, когда он говорит о Вавилоне: «<i>будут обитать в нем звери пустыни</i>», и указывает, какие именно: «<i>и домы наполнятся филинами; и страусы поселятся, и косматые будут скакать там</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но будут обитать в нем звери пустыни, и домы наполнятся филинами; и страусы поселятся, и косматые будут скакать там.</span></span>Ис. 13:21</a>). В названии иудеев рабами нет ничего удивительного, потому что и скрывший талант раб, который служил их изображением, назывался рабом ленивым и злым. Если бы они были добрыми рабами, то не стали бы трупами, т. е. не имели бы преступных мыслей и злых дел. Если также пророк назвал их святыми, то не по делам, а по имени, подобно тому как и ложные пророки часто называются пророками, хотя пророчествуют и не от имени Бога, равно как — святыми, получившие святое помазание, хотя и не хранят святыни. Вот почему Иезекииль, когда видел в видении разрушителей Иерусалима, услышал следующие слова, которые говорил ему Бог: «<i>от освященных Моих начните</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> старика, юношу и девицу, и младенца и жен бейте до смерти, но не троньте ни одного человека, на котором знак, и начните от святилища Моего. И начали они с тех старейшин, которые были перед домом.</span></span>Иез. 9:6</a>), потому что они были святыми только по виду, а не на самом деле; в противном случае они имели бы знамение, и не подверглись бы истреблению наравне с прочими. Так и теперь пророк называет их святыми по имени; поэтому и плоти их, т. е. земные дела, поели, как образно он говорит, мысленные звери. Плотью называются те, кто помышляет только о земном, как это показывают слова Бога, когда Он хотел навести потоп: «<i>не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 78.<br />В PG 55, 721-724 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Положиша Иерусалим, яко овощное хранилище</b>.<br /><br />Под овощным хранилищем разумеет какой нибудь шалаш, в котором сторожа сохраняли от воров созревшие плоды. Сделали из самого Иepyсалима как бы какую развалину или кучу камней, только по внешнему виду похожим на город, как шалаш имеет только вид человеческого жилища.<br /><br /><b>Положиша трупия раб твоих брашно птицам небесным, плоти преподобных твоих зверем земным</b>.<br /><br />Трупами называет мертвые тела; рабами же и преподобными Божиими — убитых иудеев. Преподобными или святыми называет иудеев, потому что они прежде всех других народов посвящены были Богу, и хотя они давно уже удерживались от святых дел, однако сохраняли еще имя святых. Так в Писании лжепророчествующие называются пророками, и Апостол называет святыми отброшенные ветви, потому что они имели святой корень (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если начаток свят, то и целое; и если корень свят, то и ветви.</span></span>Рим. 11:16</a> и д.). Иначе, преподобными могут также быть названы Маккавеи и другие благочестивые, убитые вместе с ними, как часто бывает при взятии города. Бог говорил чрез Иезекииля: <i>«Се Аз на тя, и извлеку меч Мой из ножен его и потреблю от тебе праведнаго и беззаконнаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и скажи земле Израилевой: так говорит Господь Бог: вот, Я - на тебя, и извлеку меч Мой из ножен его и истреблю у тебя праведного и нечестивого.</span></span>Иез. 21:3</a>). И снова: <i>«Се Аз возгнещу в тебе огнь, и пожжет в тебе, всяко древо зеленое, и всяко древо сухое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И скажи южному лесу: слушай слово Господа; так говорит Господь Бог: вот, Я зажгу в тебе огонь, и он пожрет в тебе всякое дерево зеленеющее и всякое дерево сухое; не погаснет пылающий пламень, и все будет опалено им от юга до севера.</span></span>Иез. 20:47</a>). Под зеленым деревом разумеет человека праведного, вследствие влажности добродетели, а под сухим — неправедного, вследствие бесплодности его добрыми делами.</div></p>