<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Потому что как можем мы удовлетворить за старые и новые преступления? Может быть под прежними беззакониями пророк разумеет те, которые совершены были в пустыне, так как за них Бог изрекал много различных угроз, почему пророк и страшился памятования их. «<b>Скоро да явятся нам щедроты Твои, Господи, ибо мы весьма обнищали</b>». Ничто так не делает человека бедным, как грех; но еще беднее становится он, когда к греху присоединяется нечестие. Вот почему они и молят Бога, чтобы Он скорее явил к ним свое милосердие, чтобы им, доведенным крайней бедностью до отчаяния, не погибнуть.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 78.<br />В PG 55, 721-724 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Не помяни наших беззаконий первых</b>.<br /><br />Не помяни, говорит, Господи, грехов, которые мы иудеи сделали доселе; ибо древними называет просто прежние.<br /><br />Не все, говорит, прежние, доселе бывшие преступления воспоминай; ибо по сравнении с ними мало тех наказаний, которые мы понесли. Слова <i>Феодорита</i>: Итак, благочестивы были те, которые приносили такую молитву и великую ревность они имели по благочестию. Ибо приснопамятна добродетель Маккавеев. И замечай, что сказав сие, они не упомянули о втором; почему Бог и призрел на настоящее их благочестие, ибо это особенно показывает их добродетель, что они воспоминали о прежних грехах, а скрывали благочестие. <i>Никита</i> присовокупляет: Смотри, что и теперь кающиеся о прекратившихся, а посему и прежних грехах, просят, чтоб они не были воспомянуты Богом. Ибо несвойственно кающемуся еще грешить. Почему и Давид сказал: грехов юности моей и неведения моего не помяни; ибо никто не исповедывается в тех злых делах, которые продолжает делать, но в тех, которые прежде делал.<br /><br /><b>Скоро да предварят ны щедроты Твоя, Господи, яко обнищахом зело</b>.<br /><br />См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=78&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Помоги нам, Боже, Спаситель наш, ради славы имени Твоего; избавь нас и прости нам грехи наши ради имени Твоего.</span></span>Пс. 78:9</a></div></p>