<p ><div>Ст. 1, 2 <b>Положите убо на сердцах ваших: возлюбих вы, глаголет Господь.</b><br />Не рассеянным слухом повелевает внимать тому, что будет сказано, но старательно, с величайшим вниманием и разумением. Такому расположению (духа) надлежит быть у имеющих выслушивать божественные слова, от коих будет величайшая и весьма обильная польза, если они вольются в самый ум. Так и божественный Давид поет и говорит: <i>«в сердцы моем скрых словеса твоя, яко да не согрешу тебе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В сердце моем сокрыл я слово Твое, чтобы не грешить пред Тобою.</span></span>Пс. 118:11</a>). Да, поистине можно признать, что слушающий не услышал бы, если бы слова не касались ума, но как бы слетев с языка говорящего, потом ударив один только слух слушающего, оказались бы напрасными и все равно что непроизнесенными. Таковыми были некие, о коих один из святых пророков сказал: <i>вот народ безумный и бессердечный: очи у них, и не видят, уши у них, и не слышат </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> выслушай это, народ глупый и неразумный, у которого есть глаза, а не видит, у которого есть уши, а не слышит:</span></span>Иер. 5:21</a>). Посему необходимо побуждает пророк, говоря: <b>«положите убо на сердцах ваших»,</b> то есть во внутрь ума и сердца налагая божественные слова и разумевая значение вышних откровений, согласитесь, конечно, с тем, что <b>«возлюбих вы, глаголет Господь»,</b> и удостоил всякого милосердия и пощады, и подобающего любимым благодеяния. Этим опять справедливо порицает их за то, что злом воздали Ему за добро, хотя им, как удостоенным любви, и надлежало со своей стороны радовать Его своим благоповедением и старанием, и рвением ко всему благоугодному Ему. Ведь если нелепо не хотеть отдавать долги подобным нам, то что же сказать о Боге, обильно сообщающем нам все для нашего благополучия, если бы кто не хотел со своей стороны воздать Ему за дарованное? Да, истинно здравомыслящим по преимуществу подобает говорить вот что: <i>«что воздам Господеви о всех, яже воздаде ми?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что воздам Господу за все благодеяния Его ко мне?</span></span>Пс. 115:3</a>).<br />См. ст. <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а Исава возненавидел и предал горы его опустошению, и владения его - шакалам пустыни.</span></span>Мал. 1:3</a>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
