<p ><div>Ст. 2, 3 <i>И ресте: о чем возлюбил еси ны? Не брат ли бе Исав Иакову? глаголет Господь: и возлюбих Иакова, </i><b>Исава же возненавидех, и учиних пределы его во изчезновение и достояние его в нырища</b> [жилища] <b>пустынна</b> <br />Некогда иудеи, как многообразно нечествовавшие, подверглись ударам божественного гнева: так они были угнаны в плен, причем страна у них подвергалась опустошению, дома были разорены и Иерусалим вместе с божественным храмом сожжены (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=25&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сжег дом Господень и дом царя, и все домы в Иерусалиме, и все домы большие сожег огнем;</span></span>4 Цар. 25:9</a>). Под предлогом таких страданий своих они, говорит, решались уклоняться от (исполнения) того, что свойственно Богу и совсем малого значения удостаивали уважение к закону. Итак, поскольку при словах Бога, что Он возлюбил их, весьма было естественно вспомнить о бедствиях плена, и было возможно сказать: <i>«о чем возлюбил еси ны?»,</i> то Бог всяческих весьма благоусмотрительно минует события, бывшие в середине (израильской истории) и обходит повествование о них, но доказательство любви (Его к ним) возводит к началу (их) племени, разумею Иакова, коего, утверждает, возлюбил, а Исав сделался отверженным, хотя законами природы он и был связан братством с почтенным (любовью Бога Иаковом). Так и божественный пишет Павел: <i>«еще... не рождшимся, ни сотворшим что благо или зло»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо, когда они еще не родились и не сделали ничего доброго или худого (дабы изволение Божие в избрании происходило</span></span>Рим. 9:11</a>), Иакова сделал избранным, от коего произошло и иудейское племя, а Исава отверг, не по пристрастию конечно, – ибо Бог не (может быть) несправедлив и суд над каждым из нас смертных Он производит не неправый или пристрастный, – но как Бог, имея предведение о будущих делах обоих и о нраве каждого, удостаивал любви лучшего и священнейшего. Так, без сомнения, и блаженного Иеремию, прежде чем создал во чреве (матери), познал, говорит, и освятил, прежде чем вышел из утробы (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> прежде нежели Я образовал тебя во чреве, Я познал тебя, и прежде нежели ты вышел из утробы, Я освятил тебя: пророком для народов поставил тебя.</span></span>Иер. 1:5</a>); ибо знал Он, знал будущего пророка и способного к служению делать предсказание будущего. Таким же образом, говорит божественный Павел, освящены и сами мы оправданные верой; ибо кого знал, (тех) и предопределил Бог и Отец (быть) сообразными образу Сына Своего, – сих, сказано, и призвал, и освятил (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> А кого Он предопределил, тех и призвал, а кого призвал, тех и оправдал; а кого оправдал, тех и прославил.</span></span>Рим. 8:29-30</a>). Итак, по предведению удостоен любви Иаков, а Исав справедливо возненавиден. Так вот, говорит, Израиль, <i>«возлюбих»</i> вы. И отнюдь не изрекаю лжи, если говорю это к вам, напротив, что правдиво и истинно слово, это вы узнаете, вознося образ любви к началу рода. Ведь они оба были от Исаака (рождены), но Иаков был добр по своим нравам и боголюбив, а другой – жесток, упрям и склонен к осквернению. Посему и склонился Я к Иакову, – и наследие, уделенное Исаву, уничтожил и отдал в запустение, а (наследие) Иакова, то есть вас или страну, которую вы населили, Я окружил Своим милосердием. Надлежит знать, что Исав толкуется (в переводе): <i>«дуб»,</i> ибо жесток он был и непреклонен, и мало уступал деревьям из породы дуба. Из-за одной пищи продав первородство, он был назван и <i>«Едомом»</i>, то есть <i>«земным».</i> Посему и страна потомков Исава, говорит Священное Писание (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=36&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> старейшина Магдиил, старейшина Ирам. Вот старейшины Идумейские, по их селениям, в земле обладания их. Вот Исав, отец Идумеев.</span></span>Быт. 36:43</a>), названа Идумеей, которую некогда покорили иудеи и сделали совершенно непроходимой и необитаемой. На что же указывает израильтянам смысл этого пророчества? Вот, думаю, на что: Иакова, говорит, возлюбил не ради чего другого, как за то, что он был муж <i>«нелукав, живый в дому»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Дети выросли, и стал Исав человеком искусным в звероловстве, человеком полей; а Иаков человеком кротким, живущим в шатрах.</span></span>Быт. 25:27</a>), – а Исава возненавидел, ибо он был земной и <i>«сквернитель»</i>, по слову блаженного Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> чтобы не было <i>между вами</i> какого блудника, или нечестивца, который бы, как Исав, за одну снедь отказался от своего первородства.</span></span>Евр. 12:16</a>). Таким образом, иудеям необходимо было знать, что им не пришлось бы терпеть опустошение и удаление из родины к иноплеменникам, если бы они подражали Иакову. Поскольку же они стали соревнователями и единонравными Исаву и оказывались идущими во след жестокости оного, то наконец и отданы врагам.<br />Если же кто пожелает применить к этому изречению духовное созерцание, тот пусть размыслит о том, что Иаков толкуется (в переводе): <i>«запинатель»</i>, почему может быть образом (типом) всякого запинающего грехи. Исав же, как я сказал, (толкуется) <i>«дуб»</i> и Едом – <i>«земный»</i>, – он может служить образом всякого помышляющего одно только земное. Бог любит запинателя Иакова и возненавидел Исава, непреклонного и жестокого, или Едома, то есть склонного к земному и духовным благам безрассудно предпочитающего временные и тленные. Так у преданных (земной) жизни добролюбивый Бог наш уничтожит наследие, ибо земное непрочно и не имеет непоколебимой устойчивости, – и что оно совершенно падет, как в образе укажет на это всецело запустевшее наследие идумеев. Но преданный Богу будет иметь прочную и твердую надежду и провозглашать Подателю благ Богу, говоря: <i>«в руку твоею жребии мои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> В Твоей руке дни мои; избавь меня от руки врагов моих и от гонителей моих.</span></span>Пс. 30:16</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
