<div><p ><div>Очень трудное сочетание речи, впрочем, не лишенное соответствующего ему смысла. В исчезновение и запустение, говорит, дал Я достояние Исава, которые вы, потомки Иакова, расхитили. Но идумеянин, быть может, скажет: хотя и разорена совершенно и дошла до конца бед страна, которую мы населяем, но «обратимся» и воздвигнем запустелые города и селения, и населим их мы, спасшиеся. Так что же? – На это, говорит, «сице глаголет Господь...: тии созиждут, и аз разорю», а Идумея назовется: «пределы беззакония», как разоренная ради величайшей греховности (своей), и (назовется) «людие, на няже ополчися Господь до века». Таков, а не другой какой, думаю, буквальный смысл (толкуемого места). Присоединил бы я, что всенепременно падет достояние имеющих помыслы плотские и земные, – ибо идумеянин, как я сказал, в переводе означает: «земный», – так как Бог разоряет (такое достояние). Ведь то, что должно совершаться в сем мире, не имеет твердости и постоянного пребывания; временное благополучие проходит и подобно тени переменяется, так как или смертью уничтожается кто, или настигает неожиданное бедствие.<br />Но если кто и из (духовных) идумеян захотел бы созидать достояние свое, или собирая богатство из неправды, или услаждаясь высокими должностями в жизни, – тот Самого Бога всяческих обретет как бы противостоящим ему и ополчающимся на него. Так и божественный ученик написал: если кто хочет быть <i>другом</i> мира, врагом Бога становится (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Прелюбодеи и прелюбодейцы! не знаете ли, что дружба с миром есть вражда против Бога? Итак, кто хочет быть другом миру, тот становится врагом Богу.</span></span>Иак. 4:4</a>). Да, не оставит (без возмездия) Он, как я сказал, возлюбивших земные помышления, и не прекратит ополчения на них, ибо всегда ненавидит преступного и делает отверженным грехолюбца.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>