<p ><div>Повсюду указывает на тех, кои выходят из пределов долга и решаются пренебрегать тем, чем менее всего подобает. Ведь достойным сыновьям подобает, – и это вполне законно, – стараться всеми силами о славе родителя своего, дабы и именоваться детьми славного отца. А если бы кто был и верным слугою, то и он, без сомнения, пожелает, чтобы собственный владыка его был знаменитый и славный, а не неизвестный и презренный; ибо таким образом и сам получит в этом счастье, сделает предметом похвалы для себя и найдет высочайшее удовольствие. Вы же, говорит, хотя и должны прославлять Меня как Отца и бояться как Владыку, безмерно погрешили в отношении к тому и другому долгу. Вы окажетесь не воздающими Мне ни славы как Отцу, ни страха как Владыке, ибо «где... слава моя, где» и <i> «страх»</i>, если не принимаетесь делать ничего относящегося к славе Моей, ни, боясь наказания, следуете законам Владыки? Нечто такое сказал и гласом Исаии: <i> «слыши, небо, и внуши, земле, яко Господь возглагола: сыны родих и возвысих, тии же отвергошася мене»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>). Посему нам подобает искать того, что относится к славе Божией, и стремиться к правой жизни, зная написанное: живу Аз, <i> «глаголет Господь..., яко прославляющыя мя прославлю, и уничижаяй мя безчестен будет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Посему так говорит Господь Бог Израилев: Я сказал [<i>тогда</i>]: "дом твой и дом отца твоего будут ходить пред лицем Моим вовек". Но теперь говорит Господь: да не будет так, ибо Я прославлю прославляющих Меня, а бесславящие Меня будут посрамлены.</span></span>1 Цар. 2:30</a>). Прославлен же будет от нас Отец всяческих Бог не тогда, когда мы постараемся совершать нам приятное и любезное, но когда, напротив, посвятим Ему свой ум и во всем станем следовать Его велениям. Будем и страшиться Его как Господа, если влечение ко злу станем пресекать боязнью прогневить Его и будем иметь благое помышление об изобличении пред божественным судилищем; <i> «всем бо нам подобает явитися пред судищем Христовым, да приимет кийждо , яже с телом содела, или благо, или зло»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо всем нам должно явиться пред судилище Христово, чтобы каждому получить <i>соответственно тому</i>, что он делал, живя в теле, доброе или худое.</span></span>2 Кор. 5:10</a>).<br />См. ст. 7</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
