По повелению Божию, пророк, символизирующий действие доброго Пастыря, должен бросить эту оскорбительную награду в <i>церковное хранилище</i>, и он бросает тридцать сребренников в <i>дом Господень для горшечника. - </i>Чтение "el hajjozer" в <a href='B:450 11:13'>Зах 11:13</a> спорно. Многие читают вместо hajjozer - горшечник, haozar - сокровищница (<i>Ges. W. В. Segfried u. Slade</i>, Hebr&#228;isches W&#246;rterbuch zum Alten Testament, 1893, Leipzig; <i>Now.</i> 372, <i>Marti</i> 440). Переход <i>алеф</i> в <i>иод</i> обычен в библ. -арам.; не невероятен он и для книги послепленного происхождения (<i>H. Strack</i>, Grammatik des Biblisch-aram&#228;ischen. Leipzig, 1901. S. 13; Zatw 1881. S. 28, Anm. Син. переводит первое "el hajjozer" этого стиха - "в церковное хранилище", второе - "для горшечника"). В объяснение выражения "горшечнику", "для горшечника", Ружемонт рассуждает так: "Поле Крови или Акеллама, на южной стороне долины... Гегинном, представляет единственное место в Иерусалиме и его окрестностях, где можно найти землю для горшечного мастера. <p/>Таким образом, в этом городе мог быть только один горшечник... Гегинном был "сточной ямою всего города, в которую стекали все нечистоты", по Талмуду, называющему его жерлом ада. <p/>Таким образом, горшечник, в глазах народа, принимал на себя некоторую долю оскверненности места, в котором обитал; и бросить горшечнику какой-нибудь предмет, значило выразить самым решительным образом презрение к нему" (с. 230). По Гаупту, горшечник упомянут потому, что он постоянно имеет дело с глиною, с грязью, так что "бросить горшечнику" может обозначать не иное что, как бросить в грязное, нечистое место (S. 262). Некоторые немецкие комментаторы сближают употребленное у пророка Захарии zum T&#246;pfer с немецкими выражениями: zum Henker или zum Schinber (<i>Reinke</i> 144, <i>Keil</i> 624). Сопоставление выражений "в дом Господень" и "для горшечника" и понимание последнего выражения в указанном смысле приводит Гаупта к тому заключению, что первое из этих выражений представляет параллель с тем местом писания, где храм называется домом торговли и вертепом разбойников (S. 283). У LXX hajjozer переведено через <b>&#967;ωνευτηριον</b>, <i>слав.</i> <i>горнило</i> (<i>см.</i> <i>W. Н. Lower</i>, The Hebreu Student's Commentary on Zehhariah Hibrek) aud LXX London, 1882. (P. 103). Блаж. Феодорит, толкуя текст LXX, считает слова <b>εις το &#967;ωνευτηριον</b> пояснением к <b>εις τον οικον &#922;υριου</b>, рассуждая так: "Владыка повелевает пророку, как бы неким огнем испытать, достойна ли сия награда за благодеяния; пророк же сказал, что вверг сребренники в храм Божий, который справедливо наименовал <i>горнилом</i>, потому что в нем приходящие для покаяния, как в некоем горниле, обновляются, отринув яд греха и сподобившись Божия человеколюбия" (с. 112). А блаж. Иероним под jozer разумеет того горшечника, "который есть Творец и Ваятель всего" (с. 140). Употребление в Библии глагола jаzаr и в приложении к творческой деятельности Божией (пример чего видим в <a href='B:450 12:1'>Зах 12:1</a>; <i>см.</i> <i>Ges.</i> 10, 13), до некоторой степени, оправдывает такое понимание и в данном месте. - Отцы и учители Церкви согласно видят исполнение пророчества <a href='B:450 11:11-13'>Зах 11:11-13</a> в назначении именно тридцати сребренников Иуде за предательство, о чем повествует евангелист Матфей в <a href='B:470 27:5,9,9'>Мф 27:5,9-10</a>, упоминая, впрочем, имя Иеремии, а не Захарии (<i>Ефр</i> 251, <i>Кир</i> 165, <i>Феод</i> III, <i>Иерон</i> 139-140).