<p ><div><b>Слышите слово Господне, сынове Израилевы, яко суд Господеви к живущым на земли: зане несть истины, ни милости, ни ведения Божия на земли: клятва и лжа, и убийство, и татьба, и любодеяние разлияся по земли, и крови [1] с кровми мешают.</b><br />Желая изъяснить смысл предлежащего изречения, мы должны воспроизвести почти все с начала и, так сказать, восстановить все содержание пророчества. Итак, насколько возможно и изложив вкратце, скажу следующее. Было <i>«начало словесе Господня ко Осии»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Начало слова Господня к Осии. И сказал Господь Осии: иди, возьми себе жену блудницу и детей блуда; ибо сильно блудодействует земля сия, отступив от Господа.</span></span>Ос. 1:2</a>). Истолковывая это, мы, как и естественно, говорили, что к блаженному пророку Осии были слова Бога, Который как бы тайноводствовал его и предвозвещал будущее и образами (символами), и речами. Так, в начале была взята Гомерь и родила «Не мой народ» и «Не помилованную»; затем после нее была принята вторая любодейца и распутница. Все, что было при этом, как я сказал, пророк наблюдал подробно и тщательно; когда же достаточно уразумел в себе силу таинства, тогда уже начинает возвещать потомкам Израиля грядущее, изъяснять причину имеющего вскоре их постигнуть бедствия и излагать со всею ясностью то, чем оскорблен Бог, дабы наказуемые знали, что все, чему им придется подвергнуться, они будут терпеть по справедливости. Так как они должны были попасть в плен к врагам и потом стать посмешищем для тех, которые имели о них наилучшее мнение и полагали, что Израиля труднее подчинить, чем все прочие народы, то, чтобы они не подумали про себя, что защищающая и спасающая рука ослабела, но, напротив, чтобы решились покаяться и возвратиться к лучшему, сознавая, что по неведению оскорбили Могущего спасти и вследствие этого подпали гневу Божию, — по необходимости прежде того, что их ожидает, возвещает им их вины и говорит: <b>«слышите слово Господне сынове Израилевы: яко суд Господеви к живущим на земли</b>». Суд ведет с людьми Бог не как тяжущийся, но как обличитель, предъявляя прямые улики против тех, которые не чтили Его, что, кажется, согласно с воспеваемым в псалмах: <i>«обличу тя, и представлю пред лицем твоим грехи беззакония твоя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ты это делал, и Я молчал; ты подумал, что Я такой же, как ты. Изобличу тебя и представлю пред глаза твои [грехи твои].</span></span>Пс. 49:21</a>), — и это с тою целью, чтобы они думали, что гнев постиг их не напрасно, но как бы в виде воздаяния, и обнаружился по необходимости на тех, которые обыкли творить величайшие грехи. Что же говорит судящийся или обличитель? — «Несть истины, ни милости, ни ведения Божия на земли». Слова «несть истины» указывают, всего вероятнее, на то, что у всех в это время много было клеветы, клятвопреступления, обмана и лукавства, — постыднейших из всех зол. А что они были недружелюбны, безжалостны, неумолимы, жестоки и черствы сердцем, — на это указывает выражение «ни милости». Далее, что они были скорее сластолюбцы, чем боголюбцы, и что всемерно привязаны были к лжеименным богам, поясняет, говоря: нет «ведения Божия на земли». И особенно тех, которые привержены к таким ужасным нелепостям, со всею справедливостью подобает считать незнающими Бога, так как, думаем, знает Его тот, кто о Нем право мыслит и повинуется Его Божественным велениям. К этому присовокупляет, что «клятва, и лжа, и убийство, и татьба, и любодеяние разлияся по земли, и крови с кровми мешают». Слышишь, как те, о ком речь, не оставив неизведанным ничего самого отвратительного, дошли наконец до границ всякого зла, (перешли) за пределы безнравственных начинаний, и, что еще безрассуднее этого, «крови, — говорит, — с кровми мешают». Это может служить ясным доказательством того, что они не знали удержу в пороках, — совершив, не приходили к раскаянию в том, на что дерзнули, но постоянно и непрерывно присоединяли грех ко греху. Впрочем, этого достаточно для простейшего (т. е. исторического) объяснения.<br />Но блаженный пророк, очевидно, опять преподает нам наставление более таинственное и изобличает Израиля в надругательствах над Христом и умерщвлении Его и святых. Итак: «<b>суд Господеви к живущым на земли»</b>. Из-за чего и почему? — Явился к нам Господь наш Иисус Христос и был послан, как Он сам говорит, <i>«ко овцам погибшим дому Израилева»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>), чтобы омраченных просветить светочем духовным, — чтобы, освободив от сени законной, привести к истинному богослужению, — чтобы, оправдав верою опутанных грехами, чрез Себя соединить с Богом и Отцом. Но Израильтяне, оказалось, не мыслили право: Того, Кто для сего пришел с неба, они отвергли, обесчестили, не пожелали иметь в себе истины, милости, познания Бога и Отца. А что и истина, и милость есть Христос, для доказательства этого, думаю, немного потребуется слов, так как в этом отношении вполне достаточно боговдохновенного Писания, которое в разных местах называет Христа милостью для нас и истиною (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тимофею, истинному сыну в вере: благодать, милость, мир от Бога, Отца нашего, и Христа Иисуса, Господа нашего.</span></span>1 Тим. 1:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тимофею, возлюбленному сыну: благодать, милость, мир от Бога Отца и Христа Иисуса, Господа нашего.</span></span>2 Тим. 1:2</a>, 18; <a href="/bible-index/bible/?b=700&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Да будет с вами благодать, милость, мир от Бога Отца и от Господа Иисуса Христа, Сына Отчего, в истине и любви.</span></span>2 Ин. 1:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> сохраняйте себя в любви Божией, ожидая милости от Господа нашего Иисуса Христа, для вечной жизни.</span></span>Иуд. 1:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>; Еф. 4 и др.). Что Он же есть и «ведение Божие», в этом можно убедиться весьма легко, так как Он сам весьма ясно и открыто взывал: <i>«видевый мене виде Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). Так, «<b>суд</b>, — говорит, — <b>Господеви к живущим на земли</b>», очевидно, — иудейской, потому что не было у них ни истины, ни милости, ни познания Отца. Таким образом Он судится с теми, кто не имеет подобного. Но избежали суда с Ним или от Него те, которые приняли веру, что явствует опять из слов Христа: «<i>аминь, аминь глаголю вам: веруяй в мя, имать живот вечный» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Истинно, истинно говорю вам: верующий в Меня имеет жизнь вечную.</span></span>Ин. 6:47</a>), «<i>и на суд не приидет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span></span>Ин. 5:24</a>). <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
