<p ><div><b>Понеже Господа оставиша, еже снабдети блуд [1], и вино, и пиянство прият сердце людей моих.</b><br />Здесь перечисляет причины того, почему ни они не насыщаются пищей, ни священнослужители уже не исправятся. Так как, говорит, и сами они удалились от Господа, и вместе с питомцами пали и воспитатели, с подчиненными и подвластными — получившие начальство, то справедливо будут находиться под гневом Божиим и подвергнутся наказанию за непрестанные прегрешения. Они-то именно и сохранили блуд, т.-е. поступали так, что у подчиненных уцелело заблуждение, хотя, напротив, они обязаны его исторгать и уничтожать, — потому что долг учителей — старательно удалять пагубное для народа и немедленно искоренять враждебное Богу; если же, но желая поступать так, они позволяют оставаться и сохраняться делам заблуждения, даже поддерживают их, тогда, конечно, душа воспитываемых примет нечто в роде «вина и пиянства» В самом деле: откуда или как ученики получат трезвенность и силу устремить око ума к истинному и сущему по естеству Богу, если воспитатели и наставники в полезном приучают их к заблуждению, как должному? Об этом, думаю, ясно сказано другим пророком: «<i>священницы не рекоша, где есть Господь; и держащии закон не ведеша мя, и пастыри нечествоваша на мя, и пророцы пророчествоваша в Ваала»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Священники не говорили: "где Господь?", и учители закона не знали Меня, и пастыри отпали от Меня, и пророки пророчествовали во имя Ваала и ходили во след тех, которые не помогают.</span></span>Иер. 2:8</a>), и в другом месте: <i>«сынов моих, и овец моих несть, несть ктому места скинии моей, места кожам моим. Понеже обуяша пастыри, и Господа не взыскаша: сего ради не уразуме все стадо, и расточено бысть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> шатер мой опустошен, и все веревки мои порваны; дети мои ушли от меня, и нет их: некому уже раскинуть шатра моего и развесить ковров моих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо пастыри сделались бессмысленными и не искали Господа, а потому они и поступали безрассудно, и все стадо их рассеяно".</span></span>Иер. 10:20—21</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1] По Св. Кириллу блуд зависит от снабдети (πορνείαν от τοῦ φυλὰξαι); в слав. от прият.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
