<p ><div><b>В знамениях вопрошаху, и в жезлех своих поведаху тем.</b><br />Ясно показывает, как они оставили Господа и сохранили блужение: воспитателя признает сообщником заблуждающихся и прямо объявляет, что те, кому прилично было, или, лучше сказать, необходимо было следовать законам божественным и приводить к этому подчиненных, они-то, как я сказал, и заслужили упрек в заблуждении. Некоторые, говорит, приходили к ним, желая узнать, что случится в будущем, или что приключится с ними, в какое время и при каких обстоятельствах. Они же нечестиво убеждали приходящих к ним не обращаться за этим к Богу, но «<b>в знамениях вопрошаху</b>», то есть старались узнать от нечистых духов при помощи некоторых знаков и примет, — подобно тому, как некогда Валаам пытался пророчествовать против Израильтян, потому что ему приказал сделать это Валам, сын Веоров; <i>«созижди,</i> — говорит, — <i>мне зде седмь требищ, и уготовай мне зде седмь телцев, и седмь овнов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Валаам Валаку: построй мне здесь семь жертвенников и приготовь мне семь тельцов и семь овнов.</span></span>Чис. 23:1</a>) и пойду <i>«в сретение волхвованием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Валаам увидел, что Господу угодно благословлять Израиля, и не пошел, как прежде, для волхвования, но обратился лицем своим к пустыне.</span></span>Чис. 24:1</a>). Они наблюдают, куда и как и насколько высоко отлетают, рассыпаясь, жертвенные зерна, или рассматривают, несчастные, движения печени, или следят за полетом птиц. Гадание же по полету птиц, волхвование и им подобные худые дела суть признаки дошедшего до крайности нечестия, и происходят в самых низменных убежищах идолослужения. — <b>«И в жезлех своих поведаху тем</b>». Когда, говорит, Израильтяне приходили к ним с целью разведать о каком-нибудь своем деле, они давали им ответ не только по знамениям, но и по жезлам своим. Это другой способ обмана — гадание при помощи жезлов, занятие и изобретение, кажется, суетливых халдеев. Таким именно образом волхвовал Навуходоносор относительно Иерусалима, о чем говорит божественный пророк Иезекииль (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=21&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> потому что царь Вавилонский остановился на распутье, при начале двух дорог, для гаданья: трясет стрелы, вопрошает терафимов, рассматривает печень.</span></span>Иез. 21:21</a>). Ставя два жезла и затем припевая над ними какой-то тайный заговор, при помощи демонских сил заставляли их наклоняться и при падении наблюдали, куда они направляются: вперед или назад, вправо или влево: затем уже сообщали решение приходящим. Это и есть — <b>«в жезлех поведаху</b>». Поистине ужасно, что руководители других, долженствовавшие привлекать к боголюбезному, даже сами способствовали заблуждению и, как говорит пророк, <i>«изумление в дому Божии утвердиша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ефрем - страж подле Бога моего; пророк - сеть птицелова на всех путях его; соблазн в доме Бога его.</span></span>Ос. 9:8</a>). «Изумлением» называет лжепророчество, ибо занимающиеся подобными делами притворяются, что уже не знают, где находятся, — и некоторые утверждали, что они вдохновляются и приходят в исступление, будто бы исполненные божества. Не знали они, что сердце заблуждающихся есть нечто в роде дома или вертепа для нечистых духов.<br /><br />Далее - см. ст. 13<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
