<p ><div><b>Зане якоже юница стрекалом стречема разсвирепе Израиль: ныне упасет я Господь, яко агнца на пространстве.</b><br />Мудро ведет нас некто из святых ко вратам назидания, говоря: сыне, «<i>да не ревнует сердце твое грешником, но в страсе Господни буди весь день»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=23&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Да не завидует сердце твое грешникам, но да пребудет оно во все дни в страхе Господнем;</span></span>Притч. 23:17</a>), ибо если кто кого порицает, то как станет ему ревновать? Нечто подобное высказывает Господь всяческих Иуде: да не будет тебе поводом к отступлению то, что Израиль рассвирепел и как бы бежит из стада, наподобие телиц, которых гонит от стада и заставляет быстро разбегаться куда попало насевший на них слепень (οἶστρος) или бычачий овод, — особый вид насекомого, которое несносно жалит (βούτυπος). Не то же ли самое, как найдем, постигло и Израиля? Он отделился от Иерусалима и, оставив пастыря своего, то есть Бога, совершил отступление ужасное и проклятое. Итак, не ревнуй, говорит, Иуда; ибо хотя Израиль и уклонился к отступлению, рассвирепев подобно телицам, но этот поступок его не останется безнаказанным: он уйдет в плен и, оставив родину, поселится в земле Персов и Мидян, не будучи уже дерзким, как бы разнузданным и отбившимся от стада (такова рассвирепевшая юница), но уподобившись самым кротким агнцам. И это потому, что положение пленников всегда приниженное и жалкое, соединенное с постоянным ожиданием страданий и отягчаемое хищничеством победителей. «Пространством» же именует землю Персов и Мидян, говоря почти так: поселится в земле обширной и необъятной, и переменит многие страны, не имея всегда одного и того же владыки, но переходя в страну того, кто примет их к себе. То же самое, пожалуй, терпит и душа человеческая, вознерадевшая о любви к Богу: пленная, ничтожная и бессильная, она увлечена будет ко всему, что любезно демонам, и по справедливости услышит слово Господа: «накажет тя отступление твое, и злоба твоя обличит тя» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Накажет тебя нечестие твое, и отступничество твое обличит тебя; итак познай и размысли, как худо и горько то, что ты оставил Господа Бога твоего и страха Моего нет в тебе, говорит Господь Бог Саваоф.</span></span>Иер. 2:19</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
