<p ><div>Что же <b>«разлияся по земли? — Клятва, и лжа, и убийство, и татьба, и любодеяние, и крови с кровми мешают</b>». Что за «клятва»? — Клевета и презрение, потому что еврейский народ непрестанно оскорблял Иисуса, нападая (на Него) своим хульным и необузданным языком и обзывая Его то Самарянином (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span></span>Ин. 8:48</a>) то винопийцею (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пришел Сын Человеческий, ест и пьет; и говорят: вот человек, который любит есть и пить вино, друг мытарям и грешникам. И оправдана премудрость чадами ее.</span></span>Мф. 11:19</a>) и рожденным от блуда, ибо они полагали про себя, что святая Дева была любодейцею. Вот это и есть «клятва». Но лгали они («лжа») и на славу Его, говоря, что Он имеет беса (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Народ сказал в ответ: не бес ли в Тебе? кто ищет убить Тебя?</span></span>Ин. 7:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span></span>Ин. 8:48</a>, 10 и др.), и приписывая знамения Божественные силам Велзевула (Мф. 12 и др.). А что они виновны в намерении умертвить Его («убийство»), это можно усматривать из того, что они неоднократно метали камнями в Еммануила (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тут опять Иудеи схватили каменья, чтобы побить Его.</span></span>Ин. 10:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ученики сказали Ему: Равви! давно ли Иудеи искали побить Тебя камнями, и Ты опять идешь туда?</span></span>Ин. 11:8</a>) и возвели Его наверх горы, чтобы низвергнуть оттуда (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и, встав, выгнали Его вон из города и повели на вершину горы, на которой город их был построен, чтобы свергнуть Его;</span></span>Лк. 4:29</a>). Но на этом не кончаются их вины: высоко ценили они и воровство, ибо наградили за него Иуду предателя, скверностяжателя и вора великого. А фарисеи, став как бы некими преступными любодеями синагоги иудейской, изгнали ее небесного жениха, т. е. Христа; блудили они с нею, убеждая служить собственным похотям. Мешали и кровь с кровью. Как или каким образом? Умертвив святых пророков, они присоединили к ним и Владыку пророков. Посему блаженный Стефан в Деяниях апостольских справедливо порицает их, говоря: <i>«кого от пророк не изгнаша отцы ваши? и убиша предвозвестившыя о пришествии Праведнаго, его же вы ныне предателе и убийцы бысте» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Кого из пророков не гнали отцы ваши? Они убили предвозвестивших пришествие Праведника, Которого предателями и убийцами сделались ныне вы, -</span></span>Деян. 7:52</a>). И Спаситель, обличая дерзость фарисеев и книжников, говорил: <i>«и вы исполните меру отец ваших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> дополняйте же меру отцов ваших.</span></span>Мф. 23:32</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li> В слав. кровь согласно Италийскому переводу (sanguinem), Вульгате, Сирскому и чтению Комплютенской Библии: αἴμα; у св. Кирилла: τὰ αἴματα, как и в Евр., Араб. и древних греческих списках.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
