<div><p ><div>Начало - см. ст. 3<br /><b>Людие же мои аки пререкаемый жрец, и изнеможет во днех, и изнеможет пророк с тобою.</b><br />Заметь; блаженный пророк иным способом излагает изреченное ему Богом. Он ясно слышал, что <i>«дни многи сядут сынове Израилевы, не сущу царю, ни сущу князю, ни сущей жертве, ни сущу жертвеннику, ни жречеству, ниже явлениям»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо долгое время сыны Израилевы будут оставаться без царя и без князя и без жертвы, без жертвенника, без ефода и терафима.</span></span>Ос. 3:4</a>); однако, как бы упреждая необузданную гневливость слушателей, делает обличение сдержанно и облекает речь соответственною неясностью. Что они будут проводить жизнь без начальников и без царя и останутся без руководителя, на это намекает слегка, уподобляя их животным, не имеющим царя; а что они лишены будут жертвоприношений и священнослужения, это поясняет, говоря, что они будут подобны жрецам пререкаемым. Кто же это такие, или кто «пререкаемый жрец»! — Тот, кто имеет порок или недуг телесный, а потому и не допускается к служению. Так, некоторые из-за повреждения голеней или глаз, или вследствие перелома ноги, или по какой другой причине были лишаемы права священнодействовать, хотя происходили из колена и от крови Левия (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=21&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> никто, у кого на теле есть недостаток, не должен приступать, ни слепой, ни хромой, ни уродливый,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ни такой, у которого переломлена нога или переломлена рука,</span></span>Лев. 21:18—19</a>). Это предписал закон Моисеев. Таков-то, говорит, будет народ мой: хотя он и считается по заслугам праотцев священным и удостоился иметь жертвы, однако останется без святой скинии, без богослужения и священников, не будет приносить жертвы, не будет возносить Богу «воню благоухания», потому что он впал в немаловажный уже недуг ума, развратился сердцем и сделался по справедливости отверженным и ненавистным. А что Израильтян постигнет и молчание пророков, оно возвещает в словах: «и изнеможет пророк с тобою», с чем вполне согласно изреченное Богом блаженному Иезекиилю: «и язык твой привяжу...[1], и онемееши, и не будеши им в мужа (исправления или)[2] обличения, понеже дом разгневаяй есть» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И язык твой Я прилеплю к гортани твоей, и ты онемеешь, и не будешь обличителем их, ибо они мятежный дом.</span></span>Иез. 3:26</a>). Все это произойдет за нечестие ко Христу и за оскорбления пророкам. Впрочем, говорит, Израиль «изнеможет не навсегда, но во днех», потому что для него назначен срок спасения и обращения — посредством веры.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1]В слав. согласно с Комплютенским изданием: к гортани твоему, как и в Евр. Вульг. Сир. Халд. Феодот. Но в Александ. и некоторых др. списках, как у Св. Кирилла; ср. Араб.<br />[2]Св. Кирилл приводит два известных разночтения 26 стиха: εὐθύνοντα и ἐλέγχοντα.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>