<div>Перечисление незавоеванных местностей начинается с юго-запада, с Филистимского побережья, на котором находилось пять указанных далее округов или отдельных областей. Под названной рядом с филистимскими округами (буквально) «всей Гессурией» (еврейское «кол гаггешури» = <b>ο &#915;εσουρι</b> по Александрийскому списку) разумеется отличная от <i>Гессурского предела</i> (<a href='B:60 12:5'>Нав 12:5</a>; <a href='B:100 15:8'>2Цар 15:8</a>) область, лежавшая к югу от Филистимского побережья, о жителях которой упоминается еще в <a href='B:90 27:8'>1Цар 27:8</a>. Слова (<i>и Хананейская</i>) внесены согласно с греко-славянским переводом; делая это дополнение, греческие переводчики имели в виду другие незавоеванные местности, которые указаны в 4–6 ст. Филистимская земля и Гессурская простиралась с юга на север от <i>Сихора, что пред Египтом до Екрона</i>. Название Сикор (по-еврейски «шихор», что значит <i>«мутный, темный»</i>), у LXX-ти принято за слово нарицательное и передано через <b>αοικητου</b>, отсюда славянское <i>от необитаемой</i>, разумеется, земли. В значении нарицательном переведено это слово и у блаж. Иеронима (а fluvio turbido — <i>«от мутной реки»</i>), но отнесено не к земле, а к реке, которая и разумеется в данном месте. Под Сихором разумеется <i>поток Египетский</i>, служивший южной границей ханаанской земли и носящий в настоящее время название «вади-ель-Ариш» (<i>см.</i> <a href='B:40 34:5'>Чис 34:5</a>). Екрон, по греко-славянскому переводу <i>Аккерон</i>, принадлежавший Иудину (<a href='B:60 15:11,45'>Нав 15:11,45</a>), а потом Данову колену (<a href='B:60 19:43'>Нав 19:43</a>), самый северный из 5 филистимских городов, находился на месте нынешней деревни Акер, к востоку от Иамнии (Святая Земля, II, 180). <i>Считаются ханаанскими...</i>, т. е. владения этих князей, хотя население их было не ханаанского происхождения (<a href='B:10 10:14'>Быт 10:14</a>), входят в состав Ханаанской земли и принадлежат к владениям израильтян. О Газе, а затем и Гефе <i>см.</i> <a href='B:60 11:22'>Нав 11:22</a>. <i>Аскалон</i> завоеван был по смерти Иисуса Навина (<a href='B:70 1:18'>Суд 1:18</a>), но ненадолго (<a href='B:90 6:17'>1Цар 6:17</a>). Он находился на самом берегу Средиземного моря, верстах в 20 на севере от Газы. На месте его остались обширные развалины вместе с окружающей его стеной. Со времени последнего разрушения в 1270 г. «ни одно человеческое жилище не возникало на его развалинах» (Святая Земля, II, 2021), в исполнение древних пророчеств (<a href='B:450 9:5'>Зах 9:5</a>; <a href='B:430 2:4'>Соф 2:4</a>). <i>Аввейский, или</i>, буквально с еврейского, Аввеи; так назывался древний народ, <i>живший в сечениях до самой Газы</i> (<a href='B:50 2:23'>Втор 2:23</a>), порабощенный филистимлянами, но сохранивший свое существование до времени Иисуса Навина. Где находились его владения, указанием на это служит начальное речение 4-го ст.: <i>к югу</i> (по-еврейски «митгеман», по греко-слявянскому переводу <i>от Феман</i>), если это речение соединять с конечными словами 3-го стиха, для чего есть достаточные основания. Такими основаниями служат, во-первых, свидетельства древних переводов: греческого LXX-ти, латинского и сирского, в которых выражение <i>от Феман</i>, поставлено в тесную связь с названием Аввеи <SMALL>[В Александрийском списке по фототипическому его снимку, конец 3-го и начало 4-го ст. читается <b>και τω &#917;υαιω εκ &#920;αιμαν και παση γη &#935;ανααν</b>. Здесь слово <b>&#920;αιμαν</b> отделено от следующих затем слов <b>παση γη</b> черточкой или точкой, составляющей в Александр. списке единственный знак препинания. Ставящаяся в печатных изданиях греческого текста перед <b>εκ &#920;αιμαν</b> точка принадлежит издателям, разделяющим его применительно к принятому разделению на стихи. Непосредственная связь слов: <i>к югу</i> с концом 3-го ст. ясно выражена и в переводе блаж. Иеронима Ad meridiem vero sunt Hevaii — «а к югу Евеи». По словам других комментаторов (напр. <i>Keil</i>. Iosua, 105), так же переведено это место и в Сирском Пешито.]</SMALL>, и, во-вторых, то, что при отнесении глав <i>к югу</i> к 4-му стиху получается географически непонятное выражение, так как в последним говорились бы о всей земле Ханаанской, находившейся к югу от филистимского побережья и вместе с тем к северу от него, где находилась <i>Меара Сидонская</i> (<i>ст.</i> 4-й), Под всей <i>землей ханаанской к югу</i> может разуметься здесь самая южная часть Ханаана (так называемый Негев), о завоевании которой говорится в <a href='B:60 10:40'>Нав 10:40</a> и <a href='B:60 11:16'>Нав 11:16</a> (взял… <i>всю землю полуденную</i>). В этой южной часть могла, конечно, оказаться какая-либо местность не завоеванная, но о ней не могло быть употреблено выражения <i>к югу вся земля ханаанская</i>. Непонятность этого выражения в географическом отношении и побуждает со своей стороны признать, вопреки принятому разделению данного места на стихи, правильность древних переводов и, согласно с ними, выражение <i>к югу</i> относить к 3-му стиху, причем Аавеи изображаются библейским писателем живущими к югу от Филистимского побережья, в пустыне, простирающейся от него далее до <i>Сихора пред Египтом</i>.</div>