<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Вера и внимание приводит к познанию креста Христова, от чего великодушное терпение скорбей, рождаемое и питаемое упованием на Бога живого, то есть действующего благодатным утешением в сердце терпящего о Христе.<br /> Когда благодатное утешение действует при таинственном познании Христа и Его смотрения, тогда христианин не осуждает ни иудея, ни язычника, ни явного беззаконника<a href="#548694_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; но пламенеет ко всем тихой, непорочной любовью. Он созерцает чистотой ума своего, что со времени пришествия Христова, достоинство, цену, похвалу и спасение человека составляет Христос, а не естественные добродетели человеческие. Он непрестанно желает быть распятым, потому что слух его отверзся, и он слышит глас Христа Бога своего, ему говорящий: «<i>Иже не приимет креста своего и в след Мене грядет, несть Мене достоин. Обретый душу свою погубит ю: а иже погубит душу свою Мене ради, обрящет ю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сберегший душу свою потеряет ее; а потерявший душу свою ради Меня сбережет ее.</span></span>Мф. 10:38-39</a>). Чашу скорбей он считает чашей спасения, свидетельством избрания, даром Божиим. Он не может иметь ненависти и врагов, потому что наносящие ему скорби в глазах его – не что иное, как орудия промысла Божия<a href="#548694_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>; он извиняет их, приводя в причину оправдания неведение их; он благословляет их, как орудия благодетельствующего ему Бога. «Могу ли, – говорит он себе, – могу ли осудить тех, которые теперь, передо мной, впадают в явные беззакония, когда Христос уже искупил все грехи их, прошедшие, настоящие и будущие, когда они во Христе уже имеют оправдание и спасение, которых иначе лишиться не могут, как отвергнув Христа до конца?»<a href="#548694_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="548694_1" class="note-item" href="#548694_1">1</a> Прп. Макарий Великий. Беседа 8, гл. 6.<br /></li><li><a id="548694_2" class="note-item" href="#548694_2">2</a> Прп. Макарий Великий. Беседа 37, гл. 2, 4.<br /></li><li><a id="548694_3" class="note-item" href="#548694_3">3</a> Опытное доказательство сказанного видим в святом мученике Арриане. Он, будучи идолопоклонником, в сане игемона, обагрил себя кровью многих святых мучеников, потом уверовал во Христа и веру запечатлел торжественным исповедованием ее и своей кровью. Четьи-Минеи. Страдание св. мученика Филимона в 14 день декабря, также св. мучеников Тимофея и Мавры 3 мая.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". <br />Размышление, заимствованное из 1-го послания св. Апостола Павла к Тимофею, относящееся преимущественно к монашеской жизни</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>На чем основана вся жизнь христианского подвижника: его труды, болезни, несчастия? На живой, глубокой вере в живого Бога, Личного, Премудрого, Всемогущего, Всеблагого. Бог есть непременно. Значит, истинно все Его учение: ни одна йота из Закона Божия не пройдет без исполнения... Придет жизнь будущая, которая после Страшного Суда Христова над всеми людьми для одних станет вечной радостью, а для других — вечной мукой. Все это — истины, для христианского подвижника ясные, очевидные, непреложные. Они как бы вошли в плоть и кровь его, никогда не вызывают сомнений. А в чем они находят свое подтверждение? В молитвенном настроении, когда христианин всем своим существом ощущает живого Бога, не в отвлеченных мечтаниях и отвлеченных идеях, а реально. Особенно живо ощущаем мы, христиане православные, бытие нашего Спасителя в великом и страшном таинстве святой Евхаристии: когда мы вкушаем Тела и Крови Самого Богочеловека: мы опытно тогда чувствуем, что Он с нами, Живой Бог наш... Поэтому все христианские труженики и ученики Спасителя живут и действуют не как какие-либо фантазеры и беспочвенные мечтатели, а как сознательные люди, имеющие глубокий реальный фундамент своих упований, вполне ясно дающие себе отчет в том, что они делают в этой жизни, куда и зачем стремятся, почему именно живут так, как велел им Христос Бог...<br />   А есть ли такая ясность, твердость, непоколебимость у не христиан? Там, у неверов, не христиан — неустойчиво, тьма... (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>).<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>