<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Называющие себя энкратитами<a href="#548714_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> исповедуют Бога и Христа таким же образом, как и Церковь, однако же по своему образу жизни они исполнены гордости. Они считают, что прославляют себя через воздержание от мяса, а также и от животной пищи, и тем, что пьют одну воду, запрещают брак и оставшуюся жизнь посвящают изнурению плоти. Их следует считать скорее киниками, чем христианами. Ведь они не обращают внимание на то, что было объявлено против таковых через апостола Павла.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="548714_1" class="note-item" href="#548714_1">1</a> Секта энкратитов (букв, воздержников) восходит, согласно некоторым историкам, к греческому апологету II в. Татиану Ассирийцу. Для ее последователей были характерны отрицание брака и запрет на мясо и вино.</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ипполит Римский, <i>Опровержение всех ересей 8.20. TLG 2115.060, 8.20.1.1-7</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Быть евнухом<a href="#548711_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, следовательно, еще не добродетель, если она не была внушена любовью к Богу. Уже блаженный Павел говорит о ненавистниках брака: <i><b>В последние времена отступят, некоторые от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским, через лицемерие лжесловесников, сожженных совестью своей, запрещающих вступать в брак и употреблять в пищу то, что Бог сотворил</b> </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух же ясно говорит, что в последние времена отступят некоторые от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> через лицемерие лжесловесников, сожженных в совести своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> запрещающих вступать в брак <i>и</i> употреблять в пищу то, что Бог сотворил, дабы верные и познавшие истину вкушали с благодарением.</span></span>1 Тим. 4:1-3</a>). Он же говорит еще: <i>Никто да не обольщает вас самовольным смиренномудрием </i>и <i>изнурением тела</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто да не обольщает вас самовольным смиренномудрием и служением Ангелов, вторгаясь в то, чего не видел, безрассудно надмеваясь плотским своим умом</span></span>Кол. 2:18</a>, 23). ...Но что? Древние праведники разве не пользовались с благодарностью своею частью из вещей сотворенных? Одни из них рождали детей в браке благопристойном и от неумеренных сладострастных вожделений свободном.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="548711_1" class="note-item" href="#548711_1">1</a> Греч. εύνουχία.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Климент Алексанарийский, <i>Строматы 3.6.51 -52. TLG 0555.004, 3.6.51.1.5-52.1.1-3</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Апостол имеет в виду тех, кто совершенно запрещал жениться и налагал запрет на пищу, которую Бог сотворил. Мы же не более удаляемся от брака, если отказываемся от его повторения, чем отвергаем пищу, если часто постимся. Иное - удаляться, а иное - сдерживаться, иное - полагать закон безбрачия, иное - устанавливать образ брака<a href="#548713_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="548713_1" class="note-item" href="#548713_1">1</a> Последующие церковные писатели связывали моральный ригоризм Тертуллиана с его уклонением в монтанизм.</li></ul></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тертуллиан, <i>О единобрачии 15. Cl. 0028, 15.3-8.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Никто, впрочем, из сказанного нами не должен заключать, что мы отвергаем установление брака, ибо не безызвестно нам, что и он не лишен благословения Божия. Но поскольку в защиту его достаточно говорит общая природа человеческая, вложившая самопроизвольное стремление к нему во всех, которые путем брака рождают детей, а девство как бы противоречит природе, то излишним был бы труд писать советы и увещания относительно брака, когда само удовольствие служит непреодолимым его защитником. Нужна, может быть, такая речь о браке для тех, которые искажают догматы Церкви, которых апостол именует <i>сожженными своею совестью </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> через лицемерие лжесловесников, сожженных в совести своей,</span></span>1 Тим. 4:2</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>О девстве 7.1. TLG 2017.043, 7.1.1-13</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Не гнушайся мясом как вещью, тебе не свойственной. Ибо таковых имеет в виду апостол, когда говорит: <i><b>запрещающих вступать в брак и употреблять в пищу то, что Бог сотворил, дабы верные и познавшие истину вкушали с благодарением.</b> </i>Поэтому, воздерживаясь от него, воздерживайся не так, как от вещи скверной, иначе не будет за то награды; но, почитая его вещью доброю, презирай, потому что предложено тебе лучшее - духовное.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, <i>Огласительные слова для просвещаемых 4.27. TLG 2110.003, 4.27.16-21</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><br /><br />Поскольку желал ты знать, что значит сказанное Ап. Павлом: возбраняющих женитися и удалятися от брашен, то знай. Некоторые, притворяясь не знающими того, что Павел принял дарование ведения и мудрости, даже был признан за Ермия (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И называли Варнаву Зевсом, а Павла Ермием, потому что он начальствовал в слове.</span></span>Деян. 14:12</a>), утверждают, будто Апостол не овладел искусством красноречия и увлекся в нечто противоположное. Ибо со словами: возбраняющих женитися поставив в связи слово удалятися, выразил нечто противоположное, так как лжеучители не возбраняли удалятися; и надлежало сказать: возбраняющих женитися и повелевающих удалятися от брашен.<br /><br />Посему если чудный оный муж допустил это где-либо в другом месте, то согласимся и на сие; ибо быть любопрительным не должно. Но смотри, не произошла ли как ошибка в одной букве или в черте, и должно читать: «возбраняющих женитися, держатися (αντέχεσθαι θли: εχεθαι βместо απέχεσθαι брашен». Церковь же как женитву почитает честною (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Брак у всех <i>да будет</i> честен и ложе непорочно; блудников же и прелюбодеев судит Бог.</span></span>Евр. 13:4</a>), так не гнушается и брашен; но не повелевает также и держаться их, уделяя и браку, и брашнам среднее место. Лучше тот, кто выше наслаждения тем и другим; но умеренно наслаждающийся неукоризнен; а отвергающий вселяется вне священных оград.<br /><br />А то, что нередко одна буква, перемененная в другую, или опущенная, или прибавленная, затрудняет смысл сказаннаго, видно из написанного в Деяниях Апостольских: аще (ει) же дух глагола ему или Ангел (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=23&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сделался большой крик; и, встав, книжники фарисейской стороны спорили, говоря: ничего худого мы не находим в этом человеке; если же дух или Ангел говорил ему, не будем противиться Богу.</span></span>Деян. 23:9</a>), и в Послании к Евреям: <i>аще</i> (ει) <i>убо совершенство левитским священством было</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак, если бы совершенство достигалось посредством левитского священства, - ибо с ним сопряжен закон народа, - то какая бы еще нужда была восставать иному священнику по чину Мелхиседека, а не по чину Аарона именоваться?</span></span>Евр. 7:11</a>). Посему частица аще (ει) ηначит поскольку (επει). Ρмысл усекается и делается противоположным тому, что намерен был сказать Апостол. И в словах: <i>супружниче присный </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ей, прошу и тебя, искренний сотрудник, помогай им, подвизавшимся в благовествовании вместе со мною и с Климентом и с прочими сотрудниками моими, которых имена - в книге жизни.</span></span>Флп. 4:3</a>) можно читать: «присная», прибавив или приписав, но не произнося букву «иота». И в книге Притчей: <i>последи имать ходити нажайший белилнаго (υπεον) древа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=23&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Не смотри на вино, как оно краснеет, как оно искрится в чаше, как оно ухаживается ровно:</span></span>Притч. 23:31</a>). Что за имя это: υπεον. Νе сказал приточник: «наг или совершенно наг, как υπεζον», κак должно было бы сказать, если словом сим указывается или на белильное дерево, или на верхний терем (υπεωον); νапротив того, сказал: нажайший.<br /><br />И сказанное в Псалме: будет (εσται) в тишину, то есть в тихом и весеннем состоянии, изменено так: ста (εστη) в тишину (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Он превращает бурю в тишину, и волны умолкают.</span></span>Пс. 106:29</a>). И еще в словах: Господь потоп населяет, и сядет (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь восседал над потопом, и будет восседать Господь царем вовек.</span></span>Пс. 28:10</a>), то есть укрощает, и потоп укротится, - сказано: населяет (αχτοιχιει), ΰ не вселит, как думают некоторые, подобно сказанному: вселяет (χατοιχιζει) неплодов в дом (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=112&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> неплодную вселяет в дом матерью, радующеюся о детях? Аллилуия!</span></span>Пс. 112:9</a>), и: Господь вселяет (χατοιχιζει) единомышленныя в дом (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Бог одиноких вводит в дом, освобождает узников от оков, а непокорные остаются в знойной пустыне.</span></span>Пс. 67:7</a>), и: <i>Ты, Господи, единаго на уповании вселил</i> (χατωχισαζ)<i> мя еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Спокойно ложусь я и сплю, ибо Ты, Господи, един даешь мне жить в безопасности.</span></span>Пс. 4:9</a>). Ибо слово: οιχισαι θмеет иное значение. Некоторые же, может быть, не уразумев сего, написали: и сядет Господь царь в век. Но их обличают начала стихов, в которых первое слово - Господь. Господь царь в век, и: <i>Господь крепость людем Своим даст; Господь благословит люди Своя миром</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Господь даст силу народу Своему, Господь благословит народ Свой миром.</span></span>Пс. 28:11</a>).<br /><br />И в Песни Песней слова: <i>заклях вас, дщери иерусалимски, в силах и в крепостех сельных; аще возставите и возбудите любовь, дондеже восхощет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Заклинаю вас, дщери Иерусалимские, сернами или полевыми ланями: не будите и не тревожьте возлюбленной, доколе ей угодно.</span></span>Песн. 2:7</a>), - имеют такой смысл: любовь, кому захочет, дозволяет воспарять в высоту. А не уразумевшие значения частицы аще (εαν), Именно, что означает она дозволение, написали вместо сего: аще возставите и возбудите любовь. Посему надлежало присовокупить: «аще возставите, будет то-то», и не оставлять речи неконченною. Однако чтобы не продолжить письма более надлежащего, сказав то, что не только не повреждает смысла Писаний, но восстанавливает оный, делает твердым и незыблемым, разрешает кажущуюся неясность, кончу на этом, советуя будущим читателям взирать на сие без любопрительности. И если что сказано правильно, - воздать благодарение Богу, а если неправильно, не лишать написавшего извинения, так как он сказал это нерешительно, но предоставил приговор будущим читателям.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". 15. Ориону. О словоупотреблении в апостольском изречении, где сказано:<i>возбраняющих женитися.</i> </div></div></p></div>