<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Как в самом чувственном мире при великом взаимном противлении стихий приметна некая стройность, устанавливаемая из противоположного той Премудростью, Которая правит вселенной, и таким образом во всем творении происходит согласие с самой собою и союз единодушия нисколько не расторгается естественным противлением, - так, подобно этому, по Божией Премудрости, происходит некое смешение и срастворение чувственного с умным, так что все в равной мере бывает причастно прекрасного и ни одно из существ не остается без удела в наилучшем естестве. Поэтому соответствующая умному естеству область есть тонкая, разумная, удобоподвижная сущность, по премирному жребию в собственном естестве имеющая великое сродство с умным. Но, по наилучшему промышлению, и с естеством чувственным бывает некое срастворение умного, поскольку в творении, как говорит апостол, <i><b>ничто не предосудительно</b> </i>и не лишено Божественного общения. Поэтому-то смешение из умного и чувственного показывается естеством Божиим в человеке, как научает книга миробытия<a href="#548720_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="548720_1" class="note-item" href="#548720_1">1</a> Т.е. <i>Книга Бытия</i>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>Большое огласительное слово. TLG 2017.046, 6.20-37</i>.</div><br />***<br />Зла, не зависящего от произволения, имеющего свое самостоятельное бытие, во всей природе существ нет никакого: <i><b>Ибо всякое творение Божие хорошо, и ничто не предосудительно</b>;</i> ибо все, что сотворил Бог, <i>хорошо весьма </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И увидел Бог все, что Он создал, и вот, хорошо весьма. И был вечер, и было утро: день шестой.</span></span>Быт. 1:31</a>). Но когда указанным путем на погибель вошла в жизнь человеческую привычка ко греху, и от малого начала проистекло необъятное зло в человеке, и боговидная красота души, созданная по подобию первообразной, как некое железо, покрылось ржавчиною греха, - тогда уже не могла более сохраниться в целости красота принадлежащего душе по природе образа, но изменилась в гнусный вид греха.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>О девстве 12.2. TLG 2017.043, 12.2.41-52.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>Когда через приманку пищи вползла первая причина греха (См. Быт.3), то каким более здоровым даром Божиим может пользоваться искупленная свобода, как не способностью воздерживаться от дозволенного, когда прежде она не умела удерживаться от запрещенного? И хотя<i> <b>всякое творение Божие хорошо есть</b></i> и <i>ничто не следует отвергать, что <b>принимается с благодарением</b> </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> запрещающих вступать в брак <i>и</i> употреблять в пищу то, что Бог сотворил, дабы верные и познавшие истину вкушали с благодарением.</span></span>1 Тим. 4:3</a>), но не для того мы сотворены, чтобы в грязной и бесстыдной жадности домогаться всех богатств мира, как если бы не следовало пропускать мимо себя то, что дозволено потреблять.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Лев Великий, <i>Проповеди 81. Cl. 1657.SL 138A, 81.8-11</i>.</div></div></p></div>