<p ><div>И сказал Бог: «<b>освяти Мне каждого первенца, разверзающего всякие ложесна между сынами Израилевыми, от человека до скота»</b>, – потому что Он умертвил пер­венцев египетских. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Обозрение книг Ветхого Завета. Исход.</span></div><br />***<br />Первородство почиталось в древности за величайшую честь; а причиною такого уважения к нему было следующее обстоятельство. Когда Бог захотел освободить народ израильский из Египта и избавить его от мучительства фараонова по обетованию, данному праотцу (Аврааму), — а царь египетский сопротивлялся этому и хотел удержать народ, — тогда Господь после различных казней, наведши (на Египет) последнюю казнь, заставил египтян, так сказать, своими руками вывести народ израильский. Именно, Бог определил истребить вдруг всех первенцев египетских, так что в каждом доме видны были слезы и рыдания. Египтяне думали, что этим казнь не ограничится; а ожидали, что смерть, продолжая идти, постигнет и всех. Таким образом когда всех первородных египетских вдруг постигла смерть, а израильтяне, пользуясь покровом свыше, остались невредимы, то Бог, и в этом событии показывая Свое к ним благоволение, повелел, чтобы за истребление первенцев египетских, впредь были посвящаемы Ему первенцы еврейские. Поэтому–то и колено Левиино отделено было для священнослужения, и не только перворожденные от людей были посвящаемы Богу, но и первенцы бессловесных, и вообще — всего. Было также повелением — приносить цену, как за людей, так и за чистых животных. (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> отделяй Господу все [мужеского пола] разверзающее ложесна; и все первородное из скота, какой у тебя будет, мужеского пола, [посвящай] Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> а всякого из ослов, разверзающего [утробу], заменяй агнцем; а если не заменишь, выкупи его; и каждого первенца человеческого из сынов твоих выкупай.</span></span>Исх. 13:12-13</a>) Правда, этот закон о первородных установлен впоследствии; но уже и прежде и в самом начале было признаваемо преимущество тех, которые первые разверзали ложесна матери. Итак, эту самую честь, которую Исав получил от природы, он, по своей невоздержанности, передал брату (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И дал Иаков Исаву хлеба и кушанья из чечевицы; и он ел и пил, и встал и пошел; и пренебрег Исав первородство.</span></span>Быт. 25:34</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 51</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=51">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=13&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
