<div><p ><div>Не тот только, кто "<i>сидишь и говоришь на брата твоего, на сына матери твоей клевещешь</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> сидишь и говоришь на брата твоего, на сына матери твоей клевещешь;</span></span>Пс. 49:20</a>), будет наказан, но и тот, кто дерзает порицать то, что перед очами Божьими прекрасно. Послушай, что говорит другой пророк, рассуждая о том же самом: <i>"горе тем, которые зло называют добром, и добро – злом, тьму почитают светом, и свет - тьмою, горькое почитают сладким, и сладкое – горьким"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Горе тем, которые зло называют добром, и добро - злом, тьму почитают светом, и свет - тьмою, горькое почитают сладким, и сладкое - горьким!</span></span>Ис. 5:20</a>). А что сладостнее, прекраснее и светлее девства? Оно издает лучи светлее самых лучей солнечных, отрешая нас от всего житейского и приготовляя взирать чистыми очами прямо на Солнце правды. Это возглашал Исаия о тех (из иудеев), которые имели у себя превратные суждения; а послушай, что говорит другой пророк о произносящих против других такие пагубные слова, начиная речь тем же самым восклицанием: "<b>горе напояющему подруга своего развращением мутным"</b> (синод. пер. – <b>"горе тебе, который подаешь ближнему твоему питье с примесью злобы твоей"</b>). – "<i>Горе</i>" здесь не пустое слово, но угроза, предвещающая нам невыразимое и беспощадное мучение; ибо в Писаниях это междометие употребляется о тех, которые уже не могут избегнуть будущего наказания. И еще другой пророк, укоряя иудеев, говорит: <i>"назореев поили вином"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А вы назореев поили вином и пророкам приказывали, говоря: "не пророчествуйте".</span></span>Ам. 2:12</a>). Если же такому наказанию подвергнется напояющий назореев вином, то какой казни не будет достоин тот, кто вливает <b>"мутное развращение"</b> в простые души? Если подрывающий малую часть законного подвижничества неизбежно подвергается мучению, то какое осуждение постигнет того, кто дерзает потрясать всю эту святыню?<i> "а кто соблазнит одного из малых сих",</i> говорит (Господь),<i> "тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его во глубине морской"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а кто соблазнит одного из малых сих, верующих в Меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его во глубине морской.</span></span>Мф. 18:6</a>). Что же скажут те, которые соблазняют своими словами не одного малого, но многих? Если, называющий брата уродом, будет прямо ввержен в геенский огонь, то какой гнев навлечет на свою голову тот, кто порицает этот равноангельский образ жизни? Посмеялась некогда Мариам над Моисеем, не так впрочем, как вы теперь – над девством, а гораздо меньше и умереннее, ибо она не унижала его и не осмеивала доблести этого ублажаемого тогда мужа, но и очень уважала его, а сказала только, что и она достигла того же, чего достиг он; и однако, этим навлекла на себя такой гнев Божий, что нисколько не помогли даже усиленные молитвы самого обиженного, но наказание ее продлилось долее, нежели как он думал. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Книга о девстве, 21</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=3&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>