<p ><div> <b>«Яко во имя Иисуса Христа назореа»</b>. Что особенно опечалило их, то (апостол) и прибавляет. Вот это именно и значили слова Христовы: <i>«и что на ухо слышите, проповедуйте на кровлях»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Что говорю вам в темноте, говорите при свете; и что на ухо слышите, проповедуйте на кровлях.</span></span>Мф. 10:27</a>). <b>«яко во имя Иисуса Христа назореа, егоже вы распясте, егоже Бог воскреси от мертвых, о сем сей стоит пред вами здрав»</b>. Не подумайте, говорит, что мы скрываем Его отечество или страдание. <b>«егоже вы распясте, егоже Бог воскреси от мертвых, о сем сей стоит пред вами здрав».</b> Опять – страдание, опять – воскресение.<br /> Но ведь (Петр) говорил: не мы сделали это. Заметь благоразумие. Не сказал тотчас: мы сделали именем Иисуса, но как? «<b>Им поставлен он перед вами здрав»</b>. Не го­ворит также: сделался здоров от нас. <br />Укоряет их, как людей, всегда осуждающих за благодеяния, и напоминает о прежнем, именно — что они стремятся к убийствам, и не толь­ко обнаруживают это, а еще и обвиняют за благодеяния. Ви­дишь ли, как тяжки и слова (Петра)? (Апостолы) уже упраж­нялись в этом и стали, наконец, неустрашимы. Здесь (Петр) доказывает им, что они сами против воли проповедуют Христа, что они сами, судя и исследуя, распространяют учение (о Нем). «<b>Которого вы распяли»</b>. О, какая смелость! <b>«Которого Бог воскресил из мертвых»</b>. А это — знак еще большего дерзновения. Слова его значат вот что: не подумайте, что мы скрываем (что-нибудь) позорное; нет, мы не только не скрываем, а на­против, говорим с дерзновением. Так говорит (апостол) и тем почти порицает их, и не просто, но и останавливает­ся на этом, говоря: <i>«Он есть камень, пренебреженный вами зиждущими». </i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=4&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
