<div><p ><div>«<b>И, по молитве их, поколебалось место, где они были собраны</b>». Это было знаком того, что они услы­шаны, и — посещения Божия. «<b>И исполнились все Духа Святаго</b>». Что значит: «<i>исполнились</i>»? Значит — воспламенились Ду­хом, и возгорелся в них этот дар. «<b>И говорили слово Божие с дерзновением</b>». <br />осподь скло­нился на прошение их и, поколебав место, показал, что Он присутствует при их молитве. <b>«И, по молитве их, — </b>говорит<b>, — поколебалось место»</b>. А что ради этого именно произошло, послушай, что говорит пророк: <i>«Он посмотрит на землю, и заставит ее трястись»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся.</span></span>Пс. 103:32</a>). И еще: «<i>от лица Господа подвинулась земля, от лица Бога Иаковлева»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Пред лицем Господа трепещи, земля, пред лицем Бога Иаковлева,</span></span>Пс. 113:7</a>). Бог делает это как для большего страха, так и для того, чтобы внушить апостолам бодрость после прежних угроз и чтобы расположить их к большему дерзновению. Тогда было начало (проповеди), и потому они имели нужду в видимом знамении для того, чтобы быть более уве­ренными, а после никогда этого не бывало. Итак, они получили много утешения от молитвы.<br />   Естественно они испрашивают и благодати знамений, потому что не иным чем, как знамениями, они могли доказать, что (Христос) воскрес. И не безопасности своей только просили они, но и того, чтобы им не постыдиться, а говорить с дерз­новением. Поколебалось место, — и это еще более утвердило их. А это иногда бывает знаком гнева, иногда посещения и про­мышления, теперь же гнева. Во время спасительного страдания (землетрясение) произошло чудно и сверхъестественно: тогда поколебалась вся земля. И сам Спаситель говорил: тогда <i>«и будут глады, моры и землетрясения по местам» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо восстанет народ на народ, и царство на царство; и будут глады, моры и землетрясения по местам;</span></span>Мф. 24:7</a>). И здесь, с одной стороны, это было знаком гнева на тех (иудеев), а их (апостолов) исполнило Духа. Смотри, как и апостолы после молитвы исполняются Духа: «<b>и исполнились, — </b>говорит<b>, — все Духа Святаго».</b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=4&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=4&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>