<div><p ><div>Видишь ли, как вместе с благодатью Божиею они отличались и своими (добродетелями)? Да и везде должно примечать, что вместе с благодатью Божиею они проявляли и свои (добродетели), как и Петр сказал: <i>«серебра и золота нет у меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но Петр сказал: серебра и золота нет у меня; а что имею, то даю тебе: во имя Иисуса Христа Назорея встань и ходи.</span></span>Деян. 3:6</a>). Впрочем, что сказал выше, в словах: <i>«все же верующие были вместе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Все же верующие были вместе и имели всё общее.</span></span>Деян. 2:44</a>), тоже самое опять выражает, и здесь словами: «у множества же уверовавших было одно сердце и одна душа». Сказав же, что они были услышаны, он говорит потом и об их добродетели, так как намеревается приступить к повество­ванию о Сапфире и Анании. Потому, желая показать их пре­ступление, он и говорит сначала о добродетели прочих. Но скажи мне: любовь ли родила нестяжание, или нестяжание — лю­бовь? Мне кажется, любовь — нестяжание, которое укрепляло ее еще более. Послушай же, что говорит (писатель): у всех «<b>было одно сердце и одна душа</b>». Вот сердце и душа — одно. <br /> Видишь, как велика сила этой добродетели (общения имений), если она была нужна и там. Действительно, она — виновница благ, и об ней-то упоминает он здесь в другой раз, внушая всем нестяжа­тельность; говоря выше: «<b>и никто ничего из имения своего не называл своим</b>», здесь говорит:<i> «не было между ними никого нуждающегося»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не было между ними никого нуждающегося; ибо все, которые владели землями или домами, продавая их, приносили цену проданного</span></span>Деян. 4:34</a>).<br /> А что это происходило не от знамений только, но и от их желания, показывают Сапфира и Анания. <br />* * *<br /><b> "И никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее"</b>. Когда был исторгнут корень зол, – разумею сребролюбие, – то превзошли все блага и они тесно были соединены друг с другом, так как ничто не разделяло их. Это жесткое и произведшее бесчисленные войны во вселенной выражение: мое и твое, было изгнано из той святой церкви, и они жили на земле, как ангелы на небе: ни бедные не завидовали богатым, потому что не было богатых, ни богатые не презирали бедных, потому что не было бедных, <b> "но всё у них было общее; и никто ничего из имения своего не называл своим"</b>; не так было тогда, как бывает ныне. Ныне подают бедным имеющие собственность, а тогда было не так, но, отказавшись от обладания собственным богатством, положив его пред всеми и смешав с общим, даже и незаметны были те, которые прежде были богатыми, так что, если какая может рождаться гордость от презрения к богатству, то и она была совершенно уничтожена, так как во всем у них было равенство, и все богатства были смешаны вместе. И не отсюда только, но и из самого способа отдачи имущества можно видеть их благочестие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>Беседа на <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо надлежит быть и разномыслиям между вами, дабы открылись между вами искусные.</span></span>1 Кор. 11:19</a></i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br /><b>“Было</b>, – говорит, – <b>одно сердце и одна душа”</b>: это значит не то, чтобы все они имели одну только душу (как возможно быть одной душе в различных телах?), но показывает нам твердое (между ними) согласие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 33 на Бытие</i></span></div><br /></span></div><br /><br /> <b> "... у множества веровавших "было одно сердце и одна душа"</b>. Хотя верные были разделены телом, но помыслом были одно."<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 21 на Евангелие от Матфея</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=4&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=4&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>