<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Камень, поражающий (тело и наполняющий) землю и несущий суд миру – Христос.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово о Христе и антихристе, 28</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>‹…› Даниил, предвидя Его пришествие (говорит), что пришел в этот мир камень отсеченный без рук (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ты видел его, доколе камень не оторвался от горы без содействия рук, ударил в истукана, в железные и глиняные ноги его, и разбил их.</span></span>Дан. 2:34</a>). Ибо (слово) «<b>без рук</b>» указывало на то, что пришествие Его в мир было не от действия рук человеческих, т. е. тех мужей, которые обыкновенно секут камни, т. е. не от действия в сем Иосифа, но от того, что одна только Мария содействовала устроению. Ибо этот камень от земли существует и от силы и от мудрости Божией. Посему и Исаия говорит: «<i>так говорит Господь: я полагаю в основание Сиона камень драгоценный, избранный, главный, краеугольный, честный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Господи! в бедствии он искал Тебя; изливал тихие моления, когда наказание Твое постигало его.</span></span>Ис. 26:16</a>), дабы мы понимали, что Его пришествие в человеческом естестве было не от хотения мужеского, но от воли Божией.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Обличение и опровержение лжеименного знания (Против ересей)". Кг. 3. Глава XXI. Защищение пророчества Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>) и история перевода семидесяти.</i></div></div></p>