<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Согласно повествованию всех четырех Евангелистов, Господа привели на место, называемое Голгофа, что значит: «лобное место» и там распяли Его посреди двух разбойников, о которых св. Лука сообщает, что их тоже вели на смерть вместе с Ним. «<b>Голгофа</b>», или «<b>лобное место</b>» — это был небольшой холм, находившийся в то время вне городских стен Иерусалима к северо-западу. Неизвестно точно, почему этот холм носил такое название. Думают, что или потому, что он имел вид черепа, или потому, что на нем находилось много черепов казненных там людей. По древнему преданию, на этом же самом месте был погребен прародитель Адам. Св. Ап. Павел в послании к <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так как тела животных, которых кровь для <i>очищения</i> греха вносится первосвященником во святилище, сжигаются вне стана, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</span></span>Евр. 13:11—12</a> указывает на особое значение того, что <i>«Иисус пострадал вне врат»</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Господа привели на место, называемое Голгофа, что значит <b>«лобное место</b>», и там распяли Его посреди двух разбойников, которых привели вместе с Ним. Голгофа – это был небольшой холм, находившийся в то время вне городских стен Иерусалима к северо-западу. Предполагают, что этот холм имел название «<b>лобного места»</b> потому, что у его подножия часто лежали черепа казненных. Апостол Павел в послании к Евреям (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так как тела животных, которых кровь для <i>очищения</i> греха вносится первосвященником во святилище, сжигаются вне стана, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</span></span>Евр. 13:11-12</a>) указывает на особое значение того, что<i> «Иисус пострадал вне врат».</i><br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Надо сказать, что часто тела преступников не погребали вовсе, их просто снимали с распятия и оставляли на растерзание стервятникам и диким собакам. Возможно, <b>Голгофу</b> потому так и назвали <b>Лобной</b>, то есть Черепа, что она была усыпана черепами распятых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> См. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=33&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, придя на место, называемое Голгофа, что значит: Лобное место,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> дали Ему пить уксуса, смешанного с желчью; и, отведав, не хотел пить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Распявшие же Его делили одежды его, бросая жребий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и, сидя, стерегли Его там;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и поставили над головою Его надпись, означающую вину Его: Сей есть Иисус, Царь Иудейский.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда распяты с Ним два разбойника: один по правую сторону, а другой по левую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Проходящие же злословили Его, кивая головами своими</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и говоря: Разрушающий храм и в три дня Созидающий! спаси Себя Самого; если Ты Сын Божий, сойди с креста.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Подобно и первосвященники с книжниками и старейшинами и фарисеями, насмехаясь, говорили:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> других спасал, а Себя Самого не может спасти; если Он Царь Израилев, пусть теперь сойдет с креста, и уверуем в Него;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> уповал на Бога; пусть теперь избавит Его, если Он угоден Ему. Ибо Он сказал: Я Божий Сын.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Также и разбойники, распятые с Ним, поносили Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> От шестого же часа тьма была по всей земле до часа девятого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> а около девятого часа возопил Иисус громким голосом: Или, Или! лама савахфани? то есть: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Некоторые из стоявших там, слыша это, говорили: Илию зовет Он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И тотчас побежал один из них, взял губку, наполнил уксусом и, наложив на трость, давал Ему пить;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> а другие говорили: постой, посмотрим, придет ли Илия спасти Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус же, опять возопив громким голосом, испустил дух.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу; и земля потряслась; и камни расселись;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> и гробы отверзлись; и многие тела усопших святых воскресли</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> и, выйдя из гробов по воскресении Его, вошли во святый град и явились многим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Сотник же и те, которые с ним стерегли Иисуса, видя землетрясение и все бывшее, устрашились весьма и говорили: воистину Он был Сын Божий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Там были также и смотрели издали многие женщины, которые следовали за Иисусом из Галилеи, служа Ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> между ними были Мария Магдалина и Мария, мать Иакова и Иосии, и мать сыновей Зеведеевых.</span></span>Мф. 27:33-56</a>. </div></p></div>