<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Распеншии же Его, разделиша ризы Его, вергше жребия...»</b> Римский закон отдавал в собственность воинов, совершавших казнь, одежды распинаемых. Совершавших распятие, по свидетельству Филона, бывало четверо. Св. Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак сказали друг другу: не станем раздирать его, а бросим о нем жребий, чей будет, - да сбудется реченное в Писании: разделили ризы Мои между собою и об одежде Моей бросали жребий. Так поступили воины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> При кресте Иисуса стояли Матерь Его и сестра Матери Его, Мария Клеопова, и Мария Магдалина.</span></span>Ин. 19:24-25</a>), подробнее других рассказывающий о разделении одежд Господа, так и говорит, что верхнюю одежду воины разорвали на четыре части, <i>«коемуждо воину часть»</i>, а нижняя одежда — хитон — была не шитая, а тканая, или вязаная сверху, т.е. начиная с отверстия для головы вниз. Если разорвать такой хитон, то части его не будут иметь никакой ценности. Поэтому о нем был брошен воинами жребий, для того, чтобы он достался одному в целом виде. По преданию, этот хитон был выткан Пречистой Матерью Божиею. Делая это, воины бессознательно, конечно, исполнили древнее пророчество о Мессии из <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.</span></span>Пс. 21:19</a>, которое и приводит св. Иоанн, повествуя об этом: <i>«Разделиша ризы Моя себе и о одежди Моей меташа жребий».</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Воины бросали жребий и делили Его одежды. Это были те солдаты, которые сопровождали Иисуса к месту казни. В качестве вознаграждения они получали одежду казненного – хитон, то есть нижнюю рубашку, гиматий, то есть плащ, верхнюю одежду, сандалии, пояс и головной платок.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div>По закону или обычаю одежды казненных принадлежали исполнителям казни; и воины, окончив распятие, верхнюю одежду Иисуса Христа разделили между собою на четыре час­ти, но хитон, или нижнюю одежду, который был не сшитый, а весь тканный, сверху до низу, они не решились раздирать, и бросали о нем жребий, кому достанется. Древнее, устное предание говорит, что этот хитон Христов был изящным произведением пречистых рук Пресвятой Девы Марии, Матери Господа Иисуса.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i></div></div></p>