<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Первые два Евангелиста говорят, что тотчас же один из воинов побежал, взял губку, наполнил уксусом и, наложив на трость, давал ему пить. Очевидно это было кислое вино, которое было обыкновенным питием римских воинов, особенно в жаркую погоду. Губку, впитывавшую в себя жидкости, воин наложил на трость, по св. Иоанну, «иссоп», т.е. ствол растения, носящего это имя, так как висевшие на кресте находились довольно высоко от земли, и им нельзя было просто поднести пития. Распятие производило невероятно сильную, мучительную жажду в страдальцах, и св. Иоанн сообщает, что Господь произнес, очевидно перед этим: «<i>жажду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> После того Иисус, зная, что уже все совершилось, да сбудется Писание, говорит: жажду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Тут стоял сосуд, полный уксуса. Воины, напоив уксусом губку и наложив на иссоп, поднесли к устам Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда же Иисус вкусил уксуса, сказал: совершилось! И, преклонив главу, предал дух.</span></span>Ин. 19:28—30</a>), добавляя при этом: «<i>да сбудется Писание</i>». Псалмопевец в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И дали мне в пищу желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом.</span></span>Пс. 68:22</a> ст. изображая страдания Мессии, действительно предрек это: «<i>и в жажде Моей напоиша Мя оцта».</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Давал Ему пить, говоря</b>» и пр.: по сказанию ев. Матфея, то говорили другие; этим, впрочем, не исключается то, что и сам воин, подававший Господу питье, повторял то же насмешливое замечание или по обычной грубости нрава, или, если он из сострадания к Господу дал Ему питье, то притворно, — для избежания насмешек грубых людей над добрым поступком, что бывает иногда с людьми добрыми в среде людей грубых, готовых поднять на смех доброе дело, — дело любви и Сострадания к ближнему. </div></p></div>