<p ><div><i> Толкование на Псалом I-ый следует отнести к 392 году (некоторые исследователи считают годом написания 394-ый)</i>.<br /><b>Блажен муж, иже не иде на совет нечестивых</b>. Это следует понимать о Господе нашем Иисусе Христе, Муже Господнем<a href="#685864_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <b>Блажен муж, иже не иде на совет нечестивых</b> – не муж земной: тот последовал совету жены, а ее прежде соблазнил змий на попрание заповедей Божиих. <b>И на пути грешных не ста</b>. Он явился на пути грешных, родившись, как грешники<a href="#685864_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, но не стал на этом пути, ибо мирской соблазн не удержал Его. <b>И на седалище пагубы не седе</b><a href="#685864_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, то есть не восхотел царства земного с его гордостью. А гордость по праву называется седалищем пагубы, потому что нет почти никого, кто был бы свободен от воли к власти и не желал бы человеческой славы. Пагуба – это болезнь, что распространяется всюду и охватывает всех, или почти всех. Впрочем, под седалищем пагубы удобнее понимать гибельное учение, слово которого расползается, словно злокачественная опухоль. Следует обратить внимание и на порядок слов: <i>иде, ста, седе.</i> Человек ушел, когда удалился от Бога; стал, насладившись грехом; сел, когда гордость придавила его. Он не смог бы возвратиться назад, если бы не был освобожден Тем<a href="#685864_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, Кто не пошел на совет нечестивых, не встал на пути грешных и не воссел на седалище пагубы.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="685864_1" class="note-item" href="#685864_1">1</a> Homo dominicus или ἄνθρωπος κυριακός – спорный впоследствии христологический термин ведет свою историю от свт. Афанасия. см. Grillmeier A., Ὁ κυριακός ἄνθρωπος: Eine Studie zu einer christologischen Bezeihnung der Väterzeit / Trad. 33 (1977), 1-63. – Прим. ред.<br /><br /></li><li><a id="685864_2" class="note-item" href="#685864_2">2</a> Иисус Христос родился подлинно, а не кажущимся образом, как утверждали представители различных гностических учений. Именно это имеет в виду Августин, говоря, что Христос родился «как грешники».<br /><br /></li><li><a id="685864_3" class="note-item" href="#685864_3">3</a> Cathedra pestilentiae – седалище гибели, пагубы. В славянском переводе – «седалище губителей».<br /><br /></li><li><a id="685864_4" class="note-item" href="#685864_4">4</a> Одной из ключевых идей богословия блаженного Августина является мысль о том, что благодать делает человека свободным. Подлинная свобода заключается не в свободе выбора между добром и злом, а в невозможности совершения греха, в силе совершать только добро. Именно поэтому, единственным свободным человеком является Господь наш Иисус Христос. Будучи подлинно свободным, Он освобождает нас от греха.<br /><br /></li></ul></span></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкования на псалмы" (Enarrationes in psalmos)</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=40&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
