<p ><div><br />Под словом <b>земля</b> следует понимать именно то постоянство в Боге, о котором говорится: <i>Господь часть достояния моего… достояниe мое державно есть мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Господь есть часть наследия моего и чаши моей. Ты держишь жребий мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Межи мои прошли по прекрасным <i>местам</i>, и наследие мое приятно для меня.</span></span>Пс. 15:5-6</a>). И еще говорится: <i>Потерпи Господа, и сохрани пути Его, и вознесет тя еже наследити землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Уповай на Господа и держись пути Его: и Он вознесет тебя, чтобы ты наследовал землю; и когда будут истребляемы нечестивые, ты увидишь.</span></span>Пс. 36:34</a>). И еще: <i>Блаженни кротцыи, яко тии наследят землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>) Впрочем, это сравнение взято для того, чтобы показать: как видимая земля питает и держит внешнего человека, так земля невидимая – человека внутреннего. От лица этой земли ветер, то есть надмевающая гордость, возметает (proicit) нечестивого. Но тот, кто упиется от тука дому Божия и будет напоен потоком сладости Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> насыщаются от тука дома Твоего, и из потока сладостей Твоих Ты напояешь их,</span></span>Пс. 35:9</a>), – остерегается гордости, взывая: <i>Да не приидет мне нога гордыни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> да не наступит на меня нога гордыни, и рука грешника да не изгонит меня:</span></span>Пс. 35:12</a>). От этой-то земли и возмела гордость того, кто сказал: <i>На краю севера поставлю престол мой, и буду подобен Всевышнему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А говорил в сердце своем: "взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой и сяду на горе в сонме богов, на краю севера;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> взойду на высоты облачные, буду подобен Всевышнему".</span></span>Ис. 14:13-14</a>). От лица этой земли возметает она и того, кто уступил и вкусил от запрещенного древа, чтобы стать как Бог, – и после сокрылся от лица Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно, потому что дает знание; и взяла плодов его и ела; и дала также мужу своему, и он ел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышали голос Господа Бога, ходящего в раю во время прохлады дня; и скрылся Адам и жена его от лица Господа Бога между деревьями рая.</span></span>Быт. 3:6-8</a>). А то, что земля эта – удел внутреннего человека, откуда человек был извержен по своей гордости (superbia proici), лучше всего становится ясно из написанного: «<i>Что гордится земля и пепел? И при жизни извергнул он</i> (projecit) <i>внутренности свои</i>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=10&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Что гордится земля и пепел?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И при жизни извергаются внутренности его.</span></span>Сир. 10:9-10</a>). Из чего разумно сделать вывод, что если и был он увлечен гордостью (projectus est), то уступил ей по своей воле (se projecisse).<a href="#685850_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="685850_1" class="note-item" href="#685850_1">1</a> Бл. Августин играет на различных значениях глагола projecere: бросать, швырять вперед; изгонять; отбрасывать, извергать. Текст <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И при жизни извергаются внутренности его.</span></span>Сир. 10:10</a> дан в соответствии с текстом Вульгаты и церковно-славянским переводом. Русский Синодальный перевод, заменяя активную конструкцию пассивной, лишает риторической ясности сам аргумент Августина: если человек за свою гордость «извергает внутренности свои», то и гордости он покоряется тоже по своей воле. – Прим. ред.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
