<p ><div>Добродетель и сама по себе трудна и неудобоисполнима, но особенно тогда, когда исполняющий ее находится среди ма­лого числа людей добрых. Как путешествие бывает трудно особенно тогда, когда путешественник один и не имеет никого своим спутником, так точно и здесь. Действительно, немаловажное дело – участие и утешение братий. Потому и Па­вел говорит: <i>«будем внимательны друг ко другу, поощряя к любви и добрым делам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Будем внимательны друг ко другу, поощряя к любви и добрым делам.</span></span>Евр. 10:24</a>). Потому и древних праведников осо­бенно нужно ублажать не только за то, что они совершали до­бродетели, но и за то, что совершали их при великом оску­дении добродетелей, когда нигде не видно было добродетель­ных. Это выражает и Писание, когда говорит: <i>«Ной был человек праведный и непорочный в роде своем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот житие Ноя: Ной был человек праведный и непорочный в роде своем; Ной ходил пред Богом.</span></span>Быт. 6:9</a>). Мы удивляемся Аврааму, Лоту, Моисею потому, что они были как бы звездами среди глубокой ночи, розами среди терний, овцами среди множе­ства волков, шли по пути, противоположному всем, и не оста­навливались. Если в толпе это бывает трудно, и когда многие идут в противоположную сторону, то один, идущий вопреки толпе, встречает многочисленные затруднения; если во время мореплавания, когда волны несутся в противоположную сторону, бывает трудно направлять корабль им навстречу, – то тем более в добродетелях. Вот почему и этот праведник, шед­ший по пути добродетели, тогда как все другие шли по про­тивоположному пути, прибегает к промышлению Божию и го­ворит: <b>«спаси меня, Господи».</b> Он выражает не что иное, как сле­дующее: мне нужна высшая десница, небесная помощь, боже­ственное содействие, потому что, идя по пути, противоположному всем, я имею нужду в великом промышлении. Не сказал: спаси меня, потому что нет преподобного, но: <b>«не стало преподобного»</b>, выражая, что и те, которые были, погибли, так как стало господствовать зло, усилилась болезнь. От этого предостерегает и Павел: <i>«разве не знаете, говорит, что малая закваска квасит все тесто?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Нечем вам хвалиться. Разве не знаете, что малая закваска квасит все тесто?</span></span>1 Кор. 5:6</a>). И еще: <i>«худые сообщества развращают добрые нравы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Не обманывайтесь: худые сообщества развращают добрые нравы.</span></span>1 Кор. 15:33</a>). Что значит: <b>«умалилась истина»</b>? Есть много истин. Как между цветами и другими предметами одни суть истинные, а другие ложные, напр., есть пурпур настоящий и пурпур поддельный, также и в шафране, и в драгоцен­ных камнях, и в ароматах и других подобных вещах, – так точно и в добродетелях. Истина есть то, что действи­тельно. Итак, истины извратились и помрачились, не в том смысле, будто они повредились в самом существе своем, но в том, что отвергнуты людьми; поэтому он не только сказал: <b>«умалилась истина»,</b> но, желая выразить именно это, присовоку­пил: <b>«среди сынов человеческих».</b> Смотри: есть украшение истинное, есть и ложное. Какое украшение истинное? Духовное. Какое лож­ное? Телесное. Есть богатство истинное, есть и ложное. Ложное состоит в имуществе. А истинное – в добрых делах. Есть и радость ложная и истинная, также и красота, и власть, и слава. Но многие из людей, оставив истинное, гоняются за ложным. Как сам человек бывает истинным и ложным, – истинный тот, который живет и действует, а ложный тот, который изображен на картине, – так точно бывает и с добродетелями.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=10&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=11&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
