<p ><div>Другой переводчик (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.) говорит: будем <b>владычествовать</b>. <b>Уста наши при нас</b>. Другой (Акила):<b>с нами суть</b>. <b>Кто нам Господь есть?</b> Другой (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.): <b>кто будет господствовать над нами?</b> <br />...и, смеясь над их безумием, говорит: «<b>уста наши при нас, кто нам Господь?</b>» Слова, свойственные беснующимся и сумасшедшим! Потому и Павел, говоря вопреки им, внушает: «<i>не знаете ли, ибо вы куплены дорогою ценою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не знаете ли, что тела ваши суть храм живущего в вас Святаго Духа, Которого имеете вы от Бога, и вы не свои?</span></span>1 Кор. 6:19</a>, 20), и повелевает жить не для себя самих (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Приветствуйте Андроника и Юнию, сродников моих и узников со мною, прославившихся между Апостолами и прежде меня еще уверовавших во Христа.</span></span>Рим. 16:7</a>). Эти уста, говорит, принадлежат не тебе, но Господу: Он сотворил их, Он устроил их, Он вдохнул в них жизнь. Но ты владеешь ими? Не все то наше, чем мы владеем: так мы владеем деньгами, которые другие поручили нам; владеем землею, которую другие по найму предоставили нам. Так и уста Бог дал тебе не для того, чтобы ты производить терние, но чтобы бросал полезные семена, чтобы распространял чрез них не тщеславие и коварство, но смиренномудрие, благословение и любовь. И глаза Он дал тебе не для того, чтобы ты сладострастно смотрел ими, но чтобы украшал их целомудрием; и руки дал не для того, чтобы ты наносил удары, но чтобы подавал милостыню. Как же ты говоришь: «<b>уста наши при нас</b>», когда ты делаешь их орудиями греха, прелюбодеяния, нечистоты? «<b>Кто нам Господь?</b>» О, диавольское слово, о, бесовская душа! Не видишь ли ты, человек, как вся тварь возвещает силу, премудрость, попечение и промышление твоего Владыки, как твое тело, душа, жизнь, видимое, невидимое, и почти все возглашает и проповедует могущество Создателя, — и ты говоришь: «<b>кто нам Господь?</b>» Это — слова безумия, исступления, душевного развращения; отсюда — бесчисленное множество зол. Такие люди говорят: «<b>кто нам Господь?</b>»; а другие, хотя исповедуют Господа, но отвергают учение о суде и наказании, приобретают себе за краткое удовольствие великие мучения, и, желая успокоить себя забвением о геенне, незаметно чрез такое бесстрашие ввергают себя в бездну погибели. Поэтому увещеваю тебя помнить о геенне и беседовать о ней, и таким благоприличным образом украшать свою душу, потому что много бывает пользы от такой беседы. Не напрасно Бог угрожает нам геенною, и чрез это делает ее несомненною, но чтобы страхом сделать нас лучшими. Потому и диавол старается и употребляет все меры, чтобы истребить память о геенне. Итак, не забывай о ней, не говори: для чего мне огорчать себя безвременно? Разве это огорчение безвременно? Оно будет безвременным тогда, когда ты будешь мучиться в геенне; здесь время сокрушения, а не там. Это доказывает богач, живший при Лазаре, которому бесчисленные страдания не принесли никакой пользы. А если бы он сокрушался благовременно, то не потерпел бы того, что потерпел.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=11&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=11&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
