<p ><div>Господь Всемогущий, у Которого нет неправды, производит действие Свое в сердцах человеческих и направляет волю людей таким образом, чтобы через них привести в исполнение Свою собственную волю. Что собственно означают следующие словачеловека Божия? обращенные к царю Амасии: <i>Царь! пусть не идет с тобою войско Израильское, потому что нет Господа с Израильтянами, со всеми сынами Ефрема. Но иди ты [один], делай дело, мужественно подвизайся на войне. [Иначе] повергнет тебя Бог пред лицем врага, ибо есть сила у Бога поддержать и повергнуть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=25&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но человек Божий пришел к нему и сказал: царь! пусть не идет с тобою войско Израильское, потому что нет Господа с Израильтянами, со всеми сынами Ефрема.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но иди ты <i>один</i>, делай дело, мужественно подвизайся на войне. <i>Иначе</i> повергнет тебя Бог пред лицем врага, ибо есть сила у Бога поддержать и повергнуть.</span></span>2 Пар. 25:7-8</a>).<br />И каким образом добродетель и сила Господня одним в войне приходят на помощь, придавая оным должную уверенность, а других обращают в бегство ниспосылаемым страхом и ужасом, если только Создатель всего по воле Своей на небесах и на земле не действует также и в сердцах людей? И вот мы читаем о том, что сказал царь Израиля Иоас своему посланнику к царю Амасии, желавшему воевать с ним. А среди прочего он также сказал: С<i>иди лучше у себя дома. К чему тебе затевать опасное дело? Падешь ты и Иудея с тобою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=25&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ты говоришь: вот я побил Идумеян, - и вознеслось сердце твое до тщеславия. Сиди лучше у себя дома. К чему тебе затевать опасное дело? Падешь ты и Иудея с тобою.</span></span>2 Пар. 25:19</a>). И поэтому-то Писание продолжает свое повествование словами: <i>Но не послушался Амасия, так как от Бога [было] это, дабы предать их в руку [Иоаса] за то, что стали прибегать к богам Идумейским</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=25&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но не послушался Амасия, так как от Бога <i>было</i> это, дабы предать их в руку <i>Иоаса</i> за то, что стали прибегать к богам Идумейским.</span></span>2 Пар. 25:20</a>). Вот как Господь, желая покарать [царя Амасию] за грех идолопоклонства, так подействовал на сердце грешника, вызвавшего Его справедливый гнев, что тот [несчастный] не внял здравому вразумлению, но [напротив], презрев его, пошел на войну, на которой его вместе с войском ожидало падение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> О благодати и свободе воли,Cl.0352,908.2</span></div><br />***<br />Не является ли грех также и наказанием за грех, как в случае, когда Амасия, царь Иуды, не захотел прислушаться к доброму совету Иоаса, царя Израиля, не начинать войну? Ведь вот как записано: <i>Но не послушался Амасия, так как от Бога [было] это, дабы предать их в руку [Иоаса] за то, что стали прибегать к богам идумейским </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=25&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но не послушался Амасия, так как от Бога <i>было</i> это, дабы предать их в руку <i>Иоаса</i> за то, что стали прибегать к богам Идумейским.</span></span>2 Пар. 25:20</a>).И еще много мы можем припомнить событий, ясно показывающих, что по тайному приговору Бога случается недуг души, утрачивающей способность слышать слова истины, что в свою очередь влечет за собой совершение греха; и тогда последующий грех выступает наказанием за грех, совершенный прежде [него]. Ибо доверять лжи и не доверять истине - в обоих случаях грех - грех, происходящий от слепоты сердца, наложенной на душу по тайному приговору праведного суда Господа в наказание за грех.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Юлиана,Сl. 0351,5.790.25</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=140&c=21&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=165&c=4&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
