<div><p ><div>Будем искать помощи не в крепости, не в благосостоянии плоти, пожелаем заступления не от кого-либо из почитаемых знатными у людей. Не множеством денег, не превосходством силы, не высотою славы приобретается победа, напротив того, из преизбытка скорби Господь подаст помощь ищущим Его. Таков был и Павел, который скорби ставил себе в похвалу, почему мог говорить: <i>когда я немощен, тогда силен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему я благодушествую в немощах, в обидах, в нуждах, в гонениях, в притеснениях за Христа, ибо, когда я немощен, тогда силен.</span></span>2 Кор. 12:10</a>). Дай и нам, Господи, помощь от скорби, ибо <i>от скорби происходит терпение, от терпения опытность, от опытности надежда, а надежда не постыжает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от терпения опытность, от опытности надежда,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:3-5</a>). Видишь, куда возводит тебя скорбь?<br />К непостыдному упованию! Болен ли ты — благодушествуй, потому что<i> <b>Господь, кого любит, того наказывает</b></i>. Беден ли ты — веселись, потому что ожидают тебя Лазаревы блага. Терпишь ли бесчестие за имя Христово — ты блажен, потому что бесчестие твое обратится в ангельскую славу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Василий Кесарийский, <i>Гомилии на Псалмы (Пс. 59). TLG 2040.018, 29.468.32-43</i>.</span></div><br />***<br />См. ст. 5</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>