<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Настави мя на истину Твою</b><br />Укажи мне, говорит, Господи, путь к истине Твоей, чтобы мне не блуждать в человеческих и обманчивых помыслах и не предпочитать посему одно другому, ложное истинному и злое доброму. (1)<br /><b>И научи мя, яко</b> (что) <b>Ты Бог, Спас мой</b><br />Почему так говорит Давид, когда он знал, что Бог есть Спаситель? Ответствуем: подлинно он знал по разуму; но он желал знать это и самим делом, а это он мог узнать по получении спасения, или избавления от врагов. Ибо тогда могло быть доказательство истинное и неоспоримое, что Бог есть Спаситель его, когда, надеясь только на Бога, он мог быть избавлен чудно без пособия со стороны какого либо человека.<br /><b>И Тебе терпех</b> (ожидал) <b>весь день</b><br />Самим делом, говорит, научи меня, Господи, что Ты Бог, спасающий меня, и что я истинно ожидал Тебя на помощь себе и надежды мои не оказались ложными. А слова: «<i>весь день</i>» Давид обыкновенно употребляет во многих местах, вместо всегда. Евреи же целым днем называют всю жизнь свою, потому что, когда спят, они не думают, что живут, почитая сон как бы временною смертью. Можно означенные слова, по другому изъяснению, возводить и ко Христу. Пророк Давид пророческими своими очами предвидел воплощение Его; и потому в молитве изъявляет желание чище познать, какие пути и распоряжения сделает Христос, когда воплотится. Истина Христова, о изучении которой молится Давид, есть учение Его, как и Господь сказал в Евангелии: «<i>Я истина</i>», также: «<i>но Я истину говорю вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>, 16, 7). Итак пророк говорит: научи меня, Господи, истине сей — вышесказанной. За сим надобно сделать знак остановки. Далее начиная от точки читать следующие слова: Ибо Ты Бог, Спаситель мой, то есть, Иисус, ибо Иисус, значит, Спаситель. И действительно Иисус спас Давида, когда снисшел во ад и избавил его от оного. Посему Тебя, говорит, Господи, я всегда ожидаю, что Ты придешь, и никогда не отчаиваюсь в пришествии Твоем.<br />_____<br />(1) <i>Другой</i> толков. Каждый делатель добродетели желает научиться тому и другому, — путям деятельной добродетели (как сказал Давид выше), чтобы по ним всегда ходить и созерцании истины, чтобы с похвальным житием соединять и правые догматы.</div></p></div>