<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Благ и прав Господь</b><br />Благ Господь, ибо Он милует нас, прав, ибо праведно наказывает за грехи, так как правым называется, по <i>Феодориту</i>, тот, кто прав и праведен в судах и решениях своих.<br /><b>Сего ради законоположит согрешающым на пути</b>.<br /><br />Cм. ст. 9<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1091">Амвросий Оптинский прп.</a><div>«Благ и прав (т. е. праведен и правосуден) Господь, сего ради законоположит согрешающим на пути» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Благ и праведен Господь, посему наставляет грешников на путь,</span></span>Пс. 24:8</a>).<br />Что законоположит Господь согрешающим? Законополагает, чтобы каялись, глаголя во Св. Евангелии: «покайтеся, аще не покаетеся, погибнете» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Нет, говорю вам, но, если не покаетесь, все так же погибнете.</span></span>Лк. 13:3</a>).<br />Некоторые из христиан от неверия совсем не каются, а некоторые хотя и каются для порядка и обычая, но потом без страха опять тяжко согрешают, имея неразумную надежду на то, что Господь благ, а другие имея в виду одно то, что Господь правосуден, не перестают грешить от отчаяния, не надеясь получить прощение. Тех и других исправляя, слово Божие объявляет всем, что благ Господь ко всем кающимся искренно и с твердым намерением не возвращаться на прежнее. «Несть бо грех побеждающе человеколюбие Божие». Напротив, правосуден Господь для тех, которые от неверия или нерадения не хотят каяться; также и для тех, которые хотя иногда и приносят покаяние для порядка и обычая, но потом опять без страха тяжко согрешают, имея неразумное упование на то, что Господь благ. Есть и такие христиане, которые приносят покаяние, но не все высказывают на исповеди, а некоторые грехи скрывают и утаивают стыда ради. Таковые, по слову апостольскому, недостойно причащаются Св. Таин; а за недостойное причащение подвергаются различным немощам и болезням, а не мало и умирают. Сказано апостолом: «ядый бо и пияй недостойне, суд себе яст и пиет, не разсуждая тела Господня» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо, кто ест и пьет недостойно, тот ест и пьет осуждение себе, не рассуждая о Теле Господнем.</span></span>1 Кор. 11:29</a>).<br />Скажут некоторые, как же нам быть, когда мы часто как бы невольно согрешаем от немощи? – Иное согрешать от немощи и согрешать удобопростительным грехом, а иное согрешать от нерадения и безстрашия и согрешать тяжким грехом. Всем известно, что есть грехи смертные и есть грехи удобопростительные словом или мыслию. Но во всяком случае потребно покаяние искреннее и смиренное и понуждение, по слову Евангельскому, с твердым намерением не возвращаться на прежнее. Сказано в Отечнике: «пал ли еси, востани! паки пал еси, паки востани!»<br />Не удивительно падать, но постыдно и тяжко пребывать в грехе.<br />Всеблагий Господь да подаст нам всесильную Свою помощь, чтобы держаться покаяния искренняго и истиннаго во исполнение Евангельскаго слова: «нудится Царствие Небесное, и нужднииы восхищают оное» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его,</span></span>Мф. 11:12</a>); еже буди всем нам получити неизреченным милосердием Вочеловечшагося Сына Божия и Рождшагося от Пресвятыя Девы, аминь.<br /></div></p>