<p ><div>По закону [Моисееву] прикоснувшийся к женщине, имеющей месячное очищение или кровоточивой, считался нечистым [<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=15&s=19&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если женщина имеет истечение крови, текущей из тела ее, то она должна сидеть семь дней во время очищения своего, и всякий, кто прикоснется к ней, нечист будет до вечера;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и всё, на чем она ляжет в продолжение очищения своего, нечисто; и всё, на чем сядет, нечисто;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и всякий, кто прикоснется к постели ее, должен вымыть одежды свои и омыться водою и нечист будет до вечера;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и всякий, кто прикоснется к какой-нибудь вещи, на которой она сидела, должен вымыть одежды свои и омыться водою, и нечист будет до вечера;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и если кто прикоснется к чему-нибудь на постели или на той вещи, на которой она сидела, нечист будет до вечера;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> если переспит с нею муж, то нечистота ее будет на нем; он нечист будет семь дней, и всякая постель, на которой он ляжет, будет нечиста.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Если у женщины течет кровь многие дни не во время очищения ее, или если она имеет истечение долее <i>обыкновенного</i> очищения ее, то во все время истечения нечистоты ее, подобно как в продолжение очищения своего, она нечиста;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> всякая постель, на которой она ляжет во все время истечения своего, будет <i>нечиста</i>, подобно как постель в продолжение очищения ее; и всякая вещь, на которую она сядет, будет нечиста, как нечисто это во время очищения ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и всякий, кто прикоснется к ним, будет нечист, и должен вымыть одежды свои и омыться водою, и нечист будет до вечера.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А когда она освободится от истечения своего, тогда должна отсчитать себе семь дней, и потом будет чиста;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> в восьмой день возьмет она себе двух горлиц или двух молодых голубей и принесет их к священнику ко входу скинии собрания;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и принесет священник одну <i>из птиц</i> в жертву за грех, а другую во всесожжение, и очистит ее священник пред Господом от истечения нечистоты ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Так предохраняйте сынов Израилевых от нечистоты их, чтоб они не умерли в нечистоте своей, оскверняя жилище Мое, которое среди них:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> вот закон об имеющем истечение и о том, у кого случится излияние семени, делающее его нечистым,</span></span>Лев. 15:19-32</a>]. Потому эта женщина прикасается к Господу, чтобы и самой очиститься от нечистоты крови.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=9&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=9&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
