<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Бог так негодует на идолопоклонничество, что повелел умерщвлять даже тех, которые советовали приносить жертвы и служить идолам. Во Второзаконии:<i> «Аще помолит тя брат твой... или сын твой, или дщерь твоя, или жена твоя яже на лоне твоем, или друг твой, равен души твоей, отай глаголя: идем и послужим богом иным, ...от богов языков... да не соизволиши ему и не послушаеши его, и да не пощадит его око твое, ... ниже прикрыеши его; возвещая да возвестиши о нем, и рука твоя да будет на нем в первых убити его, и руки всех людей послежде: и побиют его камением, и умрет, яко взыскал есть отвратити тебе от Господа Бога твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=13&s=6&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Если будет уговаривать тебя тайно брат твой, [сын отца твоего или] сын матери твоей, или сын твой, или дочь твоя, или жена на лоне твоем, или друг твой, который для тебя, как душа твоя, говоря: "пойдем и будем служить богам иным, которых не знал ты и отцы твои",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> богам тех народов, которые вокруг тебя, близких к тебе или отдаленных от тебя, от одного края земли до другого, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> то не соглашайся с ним и не слушай его; и да не пощадит его глаз твой, не жалей его и не прикрывай его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но убей его; твоя рука прежде <i>всех</i> должна быть на нем, чтоб убить его, а потом руки всего народа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> побей его камнями до смерти, ибо он покушался отвратить тебя от Господа, Бога твоего, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span></span>Втор. 13:6-10</a>). И опять Господь ясно говорит, что не должно щадить и города, если бы он весь согласился на идолопоклонство: <i>«Аще же услышиши в единем от градов твоих, яже Господь Бог дает тебе, вселитися тамо, глаголющих: ...идем, да послужим богом иным, ихже вы не весте, ...убивая да убиеши вся живущия во граде онем убийством меча... и зажжеши град огнем ...и будет пуст во веки не возградится по сем; ...да отвратится Бог от ярости гнева Своего, и даст тебе милость и помилует тя, и умножит тя, ...аще послушаеши гласа Господа Бога твоего, еже хранити вся заповеди Его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=13&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если услышишь о каком-либо из городов твоих, которые Господь, Бог твой, дает тебе для жительства,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> что появились в нем нечестивые люди из среды тебя и соблазнили жителей города их, говоря: "пойдем и будем служить богам иным, которых вы не знали", -</span></span>Втор. 13:12-13</a>, 15-18). <br />Помня эту строгую заповедь, Маттафия умертвил мужа, приступившего жрети в капище. Если же эти заповеди относительно почитания Бога и презрения идолов были сохранямы прежде пришествия Христова, то тем более все, относящееся к богопочтению, должно быть соблюдаемо по явлении Христа, Который поучал нас не одними только словами, но и делами: после всех озлоблении и хулений Он пострадал и распят, чтобы примером своим научить нас страдать и умирать. [т.е. не поклоняться идолам даже при угрозе смерти]<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>К Фортунату об увещании к мученичеству, </div></div></p>