<div><p ><div> В еврейском издании идет речь не о будущем времени, но говорится о происшедшем, прежде дней онех, говорит, мзда человеков не бе во успех, и мзда скотом не бяше и опять: исходящему и входящему не бе мира. Такой оборот речи вполне соответствует ходу мысли и истина его подтверждается повествованием об исторических событиях. Вот на что хочет указать (пророческая) речь. Израильтяне пришли из Вавилона во святой город: но у них не было святыни на месте, после того как у них разрушен был древний храм, — не было жертвы и возлияния, потому что не было жертвенника. Тогда Бог всяческих побуждал их приложить самое горячее попечение о необходимейшем, — построить храм и соорудить в нем божественный жертвенник, так чтобы они имели возможность благообразно совершать установленное законом и умилостивлять Бога всяческих. Но они под разными предлогами откладывали это дело; то воображали, что у них недостанет на это денег, то указывали на злобу людей, мешающих им заниматься постройкой. Оскорбляя этим Бога, они были поражаемы частыми, друг за другом следующими ударами, неурожаями, говорю, засухами, нападениями и набегами соседних народов. Бог всяческих обвинял их в лености, так говоря устами пророка Аггея: <i> «людие сии глаголют: не прииде время создати храм Господень. Аще время убо вам есть жити в домех истесанных, храм же Господу не создася»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так сказал Господь Саваоф: народ сей говорит: "не пришло еще время, не время строить дом Господень".</span></span>Агг. 1:2</a>, 4). За то, что они предались: как я сказал, лености, они постоянно поражаемы были скудостью в самом необходимом и войнами с соседями. Когда же они воздвигли храм, — прекратились действия гнева божественного; у них во всем было довольство и они наслаждались большим благополучием. Посему и говорит: прежде дней онех, то есть прежде восстановления храма, мзда человеком не бе во успех и мзда скотом не бяше; ибо земледельцы оставались без награды за труд и, совсем не собрав плодов, вместе с утомленными волами удалялись с полей. Но и у выходящих и приходящих не было мира. Под входящими и исходящими из города разумеет тех, которые приходят в город или ради торговых занятий, или ради других дел. Итак, говорит, у них не было мира, потому что соседние народы, как я сказал, огорчали Израиля и каждый смотрел на близкого родственника, или брата, или соседа, как на одного из жестоких врагов.<br /> Подобает знать, что прежде вочеловечения Единородного и прежде возникновения церкви ни людям, ни скотам не было никакой пользы; ибо те, которые считались в этой жизни разумнейшими и славились мудростью, которые и действительно могли бы считаться людьми, совершали напрасный и бесполезный труд над науками, будучи не в состоянии ни написать, ни уразуметь и ни сказать другим что-нибудь необходимое. Подобным образом и те, которые проводят грубую и скотскую жизнь, проводили жизнь без мзды; ибо они не могли совершить ничего похвального в очах Божиих. Но совсем не было и мира на земле, потому что полчище демонов все приводило в замешательство и наполняло землю смятением, так что дела и мысли всех находились как бы в смятении и колебании и не имели в себе ничего прочного.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>