<p ><div>И из сих слов опять дает возможность уразуметь, что ничто не может противиться определениям божественным; ибо что Бог определил и решился исполнить, то непременно и совершится. Так и устами Исаии говорит, открывая всемогущество Своего естества: <i> «весь совет мой станет, и вся елика совещах, сотворю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=46&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я возвещаю от начала, что будет в конце, и от древних времен то, что еще не сделалось, говорю: Мой совет состоится, и все, что Мне угодно, Я сделаю.</span></span>Ис. 46:10</a>). Итак из того, что пришлось им пострадать вследствие устремленного против них божественного гнева, из этого самого можно весьма ясно уразуметь, что пред ними открыт широкий путь к благополучию, так как Он хочет и допускает возможность благоденствия и по человеколюбию Своему стремится к тому, чтоб они пользовались всяким благом. Как ничто, говорит, не могло воспрепятствовать Мне в исполнении Моего желания подвергнуть вас бедствию за многие грехи; так не будет никакого препятствия для Меня, когда пожелаю оказать благость и решу явить милосердие к достаточно пострадавшим. <b> «Уставих добро сотворити Иерусалиму и дому Иудину»</b>; речь очень выразительная, ибо не сказал только, что вознамерился и <b> «умыслих»</b>, но пришел к такому настроению и благорасположению по отношению к вам, что уже и <b> «уставих»</b>; а это служит явным указанием на решительное намерение. Потом удостоверяет в истине обещания, присовокупляя: <i>«дерзайте».</i><br /> Так и нас, призванных чрез веру, Христос удостоверяет относительно познания истины. Как до призвания впадших во всякий вид нечистоты предал в <i> «неискусен ум»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму - делать непотребства,</span></span>Рим. 1:28</a>); так и во дни сия умыслил и уставил, как он говорит, добро сотворити церкви и дому Иудову, то есть вам, исповедующим и прославляющим Его, как Господа, как Спасителя и Искупителя; ибо Иуда толкуется похвала. Под домом же Иудовым можно разуметь церковь и в ином смысле; она названа домом Христа, Который произошел от Иуды; так она названа и в боговдохновенном Писании. Посему патриарх Иаков так упомянул о нем, говоря: <i> «Иудо, тебе похвалят братие твоя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иуда! тебя восхвалят братья твои. Рука твоя на хребте врагов твоих; поклонятся тебе сыны отца твоего.</span></span>Быт. 49:8</a>). И опять: <i> «от леторасли сыне мой возшел еси»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молодой лев Иуда, с добычи, сын мой, поднимается. Преклонился он, лег, как лев и как львица: кто поднимет его?</span></span>Быт. 49:9</a>); ибо и Христос восшел от корня Иессея и как бы от молодого ростка святой Девы ветвь и жезл силы, по слову Пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Жезл силы Твоей пошлет Господь с Сиона: господствуй среди врагов Твоих.</span></span>Пс. 109:2</a>). Посему и нам, и весьма справедливо, говорится: <i>«дерзайте»</i>; ибо Отец чрез Христа <i> «оружием благоволения — спасением и благодатью венчал есть нас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо Ты благословляешь праведника, Господи; благоволением, как щитом, венчаешь его.</span></span>Пс. 5:13</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
