<p ><div>Для любознательных, думаю, необходимо предварительно изложить причины происхождения упоминаемых здесь постов, и объяснить, какой четвертый пост и пятый и следующие за ними седьмой и десятый и потом уже своевременно и где следует присоединить речь и о значении установлений. Так вот после взятия святого города и сожжения храма и отведения Израиля в плен вместе с священными сосудами, спасшиеся и оставшиеся в Иудее — дни, в которые пришлось подвергнуться этим бедствиям, считали несчастными и ужасными и, собравшись во множестве, совершали плач и рыдание, воздерживаясь от пищи, как во время постов. Теперь скажем о том, что именно случилось в каждый из только что упомянутых нами дней. Так блаженный Иеремия сказал: <i>«и бысть в девятое лето царства его (очевидно Седекии) в десятый месяц в десятый день месяца, прииде Навуходоносор царь Вавилонский, и вся сила его на Иерусалим, и облегоша его, и сотвориша окрест его острог от четвероугольных камений. И бысть во обложении град, даже до первагонадесяте лета царства Седекиина, месяца четвертаго в девятый день. И утвердися глад в граде, и не бяше хлеба людем земли. И просекоша град, и вси мужие воинстии изыдоша нощию путем града, иже есть между двема стенама и укреплением, иже бяше прямо вертограду цареву». </i>Потом упомянув об избиении сыновей Седекии и об ослеплении его, опять говорит: <i> «в пятый месяц, в десятый день месяца прииде Новузардан архимагир, стоящь пред лицем царя Вавилонска, во Иерусалим, и сожже храм Господень и дом царев, и вся домы градския, и всяк дом велик сожже огнем, и всяку стену Иерусалимлю окрест разори сила Халдейска, яже бяше со архимагиром»</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=52&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И было, в девятый год его царствования, в десятый месяц, в десятый день месяца, пришел Навуходоносор, царь Вавилонский, сам и все войско его, к Иерусалиму, и обложили его, и устроили вокруг него насыпи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И находился город в осаде до одиннадцатого года царя Седекии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В четвертом месяце, в девятый день месяца, голод в городе усилился, и не было хлеба у народа земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Сделан был пролом в город, и побежали все военные, и вышли из города ночью воротами, находящимися между двумя стенами, подле царского сада, и пошли дорогою степи; Халдеи же были вокруг города.</span></span>Иер. 52:4—7</a>, 12—14 ср. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=25&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В девятый год царствования своего, в десятый месяц, в десятый день месяца, пришел Навуходоносор, царь Вавилонский, со всем войском своим к Иерусалиму, и осадил его, и устроил вокруг него вал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И находился город в осаде до одиннадцатого года царя Седекии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В девятый день месяца усилился голод в городе, и не было хлеба у народа земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И взят был город, и <i>побежали</i> все военные ночью по дороге к воротам, между двумя стенами, что подле царского сада; Халдеи же стояли вокруг города, и <i>царь</i> ушел дорогою к равнине.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И погналось войско Халдейское за царем, и настигли его на равнинах Иерихонских, и все войско его разбежалось от него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И взяли царя, и отвели его к царю Вавилонскому в Ривлу, и произвели над ним суд:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сыновей Седекии закололи пред глазами его, а <i>самому</i> Седекии ослепили глаза и сковали его оковами, и отвели его в Вавилон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В пятый месяц, в седьмой день месяца, то есть в девятнадцатый год Навуходоносора, царя Вавилонского, пришел Навузардан, начальник телохранителей, слуга царя Вавилонского, в Иерусалим</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и сжег дом Господень и дом царя, и все домы в Иерусалиме, и все домы большие сожег огнем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и стены вокруг Иерусалима разрушило войско Халдейское, бывшее у начальника телохранителей.</span></span>4 Цар. 25:1—10</a>). Слышишь, как в десятый месяц девятого года, Навуходоносор осадил Иерусалим. Потом в четвертом месяце десятого года, говорит, город был разрушен, а в пятом месяце, утверждает, и самый храм и весь город сожжен был архимагиром. Итак, я указал причины, по которым они считали несчастными четвертый, пятый и десятый день. Но необходимо сказать еще, что это за седьмой день. Когда архимагир взял Иерусалим; то поставил Годолию начальником над останками Иудеев во Иерусалиме. Сделав такое распоряжение, он удалился в Вавилон. Когда же уцелевшие Иудеи узнали о таких происшествиях; то собрались во Иерусалим и питали надежду поселиться там. Но в седьмой месяц, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=25&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но в седьмой месяц пришел Исмаил, сын Нефании, сына Елишамы, из племени царского, с десятью человеками, и поразил Годолию, и он умер, и Иудеев и Халдеев, которые были с ним в Массифе.</span></span>4 Цар. 25:25</a>. и д. Иер. 41), Годолию убил Измаил. И рассеялся тогда весь народ и убежал в страну Египетскую и там погиб. По этой-то причине они считали несчастным и седьмой день и самый месяц. Таков был повод к установлению постов. Поелику же по миновании бедствий, по возвращении Израиля во Иерусалим и по прошествии скорбных дней, не следовало уже поститься и сетовать; то повелевает переменить плач на радость и увеселяться тем, что они получили от Бога, или вспоминать о том, за что они были наказаны некогда, когда необузданно грешили и бесстыдно предавались всему противоестественному.<br /> Сие совершил и Христос по отношению к нам; ибо Он <i> «обрати плачь наш в радость, растерза вретище и препояса веселием»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И Ты обратил сетование мое в ликование, снял с меня вретище и препоясал меня веселием,</span></span>Пс. 29:12</a>), по слову Псалмопевца. Ведь мы отнюдь не подвергаемся обвинению за то, что некогда не зная Бога и поклоняясь твари вместо Творца, пали под ноги врагов и преданы были в неискусен ум; напротив благодарим за то, что мы помилованы и спасены и избавлены из руки врагов и живем во святом городе, то есть церкви и удостоились наконец выражать благоговение к Нему молитвами и духовными жертвами, — и любовь имеем и из божественного Писания научены считать это за мир, истину и источник высшего наслаждения, ибо <i> «Он есть мир наш» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>): Он, как я сказал, есть и Истина. Чрез Него мы имеем благие упования и по удалении всякого уныния должны радоваться.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
