<div><p ><div>Опять поясняем, каким образом совершится целыми городами и народами пришествие ищущих лице Господа. Будет, говорит, «во дни оны, то есть в то время, что десять мужей имутся за одного Иудеанина, глаголюще: пойдем с тобою». Под десятью ты можешь разуметь совершенное число приходящих; ибо десятичное число есть символ. А что присоединяющиеся к Святым Апостолам язычники начинали ходить одним и тем же с ними путем, будучи оправдываемы верою во Христа, это наглядно представляет, пользуясь прекрасно составленным сравнением. Маленькие дети, когда решаются идти за своими родителями, то идут ухватившись за края их одежды и как бы находя защиту и опору в их одеждах, безошибочно и безопасно совершают путь. Точно таким же образом, думаю, и служившие твари вместо Творца всяческих, признав истинными отцами своими наставников евангельским догматам и присоединяясь к ним чрез единомыслие, следуют за ними, будучи еще младенцами по мыслям, и идут одною и тою же с ними дорогою, являясь совершенными подражателями их образа жизни и постоянными стремлениями к лучшему возрастая <i> «в мужа совершенна и в меру возраста исполнения Христова»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>). По какой же причине они следуют за ними? Потому что они уверены, что с ними Бог, то есть Еммануил, что значит: с нами Бог. А что тогда будут призываемы не одни потомки Израиля, но и все народы, живущие во всей вселенной, на это указал, сказав, что ухватившиеся за край одежды будут из всех народов. Когда же призваны были язычники к познанию истины и когда они решились взыскать лице Господа и умолити Его и как бы идти одним и тем же с святыми апостолами путем, как не в то время, когда Единородный стал подобным нам? Он есть <i> «чаяние языков»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>). Ему воспевает божественный Давид: <i> «вси язы ́цы, елика сотворил еси, приидут и поклонятся пред тобою, Господи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Все народы, Тобою сотворенные, приидут и поклонятся пред Тобою, Господи, и прославят имя Твое,</span></span>Пс. 85:9</a>): ибо чрез Него получило спасение и самое множество язычников.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=8&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>