<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> И дам вам сердце ново. Дать человеку новое сердце значит произвесть коренной переворот в нравственной природе человека. Это потому, что сердце, по учению слова Божия, служит средоточием духовной жизни: из сердца источники жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Больше всего хранимого храни сердце твое, потому что из него источники жизни.</span></span>Притч. 4:23</a>), так что ему усвояются в Писании действия самой познавательной способности, когда например говорится о помышлениях и советах сердечных (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус же, видя помышления их, сказал: для чего вы мыслите худое в сердцах ваших?</span></span>Мф. 9:4</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же народ был в ожидании, и все помышляли в сердцах своих об Иоанне, не Христос ли он, -</span></span>Лк. 3:15</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему не судите никак прежде времени, пока не придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения, и тогда каждому будет похвала от Бога.</span></span>1 Кор. 4:5</a>), и действия совести (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> они показывают, что дело закона у них написано в сердцах, о чем свидетельствует совесть их и мысли их, то обвиняющие, то оправдывающие одна другую)</span></span>Рим. 2:15</a>). Ибо внушения разума и совести могут получить надлежащую силу не прежде, как усвоены будут сердцем, в нем найдут сочувствие. — И дух нов дам вам. Разумеется под духом новым обновляющая благодать Св. Духа. — Сам человек собственными усилиями не в состоянии достигнуть того, чтобы произвесть в себе коренную перемену на лучшее в мыслях, чувствованиях и желаниях. Нельзя ожидать успеха в этом деле, как показывает опыт, от успехов просвещения и от улучшения внешнего быта. Одна благодать Божия может обновить наше сердце и дух, сделать нас чистыми и святыми. Посему и говорит Господь: дам вам, — Я дам вам то, чего вы сами не можете дать себе. — И отыму от вас сердце каменное и дам вам сердце плотяно. Господь не раз обличал Иудеев в жестоковыйности, — в упорном противоборстве Его воле. На эту же жестоковыйность указывает наименование сердца каменным. Вместо сердца каменного-жесткого, холодного и нечувствительного, Господь обещает дать людям сердце плотяное — мягкое, или по объяснению бл. Феодорита, «благопокорное и благопослушное, способное принимать отпечатления Божественных письмен». Можно отчасти исполнение этого обетования о нравственной перемене относить к Иудеям после Вавилонского плена. Иудеи отвыкли от идолопоклонства и гораздо меньше было между ними тех беззаконий, за которые упрекали их пророки до времен плена. Но все же и после плена осталось в них многое, напоминавшее о прежнем образе жизни, как это видно из свидетельств о состоянии Иудеев при Неемии (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=9&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> неужели мы опять будем нарушать заповеди Твои и вступать в родство с этими отвратительными народами? Не прогневаешься ли Ты на нас даже до истребления <i>нас</i>, так что не будет уцелевших и не будет спасения?</span></span>1 Езд. 9:14</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=165&c=5&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и которые возвратились в Иерусалим и в прочие места Иудеи, каждый в свой город, - вышедшие с Зоровавелем и Иисусом, Неемиею, Зареем, Рисеем, Енинеем, Мардохеем, Веельсаром, Асфарасом, Реелием, Роимом, Вааною, начальниками их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Число народа с начальниками их: сынов Фороса две тысячи сто семьдесят два; сынов Сафата четыреста семьдесят два;</span></span>2 Езд. 5:8—9</a>) и во времена Маккавейския (2 Мак. гл. IV и V). Одна вера во Христа и благодать Св. Духа, обильно изливавшаяся на верующих со времени сошествия Св. Духа на Апостолов, могли произвесть духовный перевороту о котором идет речь в рассматриваемом стихе. Он совершился прежде всего над Апостолами и чрез них над прочими, смиренно покорившимися их проповеди о Христе. Те, которые имели до тех пор каменное сердце, умилились сердцем, слушая проповедь Ап. Петра (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Услышав это, они умилились сердцем и сказали Петру и прочим Апостолам: что нам делать, мужи братия?</span></span>Деян. 2:37</a>).<br /></div></p>