<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Господь всем заповедует: «<i>покайтеся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:17</a>), чтоб даже и духовные и преуспевающие не пренебрегали этим повелением, не оставляя без внимания и самых тонких и малых погрешностей, ибо сказано: <b>«уничижаяй малая по мале упадет»</b>. И не говори: как может пасть духовный? Пребывая таким, не падает, когда же допустит в себя что-либо малое из противного и пребудет в нем, не покаявшись, то сие малое, укоснев и возрастя, уже не терпит оставаться отдельно от него, но влечет его к соединению с собою как бы некою цепью, долговременной привязанностью, привлекая насильно. И ежели вступив с ним (с сим злом) в борьбу посредством молитвы, отвергнет его, то останется в своей мере духовного возраста. Если же конечно сведен будет (с обычной степени) возрастающим усилием того, что обладает им, сокращая борьбу и труд молитвы, то неизбежно будет прельщаться и другими страстями. И так, постепенно будучи отводим каждою по мере своего отведения, лишается Божественной помощи, и наконец бывает сведен и в большие преступления иногда и нехотя, от понуждения предварительно возобладавшего им. Но ты скажешь мне: не мог ли он, будучи в начале зла, умолить Бога не впасть в конечное зло? И я тебе говорю, что мог, но, презрев малое и собственною волею восприняв его в себя, как ничтожное, он уже не молится о сем, не зная, что сие малое бывает предначинанием и причиною большего: так бывает в добром и злом! Когда же страсть усилится и при помощи его произволения найдет себе в нем место, то она уже против его воли насильно возносится на него. Тогда, уразумев беду свою, он молит Бога, ведя брань с врагом, которого по незнанию защищал прежде, препираясь за него с людьми. Иногда же, и будучи услышан от Господа, не получает помощи, потому что она приходит не как думает человек, но как устрояет Бог к пользе нашей. Ибо Он, зная нашу удобопреклонность и презрительность, много вспомоществует нам скорбями, дабы, избавившись бесскорбно, мы не стали усердно делать те же согрешения. А потому и утверждаем, что необходимо терпеть постигающее нас и весьма прилично пребывать в покаянии.<br /><i>Добротолюбие. Том 1. Наставления святого Марка, извлеченные из других его слов.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div> Пьянство не токмо душевных, но и телесных временных зол причиною бывает. Тело разслабляет, и в немощь приводит. Откуду пишется: <i>«в вине не мужайся, многих бо погуби вино</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=31&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Против вина не показывай себя храбрым, ибо многих погубило вино.</span></span>Сир. 31:29</a>). В убожество и нищету приводит.<b> «Делатель пьянивый не будет богат»,</b> глаголет Сирах. Славу и имя доброе отъемлет; напротив того, в безславие, презрение и омерзение приводит: никем бо так люди не гнушаются, как пьяницею. Домашним, сродникам, друзьям скорбь и печаль, врагам посмеяние делает. Ни к какому званию неспособным рачителя своего устрояет. И хотя в каком звании будет пьяница, более бед и напастей строит, нежели пользы обществу<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Симфония по творениям. Пьянство.</div></div></p>