Отказ Павла дышит достоинством и сознанием полной своей невинности. <i>«Я стою пред судом Кесаревым...»</i>, отвечал он, и отвечал справедливо, потому что суд римского наместника почитался судом самого императора.<p/><i>«Где мне и следует быть судиму...»</i> - намек на то, что если Фест не нашел сам вины в Павле и, так сказать, не имеет права и мужества осадить невинного, то тем более он не имеет права выдать этого невинного на заведомое осуждение суда низшего: тут беспристрастным и справедливым мог быть только суд самого Кесаря.<p/><i>«Иудеев я ничем не обидел...»</i> - новое основание для отказа судиться судом иудейским, домогательства которого являются бесцеремонным беззаконием и ничего, кроме беззакония, не обещают.<p/><i>«Как и ты хорошо знаешь...»</i> - <b>ως και συ καλλιον επιγινωσκεις</b>... - <i>«яко же и ты добре веси...»</i>, "как и ты лучше знаешь", т.е. лучше знаешь или должен знать как то, что я не обидел иудеев, так и то, что не обидевшего их не следует выдавать им, а препроводить на высший суд Кесаря. Этим показывается тонко и деликатно неуместность самого вопроса - хочешь ли? Ты лучше (чем прикидываешься) знаешь, чего я должен хотеть и по законам римским, и по чувству невиновности пред иудеями: спрашивать об этом нечего, дело ясно само собою. За апостола в данном случае нечего бояться: он вполне готов и умереть, если того заслужил; а если нет в нем никакой вины, то <i>«никто не может выдат»</i> (<b>καρισαθαι</b> - <i>подарить</i>) <i>меня им"</i>. Такое решительное заявление, ограничивающее свободу самого прокуратора, Павел делает, очевидно, потому, что Фест, при обнаружившейся угодливости иудеям, внушал сильные сомнения в своем беспристрастии, заставляя думать, что интриги смертельных врагов апостола восторжествуют и над этим прокуратором.<p/><i>«Требую суда Кесарева!.. »</i> - заключает апостол, избавляя Феста от страха возбудить неудовольствие иудеев своим освобождением и находя настоящий момент наиболее благоприятным к исполнению воли Господа, предназначившей ему свидетельствовать о Нем и в Риме (<a href='B:510 23:11'>Деян 23:11</a>).