<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Когда мы <i>возлюбили закон</i>, значит он в сердце у нас. Если же он в сердце, то там уже нет страстей, ибо каждая заповедь закона, быв возлюблена, вон изгоняет противоположную ей страсть, а все — изгоняют все страсти. Таким образом, в сердце, возлюбившем закон, нет уже места страстям, и оно пребывает в покое, или во многом мире. Мир, значит, есть плод бесстрастия, бесстрастие же восстановляет человека в естественный его чин и в первоначальное соотношение его со всем сущим. И от Бога, и от мира ангельского, и от мира человеческого, и от природы идут к нему непрерывно благотворные влияния и воздействия и питают все его естество: и тело, и душу, и дух; питая же, удовлетворяют всесторонне, а удовлетворяя, водворяют мир, который, по причине такого удовлетворения благотворными влияниями, есть сладостный и многопитательный мир. Чем глубже мир, тем, значит, больше прибыло питательности. И несть таковым соблазна. О соблазне (греч. , лат. scandalum) и у нас говорят: произвел скандал, т.е. наделал шуму. Таким образом, говоря, что любящим закон нет соблазна, пророк этим дает разуметь, что закон, возлюбленный ими, переполняет их таким глубоким миром, что ничто не может нарушить внутреннего их покоя. Блж. Феодорит пишет. «Воспламеняемые божественною любовью и хранением заповедей приобретающие мир с Богом, хотя вооружились бы на них все люди, живут в веселии. Свидетель этому божественный Павел, который взывает. <i>«Мы отвсюду притесняемы, но не стеснены; мы в отчаянных обстоятельствах, но не отчаиваемся; мы гонимы, но не оставлены; низлагаемы, но не погибаем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Мы отовсюду притесняемы, но не стеснены; мы в отчаянных обстоятельствах, но не отчаиваемся;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> мы гонимы, но не оставлены; низлагаемы, но не погибаем.</span></span>2 Кор. 4:8—9</a>). И Господь, посылая апостолов по всей вселенной, <i>«как овец посреди волков»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>), сказал им: <i>«Мир оставляю вам, мир Мой даю вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>). </div></p></div>