<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Человек, которого теснят как-либо или вяжут, обыкновенно ищет избавления. Нет никого, кто каждую минуту не находился бы в том или другом стесненном положении, но не все одинаково держат себя в нем. Одни надеются устранить все тесноты и распутать все узлы своими способами, и потому ограничиваются ими одними; другие своим способам не дают никакой силы, и хоть не чуждаются их совсем, но прочного избавления чают от единого Бога, потому благонадежной обращаются к Нему во всех случаях — и больших, и малых. Вот эти-то одни и действуют право. Что для ума недоразумения, то для жизни — тесноты и узы. Недоумения ума разрешаются вразумлением, узы и тяготы жизни — помощию свыше. Неведомо, так раздвигаются тесноты и устраняются препоны, «стропотная» бывают «в правая», а «<i>острая в пути гладки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> всякий дол да наполнится, и всякая гора и холм да понизятся, кривизны выпрямятся и неровные пути сделаются гладкими;</span></span>Лк. 3:5</a>). Мановению Божию все покорна. Покорись же и ты всецело Господу, — и всякое избавление будет тебе готово. «<i>Яко на Мя улова, и избавлю и: покрыю и... с ним семь в скорби, изму его и прославлю его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> "За то, что он возлюбил Меня, избавлю его; защищу его, потому что он познал имя Мое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Воззовет ко Мне, и услышу его; с ним Я в скорби; избавлю его и прославлю его,</span></span>Пс. 90:14-15</a>), — говорит Господь. В силу этого и учит пророк обращаться с молитвою об избавлении: <b>по словеси Твоему избави мя</b>, предъявляя сим не право на избавление, а оживляя лишь упование свое пред Всевидящим. Взыскание вразумления и избавления посредствуется у пророка приближением и вхождением молитвы пред лице Господа: <b>Да приближится моление мое пред Тя…да внидет прошение мое пред Тя</b>. Это так же состоит в числе признаков преуспеяния. И такая молитва, уже по свойству своему, приближается к Господу и входит пред Него.<i></i></div></p>