<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Да. Бывают такие состояния в духовной жизни облагодатствованных людей, когда они, <b>не делая беззакония</b>, «<b>ходят путями</b> Божиими» (<b>в путех Его ходиша</b>); хранимые всеобъемлющею благодатию пребывающего в них Господа, они никак не позволяют себе сделать что-либо неугодное Господу, оскорбить Его каким-либо беззаконием, но всегда неуклонно, и мыслию, и чувством, и делом, ходят в единых путях Божиих. Таково высшее духовно-нравственное состояние, в котором находились св. апостолы и после них многие равноапостольные мужи и жены. К ним-то относятся слова апостола Иоанна: «<i>Всяк рожденный от Бога греха не творит, яко семя Его в нем пребывает: и не может согрешати, яко от Бога рожден есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Всякий, рожденный от Бога, не делает греха, потому что семя Его пребывает в нем; и он не может грешить, потому что рожден от Бога.</span></span>1 Ин. 3:9</a>). Это говорит апостол о возрождении, которое, зачинаясь в крещении, в совершенстве является на последних степенях духовного преспеяния, когда человек является вполне обновленным и усыновленным Богу и водится уже Духом Божиим (см. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо все, водимые Духом Божиим, суть сыны Божии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы - дети Божии.</span></span>Рим. 8:14-16</a>). И если в человеке и после сего еще остается греховное «<i>семя тли</i>», зараза ветхого греховного человека, почему и сказано: «<i>Аще речем, яко греха не имамы, себе прельщаем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если говорим, что не имеем греха, - обманываем самих себя, и истины нет в нас.</span></span>1 Ин. 1:8</a>); и он, несмотря на полное преуспеяние его в духовной жизни, подвержен еще искушениям, со стороны плоти и диавола, – то он еще находится в возможности того или другого прегрешения, а потому молясь: «<i>Да приидет Царствие Твое</i>», молится и так: </div></p>