Логическая связь между 16 и 17 стихами может быть выражена так: "если я и совершал крещение, то это было только исключением из общего правила; ибо это не входило в обязанности моего служения". Дело возвещения евангелия - вот в чем состояло призвание Ап. Павла! это дело, конечно, гораздо труднее, чем совершение таинства крещения уже над подготовленными к крещению лицами. Возвещать Евангелие - это все равно, что бросать сеть для ловли рыбы, и в этом состояло призвание Апостола, а крестить это все равно, что вынимать уже пойманную из сети рыбу. Поэтому и Христос не крестил Сам, а предоставлял это дело Своим ученикам (<a href='B:500 4:1'>Ин 4:1</a> и 2). - <i>Не в премудрости слова, чтобы не упразднит креста Христова</i>. Павел хочет сказать, что он остался только возвестителем Евангелия Христова, не прибегая с своей стороны к каким либо особым средствам для привлечения к себе большего количества слушателей (не облекал своей проповеди в одежды ораторского произведения). След., он не делал ничего для образования собственной партии. Под <i>премудростью</i> (<b>σορια</b>) слова у Павла разумеется правильно разработанная система, религиозная философия. Эта <i>премудрость</i> слова делала из новой религии источник удовлетворительного объяснения существа Божия, существа человеческого и жизни мира. Но Павел имеет здесь в виду не проповедь Аполлоса, которая стояла в непосредственной связи с его собственной (<a href='B:530 3:4-8'>1Кор 3:4-8</a>), а премудрость мира сего (<i>ст.</i> <a href='B:530 1:20'>20</a>), которая упразднена Евангелием (<a href='B:530 3:20'>1Кор 3:20</a>) и которая служит только к осквернению храма Божия (<a href='B:530 3:17,18'>1Кор 3:17,18</a>). Естественнее всего здесь видеть обличение тех лжеучителей, которые называли себя <i>Христовыми</i> и распространяли в Коринфе нелепые мнения о Христе и христианстве (<a href='B:540 11:2-11'>2Кор 11:2-11</a>). Эта-то <i>премудрость слова</i> или лжеучение Христовых <i>упраздняло крест Христов</i>. Выражение упразднять или опустошать (<b>κενουν</b>) означает действие, которое у известного предмета похищает его существо и его силу. И, действительно, коринфский гносис (<i>см.</i> выше мнение <i>Lutgerfa</i>) упразднял, лишал всякой силы и значения крестный подвиг Спасителя нашего: раз Христос покинул Иисуса, в то время как Иисус висел на кресте, то, значит, крестный подвиг Иисуса не имел искупительного значения для человечества. Вот к чему вело увлечение ложным знанием (гносисом) коринфских христиан, и Апостол не хотел иметь ничего общего с такими ложными мудрецами...