<div><i>Церкви</i>. В обыкновенном греческом языке словом Церковь (<b>εκκλησια</b>) обозначается собрание граждан, которые по какому-нибудь общественному делу вызваны из своих домов (<i>ср.</i> <a href='B:510 19:40'>Деян 19:40</a> - <i>собрание</i>). В терминологии Нового Завета слово это удержало тот же смысл. Созывает или призывает здесь Бог грешников ко спасению чрез проповедание Евангелия (<a href='B:550 1:6'>Гал 1:6</a>). Созванные образуют из себя новое общество, которого глава есть Христос. - <i>Божией</i>. Это слово указывает на Того, Кто созвал общину и Кому она принадлежит. И в Ветхом Завете был термин: <i>Kehal Jehova</i> - собранное общество Иеговы. Но там новые члены общины появлялись путем телесного происхождения от ранее призванных Богом, а здесь, в христианстве, Церковь растет путем свободного, личного присоединения к ней всех, кто может веровать во Христа. - <i>Освященным во Христе Иисусе</i>. Слово <i>освященный</i> указывает на состояние, в каком верующие находятся благодаря Господу Иисусу Христу. Принять в себе верою Христа - значит усвоить себе ту святость, какую Он воплотил в Своем Лице. - <i>Призванным святым</i> - <i>см.</i> <a href='B:520 1:7'>Рим 1:7</a> - <i>Со всеми...</i> этим прибавлением Ап. напоминает слишком возгордившимся (<a href='B:530 14:36'>1Кор 14:36</a>) коринфским христианам, что кроме них есть на свете и другие верующие, с которыми они и должны идти рука об руку в своем нравственном развитии. - <i>Призывающими имя</i>. Это выражение употреблялось еще в Ветхом Завете (<a href='B:290 43:7'>Ис 43:7</a>; <a href='B:360 2:32'>Иоил 2:32</a>) только о призывании Иеговы (у LXX). Выражение <i>имя</i> заключает в себе идею <i>существа</i> (<a href='B:20 23:21'>Исх 23:21</a>). - <i>Господа</i>. Этот титул обозначает Христа как Того, Кому Бог передал господство над миром. Церковь и состоит из таких лиц, которые признают эту власть Христа над миром. - <i>Во всяком месте</i>. Церковь христианская представляется здесь уже распространившеюся по всему миру (<i>ср.</i> <a href='B:610 2:8'>1Тим 2:8</a>). - <i>У них и у нас</i>. Это слово следует относить к выражению: <i>Господа нашего Иисуса Христа</i> (Златоуст). Ап. хочет сказать, что Господь - у всех верующих, как у паствы, так и у пастырей - один! это является протестом против тех, кто, возвеличивая проповедников - слушателей Христа, забывал о Самом Христе Господе (<i>ср.</i> <a href='B:530 1:3,5,22,23'>1Кор 1:3,5,22,23</a>).</div>