<p ><div>Когда Павел говорит: <i>Любящий другого исполнил закон,</i> он показывает, что исполнение закона основано на любви. Так и Господь говорит, что весь закон и пророки основаны на этих двух заповедях, то есть любви к Богу и ближнему (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=37&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душею твоею и всем разумением твоим:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> сия есть первая и наибольшая заповедь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя;</span></span>Мф. 22:37-39</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всем разумением твоим, и всею крепостию твоею, - вот первая заповедь!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вторая подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя. Иной большей сих заповеди нет.</span></span>Мк. 12:30-31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он сказал в ответ: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всею крепостию твоею, и всем разумением твоим, и ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Лк. 10:27</a>). Потому и Тот, Кто пришел исполнить закон, даровал любовь через Духа Святого, так чтобы любовь могла исполнить то, что не смог сделать страх.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Некоторые темы из Послания к Римлянам.<br />Cl. 0280,67.47.4.<br /></span></div><br />***<br />Если мы любим другого, которого считаем праведным, мы не можем не любить и образ его, показывающий, что такое душа праведная, — дабы и мы могли стать праведными. Ведь если бы мы не любили в нем образ Божий, мы бы не имели к человеку любви, поскольку она основана на образе. Но покуда мы сами неправедны, наша любовь к образу недостаточна для того, чтобы сделать нас праведными.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Троице.<br />Cl. 0329, SL50.8.6.121.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=13&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=13&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
