<div><p ><div><br />Эти слова можно читать двояким образом. <b>Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа</b> - т.е. «благословен Бог, Который есть создатель совершенно всего», а затем следует разделение [предложения] и добавляется мысль: «Который есть и <i>Отец Господа нашего Иисуса Христа</i>». Или [предложение можно читать] так, что слова <i>Бог</i> и <i>Отец</i> следует отнести вообще к Господу нашему: «Благословен Бог Того, Который воспринял [образ] человека, и Отец Того, Который вначале был у Бога [как] Бог Слово». Это значит не то, что воспринятый человек был одно, а Слово, воспринявшее его, - другое; но то, что об Одном и Том же согласно обстоятельствам говорится то в высоком смысле, то в смиренном.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарий на Послание к Ефесянам 1.1.3.<br />Cl. 0591, ad Ephesios, 1.475.27.</i></span></div><br />***<br /><i><b>Всяким духовным благословением в небесах</i></b> <br />Благословляет Он нас не одним благословением, а всеми. Это значит не то, что все мы получаем все благословения, но что в то время как отдельные из нас имеют отдельные или многие благословения из всех, мы также владеем всеми ими по отдельности. И благословил Бог не земными благословениями, а <i>небесными</i>. В самом деле, есть земные благословения: например, кто-нибудь имеет детей, изобилует богатствами, наслаждается почестями и здоровьем. Это земное благословение нисходит даже на неразумных животных, ибо относительно них сказано: <i>благословил их Бог, говоря: плодитесь и размножайтесь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И благословил их Бог, говоря: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте воды в морях, и птицы да размножаются на земле.</span></span>Быт. 1:22</a>). А <i>духовные благословения</i> - на небесах, потому что земля не принимает <i>благословения духовного.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>Комментарий на Послание к Ефесянам 1.1.З.<br />С1. 0591, ad Ephesios, 1.474.24.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>