<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Ведь не возлюбивший Бога всем сердцем и всем помышлением как может искренно и без обмана печься о том, чтобы любить братьев, - не исполнив той любви, чрез которую возникает попечение и об этой? А изобретатель зла, нашедши кого-либо не всецело предавшим душу Богу и не вполне отверзшим ее для любви к Нему, овладевает им, с легкостью обольщая лукавыми помыслами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О христианском образе жизни.<br />TLG 2017.024,8.1.72.10-17. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>Это говорится по праву о всяком христианине, поскольку истинное исповедание есть то, которое исходит из самых тайников ума, как и Закон учит: <b>Люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.</b> Но тот от всего сердца исповедует, кто полагает все упование свое в Господе, не в преходящих утешениях этого мира, поскольку себя отдал Господу всей полнотой ума.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изъяснение Псалмов 85.<br />CCSL 98:785.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Умная, сердечная, душевная молитва заповедана человеку Богом и в Ветхом и в Новом Завете. <b>Возлюбиши Господа Бога твоего,</b> — повелевает Бог, — <b>всем сердцем твоим, всею душею твоею, всем умом твоим, всею крепостию твоею.</b> Сия есть первая заповедь (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всем разумением твоим, и всею крепостию твоею, - вот первая заповедь!</span></span>Мк. 12:30</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.</span></span>Втор. 6:5</a>). Очевидно, что исполнения величайшей, возвышенной заповеди из всех заповедей невозможно иначе достигнуть, как умной, сердечной и душевной молитвой, которой молящийся отделяется от всей твари, весь, всем существом своим устремляется к Богу. Находясь в этом устремлении к Богу, молящийся внезапно соединяется сам с собой и видит себя исцелевшим от прикосновения к нему перста Божия. Ум, сердце, душа, тело, доселе рассеченные грехом, внезапно соединяются воедино о Господе. Так как соединение произошло о Господе, произведено Господом, то оно есть вместе и соединение человека с самим собой, и соединение его с Господом. За соединением, или вместе с соединением, последует явление духовных дарований. Правильнее: соединение — дар Духа. Первое из духовных дарований, которым и производится чудное соединение, есть мир Христов. За миром Христовым последует весь лик даров Христовых и плодов Святого Духа, которые апостол исчисляет так: <i>любы, радость, долготерпение, благость, милосердие, вера, кротость, воздержание</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> кротость, воздержание. На таковых нет закона.</span></span>Гал. 5:22-23</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетические опыты". Том 2.<br />Слово о молитве умной, сердечной и душевной</div></div></p>