<div>В Божественном ответе ст. 4 в двух противоположных, но взаимно поясняющих друг друга, положениях изображается Божественное суждение как о народе, имеющем угнетать народ Божий, так и об этом последнем, первому предвозвещается осуждение, второму - оправдание, жизнь, спасение. Грех народа - насильника обозначается глаголами: <i>уплела</i> и <i>ло-яшара</i>. Первый глагол означает: <i>пухнуть, надуваться</i> (соответствующее этому гл. имя существ. <i>офел</i> означает: опухоль, нарост) и выражает собою главный признак в характере халдеев, как народа завоевателя: надменность, самообожание с дерзким забвением о Боге (<i>ср.</i> <a href='B:40 14:44'>Чис 14:44</a>; <a href='B:50 1:43'>Втор 1:43</a>, где тот же гл. <i>афал</i> употреблен о дерзкой попытке евреев, после осуждения их на сорокалетнее странствование, занять ханаан, вопреки воле Божией). Равным образом и второй глагол означает отсутствие в характере этого народа нравственной <i>прямоты</i>, бесхитростности, кротости (гл. <i>яшар</i> в вещественном смысле означает уравнивание дорог, понижение гор, холмов и утесов (<a href='B:290 40:3-4'>Ис 40:3-4</a>), а в нравственном смысле - <i>правоту</i> путей жизни, и смирение и правоту сердца (<a href='B:230 31:11'>Пс 31:11</a>; <a href='B:230 36:14'>Пс 36:14</a>; <a href='B:230 36:2'>Пс 36:2</a>). Обоими глаголами, таким образом, дается Божественное подтверждение правдивости отзывов пророка о характере народа-завоевателя (<a href='B:420 1:15-16'>Авв 1:15-16</a>), выражается согласие на высказанные пророком мысли о последнем и о нравственном превосходстве народа Божия пред ним (<a href='B:420 1:13'>Авв 1:13</a>). Уже из первого полустишия ст. 4 можно, таким образом, выводить мысль об ожидающей нечестивый народ халдеев каре Божией. Но эта мысль еще очевиднее вытекает из второго полустишия ст. 4: <i>а праведный верою своею жив будет</i> (евр. <i>вецаддик беемунатав ихьэ</i>). Здесь Божественный ответ именует избранный народ Божий именем праведника, каким его ранее назвал пророк (<a href='B:420 1:13'>Авв 1:13</a>), равным образом и ожидающую его счастливую, блаженную будущность кратко, но и полно обозначает именем <i>жизни</i> - также по соответствию и противоположению словам пророка об угрожающей его народу <i>смерти</i> (<a href='B:420 1:12'>Авв 1:12</a>; <i>жизнь</i>, конечно, разумеется в том высшем понимании и смысле, какой вообще свойствен закону Моисееву (<a href='B:50 30:15-19'>Втор 30:15-19</a>) и пророкам (<a href='B:330 18:22'>Иез 18:22</a>; <a href='B:370 5:4'>Ам 5:4</a>). Такая жизнь будет дарована посредством веры (праведника) <i>беемунато</i>. Что последнее имя - <i>эмуна</i> в данном случае означает именно <i>веру</i> и упование <SMALL>[филологически, <i>эмуна</i> прежде всего означает твердость, стойкость на слове и обетовании Божием, несокрушимую никакими противоречиями действительности веру в невидимое <i>греч.</i> <b>υποστασις</b>, <a href='B:650 11:1'>Евр 11:1</a>; лат. constantia, fiducia]</SMALL> <i>на Бога и Его спасение</i> (а не человеческую честность и праведность, как изъясняли некоторые толкователи рационалистического направления), это очевидно как из контекста данного места, ст. 3-4, в котором говорится только об отношениях человека к Богу, так и из других ветхозаветных мест, где это же слово (эмуна), как и глагол одного с ним корня (именно, в форме <i>Гиф. геэмин</i>) означает в техническом смысле веру <i>в Бога</i> (<a href='B:10 15:6'>Быт 15:6</a>; <a href='B:20 14:31'>Исх 14:31</a>; <a href='B:20 19:9'>Исх 19:9</a>; <a href='B:40 14:11'>Чис 14:11</a>; <a href='B:40 20:12'>Чис 20:12</a>; <a href='B:50 1:32'>Втор 1:32</a>; <a href='B:50 9:23'>Втор 9:23</a>; <a href='B:120 17:14'>4Цар 17:14</a>; <a href='B:140 20:20'>2Пар 20:20</a>; <a href='B:230 77:23'>Пс 77:23</a>; <a href='B:390 3:5'>Иона 3:5</a>; <a href='B:290 43:10'>Ис 43:10</a> и др.) причем обычно счастье жизни и спасение поставлялось в зависимость от веры (<a href='B:140 20:20'>2Пар 20:20</a>; <a href='B:290 28:16'>Ис 28:16</a> и др.). Так толковало рассматриваемое место и древнееврейское предание, как дают видеть сохранившиеся его следы в Талмуде и у отдельных раввинов (<i>Babul, Gemara, tr. Makkot f</i>. 24a), Важнее же всего то, что такое понимание из ветхозаветной церкви перешло и в новозаветную и утверждено троекратным свидетельством ев. Апостола Павла: <a href='B:520 1:17'>Рим 1:17;Гал</a> <a href='B:520 3:11'>Рим 3:11</a>; <a href='B:650 10:38'>Евр 10:38</a>, причем в последнем случае апостол приводит слова пророка ст. 4 по переводу LXX и притом с перестановкою двух половин стиха одной на место другой.<p/>Перевод LXX-ти отличается в передаче ст. 4 тем, во-первых, что в первой половине стиха говорит не о надмении врага, а о сомнении, колебании, недостатке веры (в самих евреях же), и, во вторых, во второй половине стиха имеет "верою Моею" (а не "своею"), хотя многие кодексы не читают <b>μου</b> (<i>см.</i> код. 26, 36, 42, 49, 62, 68, 70, 86, 87, 91, 97, 228, 240, 310, 311 у Гольмеса). Первая особенность имеет место и в Вульгате и в славянск. перев. (<i>"Аще усумнится, не благоволит душа Моя в нем, праведник же от веры жив будет"</i>).<p/>Ст. 4-м, изображающим самую суть предлежащего Израилю подвига, собственно заканчивается Божественный ответ Аввакуму, и пророк и теперь, как и ранее (<a href='B:420 1:12'>Авв 1:12</a>), присоединяет к нему свое пространное размышление о полученном им на Божественной страже откровений ст. 5-20, каковое размышление, как изреченное пророком в момент озарения Духом Божиим, есть также истинное пророчество. Чтобы придать своим мыслям об ожидающей халдеев грозной участи большую выразительность, пророк, начиная со ст. 6, влагает свою, полную горечи и иронии речь в уста ограбленных и униженных халдеями племен и народов. От их лица возвещается халдеям пятикратное "горе". Но тема этих грозных для халдеев предвещаний дается в ст. 5. Здесь гибельная гордость и надменность халдеев поясняется сравнением с опьянением: оба понятия родственны, и, кроме того, халдеи, по свидетельству истории, много предавались вину, и самая гибель их столицы произошла среди опьянения (<a href='B:300 51:31,39'>Иер 51:31,39</a>; <a href='B:290 21:5'>Ис 21:5</a>; <a href='B:340 5:1'>Дан 5:1</a> сл.). "Как вино производит на упивающегося такое действие, что, когда он поднимется, то ни ноги его, ни мысли не исполняют своих обязанностей, а быстрота мыслей приходит в расстройство; так и человек надменный не будет величаться, и не доведет своего желания до исполнения. Тот, кто подобен смерти и аду, не насытится и не будет видеть конца своей жадности, даже когда подчинит под свою власть все племена и все народы" (<i>блаж. Иероним</i>, с. 161). <i>Ср.</i> тот же образ ненасытности в <a href='B:290 5:14'>Ис 5:14</a>; <a href='B:240 20:20'>Притч 20:20</a>; <a href='B:240 30:16'>Притч 30:16</a>.<p/>Самая обличительная речь, возвещающая "горе" халдеям, состоит из пяти строф, каждая по три стиха: <b>1)</b> 6-8; <b>2)</b> 9-11; <b>3)</b> 12-14; <b>4)</b> 15-17; и <b>5)</b> 18-20). При этом в четырех первых строфах каждый первый стих заключает в себе изречение <i>горя</i>, или проклятия, второй - обозначения его ("горя" образа или вида, а третий, постоянно начинающийся союзом <i>так как</i> (евр. <i>ки</i>), - указание его основания, мотивировку наказания или горя. Только в пятой строфе изречению "горя" (<i>ст.</i> <a href='B:420 2:19'>19</a>) предшествует указание его основания (<i>ст.</i> <a href='B:420 2:18'>18</a>). Вся речь, как уже было сказано, вложена в уста побежденных и угнетенных некогда халдеями народов и племен, ныне радующихся падению своего притеснителя (<i>ср.</i> <a href='B:410 3:19'>Наум 3:19</a>), и, по самому содержанию и характеру своему, называется "притчею", <i>машал</i> в специальном смысле "насмешливой песни" (<i>ст.</i> 6, как и у <a href='B:290 14:4'>Ис 14:4</a>; <a href='B:400 2:4'>Мих 2:4</a>), "острою, колкою загадкою", <i>мелица хидот</i> (<i>ср.</i> <a href='B:240 1:6'>Притч 1:6</a>). Имея ближайшее отношение собственно к халдеям Вавилону, эта песнь или речь содержит и общие, универсальные мысли религиозно-нравственного свойства, на что указывает заключительное восклицание речи: "да молчит вся земля пред лицем Иеговы" (<i>ст.</i> 20b).</div>