<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Мы часто находим этот вопль нужды в Священном Писании, когда читаем, что за грехи дети Израиля были преданы Господом в руки врагов их и что, переменившись от их господства и суровой жестокости, они [начинали] вопить к Господу. <i>И Господь воздвигнул им спасителя Аода, сына Геры, сына Иеминиева, который любой рукой пользовался, как правой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тогда возопили сыны Израилевы к Господу, и Господь воздвигнул им спасителя Аода, сына Геры, сына Иеминиева, который был левша. И послали сыны Израилевы с ним дары Еглону, царю Моавитскому.</span></span>Суд. 3:15</a>)<a href="#713391_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И снова говорит Писание: <b>Тогда возопили сыны Израилевы к Господу, и воздвигнул Господь спасителя сынам Израилевым, который спас их, Гофониила, сына, Кеназа, младшего брата Халевова</b>. И в псалмах говорится о них: <i>Когда Он убивал их, они искали Его и обращались, и с раннего утра прибегали к Богу, и вспоминали, что Бог - их прибежище, и Бог Всевышний - Избавитель их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Когда Он убивал их, они искали Его и обращались, и с раннего утра прибегали к Богу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и вспоминали, что Бог - их прибежище, и Бог Всевышний - Избавитель их,</span></span>Пс. 77:34-35</a>). И опять же: <i>Но воззвали к Господу в скорби своей, и Он избавил их от бедствий их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но воззвали к Господу в скорби своей, и Он избавил их от бедствий их,</span></span>Пс. 106:6,13,19,28</a>). Из этих трёх видов [призыва Господа в нужде], хотя первые два, кажется, имеют лучшее начало, мы обнаруживаем, что даже и в третьем (о котором говорит псалмопевец), хотя он представляется более низким, бывали люди, совершенные и пылающие духом, похожие на тех, которые имели превосходное начало в служении Господу и остаток своей жизни провели в похвальном рвении о духе. Сходным образом, есть многие, начинавшие прохладно и упавшие с высокой ступени, а часто и закончившие предосудительно. И так как не было для них преградой то, что они, похоже, обратились не по собственной воле, а силой необходимости, а благость Господа давала им возможность почувствовать угрызения совести, то их обращение не принесло им пользы, потому что они не стремились остаток дней прожить соответствующим образом.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="713391_1" class="note-item" href="#713391_1">1</a> LXX. В Синод. тексте: <i>который был левша. - Прим. ред.</i><br /></li></ul></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собеседования.<br />Сl. 0512, 3.4.71.6.</div></div></p></div>