<div><p ><div><b>Се, аз послю</b><a href="#650036_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>ангела</b><a href="#650036_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, <b>и призрит</b><a href="#650036_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> <b>путь пред лицем моим. И внезапу приидет в храм свой</b><a href="#650036_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> <b>Господь, егоже вы ищете</b><a href="#650036_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, <b>и ангел завета, егоже вы хощете.</b><br />Весьма благовременно речь предлежащего нам пророчества переходит к таинству Христову, ибо Еммануил <i>«бысть нам... от Бога и Отца правда... и освящение и избавление»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>), – очищение всякой нечистоты, сложение грехов, отвержение постыдного, путь к наилучшему и приличнейшему, некая как бы дверь и вход к жизни вечной, – всякое исправление произошло чрез Него и низвержение жестоковластия, и обретение правды. Да и чем досточудным не обогатились мы чрез Него? Итак, <b>«се,</b> – говорит, – <b>послю ангела моего, и призрит путь пред лицем моим»</b>. В этих словах, кажется, делает предвозвещение о святом Крестителе, ибо негде и Сам Христос сказал: <i>«сей... есть, о немже есть писано: се, аз послю ангела моего пред лицем твоим, иже устроит путь твой пред тобою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо он тот, о котором написано: се, Я посылаю Ангела Моего пред лицем <br />Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span></span>Мф. 11:10</a> ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сей есть, о котором написано: вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span></span>Лк. 7:27</a>). Так указал нам его и божественный Исаия, говоря: <i>«глас вопиющаго в пустыни: уготовайте путь Господень, правы творите стези Бога нашего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a> ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Сам же Иоанн имел одежду из верблюжьего волоса и пояс кожаный на чреслах своих, а пищею его были акриды и дикий мед.</span></span>Мф. 3:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span></span>Мк. 1:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> то рассудилось и мне, по тщательном исследовании всего сначала, по порядку описать тебе, достопочтенный Феофил,</span></span>Лк. 1:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал: я глас вопиющего в пустыне: исправьте путь Господу, как сказал пророк Исаия.</span></span>Ин. 1:23</a>). Когда это случилось, говорит, и после того как недолго действовал назначенный возвещать это <b>«внезапу приидет,</b> – говорит, – <b>в храм свой Господь, Коего вы ищете, и ангел завета, Коего вы желаете».</b> Подтверждает это и блаженный Иоанн, говоря приходившим на крещение покаяния: <i>«я крещу вас в воде; позади меня грядет муж, Коего я не достоин, да наклонившись развяжу ремень обуви Его: Тот вас крестит Духом Святым и огнем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И проповедывал, говоря: идет за мною Сильнейший меня, у Которого я недостоин, наклонившись, развязать ремень обуви Его;</span></span>Мк. 1:7</a> ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иоанн всем отвечал: я крещу вас водою, но идёт Сильнейший меня, у Которого я недостоин развязать ремень обуви; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем.</span></span>Лк. 3:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иоанн сказал им в ответ: я крещу в воде; но стоит среди вас Некто, Которого вы не знаете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он-то Идущий за мною, но Который стал впереди меня. Я недостоин развязать ремень у обуви Его.</span></span>Ин. 1:26-27</a>). Итак, понимаешь, как тотчас вслед и как бы по стопам предвозвещавшего шествовал Христос, делавший Себя неизвестным (дотоле) для обитателей всей Иудеи и являвшийся как бы внезапно и неожиданно. Ангелом же назван божественный Креститель, полагаем, не по природе, ибо рожден от жены и был подобным нам человеком, – но потому, что ему вручено было служение проповедовать и возвещать нам это. Итак, название ангелов служит обозначением деятельности, а не сущности. <b>«Приидет</b> же, – говорит, – <b>в храм Свой»</b> или потому, что <i>«стало плотию Слово»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>) и обитало как в храме в пречистом (воспринятом) от Святой Девы теле, – или, как веруем, с совершенным человеком, говорю, из души и тела (состоящем), соединился непосредственно и домостроительно, – или же просто называет храмом как бы священный и Ему посвященный город, очевидно Иерусалим, или же как в типе Церковь. Объявление же Своего пришествия Он делал с многообразными чудотворениями, <i>«проповедая евангелие царствия, и исцеляя всяк недуг и всяку язю в людех»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И ходил Иисус по всей Галилее, уча в синагогах их и проповедуя Евангелие Царствия, и исцеляя всякую болезнь и всякую немощь в людях.</span></span>Мф. 4:23</a>), как написано. Итак, <b>«приидет... Господь»</b>, – говорит, – <b>«Кого вы ищете»,</b> говоря от малодушия: где <i>«есть Бог правды?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И потому Господь медлит, чтобы помиловать вас, и потому еще удерживается, чтобы сжалиться над вами; ибо Господь есть Бог правды: блаженны все уповающие на Него!</span></span>Ис. 30:18</a>). А приидет Он, уча тому, что выше закона и превышает сень и образы; ибо будет ангелом (вестником) завета, древле предвозвещенного гласом Бога и Отца, Который сказал негде к священнопророку Моисею: <i>«пророка им возставлю из братий их, как тебя: и положу слова мои во уста его, и будет говорить им соответственно всему, что заповедаю ему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему;</span></span>Втор. 18:18</a>). А что Христос был Ангелом Нового Завета, это уяснит блаженный Исаия, говоря о Нем: <i>«яко всяку одежду собранну лестию и ризу с примирением отдадут, и восхотят, да быша огнем сожжены были. Яко отроча родися нам, Сын, и дадеся нам, егоже началство бысть на раме его, и нарицается имя его: велика совета ангел»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо всякая обувь воина во время брани и одежда, обагренная кровью, будут отданы на сожжение, в пищу огню.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:5-6</a>), очевидно Бога и Отца. Посему и говорил: <i>«от себе не глаголю»</i>, 6) <i>«но пославый мя Отец, той мне заповедь даде, что реку и что возглаголю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Ибо Я говорил не от Себя; но пославший Меня Отец, Он дал Мне заповедь, что сказать и что говорить.</span></span>Ин. 12:49</a>). И подлинно, слово Спасителя не было словом человеческим, но от Бога и Отца чрез Сына, сущего по естеству (таковым), был для нас (Вестником воли Божией), ибо Он есть Слово Родившего Его, в чем удостоверит и устами Давида, говоря: <i>«отрыгну сердце мое слово благо»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Излилось из сердца моего слово благое; я говорю: песнь моя о Царе; язык мой - трость скорописца.</span></span>Пс. 44:2</a>).<br /><br />См. ст. 2<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="650036_1" class="note-item" href="#650036_1">1</a> Слав.: «посылаю».<br /></li><li><a id="650036_2" class="note-item" href="#650036_2">2</a> «Моего» нет в халд. (быть может потому, что таргумист считает писателем книги Ездру).<br /></li><li><a id="650036_3" class="note-item" href="#650036_3">3</a> Слав. приб. еще: «на».<br /></li><li><a id="650036_4" class="note-item" href="#650036_4">4</a> Слав.: «церковь свою».<br /></li><li><a id="650036_5" class="note-item" href="#650036_5">5</a> «Егоже вы ищете» опуск. Феодорит.<br /></li><li><a id="650036_6" class="note-item" href="#650036_6">6</a> Слав. согл. подл.: «глаголах».<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>