<p ><div> «<b>И в дому его будет</b>», говорит, «<b>расхищение его</b>», что подобно тому, как если бы сказал: вы снесли в дома плоды с полей и, быть может, думаете, что они уцелеют у вас и вполне сохранятся в этих самых домах, — но они исчезнут, и это исчезновение их нисколько не будет отличаться от расхищения, ибо вы будете угнетаемы голодом, хотя, говорит, и собрали с трудом едва найденные плоды.<br />   Отсюда и мы должны познать, что великой вине подлежит — не представлять Богу благодарственных приношений, и во славу Его не уделять от дарованного Им в достаточной мере поля. И если мы станем это делать, то, без всякого сомнения, Он благословит (нас) и в изобилии дарует нам блага. Если же, сжав руку, будем сохранять данное нам (богатство) для одних только собственных удовольствий, и не стали бы мы охотно давать дары Божии другим для пользования.<br /><br />Ст. 10-12 <b>Обратитеся убо о сем, глаголет Господь вседержитель. Аще не отверзу вам хлябий небесных и излию благословение мое вам, дондеже удовлитеся</b>. <i>И разделю вам в брашно, и не имам истлити вам плод земли, и не изнеможет ваш виноград, иже на селе, глаголет Господь вседержитель. И ублажат вы вси языки, зане будете вы земля пожеланная, глаголет Господь вседержитель</i>.<br />   Опять отпускает прегрешения, освобождает их от всякой вины и обещается, не помня их зла, подавать им желаемое и радовать неизреченными почестями. Желает посредством опыта и дел научить их тому, как прибыльно будет плодоношение у них. И если они решаться делать это, то обещается подавать им частое излияние дожей и сообщать обильное благословение, так что они будут иметь большой избыток съестного и вообще в достаточной мере обладать благами земли. «Разделю, — говорит, — вам в брашно». Под «разделю» разумей или: отделю, — или: каждое из произведений земли имеет свое время, когда растет и зреет. Ясно обещает также, что плод земли будет свободен от всякого вреда, а виноград на полях — многоплоден и весьма обилен, — и говорит, что, когда все достигнет зрелости, они сделаются наконец блаженными и назовутся как бы «землею пожеланною», то есть достолюбимой по причине благоплодия и весьма плодородною.<br />   Итак, кто имеет любовь и милосердие, таковой наверно будет с Богом, скопит сокровища на небесах и снедает плоды своих трудов, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты будешь есть от трудов рук твоих: блажен ты, и благо тебе!</span></span>Пс. 127:2</a>). И он не будет подобен тому бесчеловечному и безумнейшему богачу, у коего, говорит Спаситель в притчах евангельских, «угобзися нива» ибо он говорит: «что сотворю?... Разорю житницы моя и большия созижду… и реку душе моей: душе, имаши многа блага, лежаща на лета многа:... яждь... пий, веселися». И вот ему, так размышляющему и ничего не знающему, Бог говорит: «<i>безумне, сею нощию душу твою истяжут от тебе: а яже уготовал еси, кому будет</i>»?» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=16&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал им притчу: у одного богатого человека был хороший урожай в поле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и он рассуждал сам с собою: что мне делать? некуда мне собрать плодов моих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал: вот что сделаю: сломаю житницы мои и построю большие, и соберу туда весь хлеб мой и всё добро мое,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и скажу душе моей: душа! много добра лежит у тебя на многие годы: покойся, ешь, пей, веселись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Бог сказал ему: безумный! в сию ночь душу твою возьмут у тебя; кому же достанется то, что ты заготовил?</span></span>Лк. 12:16—20</a>) Итак, сообщающий (другим от своих мнений), как я сказал, исполнен благословения. Такой будет иметь и духовные дожди, орошающие сердце и в достаточной мере увеселяющие, и будет давать плоды благочестия, различные и как бы разделенные, то отличаясь любовью, то благосклонностью и взаимным милосердием, мужеством и терпением. Такой будет как бы некой благоплодной землей, поистине славной и знаменитой, и преблаженной, ибо «<i>лучше имя доброе, неже богатство много</i>», как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Доброе имя лучше большого богатства, и добрая слава лучше серебра и золота.</span></span>Притч. 22:1</a>).<br /><br />См. ст. 11</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
