<p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Дерзостны предо Мною слова ваши, говорит Господь. Вы скажете: "что мы говорим против Тебя?"</span></span>Мал. 3:13</a><br />Ст. 16-17<br /><b>И написа книгу памяти пред собою боящымся Господа и благоговеющым имени его</b>. <i>И будут ми, глаголет... вседержитель, в день, егоже аз творю в снабдение, и изберу я, имже образом избирает человек сына своего... работающа ему</i>.<br />   Бог внял и услышал израильтян, поносивших Его и говоривших нечестивые слова против Него. Потом хотя и подобало на согрешивших положить соответствующее наказание и привлечь к ответственности за необузданные речи, однако же, как Бог долготерпеливо оставляет и это (без наказания). Но пишет Он «<b>книгу памяти... боящымся Его</b>», о коих, думаю, быть может и сам Давид сказал к Пишущему книгу (Богу): и в «<i>книзе Твоей вси напишутся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Зародыш мой видели очи Твои; в Твоей книге записаны все дни, для меня назначенные, когда ни одного из них еще не было.</span></span>Пс. 138:16</a>).<br />   Найдем и Самого Господа нашего Иисуса Христа говорящим святым ученикам: «<i>не радуйтеся, яко дуси повинуются вам: радуйтеся же</i>» более о том, «<i>яко имена ваша написана суть на небесех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> однакож тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах.</span></span>Лк. 10:20</a>). Со всею справедливостью и божественный Давид изрекает проклятие иудейскому народу, умертвившему Христа, говоря так: «<i>да потребятся от книги живых, и с праведными да не напишутся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> да изгладятся они из книги живых и с праведниками да не напишутся.</span></span>Пс. 68:29</a>). Итак, пишется книга памяти боящимся Бога, о коих говорит, что и Своими Ему будут и весьма близкими во время «снабдения», когда Христос сядет на престол славы Своей, окруженный ангельским воинством, «<i>и поставит овцы одесную, а козлища ошуюю. И речет сущим одесную...: приидите, благословении Отца Моего, наследуйте уготованное вам царствие от сложения мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов - по левую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:33—34</a>). Вот тогда Он их «<i>изберет</i>», то есть соделает избранными, ничем не уступая в любви нашим отцам (человеческим), кои радуются на собственных чад, когда они (чада) будут мудры и благопослушны, и воздают своим родителям возможно великое почтение.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
