<p ><div>См. ст. 2<br />Ведет здесь речь от подобия с нашими предметами и для могущих уразуметь вводит несказаемое откровение таинства. Испытание серебра и золота искусные в этом производят посредством расплавления огнем всего, что в них есть нечистого и некрасивого. Огонь же божественный и небесный, то есть благодать чрез Святого Духа, по которой нам, живущим, подобает усовершаться Духом, когда Он, по ниспосланию Христа, входит в ум и сердце, — тогда-то именно он (огонь божественный и небесный) стирает всякую грязь греховную и уничтожает скверну с павших уже прежде. Таким образом, очищенными и испытанными делает их и как бы вычеканивает их духовно к новой жизни, и, наконец, являет их сосудами блестящими и освященными, уготованными в честь и полезными для дома великого, то есть Церкви (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не властен ли горшечник над глиною, чтобы из той же смеси сделать один сосуд для почетного <i>употребления</i>, а другой для низкого?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Что же, если Бог, желая показать гнев и явить могущество Свое, с великим долготерпением щадил сосуды гнева, готовые к погибели,</span></span>Рим. 9:21—22</a>). На сей божественный и духовный огонь указывал богодухновенный Иоанн, говоря: «<i>я крещу вас в воде; позади меня грядет муж, Коего я не достоин, да наклонившись развяжу ремень обуви Его: Тот вас крестит Духом Святым и огнем</i>» (Мк. 1 ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иоанн всем отвечал: я крещу вас водою, но идёт Сильнейший меня, у Которого я недостоин развязать ремень обуви; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем.</span></span>Лк. 3:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иоанн сказал им в ответ: я крещу в воде; но стоит среди вас Некто, Которого вы не знаете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он-то Идущий за мною, но Который стал впереди меня. Я недостоин развязать ремень у обуви Его.</span></span>Ин. 1:26—27</a>). Припомним и Самого Христа, говорящего: «<i>огня приидох воврещи на землю, и что хощу, аще уже возгореся»?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>) Итак, поскольку потомки Израиля, благодаря чрезмерной нечистоте или неправде левитов, постоянно оскорбляли Бога всяческих, высказывая нечто противоречащее Ему и дерзая говорить: «<i>всяк творяй зло, добро пред Ним, и в них Сам благоволи: и где есть Бог правды</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вы прогневляете Господа словами вашими и говорите: "чем прогневляем мы Его?" Тем, что говорите: "всякий, делающий зло, хорош пред очами Господа, и к таким Он благоволит", или: "где Бог правосудия?"</span></span>Мал. 2:17</a>); то благополезно высказывает, что некогда воссияет Христос, устраняя всякую нашу греховность и совершая чистейшими Своих священнослужителей, и как бы золото и серебро очищая их в огне или делая их испытанными и просветленными (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И введу эту третью часть в огонь, и расплавлю их, как плавят серебро, и очищу их, как очищают золото: они будут призывать имя Мое, и Я услышу их и скажу: "это Мой народ", и они скажут: "Господь - Бог мой!"</span></span>Зах. 13:9</a>). Таковы должны быть все священнослужители Церкви, коим приличествовало бы, со всей справедливостью, говорить устами Давида, что «<i>искусил ны еси, Боже, разжегл ны еси, якоже разжизается сребро</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=65&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты испытал нас, Боже, переплавил нас, как переплавляют серебро.</span></span>Пс. 65:10</a>). Потомки Аарона носили установленную законом одежду (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Очищать же должен священник, который помазан и который посвящен, чтобы священнодействовать ему вместо отца своего: и наденет он льняные одежды, одежды священные,</span></span>Лев. 16:32</a>), — и у избранных во Христе и поставленных на священнослужение есть светлое облачение, священнолепное и святое — Сам Христос. Посему-то, посредством лиры Псалмопевца и говорил Бог и Отец о Церкви из язычников: «<i>священники его облеку во спасение, и преподобнии его радостию возрадуются</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> священников его облеку во спасение, и святые его радостью возрадуются.</span></span>Пс. 131:16</a>). Подлинно, Сам Христос есть спасение святых священнослужителей, облачение верующих досточудное и наиболее приличествующее: «<i>елицы бо</i>, — сказано, — <i>во Христа креститеся, во Христа облекостеся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
