<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Начинается послание надписанием с преподанием благословения Фессалоникийской Церкви от имени Павла, Силуана и Тимофея. Последние два упоминаются как сотрудники Павловы, лично известные Фессалоникийцам, бывшие там, учившие и делавшие распоряжения, а кроме того и потому, должно быть, что Послание составлено Апостолом Павлом на основании сведений, доставленных Силою и Тимофеем. «Все трое», говорит еп. Феофан, «как бы одними устами одно преподали (Фессалоникийцам) спасительное Евангелие». Своего Апостольского достоинства святой Павел здесь не упоминает: или потому, что Фессалоникийцы «были еще новооглашенные и не знали его коротко» (святой Иоанн Златоуст), или потому, что он и так уже имел в их глазах большой авторитет. Во всяком случае, в этом выразилась его скромность. К указанию на свое апостольское достоинство он прибегает лишь в некоторых случаях, когда находит это необходимым для пользы своего проповеднического дела.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Павел и Силуан и Тимофей.</b> Павел не называет себя в заглавии Апостолом — вероятно потому, что в недавно основанной им Церкви ещё не было никаких сомнений относительно его Апостольскаго звания и Солуняне не были смущаемы лжеучителями. Силуан, очевидно, есть одно и то же лицо с Силою, который в книге Деяний (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Сопровождавшие Павла проводили его до Афин и, получив приказание к Силе и Тимофею, чтобы они скорее пришли к нему, отправились.</span></span>Деян. 17:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А когда пришли из Македонии Сила и Тимофей, то Павел понуждаем был духом свидетельствовать Иудеям, что Иисус есть Христос.</span></span>Деян. 18:5</a>) представляется сотрудником Апостола в Македонии и присутствовал при нём во время написания Послания. Предпочтение Силы перед Тимофеем можно объяснить тем, что Сила гораздо раньше был избран спутником Апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> а Павел, избрав себе Силу, отправился, быв поручен братиями благодати Божией,</span></span>Деян. 15:40</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дошел он до Дервии и Листры. И вот, там был некоторый ученик, именем Тимофей, которого мать была Иудеянка уверовавшая, а отец Еллин,</span></span>Деян. 16:1</a>). Поставление же в заглавии имён всех трёх лиц указывало на согласие их в учении и на участие в основании Церкви Солунской.</div></p>