<p ><div>Евангелист Иоанн иначе описывает их призвание. Из его слов видно, что это призвание было уже вторым, о чем можно заключить по многим признакам. У него сказано, что они пришли [к Иисусу], когда Иоанн еще не был брошен в темницу, а здесь? что они пришли после его заточения. Там Андрей призывает Петра<a href="#662626_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а здесь обоих Иисус. Причем Иоанн говорит, что Иисус, увидев Симона, идущего к Нему, сказал: <i>Ты – Симон, сын Ионин; ты наречешься Кифа, что значит: «камень» (Петр) </i><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и привел его к Иисусу. Иисус же, взглянув на него, сказал: ты - Симон, сын Ионин; ты наречешься Кифа, что значит: камень (Петр).</span></span>Ин. 1:42</a>. А Матфей говорит, что он уже назывался этим именем, ибо у него сказано: <i>Он увидел Симона, называемого Петром</i> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Проходя же близ моря Галилейского, Он увидел двух братьев: Симона, называемого Петром, и Андрея, брата его, закидывающих сети в море, ибо они были рыболовы,</span></span>Мф. 4:18</a>. Об этом можно заключить исходя из того места, откуда они были призваны, и из многого другого. Например, из того, что они легко послушались Его и все оставили: значит, они уже прежде были хорошо подготовлены к этому. И действительно, из Иоаннова рассказа видно, что Андрей приходил в дом к Иисусу и многое слышал от Него<a href="#662626_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, а здесь они, услышав одно только слово, тотчас последовали за Ним. Вероятно, они сначала последовали за Иисусом, а потом оставили Его и, увидев, что Иоанн посажен в темницу, а Иисус удалился, опять возвратились к своему делу. Потому Иисус и находит их ловящими рыбу. Он не воспрепятствовал им сначала удалиться, когда они того желали, и не совсем оставил их, когда они удалились; но, дав им отойти, опять идет возвратить их к Себе. Вот наилучший способ ловли.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="662626_1" class="note-item" href="#662626_1">1</a>. С1. 1711; 1.5.2.1. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Он первый находит брата своего Симона и говорит ему: мы нашли Мессию, что значит: Христос;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и привел его к Иисусу. Иисус же, взглянув на него, сказал: ты - Симон, сын Ионин; ты наречешься Кифа, что значит: камень (Петр).</span></span>Ин. 1:41-42</a>.<br /></li><li><a id="662626_2" class="note-item" href="#662626_2">2</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Говорит им: пойдите и увидите. Они пошли и увидели, где Он живет; и пробыли у Него день тот. Было около десятого часа.</span></span>Ин. 1:39</a>. TLG 2060.152; 219.12-38</li></ul></span></div>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 14.</i><br /><br /></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=4&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
