Продолжая успокаивать апостолов, как детей, скорбящих при разлучении с любимым отцом, Христос открывает им, что скоро увидится с ними опять. Теперь же Он идет приготовлять Им место в доме Отца Своего.<p/><i>«В доме Отца»</i>. Царство Небесное, которое здесь Христос называет домом Отца Своего, изображается под видом обширного царского дворца, в котором живет восточный монарх со своими многочисленными сыновьями, причем каждый из сыновей имеет для себя отдельное помещение.<p/><i>«А если бы не так, Я сказал бы вам»</i>: По русскому синодальному изданию, через постановку в конце этой фразы двоеточия последующие слова не сохраняют никакого самостоятельного значения, составляя только окончание предшествующей фразы. При таком чтении, однако, совершенно неясным представляется выражение 3-го стиха: <i>«и когда пойду»</i>. Ведь, согласно синодальному чтению, Господь не сказал ученикам, что Он пойдет, а <i>«сказал бы»</i>, если бы обителей для учеников еще не было. Напротив, если поставить после слов «сказал бы вам» точку (как сделано в славянском тексте), то смысл первых слов 3-го стиха является совершенно ясным и связь 3-го стиха со 2-м вполне естественной. При таком чтении получается следующая мысль: «Если бы не так, т. е. если бы на самом деле никаких обителей на небе не существовало, то Я, Которому все небесное известно хорошо (<a href='B:500 3:11-13'>Ин 3:11-13</a>), сказал бы вам об этом и не стал бы обольщать вас несбыточными мечтами. Но обители эти, несомненно, существуют, и Я даже иду на небо для того, чтобы вам выбрать лучшие».<p/><i>«Приготовлю вам место»</i>. Господь, как выражается апостол Павел, явился нашим предтечей на небе (<a href='B:650 6:20'>Евр 6:20</a>), открыл нам путь в Царство Небесное.<p/><i>«Приду опять»</i>. О каком пришествии Христа здесь говорится? О последнем ли, которое будет иметь место перед кончиной мира, или же о пришествии таинственном, духовном, во Святом Духе? Кажется, здесь нельзя понимать ни того, ни другого. О пришествии на суд Господь не мог здесь говорить потому, что это пришествие, как знал и Сам Христос, было чрезвычайно далеко, да притом и апостолы едва ли могли утешиться мыслью о свидании с Господом в отдаленном будущем после того, как они воскреснут; на Марфу, по крайней мере, мысль о том, что она увидится с братом <i>«после»</i> воскресения мертвых, не произвела успокоительного действия (<a href='B:500 11:24-25'>Ин 11:24-25</a>). Нельзя также понимать здесь и пришествие Господа в Святом Духе-Утешителе, потому что о ниспослании Его Господь еще не сообщил апостолам. Как же могло утешить их то, чего они еще и уразуметь не могли? Правдоподобнее то мнение, что Господь говорит здесь о Своем воскресении, после которого Он снова придет к ученикам: о Своем воскресении Господь говорил ученикам и прежде (<a href='B:470 17:9'>Мф 17:9</a>; <a href='B:480 9:9'>Мк 9:9</a> и др.). Но при таком понимании остается непонятным следующее выражение: <i>«и возьму вас к Себе...»</i> После воскресения ученики не были тотчас взяты ко Христу. Поэтому правильнее полагать, что Господь здесь говорит не о Своем пришествии к ученикам только по воскресении Своем, а вообще о том, что Он будет являться ученикам в момент их кончины и брать их души в вечный покой. Поэтому-то и святой Стефан, умирая, говорил: <i>«Господи Иисусе! приими дух мой»</i> (<a href='B:510 7:59'>Деян 7:59</a>; <i>ср.</i> <a href='B:540 5:8'>2Кор 5:8</a>; <a href='B:590 4:17'>1Фес 4:17</a>).