Дерзновение веры и молитвы - великое сокровище, на котором основывается блаженство верующего. Но верующий должен пользоваться этим благом не для себя только, но и для ближних, посильно содействуя их благу и спасению, - и прежде всего молитвою за них. Что касается, частнее, ходатайственной молитвы за согрешающих (1, 8) братьев, то она, как и молитва вообще, может быть услышана Богом только при известных с нашей стороны условиях. "Сказав, что Бог исполняет прошения наши, согласные с Его волею, Апостол теперь ясно высказывает желание свое о том, чего бы мы просили по воле Божией. И как он много, почти чрез все послание, говорил о любви к брату и о том, что Бог желает, чтобы мы соблюдали любовь к брату нелицемерно, то теперь одним из желаний Его, и самым лучшим, называет то, что когда кто видит брата своего, согрешающего грехом несмертным, то пусть просит" (блаж. Феофил.). Мы должны молиться за согрешающих братьев, если они совершают грех не к смерти (<b>αμαρτιαν μη προς θανατον</b>), т. е., если они не отпали совершенно от веры и любви, если не устранили себя преднамеренно от воздействия на них благодатных средств. Но кроме греха не к смерти, есть еще грех к смерти, т. е., подобное упомянутой в Евангелии хуле на Духа Святого (<a href='B:470 12:31-32'>Мф 12:31-32</a>), решительное, сознательное и намеренное отпадение от веры - особенно от веры в воплощение Сына Божия (<a href='B:660 4:3'>Иак 4:3</a>), и от любви к ближнему (<a href='B:690 3:10'>1Ин 3:10</a>): ненависть к брату Апостол прямо называет человекоубийством (<a href='B:690 3:15'>1Ин 3:15</a>); о тяжести же греха отречения от воплотившегося Сына Божия говорит и Апостол Павел (<a href='B:650 6:4-6'>Евр 6:4-6</a>; <a href='B:650 10:26'>Евр 10:26</a>). Представляя молитву за согрешающих грехом несмертным непременным долгом верующего христианина (<i>ср.</i> <a href='B:660 5:16'>Иак 5:16</a>). Апостол не дает такого наставления о молитве за согрешающих грехом смертным, хотя прямо не запрещает грехов и этого рода: успеху молитвы в последнем случае противодействуют неверие, упорство, ожесточение и коснение во грехах. Но и грехи первого рода, несмертные, требуют тщательного очищения и должны быть избегаемы, поскольку <i>«всякая неправда есть грех»</i> (<i>ст.</i> 7а).