Теперь следует заключение послания. Троекратным <i>«мы знаем»</i> (<i>ст.</i> 18, 19, 20) Апостол еще раз приводит читателям основные истины, раскрытые им в послании, совершенно бесспорные и для Апостола, и для всех христиан.<p/>Первое положение, ранее раскрытое Апостолом (<a href='B:690 3:9'>1Ин 3:9</a>), гласит: <i>«всякий, рожденный от Бога, не грешит»</i> (<i>ст.</i> <a href='B:690 5:18'>18</a>) "Однако ж, чтобы кто-нибудь не подумал, что природа его (возрожденного) претворяется и становится уже неуловимою для греха, прибавляет: хранить себя, т. е. если не будет хранить и беречь себя, то, без сомнения, согрешит.<p/>Итак, он не по природе достигает безгрешности, но по великому дару Божию. Бог, усыновив нас, удостоил нас такой благодати, что мы, соблюдая и сохраняя поданный от него дар, можем и не грешить" (Феофил.).<p/>Второе положение состоит из двух противоположных суждений: <i>«мы от Бога»</i>, а <i>«мир весь во зле лежит»</i> (<i>ст.</i> <a href='B:690 5:19'>19</a>) - мир боговраждебный обнимает прежде всего <i>«князя мира сего»</i> (<a href='B:500 12:31'>Ин 12:31</a>) и чад его, особенно лжеучителей и антихристов, о которых говорил Апостол (<a href='B:690 2:18-19'>1Ин 2:18-19</a>; <a href='B:690 2:22-23'>1Ин 2:22-23</a>; <a href='B:690 4:2-8'>1Ин 4:2-8</a>), а также тех, которые следуют похотям мира (<a href='B:690 2:15-16'>1Ин 2:15-16</a>). Всего этого должны быть чужды истинные христиане, как рожденные от Бога. Такое состояние верующего обусловливается тем, что Господь Иисус Христос, явившись в мир, дал нам возможность познать истинного Бога, и мы находимся в общении с Богом, будучи в общении с Его Сыном Иисусом Христом, Который есть истинный Бог и жизнь вечная (<i>ст.</i> <a href='B:690 5:20'>20</a>). Это третье положение суммирует все сказанное Апостолом в отделе <a href='B:690 4:9'>1Ин 4:9</a> - <a href='B:690 5:12'>1Ин 5:12</a>.<p/>Находясь в общении с истинным Богом, имея от Него жизнь вечную, христиане должны всячески уклоняться от почитания ложных богов и от всякого вида идолопоклонства (<i>ст.</i> <a href='B:690 5:21'>21</a>). "Апостол писал это всей церкви, которая не вся наполнена была людьми избранными, а между ними иной был и с неправым расположением. Таким он и дает заповедь эту, опасаясь за их слабость" (блаж. Феофил.).