Вера в Божество Иисуса Христа (<i>ст.</i> <a href='B:690 5:5'>5</a>) образует самую сущность и главное основание христианства, и именно против этой веры направляли все свои силы лжепророки и еретики апостольского века. Потому Апостол теперь указывает те твердые и незыблемые основания, на которых покоится та вера.<p/>Возвращаясь к началу своего послания <a href='B:690 1:1-3'>1Ин 1:1-3</a>, Апостол теперь подробно раскрывает и обосновывает свидетельство о Христе, вера в Которого победила мир. Свидетельствами того, что Иисус есть Христос Сын Божий, служат прежде всего вода крещения, кровь крестной смерти на Голгофе и дух, т. е., благодатные дарования Св. Духа: свидетельства эти подтверждает Дух Божий, Который есть истина (<i>ст.</i> <a href='B:690 5:6'>6</a>). Но свидетельство Духа Божия находится в полном согласии со свидетельством - Бога Отца о Своем Сыне (<a href='B:470 3:17'>Мф 3:17</a>; <a href='B:470 17:5'>Мф 17:5</a> и др.) и Господа Иисуса Христа о Себе Самом (<a href='B:500 1:18'>Ин 1:18</a>; <a href='B:500 3:11'>Ин 3:11</a>; <a href='B:500 8:14'>Ин 8:14</a>; <a href='B:500 10:36'>Ин 10:36</a>; <a href='B:470 26:64'>Мф 26:64</a> и др.), потому что все три Лица Пресв. Троицы едино суть по существу (<i>ст.</i> <a href='B:690 5:7'>7</a>). Этим высоким небесным Свидетелям соответствуют три земных свидетеля: дух, вода и кровь (<i>ст.</i> <a href='B:690 5:8'>8</a>). "Сказав это, подтверждает слова сии доказательством от меньшего. Если мы принимаем свидетельство человеческое о чем-либо, не тем ли справедливее должны принять свидетельство большее, от Бога. Ибо это свидетельство о Сыне Божием, т. е. о Христе, не от Самого ли Бога?" (блаж. Феофил.).<p/>Весьма важный в вероучительном, догматическом отношении стих 7-й не читается ни в одном из древних греческих кодексов Нового Завета: ни в таких авторитетных уникальных кодексах, каковы: Синайский, Александрийский, Ватиканский, ни в древнейших курсивных греческих манускриптах, ни в лекционариях. В творениях древних греческих отцов, в своей полемике против ариан, имевших постоянный повод говорить о троичности Лиц в Боге и Их единосущии, данный стих не цитируется. И блаженный Феофилакт в толковании своем послания Ап. Иоанна опускает ст. 7-ой. Нет этого стиха и в древнейших переводах Нового Завета - Пешито, арабских и др.; только в некоторых, и то не древних, списках латинского перевода Вульгаты спорный стих читается. Уже под влиянием Вульгаты в двух греческих кодексах XVI в. этот стих имеется. В печатном издании Комплютенской Библии (1514-1520) рассматриваемые слова имеются. В новейших критических изданиях новозаветного теста - Грисбаха, Шольца, Тишендорфа, Вескотта Хорта, Триджельса и др. слова ст. 7-го опускаются. Напротив, принятые церковью Восточною и Западною тексты, оригинальный и переводные, имеют слова ст. 7-го, как подлинные апостольские слова. При этом церковном воззрении мы и должны остаться, хотя научные текстуально-критические данные не доказывают подлинности данного места с безусловною несомненностью (<i>см.</i> у проф. Н. И. Сагарды, с. 206-260).<p/>Во всяком случае внесение слов ст. 7-го нисколько не затрудняет чтение и связь всего текста, и как с предыдущими, так и с последующими текста согласуется, равно вполне гармонирует с особенностями богословия Ап. Иоанна.