<p ><div>Затем опять законодатель повелевает, говоря: <b>«не оставите от него до утрия»</b>. Этим иносказательно, как кажется, воспрещает Он неодобрительное откладывание желания совершенного разумения. Пусть не откладывается, как бы так говорит Он, на долгое время совершенное и истинное познание о Нем, и пусть не остерегаются некоторые неблаговременности благодати совершенного причащения Его, причастившись однажды и прикоснувшись к Нему. Это именно делают те, которые, чрез оглашение вкусив учения о Христе, остерегаются однако же просвещения чрез Духа и благодати Крещения, откладывая сие на долгое и неопределенное время, то есть до старости. Отсюда случается великий и неожиданный вред, особенно же если кто руководится лишь своими советами и не имеет твердой надежды. Когда же достигнет конца цели своей, тогда и освящается, но только имеет одно отпущение прегрешений и приносит своему Владыке талант бесплодный, ничего приобрести на этот талант для Него не позаботившись. Но и <i>«кости не сокрушите от него»</i>, сказано (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> В одном доме должно есть ее, [не оставляйте от нее до утра,] не выносите мяса вон из дома и костей ее не сокрушайте.</span></span>Исх. 12:46</a>). Кости всегда не удобоядомы для наших зубов. Таковым же в некотором смысле для человеческого ума является и белое, так сказать, и сокровенное в Божестве своем Слово. Ибо что Сын есть Бог по самому естеству своему и что Он рожден от Бога и Отца, в это мы веруем, весьма право разумея, но не исследуем, по слову святого мужа. Ибо кто сумеет сказать о способе рождения Его? И разве не истинен пророк, вопиющий: <i>«род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:8</a>.) Итак, в сем месте костями называет Он твердость превышающих ум догматов. Нам законодатель не позволяет сокрушать их; сокрушают же их в себе всецело совращающиеся с правого пути еретики. Они исследуют способ Божественного и неизреченного рождения, недугуя несравнимым неким неразумием и не принимая во внимание написанного:<i> «кто измери... небо пядию?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Кто исчерпал воды горстью своею и пядью измерил небеса, и вместил в меру прах земли, и взвесил на весах горы и на чашах весовых холмы?</span></span>Ис. 40:12</a>) Поэтому справедливо отказываемся мы сокрушать кости агнца, благоразумно останавливаясь пред сим и скорее верою приемля то, что выше нас. Но должно помнить, что написанное и в историческом смысле может быть принимаемо о Спасителе нашем, так как воины Пилатовы не сокрушили «<i>Ему голений»</i> как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но, придя к Иисусу, как увидели Его уже умершим, не перебили у Него голеней,</span></span>Ин. 19:33</a>). Оставшееся от агнца «<b>до утра</b>» должно быть сожжено, говорит. Утром опять именует просвещение, имеющее быть в будущем веке, когда мы увидим Царя своего и Бога «<i>лицем к лицу</i>», а не как ныне, «<i>в гадании</i>» и зерцале, в сени «<i>от части</i>», как говорит Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>) Итак, что созерцание Его в гадании в то время некоторым образом имеет уничтожиться чрез яснейшее познание, на это как бы в прообразе указывает Он словами о том, чтобы оставшееся от него (агнца) до утра было сожжено огнем.<br /><br /><i>Глафиры, или искусные объяснения избранных мест из Книги Исход</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
