<div><p ><div> Вид же вкушающим Он повелевает иметь такой: <b>«чресла ваша препоясана»</b> да будут, сказано, <b>«обувь ваша на ногах ваших и посохи ваши в руках ваших, и ешьте его с поспешностью: это — Пасха Господня»</b>. Препоясание чресл может быть знамением бодрости и юношеского духа, согласно сказанному от Бога праведному Иову: <i>«Препояшь ныне чресла твои, как муж»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=38&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Препояшь ныне чресла твои, как муж: Я буду спрашивать тебя, и ты объясняй Мне:</span></span>Иов. 38:3</a>). И еще у одного из пророков: <i>«И будет препоясанием чресл Его правда</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И будет препоясанием чресл Его правда, и препоясанием бедр Его - истина.</span></span>Ис. 11:5</a>), вместо: бодрый и мужественный для правды. «Обувь» же означают готовность воли к тому, чтобы без замедления шествовать туда, куда хочет Бог. Так и Павел в этом смысле пишет: <i>«и обув ноги в готовность благовествовать мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и обув ноги в готовность благовествовать мир;</span></span>Еф. 6:15</a>). И к сему также пророк Иеремия: «Итак, Израиль, чего требует от тебя Господь, Бог твой? Того только, чтобы ты боялся Господа, Бога твоего, ходил всеми путями Его» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак, Израиль, чего требует от тебя Господь, Бог твой? Того только, чтобы ты боялся Господа, Бога твоего, ходил всеми путями Его, и любил Его, и служил Господу, Богу твоему, от всего сердца твоего и от всей души твоей,</span></span>Втор. 10:12</a>; ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> О, человек! сказано тебе, что - добро и чего требует от тебя Господь: действовать справедливо, любить дела милосердия и смиренномудренно ходить пред Богом твоим.</span></span>Мих. 6:8</a>) А жезл в руках указует на утверждающую нас и поддерживающую в терпении надежду, согласно сказанному у пророков:<i> «надейтеся на Господа, и утвердитеся о Бозе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто из вас боится Господа, слушается гласа Раба Его? Кто ходит во мраке, без света, да уповает на имя Господа и да утверждается в Боге своем.</span></span>Ис. 50:10</a>).<br /> Далее <b>«со тщанием»</b> повелевает вкушать агнца, весьма ясно показывая этим, что не леностным и не нерадивым в добрых делах должен являться удостоившийся причастия Христу, но иметь прилежание и горячую готовность к тому, что может приносить ему пользу. И обрати опять внимание на то, что пишет в Послании блаженный Павел:<i> «Не знаете ли, что бегущие на ристалище бегут все, но один получает награду? Так бегите, чтобы получить»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Не знаете ли, что бегущие на ристалище бегут все, но один получает награду? Так бегите, чтобы получить.</span></span>1 Кор. 9:24</a>). Предполагая же, что мы должны отовсюду извлекать полезное, я перейду к другому соображению. Не изнеженным каким-либо и нерадивым желает видеть освященного чрез Христа закон, но облекает его в одежду, приличествующую путникам, вероятно, указывая на то или на другое: или на то, что совершавшееся в прообразе и сени некогда прейдет и пременено будет в истину, или на то, что однажды причастившийся Христа должен, употребляя в дело, как бы бодрые и весьма быстрые ноги, готовность к доброму, стремиться ко всякой добродетели, проходя мимо и избегая гнусных мирских удовольствий. Тотчас же приводит и причину того, почему только что поименованный нами христианин должен представляться таковым, именно говоря: <b>«Пасха есть Господня»</b>, то есть прехождение. Ибо мы преходим от жизни мирской к боголюбезному житию.<br />***<br />Нужно знать, что премудрый Моисей нечто подобное устанавливает для Израиля, когда он предлагает принести в жертву ягненка - прообраз Христа, как свидетельствовал святейший Павел, говоря: <i>ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>). Вкушающим же его плоть верховный священнодействователь Моисей (а через него и Сам Бог) сказал: <b>Пусть будут чресла ваши препоясаны, обувь ваша на ногах ваших и посохи ваши в руках ваших.</b> Ибо я говорю, что необходимо, чтобы сопричастные Христу с готовностью приступали к делам, которые подобают святым, и стремительно шли туда, куда захочет нас повести Божественный закон. Вот именно так им определяется путь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на Евангелие от Луки.<br />TLG 4090.108, 72.745.7-21. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>