<div><p ><div>Тогда Бог вознамерился послать губителя на первенцев египетских. Поелику же нужно было опасаться, как бы вместе с нечестивыми поколениями не погибли и избранные и возлюбленные ради отцев, то Бог и установил закон о Пасхе и прежде исполнения своего гнева весьма справедливо повелел совершить таинство Христово. Чрез это опять легко можешь уразуметь, как трудно было, чтобы чрез Моисея или закон упразднена была смерть. Но Честная Кровь Христа удаляет от нас губителя и избавляет освященных от тления. Ибо Он есть жизнь от жизни и Бог всяческих, как Бог от Бога. <br /><br />Далее, берется агнец в десятый день месяца и соблюдается до четырнадцатого, чтобы быть закланным к вечеру. Чего ради это? спросит кто-либо. Основание сего поистине глубоко. Что препятствовало бы, скажи мне, быть ему взятым в первый день месяца? Или что побудило Бога узаконить, чтобы жертва, по соблюдении ее в течение пяти дней, только к вечеру была заклана? Ибо мы найдем пять дней числом, начиная от десятого и доводя по порядку до четырнадцатого. Итак, то самое, что агнец берется не в первый, а в десятый день месяца, кажется, знаменует, что много времен прошло и много веков было прежде нас, в которые всегда был и есть, и будет Бог. Потом наступает непосредственно за ними следующий этот наш век, который, как пятидневный только что пройденный нами путь, делится на пять времен. Исследуемое нами весьма хорошо уяснит притча Спасителя, имеющая такое иносказание: <i>«Ибо Царство Небесное подобно хозяину дома, который вышел рано поутру нанять работников в виноградник свой и, договорившись с работниками по динарию на день, послал их в виноградник свой; выйдя около третьего часа, он увидел других, стоящих на торжище праздно, и им сказал: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, дам вам. Они пошли. Опять выйдя около шестого и девятого часа, сделал то же. Наконец, выйдя около одиннадцатого часа, он нашел других, стоящих праздно, и говорит им: что вы стоите здесь целый день праздно? Они говорят ему: никто нас не нанял. Он говорит им: идите и вы в виноградник мой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо Царство Небесное подобно хозяину дома, который вышел рано поутру нанять работников в виноградник свой</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, договорившись с работниками по динарию на день, послал их в виноградник свой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> выйдя около третьего часа, он увидел других, стоящих на торжище праздно,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и им сказал: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, дам вам. Они пошли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Опять выйдя около шестого и девятого часа, сделал то же.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Наконец, выйдя около одиннадцатого часа, он нашел других, стоящих праздно, и говорит им: что вы стоите здесь целый день праздно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят ему: никто нас не нанял. Он говорит им: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, получите.</span></span>Мф. 20:1-7</a>). Не видишь ли в сем наш век весьма наглядно и ясно разделенным на целые пять времен? И первым временем мы считаем то, в которое праотец Адам еще имел пребывание в раю. Второе после оного, означаемое как «час третий», есть то, в которое жил Ной и его современники. Третие, как бы в «шестый» час бывшее, есть то, в которое сущий над всеми Бог призывал Авраама к познанию истины. Четвертое, бывшее как бы «в час девятый», есть время Моисея и пророков. «Около одиннадцатого часа» час, то есть в пятое время, когда день уже сокращался, и когда настоящий век как бы уже приходил к концу, Христос нанял язычников, никем другим не призванных к познанию Бога в прежние и прошедшие времена. Посему-то последние из всех и говорят: «никто нас не нанял». Итак, агнец берется из пяти дней в первый день, то есть в десятый, представляющий собою образ начала века, и будучи соблюден до последнего времени, то есть до четырнадцатого, закалается к вечеру, дабы ты опять уразумел, что таинство Христово не есть ни новее, ни недавнее, но соблюдаемо было в предведении Отца с самого сложения мира (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и открыть всем, в чем состоит домостроительство тайны, сокрывавшейся от вечности в Боге, создавшем все Иисусом Христом,</span></span>Еф. 3:9</a>). Умер же за нас Xристос в последние времена века, когда еще не сиял свет мысленный и Божественный, когда земля еще погружена была во мрак неведения, и когда миродержители тьмы века сего оскверняли сердца всех заблуждениями. Поэтому-то пришедший на землю Спаситель и говорил: «<i>Я свет миру</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Доколе Я в мире, Я свет миру.</span></span>Ин. 9:5</a>). «<i>Светила в мире</i>», содержащими слово жизни, именуются святые (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы вам быть неукоризненными и чистыми, чадами Божиими непорочными среди строптивого и развращенного рода, в котором вы сияете, как светила в мире,</span></span>Флп. 2:15</a>), которые посему справедливо слышат слова: «<i>Вы – свет мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>), так как они могут освящать находящихся во тьме. Но ты опять удивишься, находя еще и другое в сем таинственное домостроительство. Агнец закалается в четырнадцатый день месяца, когда круг луны имеет полный свой блеск и как бы ложным светом озаряет вселенную, впрочем так, что уже начинает мало-помалу прекращать этот свет и как бы по необходимости уже сокращает присущую ему честь и благодать. Отсюда ты можешь уразуметь, как бы от образа и сени предлагаемого вниманию дела руководимый к восприятию истиннейшего, что по всей вселенной славился князь ночи, то есть диавол, означаемый луною как бы в образе (так как луна положена в <i>«начало нощи»</i>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И создал Бог два светила великие: светило большее, для управления днем, и светило меньшее, для управления ночью, и звезды;</span></span>Быт. 1:16</a>), и как бы ложный некий свет, премудрость мира сего, проливающий в сердца заблуждающихся, чем приобретал себе полнейшую славу. Умер же ради нас и за нас Христос, истинный <i>«Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>), и разрушил славу диавола. Ибо она необходимо должна была прекращаться и уничтожаться мало-помалу, по мере того как множество язычников стало поспешать восходить к миру и любви к Богу чрез обращение к Нему и веру в Него. И это именно древле воспеваемо было в псалмах о Христе: <i>«во дни его процветет праведник, и будет обилие мира, доколе не престанет луна»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> во дни его процветет праведник, и будет обилие мира, доколе не престанет луна;</span></span>Пс. 71:7</a>). Действительно, воссияла во дни Христа правда чрез веру, множество же мира чрез обращение к Богу. И, кроме того, еще отъят и князь нощи, то есть диавол. Заметь же, что луна, говорится, не просто изъята, но более того, отъята взамен чего-то, так как убивший исперва человека диавол, в возмездие за то и сам убиваем бывает. «<b>Пусть возьмет</b>, – сказано, – <b>каждый одного агнца по семействам»</b>. Ибо совершенный в каждом вселяется Христос чрез причастие Святого Духа, <i>и не разделися</i>, как говорит Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Разве разделился Христос? разве Павел распялся за вас? или во имя Павла вы крестились?</span></span>1 Кор. 1:13</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>