<div><p ><div>А вкушать мяса повелевает в ту же самую ночь, то есть в век настоящий. Так называл его и Павел, говоря: <i>«Ночь прошла, а день приблизился»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ночь прошла, а день приблизился: итак отвергнем дела тьмы и облечемся в оружия света.</span></span>Рим. 13:12</a>), днем в сих словах ясно обозначив век будущий, который освещает Сам Христос. Итак, «съедят мясо», сказано, в век сей. Ибо доколе мы остаемся в сем мире, мы будем причащаться Христа посредством Святой Плоти и Честной Крови Его чувственным образом. Когда же предстанем <i>«в день силы»</i> Его, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В день силы Твоей народ Твой готов во благолепии святыни; из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> из чрева прежде денницы Я родил Тебя.</span></span>Пс. 109:3</a>), и вступим в <i>«светлость святых»</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В день силы Твоей народ Твой готов во благолепии святыни; из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> из чрева прежде денницы Я родил Тебя.</span></span>Пс. 109:3</a>),тогда будем освящаться иным неким способом и так, как ведает Распорядитель и Податель будущих благ. С другой стороны, причастие Святаго Тела, равно как и питие спасительной Крови Его заключает в себе и исповедание страдания и по Божию Промышлению ради нас подъятой смерти Христа. Так Он и Сам говорит в одном месте, когда полагал для Своих знаемых законы о сем таинстве:<i> «Ибо всякий раз, когда вы едите хлеб сей и пьете чашу сию, смерть Мою возвещаете» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо всякий раз, когда вы едите хлеб сей и пьете чашу сию, смерть Господню возвещаете, доколе Он придет.</span></span>1 Кор. 11:26</a>; сн.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Также и чашу после вечери, говоря: сия чаша <i>есть</i> Новый Завет в Моей крови, которая за вас проливается.</span></span>Лк. 22:20</a>). Итак, в настоящем веке чрез причастие сейчас поименованного, мы поистине будем возвещать смерть Его; когда же наконец Он явится во славе Отца, то уже не благовременно было бы, если б мы приносили Ему исповедание страдания Его, но мы познаем Его открыто, как Бога, «<i>лицем к лицу»</i>, как говорит Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>). Ибо мы прославим Его, как Владыку. Однажды умерши, Он <i>«уже не умирает: смерть уже не имеет над Ним власти»</i>, по слову Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что Христос, воскреснув из мертвых, уже не умирает: смерть уже не имеет над Ним власти.</span></span>Рим. 6:9</a>). Посему и говорил он: «<i>отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем»</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</span></span>2 Кор. 5:16</a>). Тогда мы яснее познаем уже не чрез то, что Он стал человеком, но из того, что Он есть Бог истинный, так как тогда исполнится уже домостроительство, по которому и стал Он плотию. Упразднятся, вероятно, речи о воплощении, но наступит большее знание и воссияет в нас некое Божественное разумение спасения, совершенного Им в боголепной славе. <b>«Печена же огнем»</b> повелевает вкушать «<b>мяса</b>» агнца потому, что приступающие к общению со Христом должны быть горячи духом. Гореть <i>«духом»</i> повелевает им и Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> в усердии не ослабевайте; духом пламенейте; Господу служите;</span></span>Рим. 12:11</a>). Но и хлебы пресные <b>«с горьким зелием,</b> — говорит, — <b>снедят» </b>, образно указывая сим на то, что соделавшиеся причастниками Христа должны питать душу свою как бы не заквашенными и чистейшими пожеланиями, приучая себя к чуждой коварства и свободной от порочности жизни; и не должны поэтому отказываться от горечи искушений, согласно сказанному кем-то: «<i>Сын мой! если ты приступаешь служить Господу Богу, то приготовь душу твою к искушению: управь сердце твое и будь тверд</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=2&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сын мой! если ты приступаешь служить Господу Богу, то приготовь душу твою к искушению:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> управь сердце твое и будь тверд, и не смущайся во время посещения;</span></span>Сир. 2:1—2</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>