<i>«В последние дни сии»</i> - евр. ??? - <i>в последние времена</i> обозначает вообще время царствования Мессии. С наступлением этого времени (<i>«когда пришла полнота времени»</i>, <a href='B:550 4:4'>Гал 4:4</a>) дни подзаконного служения - по определению Божию - не вечного, а временного, обреченного на замену новым, вечным, благодатным - являлись последними не в хронологическом только смысле, но, так сказать, и по существу, как дни, исчерпавшие временную необходимость Ветхого Завета и вызвавшие зарождение Нового. - <i>«Говорил...»</i> - в сопоставлении с выше употребленным - <i>«говоривший»</i> от одного и того же глагола <b>λαλειν</b> (евр. <b>ρβδ</b> - употреблявшегося для обозначения Божественного откровения) - указывает на <i>внутреннюю связь</i> обоих откровений - Ветхозаветного и Новозаветного, причем первое являлось лишь предопределенною Богом предварительною ступенью ко второму. - <i>«Нам»</i> в противоположность <i>«отцам»</i> указывает и на преимущество наше, вытекающее из дальнейшего противопоставления <i>«в Сыне»</i> вместо прежнего - <i>«в пророках»</i>. - <i>«В Сыне»</i> - как <i>«в пророках»</i>, - <b>εν</b> греческое в смысле <b>δια</b> - <i>через Сына, через пророков</i>, но с особым оттенком мысли, что и Сын, и пророки Божии не были лишь внешними орудиями откровения, но живыми посредниками и выразителями его. Греческий текст при этом выражается - <b>εν υιω</b> (без члена), желая этим сказать, что противополагаемый пророкам Некто стоял к Богу не в отношении простого пророка, но в гораздо более близком отношении Сына. Другие толкователи объясняют опущение члена в данном месте тем, что здесь - <b>υιος</b> (как и в 7:28) имеет значение собственного имени Мессии, и как такое, будучи в себе самом определенным, не нуждается в ближайшем определении посредством члена Как истинный Сын Божий, равный Отцу (3 ст.), этот последний Посредник между Богом и людьми дал в Себе людям полнейшее и совершеннейшее Откровение Божества, покрывшее и завершившее все прежде бывшие откровения через пророков. Упомянув о Сыне, писатель старается уяснить Его Божественную и человеческую природу и сущность, делая это в трёх соотносительных предложениях. Сын есть вместе и <i>наследник</i>; отсюда Сын Божий есть наследник всего, т е. Господь всей вселенной, так как <i>наследство</i> и <i>наследник</i> по еврейскому словоупотреблению означают <i>господство</i> и <i>господин</i> (<i>ср.</i> <a href='B:230 2:8'>Пс 2:8</a>, а также <a href='B:500 16:15'>Ин 16:15</a>; <a href='B:470 28:18'>Мф 28:18</a>). - <i>«Всего»</i> - <b>παντων</b> - как и <a href='B:580 1:16'>Кол 1:16</a>, означает совокупность всех вещей. Но почему сказано: <i>«Которого поставил»</i> (<b>εθηκε</b>), а не <i>«Который есть?»</i> - Св. Златоуст и Феодорит объясняют это тем, что тут речь касается человеческой природы Мессии. Как Бог, Он всегда, от начала был Господь всего, потому что через Него все сотворено. Но как человек, Он стал <i>во времени</i> Наследником и Господом всего, совершив, как Богочеловек, второе творение, т е. <i>искупление всей твари</i>. - Это искупление еще не закончилось в своих действиях и будет продолжаться, доколе продолжается мир. Христос основал Себе особое Богочеловеческое царство, в конце которого покорятся под ноги Его все враги Его и наступит полное господство Сына над всем (<i>ср.</i> <a href='B:530 15:25'>1Кор 15:25</a> и д.). Выражение <i>«положил наследника всем»</i> (<i>поставил наследником всего</i>) должно быть, таким образом, понимаемо в смысле предвечного предназначения Сына Божия к будущему обладанию, которое, так сказать, <i>юридически</i> началось с момента произнесения Спасителем слов: <i>«сoвepшишася»</i>, а фактически исполнится и завершится, когда Бог <i>«покорит Сыну всяческая и когда и Сам Сын покорится покорившему Ему всяческая и будет Бог всяческая во всех!»</i> - <i>«Через Которого и веки сотворил...»</i> Это предложение, как показывает частица и, составляет основание к прежде сказанному: <i>«Его же положи...»</i> Христос поставлен наследником всего потому, что через Него и <i>веки сотворил</i> Бог. - <i>«Веки сотворил»</i>, т е. не только самое время, исчисляемое веками, но и все, что существует во времени или вместе с временем. Знаменательно то, как апостол постепенно, как бы по лестнице, идет все выше и выше в Богословествовании: сначала он называет Основателя христианства <i>Сыном</i>, что иной, пожалуй, сочтет за общее название чад Божиих; потом назвал Его <i>наследником</i> всего: это уже высшая степень Богословествования; далее именует Его <i>Творцом</i> веков; это еще выше по сравнению с предыдущими наименованиями; наконец, апостол представляет еще более возвышенное - то, выше чего уже нет.