<div>Свою мысль апостол подтверждает и поясняет рядом ветхозаветных изречений, показывая, что его мысль <i>не новая</i>, а <i>вечная</i>, как сама истина. <i>«Сказал... вводит... говорит...»</i> - сказуемые к подразумеваемому подлежащему <i>Бог</i>. В некоторых местах Ветхого Завета Ангелы называются также <i>«сынами Божиими»</i>, но в данном случае апостол имеет в виду указать на совершенно особое личное единственное в своем роде сыновство, оттеняемое и у Псалмопевца более точным определением: <i>«Сын Мой, Которого Я родил»</i>, т е. Сын единородный по существу, равный по природе и Божественным свойствам. - <i>«Ныне (днесь)»</i> - по мнению одних толковников - указывает на вечное рождение Сына от Отца, так как в вечности нет прошедшего и будущего, а одно вечное настоящее, вечное есть. Прошедшее же время глагола <i>родил</i> (<b>γεγεννηκα</b>) означает с одной стороны <i>совершение</i>, а с другой постоянное <i>продолжение</i> этого рождения. По мнению других (особенно греческих) толковников, выражение <i>днесь</i> относится к временному рождению в воплощении, когда Христос и как человек стал Сыном Божиим. По смыслу этого толкования, <i>ныне (днесь)</i> должно относить ко времени земной жизни воплотившегося Сына Божия, и в таком случае прошедшее время глагола <i>родил</i> указывает на время его воплощения по наитию Св. Духа от Девы Марии. По мнению третьих, выражение псалма относится апостолом к воскресению и вознесению Христа, т е. ко времени Его прославления, имеющего продолжаться вечно (<i>ср.</i> <a href='B:510 13:33'>Деян 13:33</a>; <a href='B:510 4:25'>Деян 4:25</a> и дал.). - <i>«И еще...»</i> т е. кому когда сказал Бог? (подразумевается: никому никогда). - <i>«Я буду Ему Отцем, и Он будет Мне Сыном...»</i> Слова эти, ближайшим образом сказанные о Соломоне, заключают также в себе обетование о восстановлении семени Давида и о вечном пребывании царства и престола его, что во всей полноте осуществилось лишь в лице Иисуса Христа - Мессии, к Которому относили это обетование и сам Давид, и Соломон, и пророки, и Архангел Гавриил в благовестии Деве Марии (<a href='B:490 1:32'>Лк 1:32</a>; <i>ср.</i> <a href='B:100 7:19'>2Цар 7:19</a>; <a href='B:130 22:10'>1Пар 22:10</a>; <a href='B:110 5:5'>3Цар 5:5</a>; <a href='B:110 8:17-20,24'>3Цар 8:17-20,24</a>; <a href='B:290 9:6-7'>Ис 9:6-7</a>; <a href='B:300 23:5'>Иер 23:5</a>; <a href='B:300 33:15'>Иер 33:15</a>; <a href='B:450 6:12-13'>Зах 6:12-13</a>; <a href='B:510 2:30'>Деян 2:30</a>).</div>