<div><i>«Также, когда вводит...»</i> - неточный перевод греческого <b>οταν δε παλιν εισαγαγη</b>... славянский правильнее: <i>«егда же паки вводит...»</i>, то есть: <i>когда опять вводит...</i> - <i>«Вводит Первородного во вселенную...»</i> - греческое <b>εισαγειν</b> значит <i>вводит в обладание</i> известным предметом (судебный термин); <i>вводит во вселенную</i> - вводит в обладание вселенной; <i>вводит Первородного</i> - вводит имеющего по закону полные права наследства. <i>Опять</i> - этим выражением имеется в виду указать не вторичное введение Первородного во вселенную, а вторичное приведение соответствующего выше только что приведенному текста: <i>«когда опять вводит Первородного во вселенную, говорит...»</i> или яснее: <i>«опять, когда вводит Первородного, говорит»</i>, то есть не: <i>опять вводит</i>, а <i>опять говорит</i>. Выражение - <i>Первородный</i> - (<b>πρωτοτοκος</b>) излюбленное у евреев для обозначения Мессии. У Апостола Павла оно повторяется несколько разе различными оттенками. Так, в <a href='B:520 8:29'>Рим 8:29</a> Христос называется <i>первородным во многих братьях</i>, в отношении к искупленным людям, которые в Нем снова усыновлены Богом, как дети, и, таким образом, сделались Его братьями (<a href='B:650 2:11'>Евр 2:11</a>). - В <a href='B:580 1:18'>Кол 1:18</a> Христос называется <i>перворожденным из мертвых</i>, как первый, преодолевший происходящую от Адама смерть. В <a href='B:580 1:15'>Кол 1:15</a> апостол называет Христа <i>перворожденным всей твари</i>, как Первообраз всего Им и через Него сотворенного. Во всех этих случаях означенное выражение должно быть понимаемо в приложении к человеческой природе во Христе. Как Христос, будучи вечным Словом есть, <i>Единороден</i> (<b>μονογενης</b>) у Отца, так, будучи человеком, Он есть <i>перворожденный</i> Божий (<b>πρωτοτοκος του θεου</b>). Он перворожден в отношении к христианам, которые суть Его братия, и поэтому также сыны Божии (<a href='B:650 2:10'>Евр 2:10</a>). Как <i>перворожденный</i>, Он поэтому и будет введен некогда в свое полное наследие, и тогда Ангелы поклонятся Ему, как царю всей твари (<i>ср.</i> <a href='B:570 2:9'>Флп 2:9</a> и д.). - <i>«Да поклонятся Ему все Ангелы Божии...»</i> - выражение заимствовано из <a href='B:230 96:7'>Пс 96:7</a> и ближайшим образом относится Псалмопевцем к Иегове, Который прославляется в этом псалме как Царь и Судья всей вселенной. Относя приписываемое Иегове к Сыну Божию, апостол поступает согласно с указанием этого Сына Божия, открывшего нам, что <i>«Отец не судит никого, но весь суд отдал Сыну»</i> (<a href='B:500 5:22'>Ин 5:22</a>).</div>