<div><p ><div><b>Израиль — ветвистый виноград, таковы же плоды у него: соответственно множеству плодов своих он умножил жертвенники; соответственно изобилию земли своей он изобиловал кумирами. LXХ: Израиль — ветвистый виноград; у него обильные плоды; соответственно множеству плодов своих он умножил жертвенники; соответственно плодородию земли своей они будут созидать истуканов</b><br />(titulos). Вместо ветвистого винограда Акила перевел ἔνυδον, что мы можем передать чрез aquosam (обильный водою) или ἔξοινον, в том смысле, что он утрачивает вкус вина; Симмах перевел ὐλομανοῦσαν, то есть: весь заросший ветвями. Лозы, не очищенные виноградарем, изобилуют ветвями и усиками и влагу, которая должна превращаться в вино, попусту тратят на роскошные ветви и листья; подобного рода виноград приносит вред земледельцам. Таким был Израиль, из которого возрос многочисленный народ, но который не давал должных плодов земледелателю, Богу. Можем сказать и иначе: виноград ветвистый или, по LХХ, εὐκληματοῦσα, то есть имеющий хорошие побеги и плодоносные усики, приносил много ягод, и обилие гроздов было равно обилию ветвей; но быв таким до прогневления Бога, он впоследствии изменил обилие плодов в обилие преступлений, так что чем более он имел людей, тем более строил жертвенников, и числом жертвенников он превзошел обилие земли. Вместо кумиров LХХ перевели (столпы), то есть статуи или истуканы (titulos), воздвигаемые собственно демонам или умершим. Так и еретики, когда были насаждаемы и возрастали в доме Божием, назывались виноградником из Сорека и приносили обильные плоды; но впоследствии, чем более они делались многочисленными, тем более умножали жертвенники, так что вместо одного истинного жертвенника построили множество жертвенников своего заблуждении и имели такое обилие кумиров, насколько была обильна земля их. Также плодородна и земля еретиков, которые, получив от Бога способность тонкого суждения и разумения для того, чтобы дары природы обращать на служение Богу, сделали себе из них идолов. Ибо только тот может основать ересь, кто обладает тонким умом и имеет дары природы, созданные Богом, как художником. Таковы были Валентин и Маркион, о которых мы читаем, как о весьма ученых. Таков Вардесан, уму которого удивляются даже философы. Таким образом они обратили блага своей земли на истуканы умерших, потому что все учение их относится не к живым, а в мертвым, — как к тем, которым они служат, так к тем, которых они обольщают.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия. Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.280-281 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=9&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=10&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>