<p ><div><b>Так как ты надеялся на пути твои, на множество сильных твоих, то произойдет смятение в народе твоем, и все укрепления твои будут разрушены, подобно тому как Салмана был истреблен домом того, кто отмстил Ваалу (или произвел суд над Ваалом) в день брани, когда мать была убита в след за детьми; это причинил вам Вефиль за крайнее нечестие ваше. LХХ: Так как ты надеялся на колесницы твои, на множество силы твоей, то произойдет погибель в народе твоем, и все укрепления твои погибнут; как князья Салманы из дома Иероваала в день брани убили мать в след за детьми; так Я поступлю с вами, дом Израилев, за крайнее нечестие ваше.</b><br />Вы ели плод лжи, и тщетная надежда обманывала вас во всех планах ваших; потому что ты, Ефрем, надеялся на пути идолослужения своего, — ибо таковы пути твои, — и на множество сильных твоих, возлагая надежду не на Бога, а на силу войска. Поэтому произойдет смятение в народе твоем, которое по-еврейски называется sаоn, то есть крик и шум войска, при кликах которого все укрепления твои будут разрушены, и то, что ты считал огражденным и находящимся в безопасности, будет открыто для врагов, и так будет истреблено, как был истреблен и сокрушен Салмана, князь мадианитян, убитый домом Иероваала (Суд. гл. 8). Без сомнения, этим указывается на Гедеона, который за то, что разрушил капище Ваала и вырубил рощу, при чем тот не мог отмстить за себя, получил наименование Иероваала, то есть пусть отмстит за себя Ваал (Суд. гл. 6). И как Салмана убивал детей пред глазами матерей их, убивая затем и самих матерей; так и твои дети, Ефрем, будут убиты пред твоими глазами, а после того также и ты сам будешь убит. Спрашивается: где написано, что Салмана убил мать в след за детьми? Вь книге Судей (сн. гл. 8) мы читаем, что Гедеон сказал князю мадиамскому: <i>«как меч твой многих матерей лишал детей, так мать твоя между женами будет лишена сына“</i> (сн, <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но Самуил сказал: как меч твой жен лишал детей, так мать твоя между женами пусть лишена будет <i>сына</i>. И разрубил Самуил Агага пред Господом в Галгале.</span></span>1 Цар. 15:33</a>)*. Таким образом, как Салмана был истреблен Иероваалом, которого некоторые несправедливо считают за Иеровоама, сына Наватова, управлявшего десятью коленами, а по еврейскому тексту был истреблен Арбелом, означающим тоже самое, что и Иероваал, но в более краткой и ясной форме; то же причинил вам, Израиль, за крайнее нечестие ваше, Вефиль, в котором вы поставили золотого тельца и кланились богам египетским. Вместо Вефиля, что́ означает дом Божии, LХХ перевели дом Израилев, чего совсем нет в еврейском тексте. Мы, насколько могли, выбрались из мест, усеянных подводными камнями; теперь на всех парусах поплывем по глубокому морю аллегории. Так как ты, Ефрем, надеялся на пути или на колесницы твои, о которых написано: <i>сии на колесницах и сии на конех, мы же во имя Господа Бога нашего возвеличимся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=19&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иные колесницами, иные конями, а мы именем Господа Бога нашего хвалимся:</span></span>Пс. 19:8</a>), и полагался на множество сильных твоих, которых ты делал сильными у себя в ложном знании; то произойдет смятение и шум в народе твоем. Ибо все то, что говорят еретики, это — не слова, выражающие мысль, а смятение, шум и крик. И все укрепления твои или то, что ограждено, будут разрушены (потому что они построены и укреплены не свидетельствами Писаний, а искусством диалектики и аргументами философов), подобно тому, как некогда Салмана был истреблен Гедеоном, когда мать была убита в след за детьми. Об его истории упоминает и восемьдесят второй псалом, когда в числе прочих князей мадиамских называет также и Салмана, говоря: <i>сотвори им, Господи,</i> (без сомнения, указывается на тех, которые заключили договор или завет против Господа),<i> яко Мадиаму и Сисаре </i>(ст. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=82&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Сделай им то же, что Мадиаму, что Сисаре, что Иавину у потока Киссона,</span></span>Пс. 82:10</a>), и вскоре после того: <i>положи, говорит, князи их, яко Орива и Зива, и Зевеа, и Салмана, вся киязи их, иже реша: да наследим себе святилище Божие</i> (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=82&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Поступи с ними, с князьями их, как с Оривом и Зивом и со всеми вождями их, как с Зевеем и Салманом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые говорили: "возьмем себе во владение селения Божии".</span></span>Пс. 82:12-13</a>). В том же самом псалме описываются и вожди еретиков, пытавшиеся присвоить себе жертвенник Божий. Следующия же за тем слова: это причинил вам Вефиль за крайнее нечестие ваше собственно указывают на то, что причинил вождям еретиков Вефиль, который сами они ложно называют Вефилем, то есть домом Божиим, и Церковию, так что смысл [этих слов] следующий: это причинит вам церковь ваша, которую вы называете домом Божиим; но с того времени, как вы ее занимаете, она должна быть называема Бефавеном, то есть домом идола, по причине крайнего нечестия вашего.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>На основании объясняемого места пророка Осии и <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=8&s=18&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Зевею и Салману: каковы были те, которых вы убили на Фаворе? Они сказали: они были такие, как ты, каждый имел вид сынов царских.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> [Гедеон] сказал: это были братья мои, сыны матери моей. Жив Господь! если бы вы оставили их в живых, я не убил бы вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Иеферу, первенцу своему: встань, убей их. Но юноша не извлек меча своего, потому что боялся, так как был еще молод.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказали Зевей и Салман: встань сам и порази нас, потому что по человеку и сила его. И встал Гедеон, и убил Зевея и Салмана, и взял пряжки, бывшие на шеях верблюдов их.</span></span>Суд. 8:18—21</a> блаж. Иероним облекает слова Гедеона, по-видимому, в ту форму, каким имеет обращение пророка Самуила к Агагу, царю амаликитскому (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но Самуил сказал: как меч твой жен лишал детей, так мать твоя между женами пусть лишена будет <i>сына</i>. И разрубил Самуил Агага пред Господом в Галгале.</span></span>1 Цар. 15:33</a>).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.297-299 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=10&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
