<div><p ><div>Начало - см. ст. 7<br /><b>Репейник и волчец вырастет на жертвенниках их, и скажут они горам: покройте нас, и холмам: падите на нас! LХХ: Терния и волчцы вырастут на жертвенниках их, и скажут они горам: покройте нас, и холмам: падите на нас! </b><br />Это служит знаком крайнего запустения, что не остается даже ни стен, ни малейших следов зданий. В то время скажут они горам: покройте нас, и холмам: падите на нас! Господь говорит, что это исполнится в последнее время плена иудейского. Таким образом все то, что теперь говорится против десяти колен или против всего Израиля, может относиться также, как прообраз (τυπικῶς), ко всему народу.<br />Когда римляне возьмут Иерусалим и разрушат храм, или, как полагают иные, когда настанет день суда, то они, объятые великим ужасом, будут говорить горам: покройте нас, и холмам: падите на нас, предпочитая скорее умереть, нежели видеть то, чем причиняется смерть. С другой стороны, нечестие Самарии, отделившейся от народа Божия, было причиною того, что быстро исчез царь ее, то есть слово и учение еретиков, подобно пене на поверхности воды, которая едва покажется и тотчас же исчезает, или подобно хворосту, который легко можно снять с поверхности воды и бросить в огонь. Таковы еретики, которых надутые слова подобны пене и которые примешивают свое учение, подлежащее [подобно хворосту] сожжению, к крещению Христа и Его учению. Все это прейдет, и напыщенные слова, вследствие которых грешил Израиль и которые стоили им такого труда, — что означает ὢν, — немедленно рассеются, и будет такое запустение нечестивого учения, что терния и волчцы вырастут на жертвенниках их. Терния и волчцы, как всем известно, вырастают там, где поля остаются без всякой обработки. Это те терния, которыми заглушаются посевы, которые не дают расти плодам винограда и которые Израиль произвел вместо гроздов винограда. Ибо Господь ожидал, что он принесет грозды винограда, я он принес терния или дикие ягоды, имеющие сходство с виноградом, но заставляющие, вследствие горького вкуса, морщиться тех, которые едят их. Поэтому, когда настанет время суда и когда все будет разрушено, они скажут горам, которые прежде признавали высокими, и своим прежним учителям: покройте нас, и холмам: падите на нас. По так как относительно гор сказано: покроите нас, а относительно холмов: падите, то это должно иметь более глубокий смысл. Горам, то есть святым, имеющим истинную, не мнимую высоту, они скажут: покройте нас; <i>ибо блажени, ихже прикрышася греси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Учение. Блажен, кому отпущены беззакония, и чьи грехи покрыты!</span></span>Пс. 31:1</a>), а холмам, которые не имеют естественной высоты, но которые признавали прежде имевшими некоторого рода высоту, скажут: падите на нас. Ибо горы будут покрывать и холмы падут; произойдет же это по причине страха и неимоверного ужаса, вследствие которого и горы и холмы понизятся.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 288-290 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=10&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=10&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>