<div><p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А Я говорю вам: кто разводится с женою своею, кроме вины прелюбодеяния, тот подает ей повод прелюбодействовать; и кто женится на разведенной, тот прелюбодействует.</span></span>Мф. 5:32</a><br />‹…› Женам же обычай повелевает удерживать мужей своих, хотя они прелюбодействуют и в блуде находятся. Поэтому не знаю, может ли прямо прелюбодейцею наречься живущая с мужем, оставленным своею женою, ибо здесь обвинение падает на оставившую мужа, по какой причине она отступила от брака. Ибо если потому, что биема была и не стерпела ударов, то подобало паче претерпеть, нежели разлучаться с сожителем; если потому, что не стерпела утраты имения, и сей предлог не достоин уважения. Если же и потому, что муж ее живет в блуде, наблюдения сего не имеем в церковном обычае, но и от неверного мужа не повелено разлучаться жене, а пребывать с ним, по неизвестности, что последует. <b>Что бо веси жено, аще мужа спасеши</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Почему ты знаешь, жена, не спасешь ли мужа? Или ты, муж, почему знаешь, не спасешь ли жены?</span></span>1 Кор. 7:16</a>). Поэтому жена, оставившая своего мужа, есть прелюбодейца, если перешла к другому мужу, а муж оставленный достоин снисхождения, и сожительствующая с ним не осуждается. Если же муж, отступив от жены, поймет иную, то и сам он есть прелюбодей, потому что вынуждает ее прелюбодействовать. и живущая с ним есть прелюбодейца, поскольку отвлекла к себе чужого мужа."<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Каноны или Книга Правил". <br />Первое каноническое послание святаго отца нашего Василия, архиепископа кесарии Каппадокийския, к Амфилохию епископу Иконийскому. § 9.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>