<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Сие великое пророчество, раскрывающее всю суть Его миссии на земле <i>[в серб, букв.: сие великое программное пророчество. — Ред.]</i>, Господь Иисус привел в самом начале Своих спасительных трудов — в Назарете, пред иудеями. Процитировав [его], Он сел и сказал: <i>Ныне исполнилось писание сие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=16&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И пришел в Назарет, где был воспитан, и вошел, по обыкновению Своему, в день субботний в синагогу, и встал читать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ему подали книгу пророка Исаии; и Он, раскрыв книгу, нашел место, где было написано:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дух Господень на Мне; ибо Он помазал Меня благовествовать нищим, и послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение, слепым прозрение, отпустить измученных на свободу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> проповедывать лето Господне благоприятное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И, закрыв книгу и отдав служителю, сел; и глаза всех в синагоге были устремлены на Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И Он начал говорить им: ныне исполнилось писание сие, слышанное вами.</span></span>Лк. 4:16-21</a>). Прочел Он одно из наименее ясных пророчеств для книжников и иудейских священников, закрыл книгу и сказал: <i>Ныне исполнилось писание сие</i>. К этому пророчеству никто из иудеев не смел прикоснуться, <b>ибо никто не ведал, к кому оно относится</b>. Семь столетий минуло с тех пор, когда сие пророчество было изречено и записано, и [за всё это время] оно не стало яснее. Но когда пришел Тот, к Кому относилось сие предречение, то прочел Он его и применил к Самому Себе. Так Всевышний Господь наш оправдал Своего пророка и явил Себя миру.<br /><b>Дух Господень на Мне</b>. <b>Почему говорит Он так, если равен Он Духу, как и Отцу?</b> Для свидетельства людям, поясняет святой Златоуст. Не говорит: благодать Духа, но Дух, ибо благодать Духа — на людях верующих, а на Нем — Сам Дух, как обнаружилось [сие] на Иордане. Дух — свидетель Сына, и ни одного мгновения Сын не был без Духа. Господь [наш] Иисус [Христос] часто упоминает Отца и Духа Святого:<br /><i>во-первых,</i> из безграничной любви к Отцу и Духу, так как любовь всегда приписывает свое другим;<br />а <i>во-вторых </i>— для назидания людей горделивых, чтобы не выпячивали они себя, но воздавали честь другим, равным себе.<br />Всё прочее, [из]реченное в сем дивном пророчестве, Господь дословно исполнил Своими досточудными делами. Пришел Он главным образом [для того,] чтобы явить Божию милость людям и в то же время [возвестить] Страшный Суд тем, кто отнесется к этой милости с презрением и отвергнет [ее].<br />Сие видение Исаии, сына Амосова, пророка Божия, пророка истинного.<br />Поклонимся, братья, Исаии, чьи богодухновенные уста предрекли Спасителя и спасение наше, и не перестанем [по]клоняться достославному Спасителю нашему, Господу Иисусу Христу.<br />Тебе кланяемся, Господи и Спасителю наш, и Тебя благодарим за премудрое устроение спасения нашего. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 13 сентября (31 августа)</div></div></p>