<p ><div><i>Вопрос 4. Почему писатель наименовал здесь Иовавом тестя законодателева, в прежних повествованиях названного Иофором и Рагуилом?</i><br />Говорил уже я, что Иовав был сын Иофора. Писатель называет его тестем, как брата жены. И ныне многие так называют сих родственников. Посему дети Иовава суть внуки Иофоровы.<br />Вопрос 5. Какой город писатель называет <b>финическим</b>?<br />Иерихон. Думаю же, что называл он так по плодам финикам. Как скоро народ перешел чрез Иордан, писатель сказал: «<i>и ядоша от плода земли… опресноки… новая. В той день преста манна, повнегда ядоша от пшеницы земли, и ктому не бысть сыном Израилевым манны, но ядоша от плодов земли финические в лето оное»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и на другой день Пасхи стали есть из произведений земли сей, опресноки и сушеные зерна в самый тот день;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а манна перестала падать на другой день после того, как они стали есть произведения земли, и не было более манны у сынов Израилевых, но они ели в тот год произведения земли Ханаанской.</span></span>Нав. 5:11-12</a>). И вторая книга Паралипоменон, повествуя о взятых в плен десятью коленами в колене Иудином, выразилась так: <i>«и отвезоша их во Иерихон град финический к братии их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=28&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И встали мужи, упомянутые по именам, и взяли пленных, и всех нагих из них одели из добычи, - и одели их, и обули их, и накормили их, и напоили их, и помазали их елеем, и посадили на ослов всех слабых из них, и отправили их в Иерихон, город пальм, к братьям их, и возвратились в Самарию.</span></span>2 Пар. 28:15</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
