<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Мы не все будем говорить: <b>«ждах, да сотворит гроздие»</b>, я возжадал вина его, а он <b>«сотвори терние»</b>. Видишь ли венец, который возложен на Меня (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову и дали Ему в правую руку трость; и, становясь пред Ним на колени, насмехались над Ним, говоря: радуйся, Царь Иудейский!</span></span>Мф. 27:29</a>)? Какой же суд произнесу Я после сего?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучения огласительные, 13.29</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Ограда иудейского винограда — закон. Если ты этому не веришь, послушай Исаию, который говорит: «<i>у Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его. У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы,</span></span>Ис. 5:1</a>), и дальше: <b>«и Он обнес его оградою»</b>, — разумеется законом, — <b>«и очистил его от камней»</b>, — подразумевается очистил заповедями, — «<b>и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его»</b>, — Иерусалим, — «<b>и выкопал в нем точило»</b> — храм.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 79.<br />В PG 55, 725-728 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>В древности, во времена ветхозаветные, построен был только один храм Богу истинному, находившийся в одном только Иерусалиме; так как только одному народу в целом дано было от Бога в удел то, о чем говорит пророк Исаия в следующих выражениях: «<b>И создах столп и предточилие ископах в нем</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span></span>Ис. 5:2</a>). Под «<b>столпом</b>» называет он именно храм Иерусалимский, а «<b>предточилием</b>» — устроенный в этом храме жертвенник. Но в конце времен, и также при конце самого богослужения храм этот был разрушен, а вместо него воздвиглись по всему лицу земному в несчетном множестве церкви Христовы, потому что все народы снова получили в то время утраченное никогда ими истинное познание о Боге.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Псалом 8:1</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1136">Илия (Минятий) свт.</a><div>Чтобы предохранить тебя от всяких случайностей, от лжи происходящих мирских утех, Я укрепил тебя со всех сторон, как рвом; обложил тебя дарованиями Святого Духа, которые излил на тебя еще в купели, чтобы ты не боялся нападений разбойников и искушений демонов; создал столп посреди тебя, столп силы-Мою Божественную благодать. А чтобы ты принес плод для небесной житницы, Я часто возделывал тебя учением Моего Евангелия; чтобы напоить тебя, один раз излил на кресте и ежедневно изливаю в Моих Тайнах кровь Мою.... Но труд погиб, тщетны заботы! Я ждал год и другой, чтобы Мой сад принес урожай, плод добродетели; ждал увидеть покаяние, исправление Моего христианина. Но нет! Мой виноград бесплоден, одичал, полон терний. Он ожесточился в зле, объят грехами: <b>«Ждах, да сотворит гроздие, сотвори же терние».</b> <br />Полностью - см. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же вывели их вон, <i>то один из них</i> сказал: спасай душу свою; не оглядывайся назад и нигде не останавливайся в окрестности сей; спасайся на гору, чтобы тебе не погибнуть.</span></span>Быт. 19:17</a></div></p>