<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Эту ограду Бог отнял, когда иудеи согрешили против Христа, который и оградил их законом; поэтому они обрываются мимоходящими, т. е. беззаконниками, не ходящими надлежащим путем (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для чего разрушил Ты ограды ее, так что обрывают ее все, проходящие по пути?</span></span>Пс. 79:13</a>). Таковы настоящие иудеи, вероломствующие в законе, почему о них и говорится, что они идут не дорогою, а мимо. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 79.<br />В PG 55, 725-728 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1136">Илия (Минятий) свт.</a><div>О, раз научившись злу, сильно ли хочет человек отвыкнуть от него? Привычка с одного раза начинает господствовать над волей, и однодневное делается постоянным, один день превращается в целую жизнь, один раз повторяется всегда. Вот уже одно крыло не подымается, т. е. твоя воля недугует и не может привести тебя к покаянию. Что же делает другое крыло — благодать Божия? Благодать Божия, Павла, гонителя Церкви, превратившая в учителя Церкви, Матфея мытаря — в евангелиста, повешенного на кресте разбойника — в богослова, благодать, мгновенно возведшая стольких грешников в святость, — это особенный дар, который не всегда и не всем дается. Не надейся на такую Божественную благодать, которую Бог дает редко и немногим, «имиже весть судбами». Имей в виду ту благодать, которую Бог тебе даровал и которая достаточна для спасения, всегда удерживает тебя от погибели, влечет к покаянию. И вот эта благодать, говорю, столько раз попираемая, когда-нибудь оставит тебя... Я сниму забор — пусть воры грабят его; разрушу сторожевую башню — пусть прохожие топчут его; запрещу облакам небесным изливать дождь — пусть он погибнет. <b>«Отыму ограждение его, и будет в разграбление; и разорю стену его, и будет в попрание… </b><i>и облаком заповем, еже не одождити на него дождя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак Я скажу вам, что сделаю с виноградником Моим: отниму у него ограду, и будет он опустошаем; разрушу стены его, и будет попираем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, - и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.</span></span>Ис. 5:5-6</a>). Разве это не страшные слова, которыми Бог ясно говорит тебе, что в конце концов Он тяготится тобой и оставляет тебя, что Его долготерпение превращается в негодование, терпение — в ярость? Как, говорит блаженный Павел, Бог с такой добротой зовет и ждет тебя, а ты этим пренебрегаешь? <i>«Или о богатстве благости Его и кротости… нерадиши, не ведый, яко благость Божия на покаяние тя ведет?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или пренебрегаешь богатство благости, кротости и долготерпения Божия, не разумея, что благость Божия ведет тебя к покаянию?</span></span>Рим. 2:4</a>)<br />Полностью - см. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же вывели их вон, <i>то один из них</i> сказал: спасай душу свою; не оглядывайся назад и нигде не останавливайся в окрестности сей; спасайся на гору, чтобы тебе не погибнуть.</span></span>Быт. 19:17</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div> Все можешь Ты, Господи, Творче мира; но пожди, потерпи еще нас: может быть, мы принесем плод.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том I.</i></div></div></p></div>