<div><p ><div>Что же говорит Даниил, услышав об этом? Он не смутился, и ни в чем не изменил своей жизни. Посмотри, как добродетельный человек живет всегда ровно, взирая на все, как на какие-нибудь скоропреходящие цветы, – и на радости и на скорби, как на тени. Если он был непоколебим вначале, то тем более теперь, когда он полу­чил победные венцы в стольких подвигах. Почему же он не пришел (к царю)? Почему не вознегодовал, пользуясь та­ким влиянием у царя? Он хотел подействовать не словом, а делом. Мы видим, что в других случаях, когда было не­обходимо, он всегда спешил явиться.<br />Для чего Писание напоминает нам, что дверцы были отверсты к Иерусалиму? Иудеи имели к нему сильную любовь, и как тот, чья возлюбленная отсутствует, любит и путь, ведущий к ней, – так точно было и с Даниилом. Другие любили Иерусалим ради чувственных благ, а он ради славы Божией. А что это так, видно из того, что он не хотел возвратиться в Иерусалим, когда дождался желанного времени. Потому и мы, как заповедали нам отцы, молимся, взирая на восток; мы также стремимся к древнему городу и отечеству; и оно вполне достойно этого. Зачем же мы обращаемся к востоку, если Бог – везде, и пророк говорит: «<i>воспойте Богу, пойте имени Его, готовьте путь Шествующему на запад»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Пойте Богу нашему, пойте имени Его, превозносите Шествующего на небесах; имя Ему: Господь, и радуйтесь пред лицем Его.</span></span>Пс. 67:5</a>, Юнгеров)? Там, на востоке, была как бы лечебница в древности. Но ведь ты не прибегал к ней? Поразмысли; ведь и мы живем в плену, – впрочем только до пришествия Христова. Почему же он только в три времени дня преклонял колена свои? Что же? Разве и это не удивительно? Он был человек, обремененный столькими заботами, и не имевший ни малого отдыха. Посмотри, как исполнялось апостольское изречение: <i>«на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения;</span></span>1 Тим. 2:8</a>). И то, что Христос повелел, они исполняли. <i>«Затворив дверь твою, – </i>говорится<i>, – помолись Отцу твоему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты же, когда молишься, войди в комнату твою и, затворив дверь твою, помолись Отцу твоему, Который втайне; и Отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</span></span>Мф. 6:6</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>