<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>В то время как Моисею поведано было идти в Египет и вывести находившийся там народ израильский, однажды, когда в Аравийской земле<a href="#633734_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> пас он овец дяди своего по матери, с ним Христос наш беседовал в виде огня из тернового куста и сказал: «Сними сапоги твои, и приблизься и слушай». Он, разувшись, приблизился и услышал повеление идти в Египет и вывести находившийся там народ израильский, и получил могущественную силу от Христа, который говорил с ним в виде огня; и он пошел и вывел народ, сделавши великие и чудные дала, о которых, если вы желаете знать, можете узнать подробно из писания его.<br /><br />63. иудеи все и ныне учат, что говорил с Моисеем Бог безымянный. Почему пророчественный Дух обличал их через вышесказанного пророка Исайю, и сказал, как прежде упоминал я: «вол знает владельца своего и осел ясли господина своего; Израиль же не знает Меня, и народ не уразумел Меня»<a href="#633734_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Равным образом Иисус Христос, обличая иудеев за то, что они не знали, что Отец и что Сын, сказал так: «Никто не знает Отца, только Сын, ни Сына, только Отец и те, которым откроет Сын»<a href="#633734_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Слово же Божие есть Сын Божий, как я выше сказал. Называется Он и ангелом и апостолом, ибо Он возвещает все, что должно знать, и посылается для открытия того, что возвещается, так как и сам Господь нам сказал: Слушающий меня слушает Пославшего меня»<a href="#633734_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. И это будет ясно из Моисеевых писаний. В них сказано так: «И говорил Моисею Ангел Божий в пламени огня из тернового куста и сказал: Я – Сый, Бог Авраама, Бог Исаака, Бог Иакова, Бог отцов твоих. Пойди в Египет и выведи народ мой»<a href="#633734_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Что за тем последовало, можете, если хотите, узнать из них: здесь переписать все невозможно. А слова эти сказаны в доказательство, что Иисус Христос есть Сын Божий и апостол, который прежде быль Слово и являлся иногда в виде огня, иногда в образ бесплотных, ныне же по воле Божией, сделавшись для рода человеческого человеком, претерпел и страдания, каким он по действию демонов был подвергнуть безумными иудеями. Иудеи, несмотря на то, что прямо сказано в писаниях Моисея: «И говорил ангел Божий Моисею в огне, пылающем в терновом кусте, и сказал: Я Сый, Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова», утверждают, что Отец всего и Создатель говорил так. Посему и пророчественный Дух в обличение их сказал: «Израиль же не знает Меня, народ не уразумел Меня». И также Иисус, как я выше заметил, находясь между ними, сказал: «Никто не знает Отца, только Сын; ни Сына, только Отец и те, которым откроет Сын». И так иудеи, которые всегда думали, что всегда Отец всего говорил с Моисеем, тогда как говоривший с ним есть Сын Божий, Который назывался и ангелом и апостолом, справедливо обличаются пророчественным Духом и Самим Христом, что они не знают ни Отца, ни Сына. Ибо те, которые Сына называют Отцом, ясно показывают, что они и Отца не знают, и не знают также, что у Отца всего есть Сын, Который, будучи первородное Слово Божие, есть также Бог. И Он прежде в виде огня и в бестелесном образе являлся Моисею и другим пророкам, а ныне, во времена владычества вашего, как я выше сказал, сделался человеком от Девы, по воле Отца, для спасения верующих Ему, и претерпеть уничижение и страдание, чтобы смертью и воскресением своим победить смерть. Сказанное же из купины Моисею: «Я Сый, Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова, и Бог отцов твоих», значить то, что они и по смерти пребывают и суть люди того же Христа. Ибо они первые из всех человеков занимались исканием Бога. Авраам был отец Исаака, Исаак Иакова, как написал также Моисей.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="633734_1" class="note-item" href="#633734_1">1</a> Иустин, вероятно, по ошибке памяти принял дядю по матери вместо тестя.<br /></li><li><a id="633734_2" class="note-item" href="#633734_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вол знает владетеля своего, и осел - ясли господина своего; а Израиль не знает [Меня], народ Мой не разумеет.</span></span>Ис. 1:3</a>.<br /></li><li><a id="633734_3" class="note-item" href="#633734_3">3</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Вы слышали, что сказано древним: не прелюбодействуй.</span></span>Мф. 5:27</a>.<br /></li><li><a id="633734_4" class="note-item" href="#633734_4">4</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Кто принимает вас, принимает Меня, а кто принимает Меня, принимает Пославшего Меня;</span></span>Мф. 10:40</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Слушающий вас Меня слушает, и отвергающийся вас Меня отвергается; а отвергающийся Меня отвергается Пославшего Меня.</span></span>Лк. 10:16</a>.<br /></li><li><a id="633734_5" class="note-item" href="#633734_5">5</a> <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И явился ему Ангел Господень в пламени огня из среды тернового куста. И увидел он, что терновый куст горит огнем, но куст не сгорает.</span></span>Исх. 3:2</a>, 14, 15.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Памятники древней христианской письменности в русском переводе. Т.3. Сочинения древних христианских апологетов (прилож. к Православному Обозрению). М., 1862. - С. 102-105</div></div></p>