<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1196">Афраат (Иаков) Мудрый</a><div>Имя Божества было дано как великая честь в мире, и Бог прилагает его к тому, кто угождает Ему. Однако имен Божества много, и они разнообразны, как Он даровал имя Свое Моисею, говоря: <b>Я Бог отцов твоих, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Вот имя Мое навеки, и памятование обо Мне из рода в род </b>. И Он назвал имя Свое: <i>Бог всемогущий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Аврам был девяноста девяти лет, и Господь явился Авраму и сказал ему: Я Бог Всемогущий; ходи предо Мною и будь непорочен;</span></span>Быт. 17:1</a>), <i>Сущий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх. 3:14</a>) и <i>Господь Саваоф</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=32&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ты являешь милость тысячам и за беззаконие отцов воздаешь в недро детям их после них: Боже великий, сильный, Которому имя Господь Саваоф!</span></span>Иер. 32:18</a>). Этими именами называется Бог. А великое и славное имя Божества Он также не скрыл от праведников Своих; и даже, хотя именно Он есть великий Царь, великое и славное имя царствования Он независтно приложил к людям, которые есть Его творение.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Доказательства 17, PS 1.1:791-792</i></div><br />***<br />Когда Святой воззвал к Моисею из куста, Он сказал ему: <i>Я Бог Авраама, Исаака и Иакова.</i> Когда Смерть услышала эти слова, она задрожала и испугалась, и пришла в ужас и смятение, и поняла, что она не будет царствовать вечно над детьми Адама.С того часа, когда она услышала, что Бог сказал Моисею: Я<i> Бог Авраама, Исаака и Иакова,</i> она сжала руки свои, ибо она знала, что Бог есть Царь мертвых и живых и что детям Адама уготовано выйти из тьмы ее и воскреснуть в теле. И заметь, что наш Спаситель Иисус тоже, когда саддукеи спорили с Ним о воскресении мертвых, повторил это слово, говоря так:<i> Бог не есть Бог мертвых, ибо у Него все живы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Бог же не есть <i>Бог</i> мертвых, но живых, ибо у Него все живы.</span></span>Лк. 20:38</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Доказательства 22,PS 1.1:993-996<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Что касается других имен Божиих, то некоторые очевидным образом означают власть, а другие домостроительство, и последнее — частью до воплощения, частью после воплощения. Например, <i>Вседержитель</i> и <i>Царь</i> или <i>славы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=23&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ходи по земле твоей, дочь Фарсиса, как река: нет более препоны.</span></span>Ис. 23:10</a>), или <i>веков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Царю же веков нетленному, невидимому, единому премудрому Богу честь и слава во веки веков. Аминь.</span></span>1 Тим. 1:17</a>), или <i>сил</i>, или <i>возлюбленного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Цари воинств бегут, бегут, а сидящая дома делит добычу.</span></span>Пс. 67:13</a>), или <i>царствующих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> которое в свое время откроет блаженный и единый сильный Царь царствующих и Господь господствующих,</span></span>1 Тим. 6:15</a>) и Господь Саваоф, или, что то же, <i>Господь воинств</i><a href="#633626_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> что вы тесните народ Мой и угнетаете бедных? говорит Господь, Господь Саваоф.</span></span>Ис. 3:15</a>), или <i>сил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Клянется Господь Бог Самим Собою, и так говорит Господь Бог Саваоф: гнушаюсь высокомерием Иакова и ненавижу чертоги его, и предам город и все, что наполняет его.</span></span>Ам. 6:8</a>), или <i>господствующих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> которое в свое время откроет блаженный и единый сильный Царь царствующих и Господь господствующих,</span></span>1 Тим. 6:15</a>) — явным образом суть имена власти. А <i>Бог еже спасати</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Бог для нас - Бог во спасение; во власти Господа Вседержителя врата смерти.</span></span>Пс. 67:21</a>), Бог <i>отмщений</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Псалом Давида в четвертый день недели.] Боже отмщений, Господи, Боже отмщений, яви Себя!</span></span>Пс. 93:1</a>), или <i>мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Бог же мира сокрушит сатану под ногами вашими вскоре. Благодать Господа нашего Иисуса Христа с вами! Аминь.</span></span>Рим. 16:20</a>), или <i>правды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда я взываю, услышь меня, Боже правды моей! В тесноте Ты давал мне простор. Помилуй меня и услышь молитву мою.</span></span>Пс. 4:2</a>), <b>Бог Авраама, Исаака, Иакова </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>) и всего духовного Израиля, который видит Бога, — суть имена домостроительства. Поскольку нами управлять можно посредством страха наказаний, надежды спасения, а также славы и через упражнение в добродетелях, то отсюда заимствованы предыдущие имена, и имя Бога отмщений назидает в нас страх, имя Бога спасений — надежду, и имя Бога добродетелей — подвижничество, чтоб преуспевающий в чём-либо из сказанного, как бы нося в себе Бога, тем более спешил к совершенству и сближению с Богом посредством добродетелей. Сверх того, имена эти суть общие наименования Божества; собственное же имя Безначального есть Отец, безначально Рожденного — Сын и нерожденно Исшедшего или Исходящего — Дух Святой.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="633626_1" class="note-item" href="#633626_1">1</a> У пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> что вы тесните народ Мой и угнетаете бедных? говорит Господь, Господь Саваоф.</span></span>Ис. 3:15</a>) в славянском переводе читается: говорит Господь Саваоф, а по некоторым греческим изданиями читается: φησί Κύριος, Κύριος στρατιών, то есть: говорит Господь, Господь воинств. <br /></li></ul></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 30. О богословии четвертое, о Боге Сыне второе. § 19</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>На слова: <b>Аз есмь Бог Авраамов и Исааков, и Иаковль</b>, и: <i>защищу град сей ради Давида, еже спасти его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=37&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Я буду охранять город сей, чтобы спасти его ради Себя и ради Давида, раба Моего".</span></span>Ис. 37:35</a>).<br /><br />Добродетель, блаженный, есть достояние божественное, богоугодное, блаженное, бессмертное, непрепобеждаемое забвением. Ибо в славе она у людей и приснопамятна у Бога, Который вещает иногда: <b>Аз есмь Бог Авраамов, и Исааков, и Иаковль</b>; а иногда: <i>защищу град сей, еже спасти его ради Давида, раба Моего</i>. Такого о себе Божия попечения и такой чести у Бога достигают, скончавшись, те, для которых добродетель была вожделенна. Если же Господь здесь так прославляет их, то какими дарами наградит их там?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 3.124</div></div></p></div>