<div>20-й и последний царь Иудейский - Матфания, Навуходоносором переименованный в Седекию (евр. <i>Цидкийягу</i>), был дядей Иехонии, младшим сыном Иосии, рожденным от одной матери с Иоахазом (<i>ср.</i> ст. 18 с <a href='B:120 23:31-36'>4Цар 23:31-36</a>; сн. <a href='B:300 37:1'>Иер 37:1</a>). Уже факт перемены имени Навуходоносором новому царю иудейскому (<i>ср.</i> <a href='B:120 23:24'>4Цар 23:24</a>) указывал, что царскую власть последний получил лишь под условием абсолютной вассальной зависимости от вавилонского царя; но Навуходоносор, кроме того, взял с Седекии клятву именем Бога, или присягу на верность себе (<a href='B:140 36:13'>2Пар 36:13</a>; <a href='B:330 17:13'>Иез 17:13</a>); клятву эту он, однако, впоследствии нарушил (год отложения его от вавилонского царя в библейском тексте не указан). Общее настроение и направление деятельности Седекии было небогоугодное (<i>ст.</i> 19, <i>ср.</i> <a href='B:300 37:3'>Иер 37:3</a>); Иудейское царство, вследствие внутреннего разложения своего, готово было стать предметом и жертвой гнева Божия (<i>ст.</i> 20, сн. ст. 3). По-видимому, с целью возвратить часть пленников иудейских из Вавилона, Седекия сначала посылал туда посольство (<a href='B:300 29:3'>Иер 29:3</a> сл.), а затем в 4-м году царствования своего, вероятно, с тою же целью предпринимал путешествие туда (<a href='B:300 51:59'>Иер 51:59</a>), но то и другое было тщетно. Между тем соседние племена - идумеяне, моавитяне, аммонитяне и финикияне задумали соединиться и совокупными силами сбросить иго Вавилона, к этому располагали и Седекию, приглашая вступить в свою коалицию (<a href='B:300 27:3'>Иер 27:3</a>). Решившись на это (<a href='B:330 21:20,28'>Иез 21:20,28</a>), вопреки увещаниям пророка Иеремии (<a href='B:300 27:4'>Иер 27:4</a> сл.) и под влиянием и ободрением ложных пророков (<a href='B:300 28:1'>Иер 28:1</a>), Седекия послал за помощью и союзом к египетскому фараону Офре (26-ой Саисской династии, в 589-570 гг.) (<a href='B:330 17:15'>Иез 17:15</a> и д.). Затем последовало открытое восстание Седекии против вавилонского царя, вызвавшее новый и роковой для Иудейского царства поход Навуходоносора на Иерусалим и Иудею (<a href='B:120 25:1'>4Цар 25:1</a>). Рассказ <a href='B:120 24:19'>4Цар 24:19</a>; <a href='B:120 25:1'>4Цар 25:1</a> почти буквально сходен с последней (<a href='B:300 52:1'>Иер 52:1</a>) главою книги пророка Иеремии, только в последней нет сообщения <a href='B:120 25:22-26'>4Цар 25:22-26</a>, а в 4Цар не имеется вычисления <a href='B:300 52:28-30'>Иер 52:28-30</a>. Взаимное отношение этих параллельных повествований, священно-исторического и пророческого, вполне аналогично отношению между <a href='B:120 18:13'>4Цар 18:13</a> - <a href='B:120 20:1'>4Цар 20:1</a> с одной стороны и <a href='B:290 36:1'>Ис 36:1</a> - <a href='B:290 39:1'>Ис 39:1</a> с другой, т. е. каждое из параллельных повествований имело в основании своем общий источник - священную летопись событий, составленную кем-либо из современных пророков-историографов.</div>