<div><p ><div>Если же не понимают этого и безрассудно настаивают на исполнении всех без различия заповедей его, то пусть знают, что никакого закона не положено как праведникам, предшествовавшим закону, так и жившим после сообщения его Евреям чрез Моисея. Ведь тем же законом, которым оправданы предшественники закона, оправданы и те, которые жили во время дарования закона, а равно и после сего. Итак, необходимо было положить закон не для праведников, которые не имели в нем никакой нужды, но для беззаконников, человекоубийц, мужеложников и прочих, им подобных, дабы угрожающими наказаниями закона устрашить их и отклонить от злодеяний.<br />***<br />Господь разрешил прокаженному прикоснуться к Нему (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус, простерши руку, коснулся его и сказал: хочу, очистись. И он тотчас очистился от проказы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И говорит ему Иисус: смотри, никому не сказывай, но пойди, покажи себя священнику и принеси дар, какой повелел Моисей, во свидетельство им.</span></span>Мф. 8:3-4</a>) и вместе с тем научил, что закон не может препятствовать Законодателю. ...Поскольку прокаженный боялся прикоснуться к Господу (чтобы не сделать Его нечистым), то Господь Сам прикоснулся к Нему, чтобы показать ему, что Он не только не может сделаться нечистым через него, но Своим повелением и других нечистых уничтожает нечистоту. ...Самсон ел мед из трупа нечистого животного (См. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Он взял его в руки свои и пошел, и ел дорогою; и когда пришел к отцу своему и матери своей, дал и им, и они ели; но не сказал им, что из львиного трупа взял мед сей.</span></span>Суд. 14:9</a>) и с помощью челюсти мертвого осла победил и спас Израиль (См. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=15&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Нашел он свежую ослиную челюсть и, протянув руку свою, взял ее, и убил ею тысячу человек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал Самсон: челюстью ослиною толпу, две толпы, челюстью ослиною убил я тысячу человек.</span></span>Суд. 15:15-16</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ефрем Сирин, <i>Толкование на Диатессарон 12.21.Leloir 94-96</i>.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>