<div><p ><div>Написано: <i>Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>]. Не страшно ли тебе, человек, что Бог называется непокорным из-за тебя? Он твою непокорность делает собственной и из-за твоего противления добродетели непокорным называет Себя. Более того, однажды Он говорит, что гоним. <i>Савл</i>, — говорит Он, — <i>Савл, почему ты гонишь Меня?</i> — когда тот направлялся в Дамаск, желая связать Христовых учеников. И еще называет Себя нагим, пока хоть кто-нибудь из братьев наг. <i>Наг</i>, говорит, <i>был, и вы одели Меня</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span></span>Мф. 25:36</a>]. А когда другой в темнице, Он Себя называет заключенным. Он Сам немощи наши взял на Себя и болезни понес [<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=5&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но я думаю, что у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> хотя я и невежда в слове, но не в познании. Впрочем мы во всем совершенно известны вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Согрешил ли я тем, что унижал себя, чтобы возвысить вас, потому что безмездно проповедывал вам Евангелие Божие?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Другим церквам я причинял издержки, получая <i>от них</i> содержание для служения вам; и, будучи у вас, хотя терпел недостаток, никому не докучал,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо недостаток мой восполнили братия, пришедшие из Македонии; да и во всем я старался и постараюсь не быть вам в тягость.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> По истине Христовой во мне <i>скажу</i>, что похвала сия не отнимется у меня в странах Ахаии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Почему же так поступаю? Потому ли, что не люблю вас? Богу известно! Но как поступаю, так и буду поступать,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> чтобы не дать повода ищущим повода, дабы они, чем хвалятся, в том оказались <i>такими же</i>, как и мы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо таковые лжеапостолы, лукавые делатели, принимают вид Апостолов Христовых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид Ангела света,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а потому не великое дело, если и служители его принимают вид служителей правды; но конец их будет по делам их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Еще скажу: не почти кто-нибудь меня неразумным; а если не так, то примите меня, хотя как неразумного, чтобы и мне сколько- нибудь похвалиться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Что скажу, то скажу не в Господе, но как бы в неразумии при такой отважности на похвалу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Как многие хвалятся по плоти, то и я буду хвалиться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо вы, люди разумные, охотно терпите неразумных:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> вы терпите, когда кто вас порабощает, когда кто объедает, когда кто обирает, когда кто превозносится, когда кто бьет вас в лицо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> К стыду говорю, что <i>на это</i> у нас недоставало сил. А если кто смеет <i>хвалиться</i> чем-либо, то (скажу по неразумию) смею и я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Они Евреи? и я. Израильтяне? и я. Семя Авраамово? и я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Христовы служители? (в безумии говорю:) я больше. Я гораздо более <i>был</i> в трудах, безмерно в ранах, более в темницах и многократно при смерти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> От Иудеев пять раз дано мне было по сорока <i>ударов</i> без одного;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> три раза меня били палками, однажды камнями побивали, три раза я терпел кораблекрушение, ночь и день пробыл во глубине <i>морской</i>;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> много раз <i>был</i> в путешествиях, в опасностях на реках, в опасностях от разбойников, в опасностях от единоплеменников, в опасностях от язычников, в опасностях в городе, в опасностях в пустыне, в опасностях на море, в опасностях между лжебратиями,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> в труде и в изнурении, часто в бдении, в голоде и жажде, часто в посте, на стуже и в наготе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Кроме посторонних <i>приключений</i>, у меня ежедневно стечение <i>людей</i>, забота о всех церквах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Кто изнемогает, с кем бы и я не изнемогал? Кто соблазняется, за кого бы я не воспламенялся?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Если должно мне хвалиться, то буду хвалиться немощью моею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, благословенный во веки, знает, что я не лгу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> В Дамаске областной правитель царя Ареты стерег город Дамаск, чтобы схватить меня; и я в корзине был спущен из окна по стене и избежал его рук.</span></span>2 Кор. 11:5-33</a>]. Одной из немощей является и непокорность, ее Он тоже понес. Значит, и все приключающиеся у нас обстоятельства Господь делает Своими, благодаря общности с нами, наши страдания принимая на Себя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>Послания 8.<br />TLG 2040.004, 8.8.10-26.</i> </span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=8&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=10&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>