<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>И вот, поскольку <i>сам сатана принимает вид Ангела света</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид Ангела света,</span></span>2 Кор. 11:14</a>), он не боится и служителей своих делать подобными себе; поэтому благодать Святого Духа обыкновенно определяется числом семь - семеро ведь было учеников, с которыми вкушал пищу Господь после воскресения (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> были вместе Симон Петр, и Фома, называемый Близнец, и Нафанаил из Каны Галилейской, и сыновья Зеведеевы, и двое других из учеников Его.</span></span>Ин. 21:2</a>); семь братий приходят и к имеющему креститься Духом Святым Корнилию для того, чтобы благовествовать (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Дух сказал мне, чтобы я шел с ними, нимало не сомневаясь. Пошли со мною и сии шесть братьев, и мы пришли в дом того <br />человека.</span></span>Деян. 11:12</a>); но семь было и сыновей Скевы, утверждавших, что они изгоняют злых духов. Ибо те, кто призывает имя Христа и апостолов, не веруя, но ради соблазна, те не только Богом, но и самими демонами заслуженно осуждаются за хитрость и лживость - по праву именуются они сыновьями Скевы, ведь «Скева» переводится как «тявкающая лисичка»<a href="#581538_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> . Именно это животное, чрезвычайно навыкшее хитрости и лукавству, символизирует иудеев, язычников и еретиков, всегда строящих козни Церкви Божией и поднимающих вопль против Нее. О них и повелевают хранители нашей Церкви: ловите нам маленьких лисиц, которые портят виноградники (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ловите нам лисиц, лисенят, которые портят виноградники, а виноградники наши в цвете.</span></span>Песн. 2:15</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="581538_1" class="note-item" href="#581538_1">1</a> Иероним Стридонский, <i>Liber de nominibus Hebraicis</i> (CCSL 72:149).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Изложение Деяний Апостолов 19.14. C1/ 1357, 19.44.</div><br /></div></p>