<p ><div>Пророк известил нас, что, происходя из Фекуи, божественного откровения сподобился в Kapиaфиаpиме, и что повелено ему было произнести слова сии о Иерусалиме. Извещает же и о времени пророчества; ибо для сего сделано им упоминание о царях: об Озии, царе Иудином, и об Иеровоаме, царе израильском. Но явно и то, что изрекает предречения не об одном Иерусалиме, но и о десяти коленах: посему-то и упомянул об Иеровоаме, который в то время царствовал над десятью коленами. А поелику каждый из них царствовал долгое время; 0зия правил царством, пятьдесят два года, а Иеровоам сорок один год; то Пророк не без причины означил год труса, и сказал, что был оный чрез два года после пророчества, чтобы ясно мы знали, когда изрек он народу сии божественные словеса. Иные, не обратив тщательного внимания на время, предполагали, что землетрясение сие было, когда великий Исаия, по кончине Озии, видя Господа седяща на престоле высоце и превознесенне, <i>и взяся наддверие от гласа Серафимов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>. 4). Но я, вошедши в исследование касательно времени, нашел сие ложным. Ибо, если землетрясение было по кончине Озии, блаженный же Амос положил начало своему пророчеству за два года до оного; то это должен быть пятидесятый год царствования Озии; потому что царствовал он пятьдесят два года. Но в этот год не было уже в живых Иеровоама; потому что Oзия возведен на царство (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В двадцать седьмой год Иеровоама, царя Израильского, воцарился Азария, сын Амасии, царь Иудейский:</span></span>4 Цар. 15:1</a>, 2, <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=26&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И взял весь народ Иудейский Озию, которому было шестнадцать лет, и поставили его царем на место отца его Амасии.</span></span>2 Пар. 26:1</a>, 2), в двадцать седьмой год царствования Иеровоама. Поэтому самое время делает явным, что предречения божественного Амоса изречены в начале царствования Озии; потому что дарование пророчества приял он, по сказанному им, еще при жизни и в царствование Иеровоама. Таким образом показав время пророчества, Пророк извещает о том, какое положено им начало пророчеству.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=3&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
