<div><p ><div>Бог отвращаясь не взирает, по видимому, на преступления человеческие; почему и блаженный Давид молится, говоря: <i>отврати лице Твое от грех моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Отврати лице Твое от грехов моих и изгладь все беззакония мои.</span></span>Пс. 50:11</a>); но когда наказывает Бог, тогда Сам говорит: <i>и утвержду лице Мое на вас, и воззрю на неправды ваши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=15&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И обращу лице Мое против них; из одного огня выйдут, и другой огонь пожрет их, - и узнаете, что Я Господь, когда обращу против них лице Мое.</span></span>Иез. 15:7</a>). Посему не отвращуся значит: не буду более долготерпеливым, и не отвращу лица Моего от грехов ваших, но воззрю и на то, на что прежде по долготерпению не обращал, по видимому, взора. Словами же: <b>за три и за четыре</b> Пророк означает множество. Посему говорить Бог: хотя Дамаск во многом и многократно прегрешал, но Я долгое время сносил это; ныне же не буду более долготерпеливым, и не отвращусь от того, чтобы видеть несказанные их беззакония, особливо же те, на которые отважились они, с жителями Галаада поступив жестоко и зверски, так что пилили и имеющих во чреве женщин. Сие яснее выразил Симмах, сказав: за то, что колесами железными стерли Галаад. Тот же смысл дали словам сим Акила и Феодотион. Посему дознаем, что сказанных выше женщин, повергнув на какое-то гумно, пилообразными колесами, подобно колосьям, без жалости раздробляли на части. Галаад же, против которого отважились на сие жители Дамаска, был город израильским. Так, указав на беззаконие, Пророк присовокупляет слово о наказании.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>