<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Петр этому свидетель, разумеется, потому, что присутствовал, стоя рядом, во время Его страданий и все, что происходило, видел. [А славу видел] тогда, конечно, когда на святой горе [Фавор] небесную славу лица Его вместе с Иаковом и Иоанном видел. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О семи Кафолических посланиях Cl. 1362, 2 (in lPt.), 5.1,5.</i></div><br />***<br />Как блаженному Петру заботиться обо всем Его стаде, то есть о Церкви, велел Господь, так и сам Петр последующим пастырям Церкви поручил по праву, чтобы каждый то стадо Божие, какое у него есть, стерег своим внимательным руководством. При¬нужденно пасет стадо Божие и надзирает за ним тот ‹…› кто проповедует Евангелие для получения пропитания. Охотно же и боголюбиво [пасет стадо] тот, кто проповедует слово Божие не ради какой-либо земной пользы, но только ради небесной награды.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> О семи Кафолических посланиях Cl. 1362, 2 (in lPt.), 5.10.14<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>И как ты станешь сопричастником Его славы, если ты не приемлешь быть сопричастником Его позорной смерти? Тщетно ты оставил богатства, если ты не хочешь нести крест, как Христос призвал тебя словом истины: <i>если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус сказал ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною.</span></span>Мф. 19:21</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Катехизис 27 SC 113:126<br /></i></div></div></p></div>