<div><p ><div>Опять надо напомнить о том, что написано в четвертой книге Царств (4 Цар. 17); ибо таким образом мы легко уразумеем смысл предложенных слов. Осия, сын Илы, воцарился в Самарии над Израилем. Ассириянин Саламанассар прислал к нему вестников, самовластно требуя от него обычных даров и как бы желая наложить дань на Израиля. Но Осия отказался от рабства и приготовился к сопротивлению на тот случай, если бы Ассирияне захотели нанести войну Израилю. Потом отправил послов к Сигору, царю Египетскому, прося у него помощи; ибо он думал, что в союзе с ним одолеет Ассириян. Но Ассириянин, весьма оскорбленный этим, предпринимает войну против Израиля. Затем сделался рабом его Осия, а вместе с ним плененный и сам Израиль переселен был из Самарии. Итак Ефрем оказался самым неразумным голубем, имеющим простоту не на пользу себе. Так и Христос говорит: <i>«будите... мудри яко змия, и цели яко голубие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>): ибо простота нравов и чистый ум по справедливости заслуживают всякого одобрения. При отсутствии же благоразумия простота гибельна и есть нечто иное, как глупость. Итак Ефрем безумен; как или каким образом? Он призывал Египтян на помощь, но пошел в качестве пленника к Ассириянам, когда Сигор оказался не в состоянии подать помощь. Потом не лучше ли было ему искать защиты не у людей, но вышней и неодолимой? Посему Бог всяческих устами Исаии и говорил: <i>«горе сходящим во Египет помощи ради, уповающим на кони и на колесницы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=31&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Горе тем, которые идут в Египет за помощью, надеются на коней и полагаются на колесницы, потому что их много, и на всадников, потому что они весьма сильны, а на Святаго Израилева не взирают и к Господу не прибегают!</span></span>Ис. 31:1</a>). А что не без воли Божией ослабела рука помогающих им, — показал говоря, что тех, которые пойдут, изловит их наподобие пташек, накидывая на них как бы сеть или силок и не позволяя им превозноситься, но низводя их как бы с высоты на землю, то есть, из состояния слишком горделивого и надменного — в расположение духа, отличающееся скромностью и умеренностью, и приличное тем, которые подпали под власть врагов. Потом говорит, что «<b>накажу я в слух скорбения их</b>», желая, как я думаю, выразить этим следующее. Молва об имеющем совершиться предшествовала самому событию и страшный слух приводил в ужас живущих в Самарии. Итак они были вразумляемы, слыша о бедствии, еще не постигшем их. И если бы они были мудры, то даже и этого было бы достаточно для их обращения. Но будучи крайне бесчувственными и имея душу жестокую, нечувствительную и сильно страждущую непокорностью, они не вразумились и самым событием.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=7&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>