<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Вопрос и ответ о дани кесарю изложен у ев. Луки совершенно одинаково с Евангелиями от Матфея и Марка. См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=15&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тогда фарисеи пошли и совещались, как бы уловить Его в словах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И посылают к Нему учеников своих с иродианами, говоря: Учитель! мы знаем, что Ты справедлив, и истинно пути Божию учишь, и не заботишься об угождении кому-либо, ибо не смотришь ни на какое лице;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> итак скажи нам: как Тебе кажется? позволительно ли давать подать кесарю, или нет?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но Иисус, видя лукавство их, сказал: что искушаете Меня, лицемеры?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> покажите Мне монету, которою платится подать. Они принесли Ему динарий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И говорит им: чье это изображение и надпись?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Говорят Ему: кесаревы. Тогда говорит им: итак отдавайте кесарево кесарю, а Божие Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Услышав это, они удивились и, оставив Его, ушли.</span></span>Мф. 22:15-22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=13&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И посылают к Нему некоторых из фарисеев и иродиан, чтобы уловить Его в слове.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Они же, придя, говорят Ему: Учитель! мы знаем, что Ты справедлив и не заботишься об угождении кому-либо, ибо не смотришь ни на какое лице, но истинно пути Божию учишь. Позволительно ли давать подать кесарю или нет? давать ли нам или не давать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Он, зная их лицемерие, сказал им: что искушаете Меня? принесите Мне динарий, чтобы Мне видеть его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они принесли. Тогда говорит им: чье это изображение и надпись? Они сказали Ему: кесаревы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус сказал им в ответ: отдавайте кесарево кесарю, а Божие Богу. И дивились Ему.</span></span>Мк. 12:13-17</a> и прим. — «<b>Наблюдая за Ним</b>»: изыскивая случаи и способы, как бы погубить Его (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И учил каждый день в храме. Первосвященники же и книжники и старейшины народа искали погубить Его,</span></span>Лк. 19:47</a>). — «<b>Лукавых людей</b>»: прямее у Матфея и Марка — некоторых из фарисеев с иродианами, коих лукавство Господь тут же уразумел и обличил. — «<b>Притворясь благочестивыми</b>»: т. е. строгими законниками, чтобы тем показать вид, будто они по собственным религиозным побуждения совести пришли предложить вопрос Господу, а не подосланы другими, врагами Господа, с лукавой целью. — «<b>Уловили в слове</b>»: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Видев же первосвященники и книжники чудеса, которые Он сотворил, и детей, восклицающих в храме и говорящих: осанна Сыну Давидову! - вознегодовали</span></span>Мф. 21:15</a>. «<b>Предать Его начальству</b>»: лучшим средством погубить Господа было обвинить Его в каком-либо политическом присутствии, что и сделали начальники народные после, обвиняя Его перед Пилатом. Предлагая свой лукавый вопрос, они рассчитывали, не скажет ли Он что-либо такое, по чему можно бы было обвинить Его в преступлении против царского величества, что им очень хотелось, как видно из того, что хотя они в это время и дивились премудрому ответу Господа на их лукавый вопрос, но после все-таки перетолковали его и обвиняли Его в том, что Он не велит будто бы давать дань кесарю, т. е. обвинили Его в оскорблении царского величества (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и начали обвинять Его, говоря: мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом Царем.</span></span>Лк. 23:2</a>).</div></p></div>