<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Изложение вопроса саддукеев и ответа на него Господа у ев. Луки также совершенно одинаково с изложением этого у первых двух евангелистов; лишь некоторые выражения в ответе заменены другими подобными: см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=23&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> В тот день приступили к Нему саддукеи, которые говорят, что нет воскресения, и спросили Его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Учитель! Моисей сказал: если кто умрет, не имея детей, то брат его пусть возьмет за себя жену его и восстановит семя брату своему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> было у нас семь братьев; первый, женившись, умер и, не имея детей, оставил жену свою брату своему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> подобно и второй, и третий, даже до седьмого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> после же всех умерла и жена;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> итак, в воскресении, которого из семи будет она женою? ибо все имели ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал им в ответ: заблуждаетесь, не зная Писаний, ни силы Божией,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо в воскресении ни женятся, ни выходят замуж, но пребывают, как Ангелы Божии на небесах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А о воскресении мертвых не читали ли вы реченного вам Богом:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова? Бог не есть Бог мертвых, но живых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, слыша, народ дивился учению Его.</span></span>Мф. 22:23-33</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=18&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Потом пришли к Нему саддукеи, которые говорят, что нет воскресения, и спросили Его, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Учитель! Моисей написал нам: если у кого умрет брат и оставит жену, а детей не оставит, то брат его пусть возьмет жену его и восстановит семя брату своему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Было семь братьев: первый взял жену и, умирая, не оставил детей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Взял ее второй и умер, и он не оставил детей; также и третий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Брали ее <i>за себя</i> семеро и не оставили детей. После всех умерла и жена.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Итак, в воскресении, когда воскреснут, которого из них будет она женою? Ибо семеро имели ее женою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Иисус сказал им в ответ: этим ли приводитесь вы в заблуждение, не зная Писаний, ни силы Божией?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо, когда из мертвых воскреснут, <i>тогда</i> не будут ни жениться, ни замуж выходить, но будут, как Ангелы на небесах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А о мертвых, что они воскреснут, разве не читали вы в книге Моисея, как Бог при купине сказал ему: Я Бог Авраама, и Бог Исаака, и Бог Иакова?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> <i>Бог</i> не есть Бог мертвых, но Бог живых. Итак, вы весьма заблуждаетесь.</span></span>Мк. 12:18-27</a> и прим. — «<b>Моисей показал, когда назвал</b>» и пр.: показал — собственно — протолковал (ερμη’νευσε), т. е. написал в книге своей слова Иеговы, сказанные ему при купине (Мк.), где Бог называет себя Богом праотцев еврейского народа. Сам Моисей, которого законов вы держитесь, вслед за откровением ему от Бога, назвал его Богом Авраама, Исаака и Иакова. — «<b>Некоторые из книжников</b>» и пр.: вероятно не из секты саддукеев, самолюбие которых едва ли дозволило бы восхвалить Господа вслух за его премудрый ответ. Вероятно, это были некоторые из фарисеев, которые, кажется, несмотря на то, что вместе с саддукеями искушали Господа, не без удовольствия увидели, что противная им секта потерпела посрамление (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А фарисеи, услышав, что Он привел саддукеев в молчание, собрались вместе.</span></span>Мф. 22:34</a> и прим.). Евангелист Марк упоминает, что книжник, спрашивавший Господа после этого, увидел, что Господь хорошо отвечал саддукеям (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Итак, в воскресении, когда воскреснут, которого из них будет она женою? Ибо семеро имели ее женою?</span></span>Мк. 12:23</a>), и после еще вслух выразил Ему свое одобрение (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Книжник сказал Ему: хорошо, Учитель! истину сказал Ты, что один есть Бог и нет иного, кроме Его;</span></span>Мк. 12:32</a>). — Может быть, об этом самом книжник, вместе с другими одномысленными ему, и Лука говорит, что они, после ответа Господа саддукеям, сказали Ему: «Учитель, ты хорошо сказал». Так премудро Господь из Писания доказал действительность воскресения мертвых, что самые враги Его отдали Ему честь в этом случае. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=40&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И уже не смели спрашивать Его ни о чем. Он же сказал им:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> как говорят, что Христос есть Сын Давидов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> а сам Давид говорит в книге псалмов: сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Итак, Давид Господом называет Его; как же Он Сын ему?</span></span>Лк. 20:40-44</a>. Вопрос Господа о Мессии — чей Он Сын — изложен у ев. Луки совершенно одинаково с Евангелиями от Матфея и Марка. См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=41&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда же собрались фарисеи, Иисус спросил их:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> что вы думаете о Христе? чей Он сын? Говорят Ему: Давидов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Говорит им: как же Давид, по вдохновению, называет Его Господом, когда говорит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Итак, если Давид называет Его Господом, как же Он сын ему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И никто не мог отвечать Ему ни слова; и с того дня никто уже не смел спрашивать Его.</span></span>Мф. 22:41-46</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=35&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Продолжая учить в храме, Иисус говорил: как говорят книжники, что Христос есть Сын Давидов?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Ибо сам Давид сказал Духом Святым: сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Итак, сам Давид называет Его Господом: как же Он Сын ему? И множество народа слушало Его с услаждением.</span></span>Мк. 12:35-37</a> и прим. — «<b>Не смели спрашивать Его</b>»: по сказанию евангелистов Матфея и Марка, после посрамления саддукеев, один книжник спрашивал Его еще о большей заповеди в законе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=35&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И один из них, законник, искушая Его, спросил, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Учитель! какая наибольшая заповедь в законе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душею твоею и всем разумением твоим:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> сия есть первая и наибольшая заповедь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</span></span>Мф. 22:35-40</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=28&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Один из книжников, слыша их прения и видя, что <i>Иисус</i> хорошо им отвечал, подошел и спросил Его: какая первая из всех заповедей?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус отвечал ему: первая из всех заповедей: слушай, Израиль! Господь Бог наш есть Господь единый;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всем разумением твоим, и всею крепостию твоею, - вот первая заповедь!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вторая подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя. Иной большей сих заповеди нет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Книжник сказал Ему: хорошо, Учитель! истину сказал Ты, что один есть Бог и нет иного, кроме Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и любить Его всем сердцем и всем умом, и всею душею, и всею крепостью, и любить ближнего, как самого себя, есть больше всех всесожжений и жертв.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус, видя, что он разумно отвечал, сказал ему: недалеко ты от Царствия Божия. После того никто уже не смел спрашивать Его.</span></span>Мк. 12:28-34</a>) и затем уже ев. Марк замечает, что после этого уже никто не смел спрашивать его, ев. же Матфей делает то же замечание после речи Господа — чей Он Сын. Так как ев. Лука опускает разговор Господа с книжником о большей заповеди в законе, вопрос же Господа о Христе вызван не совопросниками Его, а предложен Им самим, то ев. Лука замечание, что не смели спрашивать Господа, и помещает после ответа Его саддукеям на вопрос о воскресении. — «<b>Как же Он Сын ему?</b>» Ев. Лука ничего не говорит о впечатлении, произведенном на слушателей вопросом Господа, но его сказание в этом случае восполняют евв. Матфей и Марк: первый говорит, что никто не мог отвечать Ему ни слова, а последний, что множество народа слушало Его с услаждением.</div></p>