<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Притчу эту передают нам все три синоптика совершенно одинаково. Некоторый хозяин, под которым разумеется Господь Бог, устроил «<b>виноградник</b>», под которым надо понимать ветхозаветную церковь. Обнес его оградой, под которой толкователи понимают закон Моисеев и все вообще учреждения, назначенные для того, чтобы предохранить избранный народ Божий Иудеев от влияния язычества; выкопал в нем «<b>точило</b>» - бассейн или яму, в которой выжимался сок, построил «<b>башню</b>», назначавшуюся для сторожей, которые охраняли виноградник от воров и животных. Под «<b>точилом</b>» и «<b>башней</b>» свв. Отцы разумеют алтарь и храм. Сделав все нужное для благоустройства виноградника, хозяин «<b>отдал его виноградарям</b>», как было в обычае, с тем, чтобы они уродившиеся плоды сполна или в известном условленном количестве доставляли хозяину. Под «виноградарями» разумеются иудейские народные начальники, по преимуществу первосвященники и члены синедриона. Затем хозяин отлучился: это значит, что Господь вверил им всю полноту власти над еврейским народом, с тем, чтобы они потом представили ему плоды своего управления - показали бы, что они воспитали народ так, как следовало, в духе закона Божия. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Притчу сию</b>»: притча о винограднике изложена у ев. Луки совершенно одинаково с изложением ее у ев. Марка (ев. Матфей в некоторых частностях разнится с ними, будучи в общем сходен), впрочем некоторыми частными чертами восполняет сказания обоих первых евангелистов, немногие же частные черты из них опускает. Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=33&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Выслушайте другую притчу: был некоторый хозяин дома, который насадил виноградник, обнес его оградою, выкопал в нем точило, построил башню и, отдав его виноградарям, отлучился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Когда же приблизилось время плодов, он послал своих слуг к виноградарям взять свои плоды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> виноградари, схватив слуг его, иного прибили, иного убили, а иного побили камнями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Опять послал он других слуг, больше прежнего; и с ними поступили так же.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Наконец, послал он к ним своего сына, говоря: постыдятся сына моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, схватив его, вывели вон из виноградника и убили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и тот, кто упадет на этот камень, разобьется, а на кого он упадет, того раздавит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И слышав притчи Его, первосвященники и фарисеи поняли, что Он о них говорит,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> и старались схватить Его, но побоялись народа, потому что Его почитали за Пророка.</span></span>Мф. 21:33-46</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И начал говорить им притчами: некоторый человек насадил виноградник и обнес оградою, и выкопал точило, и построил башню, и, отдав его виноградарям, отлучился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И послал в свое время к виноградарям слугу - принять от виноградарей плодов из виноградника.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Они же, схватив его, били, и отослали ни с чем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Опять послал к ним другого слугу; и тому камнями разбили голову и отпустили его с бесчестьем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И опять иного послал: и того убили; и многих других то били, то убивали.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Имея же еще одного сына, любезного ему, напоследок послал и его к ним, говоря: постыдятся сына моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но виноградари сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его, и наследство будет наше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И, схватив его, убили и выбросили вон из виноградника.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Что же сделает хозяин виноградника? - Придет и предаст смерти виноградарей, и отдаст виноградник другим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Неужели вы не читали сего в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> это от Господа, и есть дивно в очах наших.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И старались схватить Его, но побоялись народа, ибо поняли, что о них сказал притчу; и, оставив Его, отошли.</span></span>Мк. 12:1-12</a> и прим. — <b>Начал говорить к народу</b>: по повествованиям ев. Матфея и Марка представляется, что Господь говорил эту притчу к первосвященникам, книжникам и старейшинам, спрашивавшим его о власти и праве Его (выше ст. 2); евангелист же Лука говорит, что Он говорил эту притчу к народу. Разногласия здесь нет. По повествованиям всех трех евангелистов Господь в это время, когда учил в храме, постоянно окружен был народом, и помянутые лица предлагали Ему указанный вопрос тоже без сомнения в присутствии народа. Господь, посрамив их ответом своим, обратился с притчей к народу, но так, что и прежние совопросники могли слышать Его и даже отвечали Ему. Что и по сказанию ев. Луки Господь говорил эту притчу не к одному только народу, но слышали ее и первосвященники с книжниками и старейшинами, это видно из стиха 19-го и частью 16-го. </div></p></div>