<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1235">Евсевий Эмесский еп.</a><div>Всякое тело со временем и от продолжительной жизни старится, как изнашивается платье. Но, хотя и состарившееся, оно будет снова обновлено Твоей, [Господи], божественной волей. Ведь [апостол] не говорит, что удел небес погибнуть, но что они разрешатся<a href="#557276_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> в нечто лучшее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Фрагменты</i>.<br /><i>CEC 59</i>.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="557276_1" class="note-item" href="#557276_1">1</a> Здесь употребляется термин стоической философии αναστοιχειοω, обозначающий <i>разрешение</i> материи на стихии. Но автор явно подчеркивает не момент распада, а момент <i>изменения</i>, поэтому можно перевести как "переменятся в нечто лучшее".</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Неизвестно, когда свершится пришествие Господа. Потому и говорит Господь, что, как и <i>во дни Ноя</i> люди жили беззаботно, женились и пили, не подозревая о бедствии, которое их постигнет, пока не настал потоп, [<i>так будет и пришествие Сына Человеческого</i> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо, как во дни перед потопом ели, пили, женились и выходили замуж, до того дня, как вошел Ной в ковчег,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> и не думали, пока не пришел потоп и не истребил всех, - так будет и пришествие Сына Человеческого;</span></span>Мф. 24:38-39</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на 2-е Кафолическое послание Петра</i>.<br /><i>PG 119: 616-617</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Страшен день Господень, о, как неизреченно страшен! Страшен как [своей] неотвратимой правдой, так и своей внезапностью. Сам Господь заповедал:<br /> <em>"Бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа"</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа, в который приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 25:13</a>);<br /> а апостол, собственными ушами слышавший эти слова, лишь повторяет их. Опасающийся вора — каждую ночь стоит на страже, чтобы тать не проник [в дом] неожиданно.<br /> Страшащийся дня Господня — бодрствует каждый день и каждый час, чтобы день оный и час не застали его внезапно во грехе. Слишком привыкли мы к размеренному вращению колеса времени и к упорядоченному отсчету дней и ночей — и потому даже не воспринимаем доносящийся до нас шум и рокот приближающегося оного дня, который затмит все прочие дни, и остановит колесо времени, и изломает все его бессильные спицы. Это — подобно тому, как если бы солнце воздвигло свой огненный диск над миллионами восковых свечей, так что растворились бы их тусклые блики в его могучих лучах, да и сами свечи в один миг бы растаяли.<br /> Страшен, страшен, страшен день Господень! Когда оный день вознесет свой пламенный лик над немощными светильниками дней текущих, все они угаснут и помрачнеют, а небеса с шумом прейдут — те небеса, в согласии с которыми отсчитываются обычные дни настоящего времени; стихии же, разгоревшись, разрушатся — разрушатся все материальные стихии: земля, вода, воздух и огонь. И не будет их [уже]. Будет всё новое. И земное наше обиталище, и все на нем селения сгорят. И не будет их [уже]. Будет всё новое. Сгорят и все наши дела: ведь если Бог не жалеет Своих дел, то пожалеет ли наши? Не дел будет доискиваться Бог, а делателей. Все делатели явятся к Нему на суд, а дела их поглотит пламя. И всё будет новым. Осуждаемый примет осуждение, а награждаемый — награду, [причем] на всю вечность. Страшен, братья, воистину страшен день Господень! Страшен как своей внезапностью, так и неотвратимой Божией правдой.<br /> О Господи праведный, соделай нас трезвенными и бдительными! Повели Ангелам Твоим святым соблюдать нас в трезвении и бодрости, чтобы не одурманил и не усыпил нас грех. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 12 августа (30 июля)</div></p></div></p></div>