<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><br />«<b>На месте Божии</b>», или в Вефиле, что значит дом Божий (см. XXX паремию стр. 252). Господь напоминает Иако­ву о вефильском Своем явлении ему, бывшему за двадцать лет в день бегства его из родины, с целью внушить ему, что взирает на него с тем же благоволением, какое показал ему тогда, что остается тем же неизменяемым покровителем его, каким явился тогда, что Он обещание Свое благопо­лучно возвратить его на родину и сопровождать его повсю­ду, данное тогда, готов исполнить теперь, и что следствен­но нечего бояться тому, кто имеет такого всемогущего и всеблагого Покровителя и Защитника. – «<b>Идеже помазал еси столп и обетовал обет</b>». В Вефиле, по пробуждении от сна, в котором видел таинственную Лествицу, Иаков, пол­ный благоговения к месту богоявления и благодарности к Явившемуся за Его обетования, обратил камень, который служил ему изголовьем, в священный памятник, принес на этом столпообразном памятнике бескровную жертву, воз­лив на него свой дорожный елей, и дал обет: «<i>Если Бог... сохранит меня в пути моем,.. даст мне хлеб есть и одежду одеться, и я, с помощью Божией, благополучно возвращусь в дом отца моего: то этот камень, поставленный теперь памятником, будет у меня местом молитвы; и из всего, что Ты, Боже, даруешь мне, я посвящу Тебе десятую часть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=20&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И положил Иаков обет, сказав: если [Господь] Бог будет со мною и сохранит меня в пути сем, в который я иду, и даст мне хлеб есть и одежду одеться,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и я в мире возвращусь в дом отца моего, и будет Господь моим Богом, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> то этот камень, который я поставил памятником, будет [у меня] домом Божиим; и из всего, что Ты, <i>Боже</i>, даруешь мне, я дам Тебе десятую часть.</span></span>Быт. 28:20-22</a>). Напоминанием о вефильском памятнике и обете Господь хотел оживить и утвердить в Иакове ту преданность к Нему, во свидетельство которой поставлен был памятник и произнесен обет, – преданность, столь нужную Иакову всегда, особенно же в обратном путеше­ствии на родину, предпринять которое Господь повелевает в следующих словах: «востани ныне и изыди в землю рож­дения твоего» – «<b>Ныне</b>», – когда же именно? Судя по тому, что это повеление входит в состав рассказа Иакова о сонном видении, бывшем, как видно, в начале последних шести лет службы его у Лавана, нельзя думать, что это повеление, одно и то же с тем, о котором было упомянуто выше в ст. 3-м, и которое дано было в конце сей службы. Должно полагать, что повеление: «<b>востани ныне</b>» и т.д., дано и к исполнению его приступлено еще прежде договора с Лаваном о награде (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=30&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> После того, как Рахиль родила Иосифа, Иаков сказал Лавану: отпусти меня, и пойду я в свое место, и в свою землю;</span></span>Быт. 30:25</a>), но что договор сей удержал Иакова от возвра­щения в отечество до нового повеления, данного, как мы заметили, в конце шестилетней службы у Лавана.<br /></div></p>