<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко Той есть Бог наш во век, и в век века</b>.<br /><br />Все, говорит, выше сказанное сделайте вы — жители Иерусалима, дабы, узнав в точности силу и чудеса, произведенные Богом в Иерусалиме, вы пересказали и позднейшим, что Он есть Бог наш как в настоящем веке, так и в оном бесконечном, иначе, что Он есть всегда. Таково значение слов сего псалма буквальное и историческое; а в таинственном и в иносказательном смысле сими словами Давид побуждает апостолов и апостольских преемников архиереев и учителей обойти кругом христианскую церковь для испытания и открытия видимых и невидимых врагов ее. Под столпами всеобщей церкви должно понимать находящиеся в различных местах частные церкви, которые (Давид) называет зданиями (θαρεις). Равным образом побуждает архиереев и учителей сказывать и проповедовать в церквах о величиях Божиих, и разделив между собою единую церковь, дабы, как говорит <i>Феодорит</i>, каждый из них мог защищать ее, приложить ум и сердце свое, то есть, быть весьма внимательным к тому, чтобы укрепить оную (церковь) своим учением и примерно — хорошею жизнью. Таким образом каждый из них, совершив и управив во всех отношениях церковь свою, может передавать и позднейшим величия Божии, употребляя в орудие и служение сему языки слушавших его христиан.<br /><br /><b>Той упасет нас во веки</b>.<br /><br />Сам Иисус Христос сказал: <i>Я есмь пастырь добрый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>); также: <i>и будет одно стадо и один пастырь</i> ((<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>).<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Надобно, говорит, чтобы каждый род передавал следующему за ним, что мы получили от других, чтобы ко всем родам была перенесена спасительная проповедь, и все люди познали, что Он наш Бог и Господь и Пастырь благий и вечный. Ибо сказав: разделите дома Его, и вверив им пастырскую должность, сим очевидно показал, что один добрый пастырь, пасущий вечно, не только овец но и, так называемых, пастырей овец, Тот, кто душу свою положил за овец.</div></p>