<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Да не кий корень горести выспрь прозябаяй.</b> Слова заимствованы из прощальной беседы Моисея с народом (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=29&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Да не будет между вами мужчины или женщины, или рода или колена, которых сердце уклонилось бы ныне от Господа Бога нашего, чтобы ходить служить богам тех народов; да не будет между вами корня, произращающего яд и полынь,</span></span>Втор. 29:18</a>) и означают нежелание Апостола, чтобы среди Христиан появлялись люди ненавидящие, досадители, невоздержные.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Как бы путешествующим, идущим по длинному пути в большом обществе, говорит: смотрите, чтобы кто-нибудь не отстал, я желаю вам не только того, чтобы вы сами достигли, но чтобы вы наблюдали за другими, да не кто лишится благодати Божия. Благодатью Божией он называет будущие блага, спасительную веру, добродетельную жизнь; ибо все это — от благодати Божией. Не говори же мне, что один только человек погибает; и за этого одного Христос умер, а ты о нрм не заботишься. Смотряюще, говорит, т.е. тщательно расследуя, как поступают со слабыми, и всячески исследуя и узнавая. Чтобы какой горький корень, возникнув, не причинил вреда, подобно как и в другом месте говорит: малая закваска квасит все тесто (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Нечем вам хвалиться. Разве не знаете, что малая закваска квасит все тесто?</span></span>1 Кор. 5:6</a>). Если будет такой корень, то не позволяй ему пускать ростков, но вырывай его, чтобы Он не принес свойственных ему плодов, чтобы не заразил и не осквернил других. И прекрасно он выразился: горький корень. Горький корень может приносить сладкие плоды, но корень, источник и основание горести, никогда не может приносить плода сладкого, в нем все горько, нет ничего сладкого, все невкусно, все неприятно, все достойно ненависти и отвращения. И тем, — говорит, — осквернятся мнози, т.е. дабы того не было, отлучайте от себя людей развращенных». По объяснению блаженного Феодорита, «святынею апостол назвал целомудрие. А в нем можно преуспевать и живущим в браке. Корнем же горьким наименовал и лукавые учения, и развращенную жизнь». «Здесь чистота и святость понимаются не в том смысле, что сожитие (брак) нечисто, но в том, что довольство законной женой есть целомудрие, и в воздержании от всякого иного общения заключается непорочность и чистота. Поистине непорочность и чистота есть свобода от всякой страсти. Поэтому, если ты не женат, храни чистоту, воздерживаясь от общения; если же состоишь в супружестве, довольствуйся им, отвращаясь от иного общения». Без чистоты и святости души никто не увидит Господа, говорит апостол (см. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Или не знаете, что неправедные Царства Божия не наследуют? Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют.</span></span>1 Кор. 6:9-10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо знайте, что никакой блудник, или нечистый, или любостяжатель, который есть идолослужитель, не имеет наследия в Царстве Христа и Бога.</span></span>Еф. 5:5</a>). Между тем чистые сердцем, по непреложному слову Самого Иисуса Христа, узрят Бога (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>), так что и малоразвитому простолюдину при чистоте душевной доступно зреть Бога, и он узрит Его еще здесь, на земле, душевными очами в молитвенном своем обращении к Нему, а по смерти своей будет зреть Его лицом к лицу (см. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>).<br /></div></p></div>