<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Один за другим падают угрызенные животными; и законодатель, возбужденный Божиим советом, слив медное подобие змия, делает его на некоей высоте видимым для всего стана, и таким образом останавливает в народе гибель от змиев. Кто взирал на сие медное изображение, тому нимало не страшно было угрызение подлинно действительного змия; потому что зрение по какому-то необъяснимому противодействию ослабляло яд.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 1-ая (изложение жизни Моисея)</i></div> <br />***<br />. Почему Моисей, как некий врач, умеющий при помощи искусства преодолевать всегда страсть, не позволяет болезни возобладать над ними даже до смерти. Пожелание неуместного породило им змиев, а угрызение сообщило смертоносный яд подвергшимся угрызению: но великий законодатель подобием змия привел в бездействие силу настоящих змиев. <br /> Но время уже яснее раскрыть сию загадку. Одно врачевство от злых этих страстей – очищение душ наших, совершаемое таинством благочестия. Главное же, что приемлется верою в таинстве, есть воззрение на страдание за нас Пострадавшего. Страдание же есть крест; почему взирающий на Него, как повествует Писание, не терпит вреда от яда похотения. Взирать на крест, значит всю жизнь свою соделать как бы мертвою и распятою для мира, пребывать неподвижным на всякий грех, как говорит Пророк, пригвоздившим страху Божию плоти своя (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=120"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">120</span> Трепещет от страха Твоего плоть моя, и судов Твоих я боюсь.</span></span>Пс. 118:120</a>) Гвоздем же, удерживающим плоти, послужит воздержание. Посему, так как похотение неуместного извлекает из земли смертоносных змиев (потому что всякое порождение лукавого похотения есть змий); то посему то закон предуказывает нам являемое на древе: и это есть подобие змия, а не змий, как и божественный Павел говорит:<i> «в подобии плоти греховной в жертву за грех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной <i>в жертву</i> за грех и осудил грех во плоти,</span></span>Рим. 8:3</a>). А истинный змий – грех; кто предался греху, тот облекается в естество змия. Посему человек освобождается от греха Приявшим на Себя подобие греха, Тем, Кто соделался подобен нам, превратившимся в собственный вид змия, Тем, Кто угрызения делает не смертельными, но не уничтожает самых змиев. Змиями же называю похотения. Ибо взирающие на крест не подвергаются действию на них лукавой смерти; но не вовсе изгибло в них остающееся похотение плоти на дух. И в верных нередко действуют угрызения похотения; но кто взирает на Вознесенного на древо, тот прочь гонит от себя страсть, страхом заповеди, как бы врачевством каким, рассеяв силу яда. А что вознесенный в пустыне змий есть знамение крестного таинства, сему ясно учит Божие слово, когда говорит: <i>«И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span></span>Ин. 3:14</a>). <br /> Грех, по какой-то на зло нам последовательности, свойственным ему путем идет еще далее, как бы непрерывною какою цепью простираясь вперед. И законодатель, как некий врач, вместе с стремлением зла распростирает и свое врачевство. Поскольку угрызение змиев для взирающих на подобие змия (без сомнения, разумеешь сказанное загадочно) соделалось недействительным; то иной способ греха примышляется разнообразно ухищряющимся против нас на подобное сему, как и ныне можно видеть совершающимся это во многих. Иные, когда целомудренною жизнью обуздают страсть похотения, самовольно вторгаются в священство, человеческими происками и усилиями присвоить себе рукоположение, оскорбляя Божие домостроительство. А до сего злого последования греху доводит тот, кого обвиняет история, что он внушает людям злое. Когда земля, по вере в Вознесенного на древо, перестала в наказание похотливым рождать змиев, и убедились, что не повредят им ядоносные угрызения, тогда в освободившихся от страсти похотения входит недуг гордыни. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О жизни Моисея Законодателя. Часть 2-ая (взгляд на жизнь Моисееву)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что означает медный змей, которого Моисей в пустыне подвесил на высокое</i> [знамя] <a href="#575095_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>?<br />Древле, обманув человека, мысленный змей через непослушание примешал нам в плоть закон греха, подобно змею вползая в нас через удовольствие, поэтому, если тот, кто идет добродетелью, не имеющей <a href="#575095_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> страстей, повернет в Египет <a href="#575095_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, то есть во тьму греха, — то его станут жалить мысленные змеи. Но если он взглянет на распятого Господа, плоть Которого, подвешенная на высоком [кресте], умертвила и сделала бездейственным закон греха, что в нашей плоти от змея, — тогда спасется. <b>Медный</b> же змей, поскольку ни разрушение, ни ржавчина не касается природы меди, подобно тому как Господа не касалась ржавчина греха и <i>плоть Его не видела истления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Он прежде сказал о воскресении Христа, что не оставлена душа Его в аде, и плоть Его не видела тления.</span></span>Деян. 2:31</a>).<br /><br />Григорий Богослов упоминает об этом такими словами: «<i>Медный змей подвешен против жалящих змей, но не как образ Пострадавшего за нас, а как образ противного</i>» <a href="#575095_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. И еще: «<i>Верующий соумерщвляет силы, подчиненные ему</i> [то есть диаволу]» <a href="#575095_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Это тоже необходимо разъяснить. Тот, кто очистил очи души добродетелью и знанием, ясно осознает, что зло не есть [какое-либо] сущее <a href="#575095_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>, что оно не существует ни в чем из сущего <a href="#575095_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>, разве только в действиях.<br /><br />Так вот, поскольку змей, началоположник зла, примешал кривизну <a href="#575095_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a> греха к человеку через непослушание, Моисей приказал повесить медного змея, являя [одновременно и] то, что в будущем предстояло совершиться с Господом; Он ведь один посредством страстей пригвоздил ко кресту грех и показал [его] бездейственным и мертвым.<br /><br />Тот, кто взирает на Него и верит, что враг умер и стал бездейственным, тот соумерщвляет и силы, подчиненные ему, ибо [враг] более не может причинить ему вред посредством чувств или чувственного — [посредством всего того,] над чем он властен. Поэтому [святой] отец и говорит: <i>не как образ, а как образ противного</i>, указывая на умерщвление диавола <a href="#575095_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="575095_1" class="note-item" href="#575095_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=21&s=5&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и говорил народ против Бога и против Моисея: зачем вывели вы нас из Египта, чтоб умереть [нам] в пустыне, ибо <i>здесь</i> нет ни хлеба, ни воды, и душе нашей опротивела эта негодная пища.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И послал Господь на народ ядовитых змеев, которые жалили народ, и умерло множество народа из [сынов] Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И пришел народ к Моисею и сказал: согрешили мы, что говорили против Господа и против тебя; помолись Господу, чтоб Он удалил от нас змеев. И помолился Моисей [Господу] о народе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Господь Моисею: сделай себе [медного] змея и выставь его на знамя, и [если ужалит змей какого-либо человека], ужаленный, взглянув на него, останется жив.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сделал Моисей медного змея и выставил его на знамя, и когда змей ужалил человека, он, взглянув на медного змея, оставался жив.</span></span>Чис. 21:5-9</a>.<br /></li><li><a id="575095_2" class="note-item" href="#575095_2">2</a> Или: «лишенной» (ἔρημον). Аллюзия на место, где повествуется о переходе через пустыню («пустыня» по греч.: ἐρημος).<br /></li><li><a id="575095_3" class="note-item" href="#575095_3">3</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> которому отцы наши не хотели быть послушными, но отринули его и обратились сердцами своими к Египту,</span></span>Деян. 7:39</a>.<br /></li><li><a id="575095_4" class="note-item" href="#575095_4">4</a> См. Greg. Naz. or . 45. 22: PG 36, 653B12—15.<br /></li><li><a id="575095_5" class="note-item" href="#575095_5">5</a> См. ibid.: PG 36, 653C2—3.<br /></li><li><a id="575095_6" class="note-item" href="#575095_6">6</a> Или: «небытийственно» (άνυπόστατος).<br /></li><li><a id="575095_7" class="note-item" href="#575095_7">7</a> Учение встречается у многих святых отцов, а наиболее подробно разработано в Ареопагитиках (см. d. п. 4,19 f.).<br /></li><li><a id="575095_8" class="note-item" href="#575095_8">8</a> Или: «лукавство» (σκολιότητα). О «кривизне греха» ср. qu . dub . 30.<br /></li><li><a id="575095_9" class="note-item" href="#575095_9">9</a> Из многочисленных святоотеческих толкований вознесенного в пустыне Моисеем медного змея следует особо отметить толкование Макариева корпуса (Ps.-Macar. horn .: 2. 12, ed. Berthold), с которым по ряду моментов сходно толкование прп. Максима. В частности, в этом толковании говорится, что змей, вознесенный Моисеем на кресте, это «таинственный образ жизни и смерти, то есть греха и Господа» (Ps.-Macar. horn .: 2. 12. 7; рус. пер. цит. по изд.: Макарий Египетский 1904, с. 223).<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения".</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Наконец могут встретиться нам и такие места в Писании, которые должны быть изъясняемы и в историческом смысле и аналогически, как, например, то место, где говорится о медном змие, которого вознес Моисей в пустыне. Потому что рассказанное событие с одной стороны было истинным происшествием, с другой — оно принимается как некоторый образ, относящейся ко Христу. А посему многие подобного рода места в псалмах должны быть изъясняемы не одним только каким-нибудь, но различными способами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 9</div></div></p></div>