<div><p ><div>Если мы простили ближним согрешения их против нас и из имения своего уделяем часть нищим, то и нас восприимет милость Божия, когда будет судить наши поступки. Совершение сего важно. Напротив, тяжкое осуждение тем, которые не оказали благорасположения к подобным себе. Тех, которые не сжалились над ближними, согрешившими против них, постигнет осуждение злого раба <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=32&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тогда государь его призывает его и говорит: злой раб! весь долг тот я простил тебе, потому что ты упросил меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> не надлежало ли и тебе помиловать товарища твоего, как и я помиловал тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И, разгневавшись, государь его отдал его истязателям, пока не отдаст ему всего долга.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Так и Отец Мой Небесный поступит с вами, если не простит каждый из вас от сердца своего брату своему согрешений его.</span></span>Мф. 18:32-35</a> с воздаянием по молитве, в которой мы просим Бога простить нам, как и мы прощаем согрешившим против нас <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span></span>Мф. 6:12</a>, а тех, которые немилостивы или жестоки к нуждающимся в телесной помощи, встретит суд без милости. Хвалится милость на суде, ибо милостивые, по изречению Господа, помилованы будут <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут.</span></span>Мф. 5:7</a>.<br /><br />Или иначе. Милосердие к бедным могло доставить прощение даже идолослужителям, как мы слышим от пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Посему, царь, да будет благоугоден тебе совет мой: искупи грехи твои правдою и беззакония твои милосердием к бедным; вот чем может продлиться мир твой.</span></span>Дан. 4:24</a>). Чего же не доставит оно людям верующим? Мне кажется, действие милосердия сходно с тем, что производит елей древесный на борющихся на поприще. Борцы, намащаемые елеем, легко ускользают от захватывания своими противниками. Так и наше милосердие к бедным даст нам на суде возможность избежать нападений со стороны бесов.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=660&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=660&c=2&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>