<div><p ><div>Никто да не подивится, слыша о незнании невидимых сил. Ибо не имеют предведения, и не все знают; ведение же сие имеет одно Божественное естество. Ангелы и Архангелы и другие лики невидимых Сил знают в той только мере, в какой научены. Почему и божественный Апостол, разсуждая о них, сказал: <i>«да скажется ныне началом и властем на небесных Церковию многоразличная премудрость Божия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы ныне соделалась известною через Церковь начальствам и властям на небесах многоразличная премудрость Божия,</span></span>Еф. 3:10</a>). Если же и из того, что совершается в Церкви, точнее узнают Божию премудрость; то нет ничего страннаго, что горния Силы не познали тайны вознесения Христова, увидев естество человеческое, но не усмотрев сокровеннаго в нем Божества. Но если кто не согласится допустить сию мысль; то пусть из объясненнаго в сем псалме, извлечет решение и для настоящаго места. Выше Пророк наставление о нравственной добродетели представил в виде вопроса и ответа, сказав: <i>«кто взыдет на гору Господню? или кто станет на месте святем Его?»</i> и предложив сей вопрос, присовокупил ответ: <i>«неповинен рукама, и чист сердцем»</i> и т. д. Представь и здесь подобный образ речи, положи, что вопрошающие предлагают вопрос не по незнанию, но чтобы сим провозглашением научить всех человеков о владычестве Восходящаго на небо. Почему ответствующия Силы говорят, что Он Царь славы, как от всех приемлющий славу и имеющий истинное и постоянное царство. Называют же Его и Господом крепким и сильным в брани, потому что разрушил жестокое мучительство диавола, и разсеял обольщение покорных ему демонов. Дается же повеление вратам вечным, чтобы отверзлись, потому что не были еще отверсты для естества человеческаго, и никто из человеков никогда не проходил оными. Но вочеловечившийся Бог-Слово, восприяв наш начаток, возвел оный на небеса, <i>«и седе одесную величествия на высоких»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>), <i>«превыше всякаго начальства и власти и господства, и всякаго имене именуемаго не точию в веце сем, но и во грядущем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> превыше всякого Начальства, и Власти, и Силы, и Господства, и всякого имени, именуемого не только в сем веке, но и в будущем,</span></span>Еф. 1:21</a>). Восхищен был и великий Илия, впрочем не на небо, но, <i>«яко на небо»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда они шли и дорогою разговаривали, вдруг явилась колесница огненная и кони огненные, и разлучили их обоих, и понесся Илия в вихре на небо.</span></span>4 Цар. 2:11</a>). Так, после перваго вопрошения и ответа, снова одни вопрошают, другие ответствуют, и дознают, что «<b>Господь Сил, той есть Царь Славы</b>», то есть, Творец и Создатель Ангелов и Архангелов и всякаго невидимаго и сотвореннаго естества.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=23&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=24&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>