<div><p ><div><b>Не будь слишком справедлив и не ищи большего, чтобы не обезуметь.</b><br />   Если увидишь, что кто-либо суров и жесток ко всем проступкам братий, так что не прощает ни согрешившему словом, ни медлительному по естественной иногда лености: то знай, что такой более справедлив, чем сколько справедливо. Ибо, если Спаситель заповедует: <i>«не судите, да не судимы будете»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a>), и нет никого без греха, если даже и один день проживет он: то справедливость не прощающая слабости человеческой природы, безчеловечна. И так, не будь слишком справедлив, ибо весы великие и весы малые мерзость пред Господом. Поэтому и у философов добродетели полагаются в средине, а все чрезмерное, в хорошем ли, или в дурном, считается недостатком. «Не ищи больше чтобы не смутиться, или не обезуметь». Знает он ум наш, который не может обнимать совершенной мудрости, и повелевает, что мы должны знать меру нашей ограниченности. И Павел тому, кто допытывался большего, чем сколько мог знать человек, говоря: чего ради еще укоряет: <i>«воли во Его кто противитися может»?</i> — отвечал: <i>«о, человече, ты кто еси противу отвещаяй Богови»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ты скажешь мне: "за что же еще обвиняет? Ибо кто противостанет воле Его?"</span></span>Рим. 9:19</a>) и проч. Ибо, если бы тот, кто вводится вопрошающим, услышал от апостола решения своего вопроса, то быть может он впал бы в умоисступление и подумал, что благодать для него безполезна. Ибо бывает и дар, по тому же апостолу, не приносящий пользы тому, кому он дан. Евреи эту заповедь, то есть: «не будь слишком справедлив», толкуют в отношении к Саулу, который помиловал Агага, которого Господь повелел умертвить (1 Цар. 15). Но к этому стиху может быть применён и тот раб из Евангелия (Мф. 18), которому Господь простил и который сам не хотел простить другому рабу, потому что был слишком справедлив.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=7&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=7&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>