<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Хвали, продолжает, и благодари Бога твоего, Иерусалим, за то, что Он укрепил вереи врат твоих и сделал их для врагов несокрушимыми, также за то, что Он благословил сынов твоих, т. е. благословил их размножением их и силою и разумом и богатством, и, что важнее, оказал им ту милость, что они находятся в нем и живут все вместе. Ибо выражение: «<b>в тебе</b>» дает ту мысль, что они живут вместе, как и в другом месте тот же Давид сказал: вот, что так поистине хорошо, или что так прекрасно, как жить братиям совокупно (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=132&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Давида. Как хорошо и как приятно жить братьям вместе!</span></span>Пс. 132:1</a>).<br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Что значит: вереи укрепил? Поставил вне опасности, сделал непобедимым. И еще: ибо надежнее Иерусалима укрепил Церковь, не вереями и вратами оградив ее, но Крестом и сильным изречением своим, в котором поставил для нее везде ограду, сказав: врата ада не преодолеют ее. И благословил сынов твоих в Тебе. Как сказал в начале: плодитесь, и множитесь, и наполняйте землю, и сие слово распространилось по всей земле; так и после сего сказал: идите, научите все народы, и сие повеление в короткое время заняло все пределы вселенной. В начале, по закону природы, из одного произошли многие; а во время апостолов не по закону природы, но благодатью распространил народ; почему вдруг в один день три тысячи, потом бесчисленные, а наконец вся вселенная, добрым сим возрождением родившись, умножились и распространились и самыми делами показали, что получили благословение. А что находящиеся в церкви должны быть соединены между собою, а не разделены, дабы истинно были совокуплены во едином, о том свидетельствует и <i>Дионисий Ареопагитский</i>, говоря так: ибо не возможно разделенным между собою совокупляться во едино и быть участниками мирного единения с Единым. (Гл. 3 о церковной Иерархии).</div></p></div>