<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Метающего голоть</b> (лед) <b>свой яко хлебы</b> (кусками), <b>противу лица мраза Его кто постоит</b>? <br /><br />Бог, говорит, бросает столь большой и обратившийся в лед снег, что величиною уподобляется иногда малым кускам хлеба, а иногда и большим и целым хлебам. Иные впрочем, разумеют сие и о большом граде, каковой иногда падает. И поистине это дело удивительно и доказывает великую силу, что внезапно бывает столь большая и чрезмерная стужа, происходящая из замерзшего снега и града, что нестерпима для всех тел. <br /><br /><i>Василия:</i> Снег, по существу своему, есть вода, которая чрез действие воздуха делается белою. Ибо находящаяся в облаках влага, отторгаясь от них силою ветра, от сильного движения разбивается в пену, а от замерзания в воздухе сгущаясь, по получении некоторой плотности в тяжести, по естественному наклонению, падает вниз. И еще: снег есть полузамерзшая вода, посредством облаков спускающаяся на землю. По словам <i>Феодорита</i>, мягкий и нежный снег делается из воды. А мгла, по словам <i>Василия</i>, есть влажное вещество, прежде облака сгустившееся и изменившееся в оную, так что может рассыпаться на подобие пыли и наполнять весь воздух. По словам <i>Феодорита</i>, мгла есть влажный прах. Или, по словам Аристотеля, мгла есть безводное облако. А лед, по словам <i>Василия</i>, есть вода, совершенно замерзшая на земле. По определению <i>Феодорита</i>, лед есть сгущение воды на земли. <i>Григорий Богослов</i> говорит: скажи же мне: понимаешь ли что-либо из них? какие сокровищницы снега? Кто родил капли росы, как написано: из чьего чрева исходит лед (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=38&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Есть ли у дождя отец? или кто рождает капли росы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Из чьего чрева выходит лед, и иней небесный, - кто рождает его?</span></span>Иов. 38:28—29</a>)? <i>Евсевия</i>: Кто превратил водное и текучее вещество в плотный вид снега? и кто умягчил снег, как волну, так что он без шума и тихо падает на землю, хотя он составился из тяжелой и стремящейся вниз стихии. <br /></div></p>