<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Послет слово свое, и истает</b> (распустит) <b>я</b> (все сиe). <b>Дхнет дух</b> (ветр) <b>Его, и потекут воды</b>. <br /><br />И другая, говорит, удивительная и странная вещь та, что Бог посылает слово, т. е. повеление свое, и снег и лед тает. И подует духом своим, т. е. ветром южным; и вдруг из снега и льда текут воды, из которых они и составились. А это Давид сказал для того, чтобы было известно, что все сие не бывает само собою и по случаю, но что, по словам <i>Златоуста</i>, все покоряется повелению Творца всего Бога и легко изменяется, так что вода иногда превращается в снег и лед, а иногда наоборот снег и лед — в воду; теплота иногда превращается в стужу, а стужа в теплоту. Посему как легко превращаются сии естественные вещи, так легко изменяются и человеческие обстоятельства и нет ничего невероятного в том, что после искушений наступает скорое облегчение, вдруг после браней мир и после скорбей и бедствий нечаянная радость. Из тех же естественных событий открывается и другая более глубокая мысль, что как зимою случающиеся перевороты и попеременные холода, дожди, снега и морозы, хотя и неприятны для чувства животных, полезны, однако ж, и для тел их, потому что сжимая укрепляют их, и для земли, которая чрез то производит тучные, богатые и прочные плоды: так и искушения и скорби, хотя и причиняют чувствительности телесной боль и мучение, душе однако ж доставляют мукою пользу. Опять как с прохождением зимы проходят и зимние перевороты и холода, так и искушения бывают на время; и потом, послужив мудрому распоряжению, проходят и уничтожаются; они продолжаются для наказания и вразумления искушаемого, а проходят и уничтожаются, для облегчения страждущего от них; и в том и в другом случае полезны человеку. За сим Давид обращается, по своему обыкновенно от общих благодеяний Божиих к частным, как мы сказали согласно с божественным <i>Златоустом</i> выше. <br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Не просто повествует о сем, но с намерением указать чрез сие на другие вещи. Ибо как снег, падая на горы, покрывает их, а истаевая стекает с них в близ находящиеся реки (рвы), так изобилие Богом дарованных благ во первых предоставлено было Иудеям; но когда они удалили от себя благодать, то чрез апостолов, как бы посредством рек (рвов), учение потекло к язычникам. </div></p>