Опровергая это, существенно языческое воззрение Ахава на пророчество (LXX-т и славяне передают, евр. <i>лахени</i> "так", с отрицанием: <b>ου&#967; ουτως</b>, <i>не тако</i>, что гораздо более соответствует противоположению слов Ахава, ст. 18, и речи пророка 19 сл.), пророк рассказывает продолжение своего видения (<i>ср.</i> ст. 17), в котором указано таинственное обоснование всех видимых фактов: обольщение Ахава ложным пророчеством его пророков, имеющее повлечь гибель Ахава в предстоящей битве, есть Божие попущение, образно представленное в виде совещания пред Иеговою воинств в среде ангелов или духов, по И. Флавию, Иуд.Древн. 8:15, 4, "решающее значение в предприятии Ахавом похода имела роковая неизбежность предопределения (<b>&#967;ρεων αναγκη</b> или <b>ειμαρμενη</b> стоиков), в силу которой слова лжепророков показались Ахаву убедительнее слов истинного пророка". Но библейский текст не знает такого слепого рока, а говорит лишь о свободном действии вседействующего промысла живого Бога, хотя действии лишь попускающем развитие событий, а не производящем или, по крайней мере, содействующем. Все видение, ст. 19-23, по блаж. Феодориту (вопр. 68), "есть только олицетворение, которыми показывается попущение Божие, потому что истинный Бог и Учитель истины не повелевал прельщать Ахава". Действие Иеговы на Ахава в данном случае - допущение его стать под влияние духа лжи, говорившего устами его пророков (<i>ст.</i> 21-23), аналогично, <i>напр.</i>, действию ожесточения Иеговою сердца фараонова (<a href='B:20 4:1'>Исх 4:1</a>; <a href='B:20 7:3'>Исх 7:3</a>), или допущение неразумного отношения Ровоама к требованиям народа (<a href='B:110 12:15'>3Цар 12:15</a>), т. е. здесь имела место не прямая причинность. Самая картина воинства небесного (евр. <i>Цеба гашамаим.</i> ст. 19), предстоящего престолу Иеговы воинств, как и аналогичные картины ангелов в книге Иова (I:6 сл. <a href='B:220 2:1'>2:1</a> сл.) или серафимов в видении пророка Исаии (<a href='B:290 6:1'>Ис 6:1</a> сл.), выражает ту библейскую идею, что планы и суды промысла Божия о мире и людях выполняют высшие духовные силы - ангелы, образующие целый мир - "воинство" в премирной сфере бытия Бога ("небесное"), <i>ср.</i> <a href='B:100 24:16'>2Цар 24:16</a>; <a href='B:120 19:35'>4Цар 19:35</a>; <a href='B:650 1:14'>Евр 1:14</a>. Дух, отделившийся от воинства небесного и ставший, по попущению Божьему, духом лживым в устах пророков Ахава, олицетворяя собою ложное пророчество, является духом лжи (евр. <i>руах шекер</i>, ст. 22) и в таком качестве представляется стоящим под влиянием сатаны или диавола (только в видении пророка Михея выдвигается идея универсального действия Божия, тогда как в Иов I-II сатана или диавол очерчен более рельефно, хотя и попущение Божие тоже поставляется на вид. Произвольно талмуд видит в "духе" дух Навуфея, хотя обличительное напоминание о последнем Ахаву не было излишним) <i>См.</i> в книге <i>А. Глаголева</i>, Ветхозаветное библейское учение об ангелах", с. 610 и д.