О 25-летнем царствовании благочестивого иудейского (по счету четвертого) царя Иосафата (<i>ср.</i> <a href='B:110 15:24'>3Цар 15:24</a>) 3Цар дает чрезмерно краткий рассказ, тогда как 2Пар посвящает его царствованию четыре главы (XVII-XX), причем подробно характеризуются внутренние мероприятия Иосафата в своем царстве: укрепление городов, организация управления, распространение в народе ведения закона Божия через посылаемых по стране священников и левитов (XVII); очищение культа и прочная организация суда гражданского и церковного (XIX); равным образом, кроме участия Иосафата в израильском походе против сирийцев (XVIII), подробно рассказывается о нашествии на Иудейское царствование при Иосафате моавитян и аммонитян, окончившемся чудесной победой иудеев над врагами без сражения (20). Книга 3Цар обрисовывает царствование Иосафата лишь общими чертами, напоминающими более всего описание царствования отца его Асы (<a href='B:110 15:9-24'>3Цар 15:9-24</a>). Как и Аса (<a href='B:110 15:14'>3Цар 15:14</a>; <i>ср.</i> <a href='B:140 14:15'>2Пар 14:15</a>), Иосафат уничтожил высоты языческих культов (<a href='B:140 17:6'>2Пар 17:6</a>), но сохранил древнесвященные высоты Истинному Богу (<i>ст.</i> 43; <a href='B:140 20:33'>2Пар 20:33</a>). Подобно отцу же, Иосафат уничтожал вторгшуюся в Иудею при Ровоаме (<a href='B:110 14:24'>3Цар 14:24</a>) религиозную проституцию (47 ст., <i>ср.</i> <a href='B:110 15:12'>3Цар 15:12</a>). Но печальными в религиозно-нравственном отношении последствиями сопровождался "мир" (<i>ст.</i> <a href='B:110 22:44'>44</a>) Иосафата с царствующим домом израильским: из политических видов Иосафат, первый из иудейских царей, заключил союз с Ахавом, скрепленный родственными связями и поддерживавшийся Иосафатом и при преемниках Ахава - Охозии и Иораме. Если Ахаву Иосафат помогал в войне против сирийцев (<i>ст.</i> 4 и сл.), то с Охозиею вступил в совместные торговые предприятия: оба царя на общие средства предприняли постройку, по примеру Соломона (<a href='B:110 9:26'>3Цар 9:26</a>), флота в Ецион-Гавере (<i>ст.</i> 49-50; <a href='B:140 20:35-38'>2Пар 20:35-38</a>), чему благоприятствовало отсутствие в это время царя (<i>ст.</i> <a href='B:110 22:48'>48</a>) в Идумее (к территории которой принадлежал Ецион-Гавер), сделавшейся как бы провинцией иудейской под управлением наместника иудейского царя. Наконец с Иорамом израильским Иосафат впоследствии совершил поход на моавитского царя (<a href='B:120 3:1'>4Цар 3:1</a>). Пророки обличали Иосафата за дружбу с нечестивым домом Ахава (<a href='B:140 19:2'>2Пар 19:2</a>; <a href='B:140 20:37'>2Пар 20:37</a>), угрожая ему бедствиями; действительно, все три названные предприятия союзников оказались крайне неудачными для них, в частности для Иосафата; из похода на Рамоф против сирийцев Иосафат едва спасся; построенный им, совместно с Охозией, флот разбит был бурей в самой гавани (<i>ст.</i> 49-50; <a href='B:140 20:37'>2Пар 20:37</a>), неудачей окончился и поход Иосафата с Иорамом израильским на моавитян (<a href='B:120 3:1'>4Цар 3:1</a>).