<div><p ><div>И<i> дерево,</i> продолжает он, высокое росло там. Иоанн говорил не о деревьях, но об одном <i>дереве. </i>Но если <i>дерево</i> одно, то как могло оно расти по <i>обеим сторонам реки?</i> Если бы было сказано: <i>я видел деревья,</i> то можно было бы представить, что одни росли по одну сторону реки, а другие по другую. Однако говорится, что одно дерево росло по обеим сторонам реки.<br />Один источник бьет от престола Божия, и это благодать Святого Духа; и благодать Святого Духа содержится в Священном Писании, в этой реке Писания. У реки этой есть два берега, Ветхий и Новый Заветы, и по обеим сторонам от нее растет <i>дерево</i> - Христос. <i>Дерево </i>это приносило в год<i> двенадцать плодов</i>, то есть каждый месяц. Плоды этого <i>дерева</i> мы можем получить только через апостолов.<br />Если же кто приходит к <i>дереву </i>через апостолов, он обязательно получает плод, собирает плоды Священного Писания, вкушает сокрытый в его словах Божий смысл.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, <i>Трактат на Псалмы. Cl. 0592, 1.145</i>.</span></div><br />***<br />Если же кто не может [собрать<i> плоды</i>], то это потому, что он еще слаб, еще не ученик, но пока принадлежит толпе, внешним, язычникам. Неспособный снять <i>плод </i>принимает слова, то есть <i>листья, </i>для исцеления народов. ‹…› Если кто еще из язычников, из толпы, пока еще не ученик, тот собирает сами<i> листья, </i>принимает как лекарство буквальный смысл. ‹…› Следовательно, Писание есть лекарство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский,<i> Трактат на Псалмы. Cl. 0592, 1.169</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=22&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>