<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1015">Астерий Амасийский свт.</a><div> <b>Один человек был богат и облачался в порфиру и виссон</b>. Двумя краткими словами Писание порицает и осмеивает<a href="#642593_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> безразсудную и неумеренную расточительность дурных богачей. Порфиры<a href="#642593_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> цвет крайне дорог и совершенно излишен, а виссона употребление<a href="#642593_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> не необходимо. Избирающим же себе благоустроенную и полезную жизнь свойственно и достолюбезно измерять употребление предметов необходимостию и избегать пыли суетнаго тщеславия и безполезнаго препровождения жизни, как матери зла. И чтобы нам яснее уразуметь значение этого изречения, да будет сначала разследовано употребление одежд, сколько и как оно должно быть допускаемо, будучи ограничиваемо благоразумными побуждениями и правилами.<br /><br />Что же говорит закон правды? Овцу Бог создал с прекрасными волосами на коже и с обильным руном. Взяв ее, остриги и, отдав шерсть ткацкому мастерству, изготовь себе нижнее платье и верхнюю одежду, чтобы избегать страданий от холода и вреда от палящаго луча<a href="#642593_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. А если тебе нужна и более легкая одежда во время лета, то Бог дал на пользу нам лен для самаго широкаго употребления: из него тебе удобнее иметь покров благообразный, облекающий и вместе прохлаждающий своею легкостью. Употребляя это, исповедуй Творцу благодарение за то, что Он не создал только нас, но и позаботился об обезпечении (нашей) жизни. Если же, оставляя овцу и шерсть и уготованныя Создателем всего необходимыя средства, – суетными помыслами и безразсудными пожеланиями уклоняясь от обычнаго<a href="#642593_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> образа жизни, – станешь изыскивать виссон и собирать волокна персидских червяков, – если будешь ткать воздушную<a href="#642593_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> ткань паутины и, приходя к красильщику, платить огромныя деньги на то, чтобы он, добыв раковину из моря, кровью животнаго намазал одежду: то это есть (уже) свойство человека пресыщеннаго, злоупотребляющаго достоянием своим<a href="#642593_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>, не знающаго, где расточить избыток свой. За это и бичуется таковый, подвергаясь обвинению от Евангелия, как глупец и неженка, разукрашенный нарядами жалких девченок.<br /><br />Впрочем некоторые преданные любители подобной суетности, доводя зло уже до крайности, на вышесказанном не ставят границы своих безумных помыслов, но изобретши какой-то пустой<a href="#642593_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a> и безполезный способ тканья, которое посредством переплетения основы с утком подражает живописному искусству и выделывает на плащах изображения всяких животных, – искусно приготовляют цветистую и многими идолами испещренную одежду – себе, женам и детям, уже забавляясь по ребячески, а не занимаясь важным делом, – при безмерности богатства злоупотребляя жизнью, а не пользуясь (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:31</a>), – узаконяя противное Павлу и воюя против богодухновенных глаголов, – не письменами, а делами. Что тот (Апостол) воспретил словом, то самое эти содержат и повелевают делами (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> чтобы также и жены, в приличном одеянии, со стыдливостью и целомудрием, украшали себя не плетением <i>волос</i>, не золотом, не жемчугом, не многоценною одеждою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> но добрыми делами, как прилично женам, посвящающим себя благочестию.</span></span>1 Тим. 2:9-10</a>).<br /><br />И вот, когда они появляются разодетыми, то разсматриваются встречными как расписанныя стены. А то и ребятишки обступают их, смеясь друг с другом и указывая пальцами живопись на одеждах, – даже идут вслед им, очень долго не отставая. Там львы и барсы, – медведи, быки и собаки, – леса и скалы, – люди звероубийцы и всякаго рода живопись, изображающая природу. Да, им казалось нужным не стены только свои и дома раскрасить, но даже нижния и верхния одежды.<br /><br />Более же благочестивые из богатых у вас мужей и жен, подобрав события Евангельския, предали (их) ткачам, – Самого, говорю, Христа нашего со всеми учениками и отдельныя чудеса, как (об этом) повествуется.<br /><br />Увидишь (тут) брак Галилейский и водоносы (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На третий день был брак в Кане Галилейской, и Матерь Иисуса была там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Был также зван Иисус и ученики Его на брак.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И как недоставало вина, то Матерь Иисуса говорит Ему: вина нет у них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус говорит Ей: что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Матерь Его сказала служителям: что скажет Он вам, то сделайте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Было же тут шесть каменных водоносов, стоявших по обычаю очищения Иудейского, вмещавших по две или по три меры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус говорит им: наполните сосуды водою. И наполнили их до верха.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И говорит им: теперь почерпните и несите к распорядителю пира. И понесли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же распорядитель отведал воды, сделавшейся вином, - а он не знал, откуда это вино, знали только служители, почерпавшие воду, - тогда распорядитель зовет жениха</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и говорит ему: всякий человек подает сперва хорошее вино, а когда напьются, тогда худшее; а ты хорошее вино сберег доселе.</span></span>Ин. 2:1-10</a>), – разслабленнаго, несущаго постель на плечах (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, принесли к Нему расслабленного, положенного на постели. И, видя Иисус веру их, сказал расслабленному: дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои.</span></span>Мф. 9:2</a> дал. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришли к Нему с расслабленным, которого несли четверо;</span></span>Мк. 2:3</a> дал. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вот, принесли некоторые на постели человека, который был расслаблен, и старались внести его <i>в дом</i> и положить перед Иисусом;</span></span>Лк. 5:18</a> дал.), – слепца, исцеляемаго брением (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И, проходя, увидел человека, слепого от рождения.</span></span>Ин. 9:1</a> дал.), – кровоточивую (женщину), держащуюся за воскрилие (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И вот, женщина, двенадцать лет страдавшая кровотечением, подойдя сзади, прикоснулась к краю одежды Его,</span></span>Мф. 9:20</a> дал. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Одна женщина, которая страдала кровотечением двенадцать лет,</span></span>Мк. 5:25</a> дал. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И женщина, страдавшая кровотечением двенадцать лет, которая, издержав на врачей всё имение, ни одним не могла быть вылечена,</span></span>Лк. 8:43</a> дал.)<a href="#642593_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a>, – грешницу, припадающую к ногам Иисуса (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И вот, женщина того города, которая была грешница, узнав, что Он возлежит в доме фарисея, принесла алавастровый сосуд с миром</span></span>Лк. 7:37</a> дал.), – Лазаря, возвращающагося из гроба к жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Был болен некто Лазарь из Вифании, из селения, где жили Мария и Марфа, сестра ее.</span></span>Ин. 11:1</a> дал.). Делая это, они думают, что поступают благочестиво и облекаются в угодныя Богу одежды. Но если примут мой совет, то, продав те одежды, пусть чтут живые образы Бога. Не пиши Христа, ибо достаточно Ему единаго смиренномудрия воплощения, которое Он добровольно восприял ради нас, но на душе своей подъемля духовно безтелесное Слово носи повсюду<a href="#642593_10" class="interpretation-note-link"><sup>10</sup></a>. Не на одеждах имей разслабленнаго, но отыщи лежащаго в немощи. Не историю кровоточивой постоянно напоминай (изображением на одежде), но вдове утесняемой окажи милость. Не на грешную жену, коленопреклоняющуюся пред Господом, внимательно смотри, но, сокрушаясь о своих прегрешениях, проливай частыя слезы. Не Лазаря, воздвигаемаго из мертвых, живописуй, но благоуготовляй добрую защиту твоего собственнаго воскресения<a href="#642593_11" class="interpretation-note-link"><sup>11</sup></a>. Не слепца повсюду носи на одежде, но живаго и лишеннаго зрения (человека) утешь благодеяниями. Не короба с остатками (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И ели все и насытились; и набрали оставшихся кусков двенадцать коробов полных;</span></span>Мф. 14:20</a> и пар.) изображай, но питай алчущих. Не водоносы, которые Он наполнил в Кане Галилейской<a href="#642593_12" class="interpretation-note-link"><sup>12</sup></a>, носи на одеждах, но подавай пить жаждущему.<br /><br />Такую пользу доселе оказало нам горделивое одеяние богача. Но и дальнейшаго не должно оставлять без внимания; а именно: к порфире и виссону прибавил роскошное пирование<a href="#642593_13" class="interpretation-note-link"><sup>13</sup></a> каждый день. Но, конечно, признаком одинаковаго настроения служит то и другое, то есть, как красоваться безполезною пышностию одежд, так и сладострастно рабствовать чреву и глотке.<br /><br />Итак, роскошь есть дело враждебное добродетельной жизни, – соединенное с порабощением лености и развлечениям, с неумеренным употреблением пищи и рабскими наклонностями. И хотя разсматриваемый предмет представляет собою единое нечто, но, при частном изследовании и раскрытии, он оказывается имеющим состав из разнообразной, весьма большой и многоглавой порочности: ибо то и не было бы роскошь, что не возращалось бы многими средствами. А накопить богатыя средства безгрешным образом трудно, разве только кому-либо не случится, – что́ редкость, – и богатеть обильно и жить по правде точно. Так, живущему роскошно нужен, во первых, драгоценный дом, украшенный по углублениям<a href="#642593_14" class="interpretation-note-link"><sup>14</sup></a> камешками<a href="#642593_15" class="interpretation-note-link"><sup>15</sup></a>, мрамором<a href="#642593_16" class="interpretation-note-link"><sup>16</sup></a> и золотом, – приспособленный к переменам времен года: для зимы требуется дом теплый, находящийся на припеке и обращенный к полуденным лучам; а для лета – открытый к северу, чтобы обвевался легкими и вместе прохладными ветерками северными. Потом нужна драгоценная одежда для облачения сидений, ложь, постелей, дверей. Все у них заботливо одевается, даже бездушныя вещи, между тем как бедняки раздетыми остаются в жалком виде<a href="#642593_17" class="interpretation-note-link"><sup>17</sup></a>. Прибавь, далее, к этому и сосчитай серебро в сосудах, золото, много стоющую покупку птиц из Фаса, вина Финикийскаго, которое в изобилии и за дорого источают для богачей виноградники Тира, – все прочия средства роскоши, которыя тщательно поименовать есть дело самих пользующихся ими. С каждым днем возростая в излишествах все более и более, роскошь уже и Индийские ароматы подливает к приправам и продавцы благовоний услуживают поварам более, чем врачам. Затем прими во внимание множество прислуги столовой – трапезников, виночерпиев, распорядителей и предшествующих им музыкантов, музыканток, танцовщиц, флейтщиков, смехотворцев, льстецов, тунеядцев, (весь этот) сброд – спутник суетности.<br /><br />Чтобы приобрести это, сколько бедняков обижено! Сколько сирот поругано! Сколько вдов проливают слезы! Сколько от сильных мучений спешат к удавлению! Душа таковых, как бы вкусив какой-то воды забвения<a href="#642593_18" class="interpretation-note-link"><sup>18</sup></a>, совершенно теряет память о себе, что она есть, и с чем сопряжена, и о том, что некогда она разрешится от этого соединения и снова будет сожительствовать с возсозданным телом. Когда же приходит надлежащее время и необходимый закон отторгает ее от общения с телом, тогда наступает разсчет за прожитое и безполезное раскаяние, являющееся после нужды<a href="#642593_19" class="interpretation-note-link"><sup>19</sup></a>. Ведь раскаяние тогда бывает полезно, когда переменяющий свое настроение имеет возможность исправления. С отнятием же возможности исправления безполезна скорбь и тщетно покаяние.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642593_1" class="note-item" href="#642593_1">1</a> Κωμῳδεῖ в противоположность дальнейшему τραγῳδεῖ – о бедняке.<br /></li><li><a id="642593_2" class="note-item" href="#642593_2">2</a> Пурпурный.<br /></li><li><a id="642593_3" class="note-item" href="#642593_3">3</a> Дорогой материи.<br /></li><li><a id="642593_4" class="note-item" href="#642593_4">4</a> Βλάβην, др. βολήν – удара.<br /></li><li><a id="642593_5" class="note-item" href="#642593_5">5</a> Естественно – законнаго.<br /></li><li><a id="642593_6" class="note-item" href="#642593_6">6</a> ἀνεμιαῖον собственно: ветристую.<br /></li><li><a id="642593_7" class="note-item" href="#642593_7">7</a> Κτήσει вместо чт. κτίσει – творением Божиим.<br /></li><li><a id="642593_8" class="note-item" href="#642593_8">8</a> Κενήν, но лат. пер. чит. καινήν – новый.<br /></li><li><a id="642593_9" class="note-item" href="#642593_9">9</a> Κράσπεδον евр. цицит – голубой шнур по краям верхняго плаща и голубыя кисти по углам его, – что, по закону Моисееву, должно было служить Евреям напоминанием об исполнении заповедей закона (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=15&s=38&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> объяви сынам Израилевым и скажи им, чтоб они делали себе кисти на краях одежд своих в роды их, и в кисти, которые на краях, вставляли нити из голубой шерсти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> и будут они в кистях у вас для того, чтобы вы, смотря на них, вспоминали все заповеди Господни, и исполняли их, и не ходили вслед сердца вашего и очей ваших, которые влекут вас к блудодейству,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> чтобы вы помнили и исполняли все заповеди Мои и были святы пред Богом вашим.</span></span>Чис. 15:38-40</a>). Христос носил это еврейское одеяние, как видим из Евангельских повествований о кровоточивой женщине.<br /></li><li><a id="642593_10" class="note-item" href="#642593_10">10</a> Μὴ γράϕε τὸν Χριστὸν, ἀρχεῖ γὰρ ἀυτῳῖ ἡ μία τῆς ἐνσωματώσεως ταπεινοϕροσύνη, ἥν αὐθαιρέτως δἰ ἡμας κατεδέξατο, ἐπὶ δὲ τῆς ψυχῆς σου βαστάζων νοητῶς τὸν ἀσώματον Δόγον περίϕερε. В Деяниях Седьмаго Вселенскаго Собора (См Migne Patr. curs. compl. Ser. Gr. t. XL, col. 167, Nota 3 ср. Деяния Всел. Соборов, изданныя в Русском переводе при Казан. Дух. Академии, Казань 1873 т. VII стр. 522–523) это место из Астерия читается с некоторыми изменениями, именно так: «Он (Астерий) в слове своем на богатаго и Лазаря, сказав нечто о кормлении нищих и в обличение богатых, предлагает богатым за лучшее собирать плоды милостыни, а не одеваться пышно и блистательно в мягкия одежды; затем присокупляет некоторое нравоучительное слово, направленное к каким-то лицам очень благочестиво проводящим жизнь и покинувшим свое богатство. Он говорит так: «не изображай Христа на одеждах (ἐν ἱματίοις), но лучше издержки на них предоставь нищим (ἀλλὰ μᾶλλον τὴν τῶν ἀναλωμάτων τούτων δαπάνην πτωχοῖς προσπορίζου). Затем, желая пресечь страстную привязанность к богатству, он присовокупляет: «Христос довольствуется одним смирением воплощения» (ἐνσωματώσεως ταπείνωσις), то есть Христу Богу нашему благоугодно было явить тайны своего домостроительства не из видов ложнаго тщеславия и сребролюбия, потому что не благочестиво и ему не благоугодно, чтобы люди собирали богатство для сооружения Евангельских памятников и в то же время, придумывая извинение грехам своим, презирали бедных, имеющих нужду в хлебе и одеждах и лишенных крова». Здесь мы имеем непогрешимое толкование этого места из Астерия, коим злоупотребляли иконоборцы. Тоже самое место, но уже дословно, приведено, по поводу злоупотребления тех же иконоборцев, в письмах Св. Феодора Студита (Migne, Patr. Curs. Compl. Ser. Graecae t. XCIX, col. 1212 ср. Русск. Перев. при С -Петербургск. Дух. Акад. С.-Петербург 1867, ч. II. Письма, письмо 36, к Навкратию, стр. 104–105): «изречение Астерия дословно таково: «не изображай Христа, ибо довольно для Него одного уничижения – воплощения которое он добровольно приял ради нас; но умственно сохраняя в душе своей носи безтелесное Слово...» и далее следует разбор этого изречения. Первыя слова этого изречения «не пиши Христа» приводит и дает по поводу их подробныя изъяснения Никифор Константинопольский (исповедник) в своих Antirrhetici adv. Const. Copr. Migne. Patr. Gr. t. C, col. 364. Обличив иконоборцев в том, что они слова: писать и изображать (γράϕειν καὶ εἰκονίζειν) незаконно превращают в описывать и ограничивать (περιγράϕειν), вопреки церковному учению и не обращая внимания на соотношение предметов, Никифор продолжает: «всегда они имеют на языке и приводят учителя Астерия, повелевающаго что? – «не пиши Христа», а отнюдь не приказывающаго: «не описывай» ( μὴ γράϕε Χριστὸν, ού μὴν, μὴ περίγραϕε). Так и наш (?) Астерий в разсказе о святой мученице Евфимии сказал: «видел я там некое писание (γραϕήν), а не описание (π ε ριγραϕήν). См. Migne, Patr. Gr. t. XL, col. 336 A.<br /></li><li><a id="642593_11" class="note-item" href="#642593_11">11</a> Т. е. для блаженной жизни.<br /></li><li><a id="642593_12" class="note-item" href="#642593_12">12</a> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус говорит им: наполните сосуды водою. И наполнили их до верха.</span></span>Ин. 2:7</a>, т. е. по Его поволению слугами наполненые водою сосуды Он силою Своею всемогущества наполнил вином претворив воду в вино.<br /></li><li><a id="642593_13" class="note-item" href="#642593_13">13</a> τρυϕᾶν, у Луки – εὐϕραινόμενος – благодушествуя, веселясь.<br /></li><li><a id="642593_14" class="note-item" href="#642593_14">14</a> κατά τὰς νύμϕας, архит. по нишам или углублениям; посему не верным должно признать латинский перовод: sponsarum instar (?).<br /></li><li><a id="642593_15" class="note-item" href="#642593_15">15</a> ψήϕῳ, т. е мозаикою.<br /></li><li><a id="642593_16" class="note-item" href="#642593_16">16</a> λίθοις, дорогими камнями, мрамором.<br /></li><li><a id="642593_17" class="note-item" href="#642593_17">17</a> Игра слов: ἐπιμελῶς ἐνδύεται и ἐλεεινῶς ἐκδυομένων.<br /></li><li><a id="642593_18" class="note-item" href="#642593_18">18</a> ληθαίου ὕδατος, т. е. из реки Леты (λήθη), которой воду, по мифологии древних греков, пили тени умерших людей, чтобы забыть все земное.<br /></li><li><a id="642593_19" class="note-item" href="#642593_19">19</a> Т. е. запоздалое. <br /></li></ul></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на притчу из евангелия от Луки, О богаче и Лазаре (Луки 16:19-31).</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Некоторый человек был богат.</b><br /> Многократно уча о любви к нищим, теперь Он посредством притчи внушает страх жестокосердным и скаредным, рассказывая о том, что еще предстоит, как о том, что уже произошло. Ведь не было еще воздаяния окончившим жизнь, поскольку не было и Суда. И Он ясно представляет как то, какие мучения унаследуют после смерти лишенные сострадания, так и то, какое облегчение получат переносящие тяготы нищие. Но и другому полезному учимся мы с помощью этой притчи.<br /> <b> Одевался в порфиру и виссон.</b><br /> Самыми дорогими и светлыми одеждами украшал он тело.<br /> <b>И каждый день пиршествовал блистательно.</b><br /> Не жалея расходов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1037</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div> Из нужд телесных одни удовлетворяем соответственными средствами, а другие с помощью других, с своей стороны отплачивая своими услугами. Потому что один и тот же не может быть ученым и земледельцем, портным, ткачом, строителем, сапожником, врачом и сведущим в каждом из других искусств. И так как каждый в одиночку не может от себя удовлетворять все свои потребности, а во всем подобном каждый непременно имеет нужду, то изобретено посредство — деньги, посредством которых с выгодою для жизни и излишек опоражнивается и недостаток восполняется. Земледелец отдает свои излишки не занимающимся земледелием, и взявши за них цену, на нее покупает дом например или ткань, а сапожник продав сапоги и получив достаточную цену, возмещает потребность недостающего ему. И таким взаимным общением всех нас устраивается жизнь наша; от этого возникают поселения и государства, и человек есть существо общительное. А в духовных предметах и относящихся к добродетели не так обстоит дело. Ибо целомудренный, но несправедливый, не может уделить целомудрия справедливому и взять у него справедливости: и истинный в слове, но нетерпеливый, нисколько не приобретает терпеливости от другого в обмен и неимеющему не сообщит правдивости, то есть той, которая им высказывается. И относительно этого не имеется никакого денежного знака, которым бы измерялись предметы обмена и указывались равноценные. Посему, братья, должно и необходимо каждому из нас упражняться во всякой добродетели. Ибо невозможно кому-либо, не соделавшему какой-нибудь из них, позаимствовать ее от другого, и невозможно за лишение ее избежать осуждения и наказания. Посему говорит Давид: «<i>брат не избавит, избавит ли человек?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> человек никак не искупит брата своего и не даст Богу выкупа за него:</span></span>Пс. 48:8</a>). То есть, никто.<br />Но о, недомыслимое человеколюбие Владыки Христа! Чего нельзя получить в обмен на равномерные и истинно ценные добродетели души, то Он иным образом соделал легко приобретаемым. Потому что кто-нибудь может посредством земных сил и низменных телесных потребностей, то есть яств, питий, одежд, имеющегося у каждого в наличности золота или серебра (ибо все это земля и прах, и нет ничего презреннее сего), — итак кто-нибудь посредством сих дешевых вещей, если по Владычнему обетованию и увещанию, отдаст излишек стяжавшим добродетели (а это всюду бедные потребностями телесными), чрез сие уделение может восполнить недостаток в добродетелях и избежать наказания за неимение их. И на это указывая Павел великий в послании к Коринфянам называет сие участие пособием святым (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо они доброхотны по силам и сверх сил - я свидетель:</span></span>2 Кор. 8:3</a>), и затем продолжает: «<i>ваш избыток в восполнение их недостатка, чтобы и их избыток служил в восполнение вашего недостатка» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ныне ваш избыток в <i>восполнение</i> их недостатка; а после их избыток в <i>восполнение</i> вашего недостатка, чтобы была равномерность,</span></span>2 Кор. 8:14</a>). Господь же говорит: <i>«Приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы, когда обнищаете, они приняли вас в вечныя обители»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И Я говорю вам: приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители.</span></span>Лк. 16:9</a>), под богатством неправедным разумея избыток желаний и неподаяние нуждающимся.<br />Посему, братья, надлежит каждому из нас, как я сказал, исполнять всякую добродетель; а если в какой из них не успеваем восполнять недостающее вспомоществованием другим по возможности. Это будет второе плавание, по пословице<a href="#642336_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и особенно для нас, живущих в мире, чрез которое мы приобретаем спасение душам нашим. А если вознерадим и о сем плавании, то обымет нас ужас великий, оный неугасающий огонь и вечное лишение. И сие показывая Господь, предложил сегодня читаемую в церкви притчу.<br /><b>Некий человек был богат, и одевался в порфиру и виссон, и каждый день пиршествовал блистательно".</b> Вся заботливость богача направлялась к облачению и многоценности одежд, и трапезам, напиткам и роскошничанью. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642336_1" class="note-item" href="#642336_1">1</a> Пословица у моряков: первым, превосходнейшим плаванием было плавание на парусах с попутным ветром, а при неудаче прибегали ко второму способу: плыли на веслах.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия на 22-е воскресное Евангелие</i></div></div></p></div>