<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div>Если отшедшие из этого мира в мир иной<a href="#642592_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> не узнают друг друга, то каким образом богач не только узнал Авраама и Лазаря и докучал [им своими] просьбами, но даже вспомнил и своих пятерых братьев, [оставшихся] в дому его (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И в аде, будучи в муках, он поднял глаза свои, увидел вдали Авраама и Лазаря на лоне его</span></span>Лк. 16:23</a>)?<br /><br /><br /><br />Ответ<br /> 1. Из всего того, что [произошло] с богачом и Лазарем, мы узнаём, что Христос привел это повествование как притчу и образ, а не как случившееся на самом деле.<a href="#642592_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <br /> 2. Ведь о том, что это притча, [мы можем] обнаружить из следующего: во-первых, потому что до времени воскресения тел еще никто не пошел ни в геенну, ни в Царство [Небесное].<a href="#642592_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> Ибо когда тело богача находилось во гробе, какой сожигаемый огнем язык мог иметь он и какая капля воды могла погасить [хоть на время охвативший] его пламень? <br /> 3. Во-вторых, потому что те, которые были посланы во ад, не видят праведников, восхищенных на небеса и пребывающих в Царстве Божием, [находящемся] превыше небес. Кроме того, еще не состоялось, как было сказано, окончательное [решение о] наказании и воздаянии ни относительно грешников, ни относительно праведников. Ведь разве может существовать сама правда [Божия], если [одна только] душа без тела наказывается или увенчивается, когда [в земной жизни] душа вместе с телом либо грешат, либо преуспевают [в добродетели].<a href="#642592_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> И внемлем [апостолу] Павлу, научающему тебя о праведниках: «Свидетельствованные в вере нe получили обещанного, потому что Бог предусмотрел о нас нечто лучшее, дабы они не без нас достигли совершенства» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И все сии, свидетельствованные в вере, не получили обещанного,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> потому что Бог предусмотрел о нас нечто лучшее, дабы они не без нас достигли совершенства.</span></span>Евр. 11:39-40</a>).<a href="#642592_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> Еще он говорит: «<i>Ибо всем нам должно явиться пред судилище Христово, чтобы каждому получить соответственно тому, что он делал посредством тела, доброе или худое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо всем нам должно явиться пред судилище Христово, чтобы каждому получить <i>соответственно тому</i>, что он делал, живя в теле, доброе или худое.</span></span>2 Кор. 5:10</a>).<a href="#642592_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> Говоря о «<i>содеянном посредством тела</i>», [апостол] показывает, что душа ничего не совершает без тела, а также то, что души грешников [до Страшного Суда] пребывают [в преддверии ада] в частичной муке и тягостном ожидании; души же праведников равным образом [наслаждаются] некоей радостью и веселием [в ожидании рая]. <br /> 4. Здесь я могу также вспомнить и видение некоего святого [мужа], который, еще пребывая здесь, в телесной храмине своей, поведал мне следующее: «[Однажды] я, усердно и с рачением прося [в молитвах] Бога [дать мне знать] относительно образа жизни и состояния души, отделившейся от тела, увидел в ночном видении самого себя, находящегося как бы в некоем винограднике; тело же мое, отделившееся от меня, лежало на небольшом расстоянии мертвым. И тогда я, пребывая в [совершенном] трезвении ума и рассудка, понял, что отделился от тела. Но, даже находясь в таком трезвении [ума] и [полностью] стряхнув с себя сон, я не мог представить себе и понять, в каком виде и образе нахожусь я вне тела; [одно мне было только ясно], что бытие моей души является реальным и непризрачным». <br /> 5. Ведь нельзя считать, что душа после смерти рассеивается и исчезает, словно дым или облако, как душа и дыхание бессловесных [тварей]. Услышь Христа, научающего относительно реальности<a href="#642592_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> и бессмертия нашей души и глаголющего: «<i>Не бойтесь убивающих тело, души же не могущих убить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И не бойтесь убивающих тело, души же не могущих убить; а бойтесь более Того, Кто может и душу и тело погубить в геенне.</span></span>Мф. 10:28</a>). Итак, души после смерти являются реально существующими.<a href="#642592_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a> Но они не предсуществуют телу, как то [гласят] басни последователей Оригена.<a href="#642592_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a> Ибо муж сеет в чрево [жены] не неодушевленного человека, но одушевленный человек [зачинает] совершенного, одушевленного человека. Ведь ни тело не предсуществует душе, ни душа – телу. <br /> 6. Если же, как то утверждают еретики, муж сеет [во чреве жены только] неодушевленное тело, а душу [этому телу] не дает,<a href="#642592_10" class="interpretation-note-link"><sup>10</sup></a> то тогда бессловесные [твари] окажутся [у Бога] в большей чести, чем человек, ибо они сеют [во чреве] и зачинают полностью одушевленное существо. Однако душа бессловесной [твари] есть жизненное движение, возникающее в крови посредством дыхания воздуха и имеющее бытие из [материальных] стихий; когда животное умирает, эта душа в бессловесных тварях расторгается. Душа же человека есть сущность реальная, разумная, бессмертная и умная;<a href="#642592_11" class="interpretation-note-link"><sup>11</sup></a> <br />свое бытие она имеет не из [материальных] стихий, но от Бога, и Он [один] знает, когда, откуда и как она возникает. И всякая душа, соединившаяся с телом, не является безначальной, но пребывает бесконечной.<br /> 7. Ведь и души зародышей или выкидышей, после того как они оформились, не умирают и не гибнут, но вместе с нами приводятся после воскресения [из мертвых] к Богу благодаря Его неизреченному действию и всесилию.<br /> 8. Вот все, что [мы можем] вкратце сказать о душе – не в плане догматическом и не в качестве определения, но по любви. А остальное восполнят и исправят братья и учители во Христе, перед которыми мы робеем.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642592_1" class="note-item" href="#642592_1">1</a> Перевод свободный; букв.: отшедшие туда (οἱ ἀπελθόντες ἐκει).<br /></li><li><a id="642592_2" class="note-item" href="#642592_2">2</a> Так, по нашему мнению, можно перевести фразу παραβολικῶς καὶ τυπικῶς, ἀλλ᾿ οὐ πραγματικῶς ο Χριστὸς τὴν διὴγησιν ἐκείνην ἀνελάσατο.<br /></li><li><a id="642592_3" class="note-item" href="#642592_3">3</a> Преп. Анастасий в данном случае, говоря о всеобщем телесном воскресении, опускает момент частного Суда. А на этом Суде «Господь дает праведным душам временное и неполное блаженство, а грешным – временные и неполные муки. При этом Бог смотрит на всецелое нравственное состояние души в момент смерти: на все содержание души, с которым она вошла в загробный мир. Решающее значение здесь имеет отношение человека во время жизни на земле к Троичному Божеству, к спасительному подвигу Господа Христа и к Богочеловсческому Телу Его Церкви. Притча Спасителя о богаче и Лазаре ясно показывает, что после смерти сразу же совершается суд над душою всякого человека, после которого она отходит или в место блаженства и радости, или в место мучения и печали (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=23&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И в аде, будучи в муках, он поднял глаза свои, увидел вдали Авраама и Лазаря на лоне его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и, возопив, сказал: отче Аврааме! умилосердись надо мною и пошли Лазаря, чтобы омочил конец перста своего в воде и прохладил язык мой, ибо я мучаюсь в пламени сем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Авраам сказал: чадо! вспомни, что ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь - злое; ныне же он здесь утешается, а ты страдаешь;</span></span>Лк. 16:23-25</a>). И то и другое место отводится человеку в зависимости от его земной жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Авраам сказал: чадо! вспомни, что ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь - злое; ныне же он здесь утешается, а ты страдаешь;</span></span>Лк. 16:25</a>)» (Преподобный Иустин (Попович). Догматика Православной Церкви. Эсхатология. С. 29). Кроме того, «без сомнения, усопшие и узнают друг друга на том свете. Без этого и самое блаженство их не имело бы возможности достижения полноты до воссоединения душ с телами. Евангельский богач, находясь в аду, увидел и узнал Лазаря, бывшего в недоступном для него лоне Авраамовом. Пророческие изображения сошествия во ад царей вавилонского (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И погнались за ними Египтяне, и все кони с колесницами фараона, и всадники, и всё войско его, и настигли их расположившихся у моря, при Пи-Гахирофе пред Ваал-Цефоном.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Фараон приблизился, и сыны Израилевы оглянулись, и вот, Египтяне идут за ними: и весьма устрашились и возопили сыны Израилевы к Господу,</span></span>Исх. 14:9-10</a>), египетского (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=32&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Среди преисподней будут говорить о нем и о союзниках его первые из героев; они пали и лежат там между необрезанными, сраженные мечом.</span></span>Иез. 32:21</a>) и ассирийского (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=31&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Шумом падения его Я привел в трепет народы, когда низвел его в преисподнюю, к отшедшим в могилу, и обрадовались в преисподней стране все дерева Едема, отличные и наилучшие Ливанские, все, пьющие воду;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо и они с ним отошли в преисподнюю, к пораженным мечом, и союзники его, жившие под тенью его, среди народов.</span></span>Иез. 31:16-17</a>) показывают, что находившиеся в шеоле узнавали друг друга, что приложимо, конечно, и к состоянию праведных». В Священном Писании место усопших праведников называется по-разному (раем, Царством Небесным и т.д.), и «всеми этими наименованиями мест обитания душ отшедших праведников указывается лишь идея близости праведных душ к Богу и блаженного их единения с Ним, отвлекается мысль от чувственных представлений этого места... Нам полезнее и необходимее знать, что есть рай, нежели знать, где это место находится». Место обитания умерших грешников в Ветхом Завете называется «шеолом», а в Новом Завете – «адом». «Нет необходимости понимать под адом только посмертное мучительное состояние душ грешных без указания на пространство, так как душа человека не вездесуща. В неизмеримом пространстве мира не все области бытия качественно одинаковы, и души грешников обитают не там, где души праведных, а в худших – “в местах осуждения и гнева Божия” (Прав, испов. 68)». См.: Малиновский Н., протоиерей. Очерк православного догматического богословия T. II. М., 2003. С. 272–277. <br /></li><li><a id="642592_4" class="note-item" href="#642592_4">4</a> Эта идея восходит к истокам святоотеческой эсхатологии. Так, согласно учению св. Иустина Философа и Мученика, «верно же и несомненно то, что не одна душа сама по себе соделывает что-либо доброе или злое, а всегда совместно с плотию, как своей нераздельной спутницей и сотрудницей. Составляя собой одно нераздельное единство, а именно одного и того же человека, без чего последний не был бы человеком, душа и плоть совместно, например, так или иначе относятся к вере и средствам спасающей благодати, одним словом, так или иначе совместно трудятся на поприще нравственной деятельности, наподобие того как пара волов, запряженных в одно ярмо, совместно так или иначе пашут на ниве. А это самое, согласно с правдой Божией, необходимо требует как того, чтобы совместно плоть и душа получили заслуженное воздаяние, определенное Богом в лице человека не одной душе, но и плоти, так и того, чтобы плоть, с преимущественно ей данным обетованием нетления, воскресла, без чего она не могла бы вместе с душой участвовать в воздаянии» Сильвестр (Малеванский). eп. Опыт православного догматического богословия (с историческим изложением догматов). Т V. С. 370).<br /></li><li><a id="642592_5" class="note-item" href="#642592_5">5</a> Согласно св. Иоанну Златоусту, «чтобы не казалось, будто они (праведники, жившие и скончавшиеся давно. – А. С) имеют преимущество перед нами в том, что увенчиваются первые, [Бог] определил увенчать всех в одно время, и тот, кто победил за столько лет, получит венец вместе с тобою... Они предупредили нас в подвигах, но не предупредят в получении венцов; и это не есть несправедливость к ним, но честь нам, так как и они ожидают своих братьев. Если все мы одно тело, то для тела более удовольствия, когда оно всецело, а не по частям» (Свт. Иоанн Златоуст. Толкование на Послание к Евреям. Беседа 28. 1 // Полное собрание творений св. Иоанна Златоуста. T. VII, кн. 1. М., 2001 С. 228). <br /></li><li><a id="642592_6" class="note-item" href="#642592_6">6</a> Преп. Анастасий цитирует свободно. По изъяснению того же Златоустого отца, «тело, говорит, которое служило добродетели или пороку, не будет исключено от участия и в воздаяниях: вместе с душою одни тела будут преданы мучениям, а другие увенчаются наградами». (Свт. Иоанн Златоуст. Толкование на Второе Послание к Коринфянам. Беседа 10, 3 // Полное собрание творений св. Иоанна Златоуста. T. X, кн. 2. М , 2004. С. 566). <br /></li><li><a id="642592_7" class="note-item" href="#642592_7">7</a> Так, по нашему мнению, можно перевести в данном случае понятие το ἐνυπόστατον (как и прилагательное ἐνυπόστατος) δ конце прошлого абзаца. Впрочем, нисколько не исключается и вариант перевода «личностного бытия». По словам одного современного автора, «еще свт. Ириней и Ориген вкладывали в понятие “воипостасного” значение реально существующего, предметного, противоположного иллюзорному и призрачному. Вслед за ними в том же смысле понимали воипостасное и другие авторы. Так, свт. Василий Великий ставил слово “воипостасное” в один ряд со словом “существующее” (ένούσιον и ἐνύπαρκτον), а свт. Григорий Нисский рядом со словом “существенный ” (οὐσιώδης). Понятием, смежным с реальностью, для отцов было “истинное”, которое также рассматривалось как один из аспектов «воипостасного» (Сергий Говорун, диакон. К истории термина ΕΝYΠΟΣΤΑΤΟΝ, “воипостасное” // Леонтий Византийский. Сборник исследований. М., 2006. С. 656). Это «воипостасное» сам преп. Анастасий в «Путеводителе» (II, 3) определяет двояко: «...либо [оно обозначает] поистине существующее, либо своеобразную особенность в ипостаси» (Преподобный Анастасий Синаит. Избранные творения. М., 2003. С. 228). Более пространное определение дает преп. Иоанн Дамаскин: «Название “воипостасный” иногда обозначает просто бытие (τὴν ἁπλῶς ὕπαρξιν). В этом смысле воипостасной мы называем не только чистую субстанцию (“просто сущность» – τὴν ἁπλῶς οὐσίαν), но и акциденцию (το συμβεβηκός), которая в собственном смысле не воипостасна, а иноипостасна (έτερουπύστατον). Иногда же оно означает ипостась саму по себе, т.е. индивидуум (το ἄτομον), который в собственном смысле есть и называется ипостась, а не воипостасное. В собственном же смысле воипостасным называется то, что не существует само по себе, но усматривается в ипостасях: так, вид или природа людей усматривается не в собственной ипостаси, но в Петре, Павле и в прочих человеческих ипостасях, – или то, что соединяется с другим, субстанциально различным, в нечто целое и образует одну сложную ипостась» (Преп. Иоанн Дамаскин. Философские главы. 45 // Творения преподобного Иоанна Дамаскина: Источник знания. С. 91). <br /></li><li><a id="642592_8" class="note-item" href="#642592_8">8</a> Здесь преп. Анастасий в качестве синонима «воипостасного» употребляет слово ἐνούσιοι. <br /></li><li><a id="642592_9" class="note-item" href="#642592_9">9</a> Об этой теории предсуществования душ у самого Оригена см.: Малеванский Г., свящ. Догматическая система Оригена // Труды Киевской Духовной Академии. 1870. № 3. С. 547–558. Данная теория, развитая последующими оригенистами, была осуждена в VI веке как в особом эдикте императора Юстиниана (543г.), так и на Пятом Вселенском Соборе (553г.). См.: Guillaumont А. Les “Képhalaia gnostica” d'Evagre le Ponitique et I’histoire de I’origenisine (liez grecs et chez les syriens. Paris, 1962. P. 140–144.<br /></li><li><a id="642592_10" class="note-item" href="#642592_10">10</a> Не совсем ясно, каких еретиков подразумевает здесь преп. Анастасий. Возможно, что аполлинаристов.<br /></li><li><a id="642592_11" class="note-item" href="#642592_11">11</a> Подобные определения человеческой души довольно часто встречаются в древнецерковном богословии. Так, в трактате «О душе», приписываемом преп. Максиму Исповеднику (но вряд ли принадлежащем ему), она обозначается так: душа есть «сущность нетелесная, умная (νοερὰ), живущая в теле, причина жизни» (PG Т. 91. Соl. 361).<br /></li></ul></div><br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и ответы". Вопрос 21.</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Адом Он называет место наказания. А из этой притчи мы учимся тому, что в будущем веке грешники не только видят праведников, но и узнают их, как и праведники – грешников (не только видят) но и узнают. И если грешники видят наслаждения праведников, дабы еще более терзаться, глядя, каких благ они лишились, то праведники видят наказание грешников, чтобы еще более радоваться, глядя на то, каких мучений они избежали. Узнают же они друг друга, чтобы знать, в каком состоянии находятся те, о ком они были в неведении прежде смерти. Но праведники тогда не просят Бога о грешниках, зная, что они осуждены вместе с диаволом и ангелами и его. И как за бесов молить – дело пустое и неприемлемое<a href="#642619_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, так и за них, как сказал Григорий Двоеслов<a href="#642619_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Ведь тогда удалится от них болезнь, печаль и воздыхание, чтобы они предавались незамутненному веселью<a href="#642619_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /> [Так сказал Григорий Двоеслов, но другие отцы говорят, что ни праведники не видны грешникам, ни грешники не видны праведникам. Ведь одни – в свете, а другие – во тьме, и далеки друг от друга свет и тьма. И если первые, будучи всецело светом, не пожелают взглянуть на тьму, то вторые, будучи всецело тьмой, не смогут взглянуть на свет. В самом деле, и грешников ожидало бы утешение в муке, если бы они имели свет, и праведников – уменьшение наслаждения из-за тьмы. Но притча представляет все так, подчиняясь собственным законам, дабы слово стало более устрашающим и более убедительным. Нужно же знать и то, и другое (толкование), ведь они принадлежат святым и ни в чем не повреждают благочестия]<a href="#642619_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642619_1" class="note-item" href="#642619_1">1</a> То есть, такая молитва не принимается Богом<br /></li><li><a id="642619_2" class="note-item" href="#642619_2">2</a> Διάλογος. Собственно: «Собеседовник», «Диалогист», то есть, автор сочинения: «Собеседования (диалоги) о жизни италийских отцов и о бессмертии души». Оставляем традиционный (ошибочный) перевод имени этого святого. Но хотя Евфимий очевидно воспроизводит здесь указанное ниже сочинение свт. Григория, слов, аналогичных этому предложению («И как за бесов молить – дело пустое и неприемлемое, так и за них»), там нет.<br /></li><li><a id="642619_3" class="note-item" href="#642619_3">3</a> Ср.: Свт. Григорий Двоеслов. Сорок бесед на Евангелия. Беседа 40 (Лк. 16, 19–31) [PL 76, 1308 C–1309 D].<br /></li><li><a id="642619_4" class="note-item" href="#642619_4">4</a> В обоих рукописях Маттеи эта схолия была помещена на полях</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1040</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Внизу некогда у ворот поверженного на мучение от голода и валявшегося в пыли земной, не бывшего в состоянии и двигаться, Лазаря богач видел и не обращал внимания; а теперь сам находясь внизу и испытывая муки, и не будучи в состоянии избежать мук, поднял очи и видит Лазаря вверху, пребывающего в обителях покоя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>) со многою отрадою (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а вам, оскорбляемым, отрадою вместе с нами, в явление Господа Иисуса с неба, с Ангелами силы Его,</span></span>2 Фес. 1:7</a>), и живущего в недрах Авраамовых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия на 22-е воскресное Евангелие</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1099">Марк Эфесский свт.</a><div>«Итак, если никто, как было сказано, еще не вошел ни в Царство ни в геенну, то как же мы слышишь о богатом и Лазаре, что тот богач, находясь в огне и муках, обращается к Аврааму? – (Ответ;) Все то, что относится к Лазарю, Господь сказал образно, как и то, что касается десяти дев и обстоятельств в прочих притчах. Ибо, в действительности, притча о Лазаре не происходила, потому что грешники, находящиеся в аду, не видят праведников, находящихся в царстве с Авраамом, но никто из них, находясь во мраке, даже соседа своего не узнает».<a href="#642324_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642324_1" class="note-item" href="#642324_1">1</a> Pseudo-Athanasius. «Quaestions ad Antiochum», q. 19. — PG.28, c. 609.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Опровержение латинских глав относительно очистительного огня. Слово второе."<br />Мудрейшего и ученейшего Ефесского кир Марка Евгеника ответ латинянам 2-й, в котором он излагает также истинное учение греческой церкви. § 4</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1171">Варсонофий Оптинский прп.</a><div>Говорят, по учению святого Евангелия и святых отцов, грешники, находящиеся в аду, видят праведных, находящихся в раю, через это еще более усиливается мука грешников. Спрашивается: как же грешники могут видеть праведных на столь безмерно великом расстоянии, которое отделяет рай от ада? Но ведь известно, некоторые звезды удалены от нас тоже почти на безмерно большие расстояния, которые не в состоянии выразить даже астрономические цифры, в которых миллионы имеют такое же значение, как и в нашем обиходе десятки и единицы. Однако мы видим эти звезды. Если это возможно для чувственного зрения, то тем более возможно для духовного, ибо для духовного зрения пространство как бы вовсе не существует, так же, как не существуют пространство и время для нашей мысли.<br /><i>Келейные записки</i></div></p></div>