<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div>Вопрос 83. Что есть <b>неправедное богатство</b>, о котором говорит Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И Я говорю вам: приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители.</span></span>Лк. 16:9</a>)?<br /><br /><br /><br />Ответ<br /> Господь назвал «<b>богатством неправедным</b>» не то, которое, как считают некоторые, собирается неправедным образом для того, чтобы, по Его увещеванию, обрести бедных друзей, могущих принять нас там, «<b>в вечных обителях</b>», но то, которое копится нами без всякой нужды. Ведь богач должен питать и спасать того, кто умирает от голода и нужды, либо того, кто гибнет в плену, а если он не спасает, то по справедливости будет осужден как [человек] неправедный и убийца.<a href="#642591_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642591_1" class="note-item" href="#642591_1">1</a> Ср.: «Неправедным называется то богатство, которое Господь вручил нам для употребления на нужды братьев и сослужителей, а мы удерживаем оное для самих себя».<br />(Благовестник, или Толкование блаженного Феофилакта, Архиепископа Болгарского. Т. 1. С. 504).<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Вопросы и ответы"</div><br /><br />***<br />Вопрос 15. Как следует нам понимать изречение Господа, глаголющего: «<b>приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И Я говорю вам: приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители.</span></span>Лк. 16:9</a>)?<br /><br /><br /><br />Ответ<br /> 1. Господь наш не увещевает нас и не повелевает нам неправедным образом собирать деньги и не говорит, что из этих [денег] следует творить милостыню, но, зная, как весь мир пребывает в неправедности, а также о том, что почти все богатство богатых и властвующих имеет свой источник в неправде – в лихве, грабеже, взятках и обмане, изрек эти слова, чтобы человек через сравнение мог выбирать меньшее из зол.<br /> 2. Добро есть и благоугодно Богу творить милостыню из своих праведных и безгрешных трудов и усилий. Именно так делали те, которые, уподобляясь<a href="#642591_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Аврааму, Исааку, Иакову и Иову, [творили ее из доходов, получаемых] от возделывания земли, выращивания винограда, скотоводства, праведной торговли, арендной платы, искусного земледелия и подобных изобретений. Если же окажется, что богатство очутилось у нас вследствие некоей неправды, то лучше собранное от дурных [деяний] потратить на благие [дела], а не обратить их опять на злые свершения: роскошь, блуд, пьянство, изысканные яства, златоверхие жилища, шелковые одеяния и прочие прелести жизни.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642591_1" class="note-item" href="#642591_1">1</a> По нашему мнению, подобным образом можно перевести фразу οἰ περὶ τὸν (букв.: те, которые около, окрест), имеющую в конкретном случае значение уподобления.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Вопросы и ответы". Дополнение</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И Я говорю вам: приобретайте себе друзей от мамоны неправды<a href="#642605_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.</b><br /> Мамоной у евреев называется богатство, сказал же Он, что оно неправедное потому, что оно накапливается от неправедности, от того, что излишки не распределяются бедным. Так как вы, говорит Он, доселе дурно управляли, и вверенное вам богатство сделали неправедным, то пусть даже и поздно, сделайте же себе посредством его друзьями бедных, в подражание тому, о ком уже сказано в притче.<br /> <br /><b> Чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители.<br /> </b> Чтобы когда вы по смерти перейдете отсюда, они предоставили вам место для вечных обителей, став ходатаями этого.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642605_1" class="note-item" href="#642605_1">1</a> Ср.: «богатством неправедным» (Син., еп. Кассиан); «от мамоны неправды» (Елизав., Победоносцев). Поскольку Евфимий объясняет в толковании это слово, даем по последнему варианту, тем более что ниже (ст. 13) и в синодальном переводе это слово передано «маммона». «Мамона» (μαμονᾶς) – – арамейское מָמוֹן<br />(מָמוֹנָא ). В Новом Завете помимо <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И Я говорю вам: приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители.</span></span>Лк. 16:9</a>, 11, 13 встречается в <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span></span>Мф. 6:24</a> (BDAG).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1033-6</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Господь же говорит: <b>«Приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы, когда обнищаете, они приняли вас в вечныя обители</b>», под богатством<a href="#642433_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> неправедным разумея избыток желаний и неподаяние нуждающимся.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642433_1" class="note-item" href="#642433_1">1</a> Т.е. тем, что тратится<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия на 22-е воскресное Евангелие</i></div></div></p>