<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Там находился в тот день пред Господом один из слуг Сауловых, по имени Доик, Идумеянин, начальник пастухов Сауловых.</span></span>1 Цар. 21:7</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Притом не столько ценится само дело совершаемое, сколько расположение совершающего, так что некоторые находили, что истина вредила, а ложь приносила пользу. Когда царь Саул спрашивал слуг о бегстве Давида и говорил: <i>«неужели всем вам даст сын Иессея поля и виноградники и всех вас поставит тысяченачальниками и сотниками, что вы все сговорились против меня, и никто не открыл мне, когда сын мой вступил в дружбу с сыном Иессея»</i>; то Доик Идумеянин не истину ли открыл, говоря: <i>«я видел, как сын Иессея приходил в Номву к Ахимелеху,... и тот вопросил о нем Господа, и дал ему продовольствие, и меч Голиафа Филистимлянина отдал ему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=22&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Саул слугам своим, окружавшим его: послушайте, сыны Вениаминовы, неужели всем вам даст сын Иессея поля и виноградники и всех вас поставит тысяченачальниками и сотниками,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> что вы все сговорились против меня, и никто не открыл мне, когда сын мой вступил в дружбу с сыном Иессея, и никто из вас не пожалел о мне и не открыл мне, что сын мой возбудил против меня раба моего строить мне ковы, как это ныне видно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И отвечал Доик Идумеянин, стоявший со слугами Сауловыми, и сказал: я видел, как сын Иессея приходил в Номву к Ахимелеху, сыну Ахитува,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и тот вопросил о нем Господа, и дал ему продовольствие, и меч Голиафа Филистимлянина отдал ему.</span></span>1 Цар. 22:7—10</a>). За эту истину он заслужил истребление из земли живых, и о нем пророк говорит: «за то Бог сокрушит тебя вконец, изринет тебя и исторгнет тебя из жилища [твоего] и корень твой из земли живых» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> за то Бог сокрушит тебя вконец, изринет тебя и исторгнет тебя из жилища [твоего] и корень твой из земли живых.</span></span>Пс. 51:7</a>). <br /><i>Семнадцатое собеседование аввы Иосифа (второе). Об определении. Глава 20. Иногда и апостолы считали ложь извинительной, а истину вредной</i></div></p></div>