<div><p ><div> <i>И сердце его против святого завета, и он исполнит [свои планы] и возвратится в землю свою. В определенное время он опять пойдет на юг, но последний [поход] не такой будет, как прежний. И придут на него корабли и римляне, и он потерпит поражение (percutietur), или, как другой перевел: и пригрозят ему.</i><br />И греческие, и римские истории повествуют, что когда Антиох, по изгнании его египтянами, возвратился, то пошел на Иудею, то есть против святого завета, и ограбил храм, и взял весьма много золота и, оставив в крепости гарнизон из македонян, возвратился в землю свою. Но чрез два года он опять собрал войско против Птоломея и пошел на юг. Когда он в Александрии осаждал двух братьев Птоломея, сыновей Клеопатры, которым он был дядею, то пришли римские легаты. Один из них, Марк Попилий Лена, нашедши его стоящим на берегу, передал ему определение сената, которым повелевалось ему удалиться от друзей римского народа и подчиняться его власти. По когда он, по совету друзей, хотел отсрочить свое решение, то [Попилий], как говорят, очертил на песке палкою, которую держал в руке, круг вокруг царя и сказал: сенат и народ римский предписывают, чтобы ты на этом месте ответил, что́ ты намерен делать? Напуганный этими словами, он сказал: если так угодно сенату и римскому народу, то должно удалиться, и таким образом тотчас же отодвинул войско. Пораженным же он называется не потому, чтобы он погиб, а потому, что он потерял все высокомерие и надменность. Что касается антихриста, то никто не сомневается в том, что он будет вести борьбу против завета святого и, вступив прежде всего в войну с царем египетским, внезапно будет устрашен помощию римлян. Это прообразовательно совершилось при Антиохе Епифане, так что преступнейший царь, преследовавший народ Божий, прообразовал антихриста, который будет преследовать народ христианский. Поэтому многие из наших полагают, что Домиций Нерон, вследствие великих жестокостей и гнусностей, будет антихристом.<br /><i>И возвратится, и озлобится против завета святилища, и исполнит </i> [свое намерение], <i> и пойдет опять, и будет строит замыслы относительно </i> (или против) <i> тех, кои отступили от завета святилища.</i><br />Об этом подробнее мы читаем в деяниях Маккавеев (1 Мак. 1), что после того, как римляне изгнали его из Египта, он, озлобленный, пошел против завета святилища и был призван теми, кои отступили от закона Божия и присоединились к языческой религии. В более полном виде это осуществится на антихристе, который озлобится против завета Божия и будет строить замыслы против тех, коих захочет склонить к отступлению от закона Божия. Поэтому яснее перевел Акила: <i>и будет замышлять, чтобы был оставлен завет святилища.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 120-121 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>