<p ><div><i>И при падении своем они будут поддержаны малою помощию, и многие присоединятся к ним притворно. И из сведущих [некоторые] будут падать для переплавления [в испытании], и избрания и убеления до предопределенного времени, ибо еще другое время будет.</i><br />Порфирий полагает, что малая помощь означает Маттафию из селения (или с горы) Модина, который восстал против вождей Антиоха и старался соблюдать служение истинному Богу. Малою же называется помощь, говорит, потому, что Маттафия был убит на войне, и впоследствии Иуда, сын его, называвшийся Маккавеем, пал в битве, а прочие братья его были уловлены коварством противников. Читай Маккавейские книги. Все это было, говорит, для испытания и избрания святых и для убеления их до предопределенного времени, потому что победа отсрочена до другого времени. Наши говорят, что малую помощь следует понимать в отношении к временам антихриста, потому что святые собравшись будут оказывать сопротивление ему, но будут иметь небольшую помощь и впоследствии многие из сведущих падут. Будет же это для того, чтобы они как бы переплавились в печи, и убедились и были избраны, пока не настанет предопределенное время, потому что истинная победа будет с пришествием Христа. Некоторые из евреев относят это к императорам Северу и Антонину, которые очень любили иудеев, другие же к императору Юлиану, который восстанет после угнетения иудеев Гаем Цезарем и после испытания ими многих злоключений плена, выказывая притворную любовь к ним и обещая сам приносить жертвы в храме их; в нем они будут иметь малую надежду на помощь, и весьма многие из язычников присоединятся к ним, но не в действительности, а ложно. Ибо вместо идолослужения они будут притворно высказывать дружеское расположение к нему. И это они сделают, чтобы открылись те, которые прошли чрез испытание. Ибо временем истинного спасения и помощи их будет Христос, которого они ложно будут признавать пришедшим в то время, когда примут антихриста.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 123-124 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
