<p ><div><i>И усилится южный царь.</i><br />Указывает на Птоломея, сына Логова, который первым воцарился в Египте и был весьма благоразумным, сильным и богатым, и настолько могущественным, что снова поставил на царство изгнанного царя эпиротского Пирра, и овладел Кипром и Финикиею, и победив Димитрия, сына Антигонова, возвратил Селевку часть царства его, отнятую Антигоном; он обладал также Кариею и многими островами, городами и странами о которых теперь не время писать. Говорит же он [Даниил] только о царях Египта и Сирии, опуская другие царства, то есть Македонию и Азию, потому, что, находясь между ними, Иудея переходила во владение то к одним царям, то к другим. И предметом Священного Писания служит изложение не чуждой иудеям истории а той, которая связана с [историею] израильского народа.<br /><i>И [один] из князей его пересилит его и будет, владычествовать. Ибо велико будет владычество его.</i><br />Это Птоломей Филадельф, второй царь египетский, сын вышеупомянутого Птоломея. При нем семьдесят толковников в Александрии перевели, как говорят. Священное Писание на греческий язык. Он также отослал первосвященику Елеазару в Иерусалим и в сокровищницу храма многие сосуды. Его библиотекою заведовал Димитрий Фалерейский, греческий оратор и философ. О нем также повествуют, что он был столь могушестнен, что превзошел своего отца, Птоломея. Ибо в историях сообщается, что он имел двести тысяч пехоты, двадцать тысяч конницы, две тысячи колесниц и четыреста слонов, которых он первый вывел из Эфиопии; длинных кораблей, которые теперь называются либурнами, тысячу пятьсот, и других, служивших для доставки провизии войскам, тысячу; также громадное количество золота и серебра, так что ежегодно получал из Египта четырнадцать тысяч восемьсот талантов серебра и пять миллионов артаб пшеницы (эта мера заключает в себе три с половиною модия).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С.106-107 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
