<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Ты хвалишь дерзновение Илии перед мучителями и огненное его восхищение? Хвалишь прекрасное наследие Елисея — милоть, за которой последовал и дух Илии(4 Цар. 2) ? Похвали же и жизнь Василия в огне, то есть во множестве искушений, и спасение через огонь воспламеняющий, но не сжигающий, а также прекрасный кожаный покров, дарованный свыше, то есть бесплотность. Оставляю в стороне прочее: юношей, орошенных в огне(Дан. 3); беглеца пророка, молящегося во чреве кита и исшедшего из зверя, как из чертога<a href="#618340_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; праведника, во рве связывавшего ярость львов(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=6&s=15&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но те люди приступили к царю и сказали ему: знай, царь, что по закону Мидян и Персов никакое определение или постановление, утвержденное царем, не может быть изменено.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда царь повелел, и привели Даниила, и бросили в ров львиный; при этом царь сказал Даниилу: Бог твой, Которому ты неизменно служишь, Он спасет тебя!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И принесен был камень и положен на отверстие рва, и царь запечатал его перстнем своим, и перстнем вельмож своих, чтобы ничто не переменилось в распоряжении о Данииле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Затем царь пошел в свой дворец, лег спать без ужина, и даже не велел вносить к нему пищи, и сон бежал от него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Поутру же царь встал на рассвете и поспешно пошел ко рву львиному,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и, подойдя ко рву, жалобным голосом кликнул Даниила, и сказал царь Даниилу: Даниил, раб Бога живаго! Бог твой, Которому ты неизменно служишь, мог ли спасти тебя от львов?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда Даниил сказал царю: царь! вовеки живи!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Бог мой послал Ангела Своего и заградил пасть львам, и они не повредили мне, потому что я оказался пред Ним чист, да и перед тобою, царь, я не сделал преступления.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Тогда царь чрезвычайно возрадовался о нем и повелел поднять Даниила изо рва; и поднят был Даниил изо рва, и никакого повреждения не оказалось на нем, потому что он веровал в Бога своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И приказал царь, и приведены были те люди, которые обвиняли Даниила, и брошены в львиный ров, как они сами, так и дети их и жены их; и они не достигли до дна рва, как львы овладели ими и сокрушили все кости их.</span></span>Дан. 6:15-24</a>) и подвиг семи Маккавеев, с иереем и матерью освящаемых Богу кровью и всеми родами мучений(2 Мак. 7). Василий подражал их терпению и стяжал их славу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Слово 43,TLG 2022.006,74.1.1-2.7</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="618340_1" class="note-item" href="#618340_1">1</a> То есть Иону</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1274">Павлин Ноланский свт.</a><div>Памятью пророка достохвального, <br />где тайна благочестия<br /> тредневным погребеньем <br />предвосхищена<br /> и радостью спасения, <br />хочу я песнь свою восхитить жалкую<br /> к радению Ионину.<br />Воспомни чудо Господа: поверженный<br /> в пучины всплыл; нетронутый,<br /> живет во чреве; тот же,<br /> кто пожрал его,<br /> не знает, что живет он в нем.<br />Он пленник, но не пища <br />для чудовища;<br /> ветра домой несут его.<br />О, чудо Божье беглецу священному! <br />Бежал он морем - морем взят <br />и, заключенный в чреве злого чудища,<br /> в живой тюрьме содержится.<br />Он, сброшен в море,<br />не погиб и плавает;<br /> землей покинут, морем взят; <br />в тюрьму утробы зверя заключается<br /> бежавший пленник Господа.<br />От волн свободен, в чреве моря -<br /> вне морей, <br />плывет в плывущем чудище.<br />В плену телесном,<br />в духе плоти чужд своей,<br /> он к Богу восхищается.<br />Он телом - в теле зверя; <br />дух пророческий<br />плененью чужд телесному.<br />Во чреве пленник рушит плен молитвою,<br /> касаясь слуха Господа.<br />Молитвою свободен,<br />бегством связанный, <br />он был оправдан верою.<br />Кто думал, что избегнет морем Бога,<br /> сокрывшись от Него на корабле, <br />тот в чреве зверя,<br />в море погруженного, <br />к Судье восходит верою.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Поэмы 24.205, Сl. 0203, 24.205.213</div></div></p></div>