<div>Предостережение от применения неправильных весов и увещание к добросовестности в этом отношении (<i>ст.</i> 1, сн. <a href='B:240 20:10'>Притч 20:10</a>), составляет повторение постановления закона (<a href='B:50 25:13-16'>Втор 25:13-16</a>); нередкое повторение этого правила требовалось частыми случаями его нарушения особенно в торговле (Сир 26:27). Премудрый подкрепляет наставление свое мыслью о Всеведущем и Всеправедном Боге. О пагубности гордости (<i>ст.</i> <a href='B:240 11:2'>2</a>) Премудрый говорит неоднократно (<i>см.</i> <a href='B:240 16:18'>Притч 16:18</a>; <a href='B:240 18:12'>Притч 18:12</a>), равно как и о благе противоположной добродетели - смирения (сн. <a href='B:240 3:34'>Притч 3:34</a>), которое, по контексту данного места (<i>ст.</i> <a href='B:240 11:2'>2</a>), есть вместе и мудрость и прославление. LXX делают здесь прибавку, - по-славянски: <i>умираяй праведник остави раскаяние, удобна же бывает и посмеятелна нечестивых погибель</i>, - выражающую ту мысль, что противоположное нравственное настроение праведного и нечестивого при жизни сопровождается или имеет следствием различный до противоположности характер самой смерти и посмертной памяти того и другого. Ст. 3 продолжает мысль ст. 2 о превосходстве прямодушия праведности пред коварством злобы - даже для одного внешнего благополучия человека. Ст. 4 усиливает мысль ст. 2 гл. Х-ой: не только богатство, собранное неправыми путями и средствами (<a href='B:240 10:2'>Притч 10:2</a>), но и вообще всякое богатство не принесет пользы нечестивому, спасение заключается лишь в правде, праведности, - спасение именно <i>"в день гнева"</i>, т. е. Божественного гнева и суда Божия (<i>ср.</i> <a href='B:330 7:19'>Иез 7:19</a>; <a href='B:430 1:18'>Соф 1:18</a>; Сир 5:10). Ст. 5-6 совершенно параллельны как между собой, так и со ст. 3 (<i>ср.</i> также <a href='B:240 10:3'>Притч 10:3</a>; Прем 5:15), выражая противоположность жизненного жребия праведного и нечестивого, соответствующую противоположной нравственной настроенности того и другого. Из особенностей духовного настроения праведного и нечестивого объясняется, по ст. 7-8, противоположная судьба того и другого, как при жизни, так и по смерти: праведник, выше всего ценящий благо общения с Богом, переходя в загробную жизнь, в этом самом убеждении своем имеет крепкую и благую надежду на милосердие Господа (<i>ср.</i> <a href='B:240 10:28'>Притч 10:28</a>); напротив, нечестивый, при жизни всею душой преданный земным благам и пренебрегавший благом общения с Богом, умирая, лишается благ земных, к которым страстно был привязан душой (<a href='B:230 48:18'>Пс 48:18</a>), уразумевает, наконец, истинную цену благ духовных, и в этом позднем сознании - заключается для него источник новых мучений. Прижизненное спасение праведника от скорби, которая вместо него постигает нечестивого (<i>ст.</i> <a href='B:240 11:8'>8</a>), - примеры часто бывали в библейской истории (по книге Есфирь, гибель, ожидавшая иудеев в Мардохее, в действительности постигла язычников и Амана гл. VII-IX; по кн. пророка Даниила, нечестивые клеветники этого пророка погибли вместо него, <a href='B:340 6:25'>Дан 6:25</a>), - составляло скорее благочестивое теократическое верование избранного народа Божия (<i>ср.</i> <a href='B:290 43:3'>Ис 43:3</a>), чем факт опыта, который (опыт) всегда даст гораздо более примеров противоположного свойства. На почве этого выражения могло создаваться убеждение, что общественное мнение всегда сорадуется счастью праведника и радуется гибели нечестивого (<i>ст.</i> 10-11, <i>ср.</i> <a href='B:190 8:15'>Есф 8:15</a>; <a href='B:190 3:15'>Есф 3:15</a>), хотя действительность, конечно, предоставляет немало явлений и обратных тому. Во всяком случае, присутствие в городе людей праведных есть залог благополучия и общества (<i>ср.</i> <a href='B:10 18:24'>Быт 18:24</a> сл.).</div>