<div><p ><div>Далее говорит, как он гнал (христиан), — и это служит к подтверждению сказанного, — приводя во свидетели первосвящен­ников и чужие города.<br />Я и сам, говорит, «<b>думал, что мне должно много действовать против имени Иисуса Назорея</b>», т.е., думал поступать так потому, что был не из числа учеников Христовых, но из врагов Его. Тем достовернее этот свидетель, который употреблял тысячи средств против верующих, внушал зло­словить их, вооружал (против них) все, — и города и началь­ников, — и сам делая это, так внезапно переменился.<br />***<br />Он говорит, как он преследовал, и говорит с подробностями, и в качестве свидетелей приводит священников, и что <i>даже и в чужих городах,</i> и что он услышал Говорящего ему: <i>трудно идти против рожна.</i> И он показывает человеколюбие Бога, потому что Он, преследуемый, явился ему: не мне только Он совершил благодеяние, но и другим послал учителя. И показал данное ему пророчество, говорящее:<i> Я избираю тебя от народа Израилева и от язычников.</i><br />«Итак, я подумал в себе, то есть я решил сделать многое противоположного и не был я из учеников Христа, а был из тех, кто воевал с Ним». Поэтому он является свидетелем, достойным доверия, потому что он совершал тысячи дел, воюя и убивая верующих и убеждая кощунствовать, и приводя в движение города и власти, и все это делая по своей воле. И так неожиданно переменился. Вот вновь здесь свидетели, и он показывает, что он действительно уверовал и не был обманут светом, пророками, спасением, тем, что происходит сейчас. Итак, смотри, как словами пророков и делами он их убеждает, чтобы не показаться изобретателем нового, однако он может сказать о великом. И вновь он прибегает к пророкам и ставит их в центре, потому что достойно доверия то, что произошло, но так как он увидел один, он убеждает их с помощью пророков. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, Катены на Деяния Апостолов 26.9-17. CGPNT 3:390-391.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=26&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=26&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>