<p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Бог: да произрастит земля зелень, траву, сеющую семя [по роду и по подобию <i>ее</i>, и] дерево плодовитое, приносящее по роду своему плод, в котором семя его на земле. И стало так.</span></span>Быт. 1:11</a>.<br />***<br />А затем, согласно с выше указанным правилом, после слов: И бысть тако, следует самое исполнение: <b>И изведе земля былие травное, сеющее семя по роду его и древо плодовитое, творящее плод, емуже семя его в нем по подобию своему</b>. И, наконец, [писатель] говорит: <b>И виде Бог, яко добро</b>... Полагаю, что дело идет тут не о земле и море, а скорее о различии именно природы предметов, которые, рождаясь и умирая, распространяются путем преемственного происхождения из семени. Или же, так как море и земля могли произойти за один раз не только в умах духовной природы, где все сотворено разом, но даже и в телесном движении; между тем как деревья и всякие растения могли возникнуть только тогда, когда появилась уже земля, из которой они вырастают: то не потому ли должно было повторяться повеление Божие, что им обозначались различные, но в один и тот же день долженствовавший произойти, творения, так как своими корнями они привязаны к земле и содержатся в ней? Но тут возможен вопрос, почему Бог не нарек им имена? Не опущено ли это потому, что помешало их множество? Впрочем, этот вопрос мы лучше обсудим после, когда встретим и другие предметы, которых Бог не назвал, как назвал Он свет, небо, землю и море. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"О книге Бытия буквально". Книга неоконченная. Глава XI.<br />Объясняются 11, 12 и 13 стихи Бытия</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
