<p ><div><b>Глава XXIII.<br />К чему относится выражение 30 стиха: и бысть тако.</b><br /><br />Теперь надобно нам обратить внимание на то, что, сказав: и бысть тако, [бытописатель] вслед за тем прибавляет:<b> и виде Бог вся, елика сотвори, и се добра зело. </b>В этом случае разумеются власть и данная человеческой природе способность брать для пищи полевую траву и древесные плоды. Слова:<b> и бысть тако</b> он ставит в связь с тем, речь о чем начата им с того пункта, откуда он говорит: и рече Бог: <i>се дах вам всякую траву семенную,</i> и проч. Ибо если слова: <b>и бысть тако </b>мы отнесем ко всему сказанному выше, в таком случае должны будем признать, что [люди] возросли и, умножившись, наполнили землю в самый же шестой день; между тем по свидетельству Писания это совершилось по истечении многих лет. Вот почему слова: <b>и бысть тако</b> говорятся тогда, когда дана была человеку способность к ядению и человек, по слову Божию, узнал об этом, и говорятся, очевидно, о том, о чем узнал человек от Бога. Ибо если бы он тогда же начал и есть, т. е. стал принимать в пищу то, что ему давалось для питания, Писание сохранило бы [и в этом случае] обычный свой способ слововыражения, т. е. употребив слова: и бысть тако, имеющие значение предуведомления, присоединило бы, затем, и самое действие, сказав: "и они взяли и ели". А так могло быть сказано, при чем имя Бога могло быть и не поставлено. Подобным образом после слов: <i>да соберется вода, яже под небесем, в собрание едино и да явится суша, </i>прибавляется: <i>и бысть тако</i>, а затем не говорится:<i> и сотвори Бог...,</i> а только повторяется:<i> и собрася вода в собрания своя, и проч.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О книге Бытия буквально, 3</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
