<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Краткое надписание псалма сего: <b>Разума Асафу</b>, в переводе с еврейского «<i>Учение Асафа</i>» – выясняется из содержания всего псалма, который есть поучительная песнь, представляющая древнюю историю еврейского народа от времени исшествия его из Египта до царствования Давида. Указанием на важнейшие события в этой истории псалмопевец предостерегает современников своих от неверия и непослушания отцов своих и старается побудить их к соблюдению Закона и надежде на Бога (ст. 1—8). При сопоставлении же стихов 9 и 10 и затем 67—72 в общую связь содержания, нельзя не усмотреть и особенной цели сего псалма, состоящей в том, чтобы на основании исторических фактов и доводов убедить народ, что отвержение (ст. 67) сильного и влиятельного между другими колена Ефремова с городом его Силомом (ст. 60), в котором находилась долгое время скиния Моисеева, и избрание вместо него колена Иудина и горы Сион (ст. 68) есть дело Божие, а потому нужно примириться с этим и перестать не только выражать, но и чувствовать недовольство перенесением святилища Божия вместе с царскою властью из Силома на гору Сион. Эта как бы специальная цель псалма довольно ясно показывает, что он принадлежит тому пророку Асафу, который был современником Давида и начальником одного из певческо-музыкальных хоров при этом царе и который жил еще и при преемнике Давида Соломоне, и вместе с прочими певцами и музыкантами участвовал в торжестве освящения воздвигнутого им храма Иерусалимского (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и левиты певцы, - все они, <i>то есть</i> Асаф, Еман, Идифун и сыновья их, и братья их, - одетые в виссон, с кимвалами и с псалтирями и цитрами стояли на восточной стороне жертвенника, и с ними сто двадцать священников, трубивших трубами,</span></span>2 Пар. 5:12</a>).<br /><br />Ст. 1-2 <b>Внемлите, людие мои, закону моему, приклоните ухо ваше во глаголы уст моих. Отверзу в притчах уста моя, провещаю ганания исперва</b>.<br /> Из сопоставления изречений первого стиха с последующими можно видеть, что говорит здесь не Сам Господь к народу – как это кажется с первого взгляда, – а от имени Божия говорит пророк к народу своему (людие мои), т.е. к народу израильскому, к которому он послан проповедовать волю Божию и возвещать славу Его (ст. 4 и 5). И прежде всего он приглашает народ свой с особенным вниманием отнестись (внемлите, людие мои, приклоните ухо ваше) к выслушанию закона Божия, который он будет им провещавать, или, что то же – «проповедовать», и эту проповедь свою, которую намеревается предложить в форме научения, или наставления, он называет законом своим (закону моему), в том же смысле, как и другие пророки свою проповедь именовали законом, или как апостол Павел назвал свою проповедь (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> в день, когда, по благовествованию моему, Бог будет судить тайные <i>дела</i> человеков через Иисуса Христа.</span></span>Рим. 2:16</a>). Далее пророк объявляет, каким способом он намерен проповедовать закон: Отверзу в притчах уста моя, провещаю ганания (то же, что – «гадания») исперва, т.е. я буду говорить притчами и произнесу загадки из «древности». Притчами он называет здесь указания на факты из древней истории, которые имеют не только свой глубоко поучительный исторический смысл, но и заключают в себе другой, отыскиваемый только чрез сравнение, уподобление: они научат и будущие поколения людей, как вести себя в подобных случаях. Кроме того, в событиях древней истории нередко предызображены будущие события новозаветные, в научение нам, христианам, как новому Израилю (Гал. 4 и след.; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не хочу оставить вас, братия, в неведении, что отцы наши все были под облаком, и все прошли сквозь море;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и все крестились в Моисея в облаке и в море;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и все ели одну и ту же духовную пищу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но не о многих из них благоволил Бог, ибо они поражены были в пустыне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А это были образы для нас, чтобы мы не были похотливы на злое, как они были похотливы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не будьте также идолопоклонниками, как некоторые из них, о которых написано: народ сел есть и пить, и встал играть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не станем блудодействовать, как некоторые из них блудодействовали, и в один день погибло их двадцать три тысячи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не станем искушать Христа, как некоторые из них искушали и погибли от змей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не ропщите, как некоторые из них роптали и погибли от истребителя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:1-11</a>). А т.к. этот прообразовательный смысл в древних событиях часто бывает трудно найти, то посему пророк и называет их загадками, или гаданиями (ганания). <br /> По сказанию евангелиста Матфея, изречения 2-го стиха сего псалма были пророческими, и сам Асаф, изрекший их, был в этом случае прообразом Иисуса Христа, Который говорил народу притчами, и без притчи не говорил им; «да сбудется реченное чрез пророка», который говорит. «<i>Отверзу в притчах...</i>» и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Всё сие Иисус говорил народу притчами, и без притчи не говорил им,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да сбудется реченное через пророка, который говорит: отверзу в притчах уста Мои; изреку сокровенное от создания мира.</span></span>Мф. 13:34-35</a>). Вообще нужно сказать, что учить притчами и загадками было дело самое обыкновенное и общее у евреев. Почему в ряду священных учительных книг до нас дошли и такие, которые состоят из одних притчей, как-то: книга Притчей Соломоновых, книга Премудрости Иисуса, сына Сирахова.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ<br /><b>Разума Асафу</b>. (В Евр. <b>Песнь вразумляющая асафа</b>).<br /><br /><i>Сей псалом разделяется на две части, из коих в первой повествует Пророк, каким образом Бог от семени Авраамова составил Иудейскую церковь, коль милостиво промышлял о ней, коль чудно извел оную из Египта, и коль различныя благодеяния оказывал ей. Во второй укоряет Иудеев, коль часто, и коль беззаконно удалялись они от толь милосердаго и всещедраго Отца, будучи толикократно облагодетельствованы Им. Сие же того ради творит, дабы показать безпримерную Божию благость не токмо в самом источнике благодатнаго усыновления, но и в безпрерывном продолжении ея: поелику Бог чрез толикое течение времени не преставал бороться с вероломным и ожесточенным народом оным. Впрочем воспоминает и о возобновлении благодати, то есть, о новом милосердии к народу, и о избрании Давида на царство</i>. <br />Ст. 1) <b>Внемлите, людие мои, закону моему, приклоните ухо ваше во глаголы уст моих</b>.<br />Ст. 2) <b>Отверзу в притчах уста моя, провещаю ганания исперва</b>.<br /><br />Пророк не Бога вводит глаголющаго здесь, как некоторые мнят, но в лице учителя сам глаголет ко Иудеям. И не дивно, что народ нарицает своим, так как и закон своим же: понеже Царь был, и потому мог законы преподавать. Притом сие не новое Пророкам, что они присвояют себе имя Того, от Коего были посланы проповедовать оное, дабы чрез то больше утвердить достоверность учения. Да и самая истина, которая была им вверена, не без причины присвояется им же. Тако бо Павел хвалится благовестием своим не потому, что сам оное устроил, но понеже был Проповедник и свидетель онаго (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> в день, когда, по благовествованию моему, Бог будет судить тайные <i>дела</i> человеков через Иисуса Христа.</span></span>Рим. 2:16</a>). Впрочем, ежели возьмем в разсуждение, коль не прилежно слушают Бога даже и самые те, кои выдают себя за учеников Его: то признаемся, что Пророк не напрасно употребил предисловие сие. Ибо хотя не к невеждам имеет слово, ниже к таким, которые не веровали Божию слову: но понеже и в самых верных есть много лености, то сие увещание, конечно, не есть излишнее. А дабы себе приобресть больше внимания, сего ради глаголет, что он намерен разсуждать и говорить о вещах великих, важных и сокровенных: ибо имя <i>гадания</i> означает у Евреев важныя и высокия мысли, каковы например: притчи, пословицы и апоѳегматы, то есть, краткия, но замысловатыя изречения. Впрочем, под именем притчей и гаданий не то намеревает Пророк, чтоб затемнить проповедь свою, но предложить ясное и внятное слово, как о Божиих к народу благодеяниях, так и о неблагодарности народа к Богу.</div></p>