<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Чтобы еще более изобличить неверность Богу грубых и вероломных израильтян, пророк приводит на память современным ему иудеям другие чудеса, совершенные для неверных отцов их в пустыне, – говорит в настоящих стихах о чудесном даровании хлеба. Хлеб этот назывался манна (от еврейского слова: ман-гу, а по-русски: что это? – так спрашивали евреи с удивлением, когда увидели манну в первый раз). Она похожа была на маленькие, белые крупинки или мелкие кристаллические зерна и имела вкус лепешек, испеченных из муки, смешанной с елеем и медом. Утром каждого дня, кроме субботы, народ выходил из своих жилищ и собирал ее, молол в жерновах или толок в ступе и варил в котле или делал из нее лепешки (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> народ ходил и собирал ее, и молол в жерновах или толок в ступе, и варил в котле, и делал из нее лепешки; вкус же ее подобен был вкусу лепешек с елеем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И когда роса сходила на стан ночью, тогда сходила на него и манна.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Моисей слышал, что народ плачет в семействах своих, каждый у дверей шатра своего; и сильно воспламенился гнев Господень, и прискорбно было для Моисея.</span></span>Чис. 11:8—10</a>). Она появлялась утром, в виде росы, и представлялась как бы падающею с неба, как падает дождь; почему пророк и говорит: Господь повелел облаком свыше, т.е. самым верхним облакам, и отверз двери неба, и одождил на них манну в пищу, и хлеб небесный дал им. Пророк называет здесь манну хлебом небесным не в собственном смысле, а в переносном, обозначающем то, что она произошла не от земли, как обыкновенный хлеб, а ниспослана Богом свыше, с неба, чудесным образом. Равным образом и хлебом ангельским называет ту же манну не потому, чтобы ангелы питались ею: ангелам, как существам духовным, неестественен и, следовательно, не нужен вещественный хлеб, – а потому ангельским называет ее, что ангелы служили при ниспослании сего хлеба небесного, а также и потому, чтобы выразить превосходнейшее достоинство сего хлеба и его преимущество пред всякою другою человеческою пищею (см. <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=16&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Вместо того народ Твой Ты питал пищею ангельскою и послал им, нетрудящимся, с неба готовый хлеб, имевший всякую приятность по вкусу каждого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо свойство пищи Твоей показывало Твою любовь к детям и в удовлетворение желания вкушающего изменялось по вкусу каждого.</span></span>Прем. 16:20—21</a>). Сказав же о превосходных качествах и преимуществах манны, пророк не без причины прибавил, что Бог посылал им эту пищу в достаточном количестве: брашно посла им до сытости, – так что они не имели никакого повода роптать или жаловаться на недостаточность манны. Св. апостол Павел в этом хлебе небесном, которым Господь питал израильтян в пустыне, видит прообраз Хлеба духовного, питающего благодатно души христианские в Таинстве причащения (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и все ели одну и ту же духовную пищу;</span></span>1 Кор. 10:3</a>, 11).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами Пророк сильнее укоряет Израильтян, потому что будучи недовольны манною, не преставали желать сладких брашен, в которых отказывал им Бог. Сия алчность неизвинительна была в них и потому, что возгнушалися такою пищею, которая соединяла их некоторым образом с Ангелами. Ежели бы кто, например, живучи в Северных странах, стал роптать, что он не ест Египетскаго хлеба, и не пьет Азиатскаго вина, тот не погрешил ли бы против самой природы, воюя на нее, подобно баснословным исполинам? Но прихоть Израильтян еще не извинительнее была: ибо Бог не токмо земную пищу до сытости подавал им, но и питал небесным хлебом. Итак ежели бы Израильтяне и долговременный голод претерпели, то и тогда надлежало бы смиреннее просить хлеба у Бога. А хотя бы и одними только плевелами питалися в пустыне, однако и сие надлежало бы признавать за особенную Божию милость. Но когда вместо плев подаваем был самый лучший и питательный хлеб, и притом в толиком изобилии, что все насыщалися до сытости, то не обязаны ли были великою благодарностию Богу? По сей‐то причине и нарицается манна в Еврейском тексте <i>пшеницею небесною, и хлебом сильных</i><a href="#701564_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Хотя Апостол Павел в послании к Коринфянам в другом смысле нарицает манну небесною пищею, относя оную к прообразованию тела Христова, ядомаго верными: но Пророк глаголет здесь не о теле Христовом, но изобличает сугубую народа Израильскаго неблагодарность; потому что не простую презрели пищу, родящуюся от земли, но Ангельский хлеб, как сказано выше.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="701564_1" class="note-item" href="#701564_1">1</a> Слово: манна — начало свое возимело от удивления народа Израильскаго, который увидя нечаянно землю, покрытую новым и необыкновенным веществом, друг друга стали вопрошать: мангу? то есть, что сие? Греки Еврейское мангу, переменили на манну. Впрочем, она была видом подобна росе замерзлой или семени Кориандрову, круглому и легкому, цветом белому и несколько желтоватому, которое, будучи истолчено и испечено на огне, вкус имело муки растворенныя медом, или пряженыя с елеем. Зри Исход. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И нарек дом Израилев <i>хлебу</i> тому имя: манна; она была, как кориандровое семя, белая, вкусом же как лепешка с медом.</span></span>Исх. 16:31</a>.<br /></li></ul></div></div></p>