<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк повествует здесь, что Бог послушал народа Своего, однако не потому, чтоб удовлетворить прихотливому желанию его, но дабы самым делом доказать, что во власти Его состоит то, чему они не верили. Впрочем, хотя Богу не трудно было посреди самой пустыни произвести птиц пернатых, о которых упоминает Пророк: однако лучше восхотел силою ветров учинить сие, дабы Израильтяне познали, что все стихии повинуются власти Его, и разстояние мест не препятствует силе Его от востока до запада вдруг проникать. Здесь неверные Израильтяне ясное видели доказательство, колико может Божия сила, на которую они клеветали, когда все стихии предстоят готовы повиноваться и исполнять скоро все, что не повелит. Впрочем, нет сомнения, что Бог действовал ветрами, смотря по расположению лагерей, хотя мог и другими средствами приносить птиц в самую средину их. Оныя слова: <i>ядоша и насытишася зело</i> — полагает не столько для того, дабы показать, что Бог послал Израильтянам великое множество птиц пернатых, коими они до излишества наполнили чрева свои, сколько для того, дабы мы ведали, что они по одной только прихоти просили мяс, а не о утолении голода пеклися. И потому как выше сказал о манне, что дана была до сытости, так и здесь говорит о мясах: <i>и ядоша, и насытишася зело</i>, ясно изображая прожорство Израильтян, которое открыло необузданную прихоть их. А хотя Бог на других местах вместо особеннаго знака милости обещает верным исполнить все, чего бы они ни пожелали: но здесь другим образом удовлетворил превратным желаниям нечистиваго народа; ибо при милостивом расположении отказал бы в том, что во гневе позволил. Сие яснее изображает, присовокупляя вскоре, что чревонеистовство оное было для них смертоносно. Ибо вместе с пищею поглотили огнь Божия гнева: <i>еще бо брашну сущу во устех их, гнев Божий взыде на ня, и уби тучныя их</i>. Но и по сих глаголет: <i>не лишишася от желания своего</i>, то есть, не удержалися от прихоти своея. Впрочем, хотя по всем коленам Божий гнев распространился, но Пророк об одних токмо тучных и избранных упоминает, и то с намерением, дабы яснее показать Божие правосудие. Ибо как молодые и крепкаго сложения люди, надеясь на свои силы, смелее идут против Бога, и забыв страх Божий, мнят, что все им позволено: посему неудивительно, что гнев Божий сильнее покарал их. Страшно было видеть такое поражение мужей избранных и сильных; но Израильтяне таковым позорищем не тронулися, и тем ясно доказали ожесточение свое.</div></p>