<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В первых двух стихах пророк говорит в единственном числе, а далее, с 3-го стиха, говорит он же и от своего же лица, но уже во множественном числе, как бы ведя общую беседу с предстоящим пред ним народом. Это наводит на мысль, что первые два стиха составляют предисловие ко всему сказанному в последующих стихах псалма. А потому и выражения елика слышахом и познахом... и проч. – относятся здесь не к предыдущему, а к последующему (ст. 4); но они имеют некоторую внутреннюю связь и с предыдущим, так что для более ясного понимания их и для отклонения кажущегося противоречия с предыдущим, всю речь сих (2–4) стихов нужно выразить так: хотя речь моя, говорит пророк, будет кратка и отрывочна, уста мои будут изрекать притчи, и я намерен проповедовать загадками о том, что было в старину; тем не менее, что слышали мы, и о чем достоверно известно всем, и отцы наши рассказывали нам, мы не скроем от детей их, возвещая роду грядущему славу Господню и силу Его, и чудеса Его, которыя Он сотворил.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь, повидимому, есть некоторое в словах противоречие. Мы видели, что Пророк обещал говорить о вещах великих и сокровенных, а здесь напротив глаголет, что учение будет общее и чрез предание дошедшее. Где убо те гадания, о которых недавно упомянул? Сей вопрос решить можно тем, что хотя Псаломник повествует о делах известных и простому народу: но изображает оныя высоким и величественным штилем, дабы чрез то сильнее подвигнуть сердца людей, и приобресть себе большее внимание. А чтоб удалить от них всякое сомнение, для того говорит, что он ничего новаго предлагать не будет, но изнесет на среду такия вещи, которыя всем известны, и без всякаго прекословия приняты в церкви. Сего ради упоминает не токмо <i>о слухе</i>, но и присовокупляет <i>познание</i>, глаголя: <i>елика слышахом и познахом</i>. Ибо как много носится по свету и таких слухов, которые не заслуживают никакого вероятия, и многие люди ничем так не занимаются, как баснями: сего ради Пророк не без причины все слышанное запечатлевает известным и несомнительным свидетельством отцев, наипаче же таких, которых сам свидетельствовал Бог, и коим в залог предал небесное учение Свое с тем, дабы оно, переходя из рук в руки чрез непрерывное течение веков, достигло до последних родов. Сего ради далее глаголет: <i>не утаим от чад их</i>, то есть, не скроем, от потомков наших ничего, но все, что предано было нам от предков, потщимся перенесть <i>в род ин</i>, то есть, сообщить их детям и внучатам, дабы никто не имел причины извиняться неведением. Потом и конец или намерение таковаго препосылания показывает, глаголя: <i>возвещающе хвалы Господни, и силы его, и чудеса его, яже сотвори</i>. Но поелику одного согласия людей к совершенной достоверности учения не довлело бы, сего ради Пророк поступает далее, поставляя Бога виновником онаго: и потому извествует, что отцы не по своему произволению, но по повелению Божию преподавали детям учение сие.</div></p>