<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>По переводу с еврейского и согласно с контекстом речи, слова: во всех сих – нужно понимать не как указания на какие-либо предметы и действия, а как указывающие на ожесточение в неверии и нечестии израильтян. Пророк говорит как бы так: Господь Бог постоянно оказывал милости евреям, и в Египте, и в пустыне, и многократно подвергал их наказаниям, но ничто не вразумляло их: при всем том (во всех сих) они опять и опять продолжали грешить своим упорством в неверии, они не вероваша столь очевидным чудесам Его. Не веруя в попечительный о них Промысл Божий, они предавались беспечности и не радели об исполнении воли Божией, а, забывая о чудесной помощи Божией, постоянно им оказываемой, они выражали боязнь перед жителями земли обетованной и вместе с тем хлопотали только об удовлетворении своих плотских похотений. Проведенная в таком духе и направлении жизнь их в пустыне, названная пророком суетною, скоро прошла, исчезла как дым: изчезоша в суете дние их. И хотя такая жизнь продолжалась в течение сорока лет, но согласно проведенному определению о них Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> не увидят земли, которую Я с клятвою обещал отцам их; [только детям их, которые здесь со Мною, которые не знают, что добро, что зло, всем малолетним, ничего не смыслящим, им дам землю, а] все, раздражавшие Меня, не увидят ее;</span></span>Чис. 14:23</a>, 29-30), эти лета их изчезоша со тщанием, т.е. быстро, по переводу с еврейского – «в смятении».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь обвиняет Пророк в сугубой злобе Израильтян: ибо не токмо не поверили Божию слову, но и чудеса Его презрели. Сего ради присовокупляет, что казни были удвоены, якоже и чрез Моисея возвестил Бог, глаголя: <i>аще не послушаете Мене, приложу наказати вы язвами седмижды за грехи ваша </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если и при всем том не послушаете Меня, то Я всемеро увеличу наказание за грехи ваши,</span></span>Лев. 26:18</a>). Впрочем, поелику о всем народе глаголет здесь, аки бы сказал, что все без изятия от мала даже до велика скорою смертию погибли: то, без сомнения, можно относить слова сии к той жесточайшей казни, которая клятвою утверждена была, что все погибнут в пустыни, исключая токмо двух, Иисуса Навина и Халева, кои, быв уже близко к земле Ханаанской, не возвратилися назад. Понеже убо Израильтяне сами заперли себе путь, то в течение четыредесяти лет безчисленное множество пало их в пустыни. В первом месте полагает <i>дни</i>, а потом <i>лета</i>, дабы показать, что проклятие Божие пресекло нить жизни их посреде течения ея. <i>Исчезоша </i>убо <i>в суете дние их</i>, ибо на подобие дыма исчезли: <i>и лета их со тщанием</i>, то есть, с великою скоростию протекли. Сие же было праведным мздовоздаянием за ожесточение их.</div></p></div>