<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Первое и второе изречения первой половины 5-го стиха выражают одно и то же, повторяя, по свойству священной еврейской поэзии, различными словами одну и ту же мысль, потому что слова воздвиже и положи имеют одно и то же значение; во Иакове значит то же, что и во Израили: тем и другим именем назывался один и тот же родоначальник израильского народа – сын Исаака и внук патриарха Авраама, Иаков. Равно как и слова свидение и закон означают почти один и тот же предмет. Свидение значит «свидетельство, откровение» или «объявление воли Божией, записанное в книгу». Такое откровение дано было Иакову и его потомству, которое сохранялось сначала устно и по преданию и преемству чрез отцов, а потом чрез книги Моисея-пророка. То же самое значит и закон. Он выражает волю Божию, показывает, чего желает и требует от нас Бог и как воздает за исполнение или нарушение Его повелений и заповедей. «Свидением, – говорит блж. Феодорит, – называет пророк сооруженную (и воздвиже) в пустыне скинию, потому что она имела в себе скрижали сведения» [6, с. 367]. И то и другое, т.е. и устроение скинии свидения, и положенные в ней скрижали Закона даны для того, чтобы сохранить сведения и познания о делах Божиих в древние времена, чрез передачу тех свидений от отцов к детям. Бог заповедал, говорит пророк, отцам нашим возвещать детям их, чтобы знал грядущий род, дети, имеющия родиться, и чтобы эти в свою очередь возвещали и передавали все узнанное ими своим детям.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Под именем <i>закона</i> не разумеется здесь закон нравственный, содержащийся в десятословии, но закон частный, данный на тот конец, дабы Израильский народ, памятуя избавление свое от Египта, навсегда хранил повиновение к Богу. Таким образом Пророк в первом стихе разумеет, что Бог не токмо сильною рукою приобрел Себе Иудеев, но и запечатлел милость сию законом, дабы она никогда из памяти их не выходила. В следующем стихе подтверждает то же, что сказал о распространении учения в роды как бы чрез некое преемство. Отсюду видим, что закон оный дан был не на один токмо век, но отцы долженствовали препосылать его к детям, как бы некое драгоценное наследство, которое бы, переходя от единаго преемника к другому, никогда не пропадало, но пребывало цело даже до скончания века. Глагол, <i>воздвиже</i>, положен вместо <i>постави</i>, или <i>положи</i>. Слово <i>свидение </i>означает то же, что закон, потому что свидетельствует людям, в чем состоит Божия воля, и в чем неблаговоление, как сказано пространнее в Пс. 18.</div></p></div>