<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В этих стихах выражены цель и намерение, с которыми заповедано было отцам-родоначальникам еврейского народа, чтобы они передавали из рода в род сведения о чудных делах Божиих. Цель эта состоит в том, чтобы сыны Израилевы почитали Единого истинного Бога, законоположника своего, и на Него единого возлагали все упование свое; чтобы не забывали тех чудесных дел Божиих, которые Он сотворил во время избавления их от работы фараона Египетского, – чтобы с особенным тщанием изыскивали, чего Бог хочет и требует от них и старались усердно исполнять все заповеди Его, чтобы не подражали своим отцам, которые, забывая истинного Бога, уповали на богов чужих и предавались идолопоклонству, – чтобы не уподоблялись тем предкам своим, которые были строптивы и мятежны (род строптив и преогорчеваяй), которые, не доверяя обетованиям Божиим, возмущались и роптали на Моисея и на Бога, которые, быв всячески облагодетельствованы Богом, являлись пред Ним неблагодарными и неверными, чем постоянно преогорчевали Господа Бога, – чтобы позднейшие потомки прежних вероломных отцов не уподоблялись тому строптивому и неблагодарному роду, который, впадал в заблуждения, не исправлял своего развращенного сердца, и, вместо того, чтобы твердо пребывать в правой вере, духом не был верен Богу, предаваясь сомнениям не только относительно слов и обетований Его, но и как бы не видя очевидных и чудных дел Его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Дает причину, чего ради предал Бог вышереченный закон народу Своему, и заповедал, дабы родители учили оному детей, а дети внуков. Оная состояла в том, чтоб сынове Израилевы не уповали на богов чужих, и не кланялися идолам языческим, к чему они весьма склонны были, но почитали бы единаго истиннаго Бога, законоположника своего, и на Него единаго надеялися: чтоб никогда не забывали чудных дел Божиих, которыя сотворил Он во время избавления их от работы Фараоновой: чтоб прилежно изыскивали, чего Бог хощет от них, и то бы делом исполняли: чтоб, наконец, не последовали неблагодарности и неверию предков своих, кои, быв всячески облагодетельствованы Богом, явились пред Ним неблагодарны и неверны. Ибо и во Египте будучи, с великим трудом могли быть убеждены, чтоб поверить Моисею, и по исшествии из Египта часто не хотели покоряться не токмо Моисею, но и самому Богу. По сих всех не токмо не исправились, но еще горшему предалися нечестию, отступя от Бога, и поклоняся тельцам златым, как повествует Священная история на многих местах.</div></p>