<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Для богослужения на земле Господь Бог избрал в колене Иудовом гору Сион, а для управления достоянием Его в том же колене Он избрал Давида, сына Иессеева, взятого от овечьих стад, которые он пас. Как младший из пастухов, Давид приставлен был к доилицам, т.е. к овцам, рождавшим и кормившим детей своих, так что и между пастухами он занимал самое низшее место. И вот из такого-то низкого состояния Бог избрал раба Своего Давида пасти, т.е. царствовать, над народом Своим – над Израилем, достоянием Его. И упасе я, т.е. он пас в незлобии сердца своего, царствовал над израильтянами с простотою и кротостью, и незлобием сердца своего, и благоразумными действиями (вразумех руку своею) и распоряжениями мудро управлял подчиненным ему народом.<br /> Таким образом, проследивши все содержание псалма, во всех его выражениях и отдельных изречениях, названных самим составителем его притчами (ст. 2), и достаточно уяснивши себе смысл и значение этих притчей, можно видеть, что он действительно представляет собою поучительную песнь, в которой псалмопевец (как мы видели, современный Давиду пророк Асаф), рассмотрением древнейшей истории народа израильского, от времени исшествия его из Египта до царствования Давида, старается предостеречь своих современников от неверия и непослушания отцов их и побудить к надежде на Бога и соблюдению Закона Божия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Упомянув о храме, прилично упоминает и о царстве. Ибо сии две части были особенными знаками Божия милости, оказанныя во избрании колена Иудова, якоже и Христос, дабы принесть совершенное спасение роду нашему, явился Царем и Священником. О низком состоянии Давида, возведеннаго <i>от стад овчих </i>на царский престол, не без причины же упоминает: ибо сия перемена немалым служит доказательством Божия милости. А сию милость не к одному лицу Давидову, но ко всем сынам Авраамовым относит, дабы показать, что все достоинство их проистекает из одного источника — милосердия Божия. Ибо вся слава и все благополучие Израильскаго народа содержалось в царстве и священстве, из коих и то и другое приписывает единому благоволению Бога. По сей причине и началу царства Христова надлежало быть смиренному и уничиженному, дабы сообразно было прообразованию своему, и дабы все ведали, что Бог никаких внешних пособий не употребил к совершению спасения нашего. За сим чрез другое обстоятельство прославляет Божию милость, показывая, чего ради Давид из пастыря овец сделался пастырем избраннаго народа и достояния Божия. Ибо Дух Святый хотел показать чрез сие, колико законные цари и пастыри разнствуют от незаконных похитителей власти. По сих присовокупляет, что Давид верно исполнил должность, на него возложенную, чрез что прикровенно укоряет неблагодарность и злобу Израильскаго народа, который не токмо сей священный и неприкосновенный Божий устав разрушил, но и, свергнув спасительное иго, подверг себя бедственному разсеянию. Следующия за сим слова, <i>о разуме рук</i>, хотя сказаны не собственно: однако Дух Святый ясно изображает, что Давид не токмо счастлив и благоуспешен был в своих делах, но и управляем Духом Святым, так что он руки свои ни к какому делу безразсудно не простирал, но все то, к чему должность и вера призывала, с благоразумием и осторожностию делал, и потому в успехе дел его больше похваляется мудрость, нежели счастие.</div></p></div>