<div><p ><div><b>Просите от Господа дождя во время, ранняго и поздняго</b>. <br />Как пшеница на полях не может родиться без труда и виноградник не может давать много гроздов и вина; так и в нас невозможно духовное плодородие, если Бог не ниспошлет в нашу душу и сердце наподобие дождя откровение Своих словес и не окропит нас познанием ветхого и нового Писания, то есть познанием закона и Евангелия; ибо они-то и были дождями ранним и поздним. А что познание закона и духовное созерцание не было бесполезным, напротив руководит чрез образ и тени к таинству Христа, в этом удостоверит сам Спаситель, говорящий Иудейскому народу: «<i>не мните, яко Аз на вы реку ко Отцу: есть, иже на вы глаголет, Моисей, на неже вы уповаете. Аще бо бысте веровали Моисеови, веровали убо бысте и Мне: о Мне бо той писа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Не думайте, что Я буду обвинять вас пред Отцем: есть на вас обвинитель Моисей, на которого вы уповаете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:45—46</a>); а негде и о книжниках и фарисеях, как призываемых от законного детоводительства к евангельскому, сказал: «<i>сего ради всяк книжник научився царствию небесному подобен есть человеку домовиту, иже износит от сокровища своего новая и ветхая</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Он же сказал им: поэтому всякий книжник, наученный Царству Небесному, подобен хозяину, который выносит из сокровищницы своей новое и старое.</span></span>Мф. 13:52</a>). Итак, прося у Бога законного и евангельского знания и являя себя достойными получения его, мы непременно получим его и наполним душу сокровищами, собирая древнее и новое и производя в душе весьма великое духовное плодородие.<br /><b>Господь сотвори привидения, и дождь зимен даст им, комуждо злак на селе. Зане провещающии глаголаша труды, и вражбителие видения ложна, и сония лжива глаголаху, суетными утешаху: сего ради изсхоша, яко не имущии дождя, и озлоблени быша, яко овцы, понеже не бе исцеления</b>. <br /><br />Прочитанное место заключает в себе некоторую сокровенную мысль, которую, думаю, необходимо прежде вполне выяснить; потому что только в таком случае любознательные могут уразуметь цель речений пророка. Ему было слово о святых, которых он называл и святыми камнями и о которых говорил, что им по преимуществу приличествует пшеница, как мужественно подвизающимся, или юношам, и «<i>вино благоуханно» ради того, что они суть девы, то есть святые и непорочные, ибо «иже Христовы суть, плоть распяша со страстьми и похотьми</i>», как говорит божественный Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>); повелел им просить дождя раннего и позднего. Потом, вставив напоминание о заблуждающихся, он в этих словах как бы указывает причину, почему они не имеют ни пшеницы, ни вина и не орошаются дождями духовными, так что поэтому они не имеют в поле растения. И эта речь ведется как бы о предметах чувственных; но в них заключается умозрение очень тонкое и содержится очень много высоких мыслей; ибо когда Бог, говорит, творил привидения, то есть молнии, и изливал на землю дождь зимний, который полезен, и каждому очевидно из находящихся в полях давал знак; тогда «провещающии», то есть лжецы и обманщики и говорящие от сердца своего прорицания вводили их в заблуждение. Сии «глаголаша труды», то есть не то, что верующим им доставляет успокоение, но то, чрез что оскорбляющие и презирающие Бога неизбежно подвергаются страданиям. Лжепророки говорили и ложные сны, очевидно возвещали им приятное и увеселяли их благими надеждами, но ничего истинного не говорили, а вводили в обман и заблуждение и нисколько не указывали им на Подателя и Раздаятеля духовных благ, напротив убеждали просить благоденствия у лжеименных богов. Посему, говорит, «<i>изсхоша яко не имущии дождя и озлоблени быша, яко овцы</i>»; не бе злака, «<i>не бе исцеления</i>»; ибо среди них не было «<i>обязывающаго сокрушеннаго</i>», восстановляющего изверженного и утешающего озлобленного (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слабых не укрепляли, и больной овцы не врачевали, и пораненной не перевязывали, и угнанной не возвращали, и потерянной не искали, а правили ими с насилием и жестокостью.</span></span>Иез. 34:4</a>). Итак, нужно внимать не говорящим суетное, не лжецам и льстецам народной толпе и не сновидцам; но напротив – Богу, осиявающему наш ум светом истинного богопознания и изливающему духовные дожди, то есть утешения, посылаемые чрез Святого Духа, и возращающему злак в поле, то есть опять подающему нам безошибочное знание боговдохновенного Писания как бы самое роскошное пастбище. Но «<i>человек в чести сый не разуме, приложися скотом несмысленным, и уподобися им</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но человек в чести не пребудет; он уподобится животным, которые погибают.</span></span>Пс. 48:13</a>). Однако если он примет в свою душу познание словес божественных и будет вкушать духовную пищу, тогда он, отложив леность и руководясь в своей жизни благоразумными помыслами и возвышаясь до подобающего человеку настроения духа, опять будет в чести.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=10&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>