<p ><div>Ясно показывает, каким образом наведет на пастырей гнев свой, посетит и спасет агнцев. Избрав из Иудеев учителей вселенной, святых апостолов и евангелистов, чрез них Он победил еллинских мудрецов, агнцев же избавил от их наглых речей и, освободив их от сетей заблуждения, привел их к истинному и неукоризненному богопознанию. Итак, «посетит, говорит, стадо свое, дом Иудин» и сделает из него как бы прекрасного и весьма воинственного коня, на котором духовно как бы восседая, овладеет, как я сказал, овладеет языком Еллинов и обличит неблагообразие и бесполезность свойственной им мудрости. А что рассеявшиеся среди Еллинов божественные ученики сделались как бы некими конями, как бы издающими ржание против их пустословия и против ненавистной Богу лжи, кто может усомниться в этом, когда Христос говорит о блаженном Павле Анании: «<i>иди, яко сосуд избран ми есть сей, пронести имя мое пред языки и царьми и сынми Израилевыми</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>). И Аввакум негде сказал как бы к Господу нашему Иисусу Христу: «<i>яко всядеши на кони твоя, и конница твоя спасение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Разве на реки воспылал, Господи, гнев Твой? разве на реки - негодование Твое, или на море - ярость Твоя, что Ты восшел на коней Твоих, на колесницы Твои спасительные?</span></span>Авв. 3:8</a>). Итак, говорит, «<b>учинит и аки коня благолепна в брани, и от него призре</b>». Как бы так говорит: как Бог, Он усмотрел способных к служению евангельской проповеди, произвел выбор из потомков Иуды и из них поставил на служение это; определил им быть исполнителями Своей воли, помощниками и служителями и как бы посредниками исходящей от Него благодати. И еще говорит, что «<b>от него</b>», то есть Иуды в ярости натянутый лук против врагов. Из него же опять «<b>изыдет и изгоняяй в том</b>»; изгоняющим же, как думаю, называет производящего опустошение и пленение.<br /> Так поступили божественные ученики, похищая сынов еллинских и приводя их к великому царю, говорю, Христу, дабы они были в подчинении у Него и имели одинаковые с Ним настроения после того, как они наконец с трудом свергли с себя ярмо диавольского владычества. Таким образом, божественные ученики явились победителями и мудрецов еллинских, так что, казалось уже, они как бы попирают грязь, разбросанную на распутиях; ибо был с ними Господь, «<i>творящий велия и не изследимая, славная же и изрядная, имже несть числа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Который творит дела великие и неисследимые, чудные без числа,</span></span>Иов. 5:9</a>). И Христос негде возгласил к уверовавшим в Него: «<i>се даю вам власть наступати на змию, и на скорпию, и на всю силу вражию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). Надобно заметить, что мы говорим это, указывая на духовный смысл изъясняемых слов.<br /> Но Иудеи не хотят понимать их так, напротив принимают их в историческом смысле и говорят, что после времени плена против них воевал Антиох, по прозванию Епифан, собравший весьма большое количество воинов из Еллинской страны и возгордившийся вспомогательными войсками других народов. Но, как они сами говорят о сем, Израиль победил и приобрел себе славу от его жестокости; ибо тогда-то и случилось, что Маккавеи, явившись мучениками, облеклись венцом славы (<a href="/bible-index/bible/?b=462&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и что они разрушили мерзость, которую он воздвиг над жертвенником в Иерусалиме, а святилище по-прежнему обнесли высокими стенами, также и Вефсуру, город его.</span></span>1 Мак. 6:7</a>). В подтверждение же своего мнения они приводят то, о чем нами недавно и немного прежде было сказано, а именно: «<i>занеже напрягох тя себе чудо яко лук, исполних Ефрема, и воздвигну чада твоя, Сионе, на чада Еллинска, и осяжу тя яко мечь ратника: и будет Господь на них, и изыдет яко молния стрела его: и Господь Бог Вседержитель в трубу вострубит и пойдет в шуме прещения своего. Господь Вседержитель защитит их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо как лук Я натяну Себе Иуду и наполню лук Ефремом, и воздвигну сынов твоих, Сион, против сынов твоих, Иония, и сделаю тебя мечом ратоборца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И явится над ними Господь, и как молния вылетит стрела Его, и возгремит Господь Бог трубою, и шествовать будет в бурях полуденных.</span></span>Зах. 9:13—14</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=10&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=10&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
