<p ><div><br />Для тех, которые желают приобрести добрую славу, не бесполезно страдание и скорбь не может считаться несносною. Об этом засвидетельствует Давид, говоря: от скорби призвах Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Из тесноты воззвал я к Господу, - и услышал меня, и на пространное место [<i>вывел меня</i>] Господь.</span></span>Пс. 117:5</a>) и другой из святых пророков: Господи, в скорби помянух Тя (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Господи! в бедствии он искал Тебя; изливал тихие моления, когда наказание Твое постигало его.</span></span>Ис. 26:16</a>). И божественному Павлу весьма угодно было одобрять и восхвалять скорбь очевидно за то, что она содействует добродетели; ибо он сказал: и скорб терпение соделовает (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</span></span>Рим. 5:3</a>) и проч. Итак, в то время, как душа Пророка скончавалась, то есть, когда она терпела страдание, доходившее до опасности и притом крайней; он опять совершает нечто полезное: он, подобно некоторым, не впал тотчас же в нерадение и не выражал осуждения судам божественным, но вспомнил о Спасающем. Он возопил к Нему и возжелал Его помощи. Зная Его милосердие и преизбыток Его силы, он обратился с любовью к Нему, взывая, чтоб он избавил его жизнь от смерти и тления. Итак весьма важно и достопочтенно не впадать в небрежность во время страданий, напротив, прошениями и молениями умилостивлять Владыку и у Него искать удаления зла и уничтожения бедствия.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
