<div><p ><div> <b>Сказую же вам </b> – γνωριζω, – даю знать; но как они знали об этом, то Апостол хочет этим сказать: возбуждаю ваше знание, восстановляю в вашем сознании, напоминаю. Так все наши толковники. Феодорит: "Намереваюсь напомнить вам". Феофилакт и Экумений: "напоминаю". Святой Златоуст: "Внушает, что не преподает ничего нового, а напоминает о том, что уже было известно им". – Можно так: припомните, братие, благовествование, еже благовестих вам. Цель Апостола – напомнить, как шло у них благовестие, с чего началось, на чем утверждалось, как видно из слов: кацем словом благовестих; но здесь вообще говорит о том, – в той мысли однако ж, что и это напомнит им, около чего преимущественно вращалось благовестие. "Сущность благовестия состоит в том, что Бог сделался человеком, был распят и воскрес" (святой Златоуст). Это и было всегда первым словом благовестия; об этом и хочет напомнить святой Павел. <br /> <b>Еже и приясте</b>. Я благовестил, а вы приняли. Если б я только благовестил, а вы не приняли, может быть, вы затруднились бы припомнить; а как приняли, то вам трудно не помнить, ибо то, что напоминаю, составляет основу веры, есть причина того, что вы приняли. <b>В немже и стоите</b>. Не только приняли, но и стоите в благовестии. Εστηκατε, – стали, установились, утвердились, или утверждены есте. Принять можно иную вещь и сложить ее в сокровищницу, но благовестие не таково: если принято, то уже составляет дух жизни; таково оно и у вас, оно у вас в действии, им живете и дышите. Никакого нет труда припомнить о том, что всегда на глазах. – <b>Имже и спасаетеся</b>. Погибали прежде, а теперь спасаетеся, видите и сознаете, что вышли из бездны пагубы и находитесь на пути спасительном, в уверенности, что, пребыв до конца на пути, улучите и вечное спасение. Следовательно, благовестие такой предмет, который должен быть дорог, как дорога жизнь, и жизнь вечная, – как не помнить? <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>