<p ><div> Что Адам бысть в душу живу, это написано в книге <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>, – а что Господь Спаситель бысть в дух животворящ, этого нигде не написано слово в слово так. Посему святой Павел или говорит это от себя, прилагая к сказанному в Писании, без обозначения, где кончилось слово Писания и где началось его собственное: для нас и в таком случае это будет слово Божие; или он совмещает в этом слове смысл многих изречений Писания о грядущем Избавителе, яко преизобильнейшем помазаннике от Духа, – как то: <i>помаза тя, Боже, Бог Твой елеем радости</i> (символ Духа) <i>паче причастник твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>); еще: <i>почиет на нем Дух Божий, Дух премудрости и разума</i>, и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:2-3</a>); также: <i>Дух Господень на мне, егоже ради помаза мя</i>, и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>). И о рождении Его сказано: <i>Дух Святый найдет на тя и сила Вышняго осенит тя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим.</span></span>Лк. 1:35</a>); и во время крещения сошел на Него Дух в виде голубине. Или, как говорит святой Златоуст и все наши, он взял это из события: таким явился Господь, что о Нем надлежало сказать, что Он бысть в дух животворящ. Вот слова святого Златоуста: "Первое (то есть бысть Адам в душу живу) действительно написано, а последнего не написано; как же Апостол сказал: <i>писано есть</i>? – Он вывел это из событий, как и часто делает. Так обыкновенно поступают и пророки; например, пророк сказал, что Иерусалим наречется град истинный (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Так говорит Господь: обращусь Я к Сиону и буду жить в Иерусалиме, и будет называться Иерусалим городом истины, и гора Господа Саваофа - горою святыни.</span></span>Зах. 8:3</a>); однако он не назывался так. Что же? Неужели пророк сказал неправду? – Нет, он говорит о названии посредством событий. Так же: Христос <i>наречется Эммануил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>); и однако же он не назывался так; но дела дают Ему это название. Так и здесь". <br /> Но какая мысль у Апостола в сих словах? – Он указывает на два периода бытия человечества, представителями коих служит душевный Адам первый и животворимый Духом Христос – Адам второй. Свойство того и другого периода означает после, а здесь только указывает на представителей, как бы так: бысть Адам в душу живу, – вот тебе человек душевный, и тело душевное, а второй Адам – в дух животворящ, – вот тебе человек, животворимый Духом, и тело духовное. Вникни, что значит тот и другой, и поймешь, что есть тело душевное, и что духовное, и почему в будущем веке уместно быть только телу с последним свойством, то есть духовному. Фотий у Экумения пишет: "Не колеблись, говорит, в вере, что нынешние душевные тела наши тогда соделаются духовными. Имеем уже тому доказательства. Адам имел душевное тело, а Христос имел тело духовное, бывшее приятелищем всей полноты Святого Духа. Это показывает пребывший на Нем голубь. Ибо поколику Иисус Христос есть и познается человеком, Он есть вместилище Духа, хотя Дух с Ним, поколику Он есть и познается Богом, пребывает в едином Божеском существе". То же говорит и святой Златоуст: "Апостол сказал это для того, дабы ты знал, что уже знамения и залоги как настоящей, так и будущей жизни: настоящей – Адам и будущей – Христос. Так как лучшие блага он поставляет в будущем, то теперь доказывает, что начало их уже пришло, что корень и источник их уже явились. Если же корень и источник для всех очевидны, то не должно сомневаться и о плодах. Посему он и говорит: последний Адам в дух животворящ; и в другом месте: <i>оживотворит и мертвенная телеса ваша живущим Духом Его в нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Если же Дух Того, Кто воскресил из мертвых Иисуса, живет в вас, то Воскресивший Христа из мертвых оживит и ваши смертные тела Духом Своим, живущим в вас.</span></span>Рим. 8:11</a>)". <br /> Настоящую мысль Апостола определенно представить очень трудно. Но очевидно, что, по нему, в лице Христа Спасителя человечество начинает новую жизнь не душевно только, но и телесно, так как это явилось и в Нем самом. Когда явился Господь Иисус Христос, все люди были, по первому Адаму, душевны. Он первый бысть в Дух животворящ. Но Он чрез воскресение и вознесение на небо стал Главою нового человечества, от Него рождаемого. Характеристическая черта сего нового человечества есть духовность, – то, что оно носит в себе Духа Божия; Сей Дух есть залог будущего оживления и тела, которое явится тогда одуховленным. Духовные тела готовятся в области душевного Адама; явятся же в духовной славе в свое время. Надлежит совсем прекратиться сему душевному периоду. Прежде качествовала в человечестве одна душевность; от Христа Спасителя из душевного, благодатию Духа, образуется человечество духовное; во второе Его пришествие душевность престанет, воссияет духовность. Всему свое время! </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=44">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
