<div><p ><div> О явлении Господа святому Петру в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> которые говорили, что Господь истинно воскрес и явился Симону.</span></span>Лк. 24:34</a>) упоминается; и нет сомнения, что оно было. Святой Павел мог слышать о том от самого Петра. Святой Златоуст говорит: "В Евангелии говорится, что Христос прежде всех явился Марии; но из мужей – прежде всех Петру, который особенно желал видеть Его. Кто первый сподобился видеть Господа, тому нужна была великая вера, чтобы не смутиться от необычного видения. Посему Христос явился прежде всех Петру. Кто первый исповедал его Христом, тот справедливо первый удостоился видеть и воскресение Его. И не поэтому только Христос явился прежде всех одному Петру, но и потому, что Петр отрекся Его; дабы совершенно утешить его и показать, что он не отвергнут, Христос удостоил его Своего явления прежде других". <br /> "Кифа достаточное для свидетельства лицо, но оно одно. Посему Апостол прибавил: таже единонадесятим" (Феодорит). У святого Златоуста и всех других наших толковников стоит не одиннадцать, а двенадцать, – δωδεκα. Так обычно Писанию именовать все собрание Апостолов, по первоначальному числу их, хотя из числа их и пал Иуда; почему и Фома назван у Евангелиста Иоанна одним из обоюнадесяте (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фома же, один из двенадцати, называемый Близнец, не был тут с ними, когда приходил Иисус.</span></span>Ин. 20:24</a>). Собранию Апостолов явился Господь вечером в самый день Воскресения и в осьмый день спустя после того, а может быть и еще когда, хотя не записано. Когда же явился Апостолу Петру? – Если принять, что святой Павел в перечислении явлений соблюдает порядок времени, то надо полагать, в самый день воскресения. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>