<div><p ><div> "Плотию и кровию называет Апостол природу смертную. А ей, пока она смертна, невозможно улучить небесного царства. Сие-то и присовокупил Апостол: ниже тление нетления наследствует. Но явно, что, сделавшись нетленною, насладится обетованных благ" (Феодорит). Так же судит и Фотий у Экумения. <br /> <b> Сие же глаголю</b>, – все это, начиная с 45 стиха, я говорил вам для того, чтоб убедить вас, что плоть и кровь, – это тело наше, в том виде, как оно теперь есть – грубое, многостихийное, грузное, и всегда готовое распасться, негоже для царствия Божия. Если предназначено ему участвовать в сем царствии, то оно наследовать его иначе не может, как претворено будучи. Тленное должно быть отдано тлению. Наследники нетленного царства должны облещися в нетление, ибо тление нетления не наследует. Не то хочет он сказать, что все воскресшие в нетленном теле непременно и царство наследуют, но что без воскресения и облечения в нетление, хотя бы и свят кто был, царствия, как оно устроено, не увидит. Он смотрит на человека целостного – в полном составе. Душа одна – не человек; тело же, как оно теперь есть, грубо и негоже для царствия. Ему и положено истлеть; вместо его дастся нетленное тело. Для сего был новый Адам, который воскрес и положил основание воскресению всех. Воскресением своим Он дал возможность быть наследниками нетленного царства Его. Участие в наследии подлежит другим условиям; но не будь воскресения в нетлении, исполнение этих условий не ввело бы в наследие его. Надобно облещись в нетленное тело и тогда войти в царство, если достоин того. Так оно устроено, что иначе сему быть нельзя, хотя устроено тоже сообразно с природою человеческою. <br /> По ходу речи Апостола может родиться мысль, что кто не присвоился новому Адаму, небесному, тот не будет иметь участия и в нетлении. Надо поиметь в мысли, что Апостол берет человечество в целом его составе и в его предназначении: оно все предназначено к перерождению в Господе Иисусе Христе. Для того и сила воскресения Христова такова, что в Нем воскрешено уже все человечество. Это уже всем принадлежит, к славе ли кто воскреснет, или не к славе. Сила воскресения Христова и не может быть инакова: ибо воскресший есть Бог. Божеское нельзя ограничить каким-либо пределом времени или места. Воскресение Христово имеет всемирное значение и ввело чин бытия, на все простирающийся. <br /> Во всем этом отделении, стихи 45-50, святой Павел рассуждает догматически, как выражается блаженный Фотий. Но вне контекста, все эти места, особенно же последние тексты: <b>плоть и кровь царствия Божия наследити не могут</b>, и: <i>да облечемся во образ небеснаго, также: яков небесный, тацы же и небеснии</i>, – могут быть принимаемы в смысле нравственных уроков, как принимались всегда и доселе принимаются. Святой Златоуст в этом смысле и толкует их; Фотий и Мефодий у Экумения параллельно проводят и догматические мысли, и нравственные уроки.<br /><br />***<br /><br /><b>Плоть и кровь не могут наследовать Царствия Божия</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Но то скажу <i>вам</i>, братия, что плоть и кровь не могут наследовать Царствия Божия, и тление не наследует нетления.</span></span>1 Кор. 15:50</a>).<br />Следовательно, для получения Царствия надобно обесплотить и обескровить, то есть утвердиться в таком характере жизни, что крови и плоти словно нет. Это достигается совершенным отречением от дел кровяных и плотских. «<i>Дела плоти известны; они суть: прелюбодеяние, блуд, нечистота, непотребство, идоло­служе­ние, волшебство, вражда ссоры, зависть, гнев, распри, разногласия,</i> (соблазны) <i>ереси, ненависть, убийства, пьянство, бесчинство и тому подобное</i>». Перечислив все это, апостол прибавляет: «<i>предваряю вас, как и прежде предварял, что поступающие так, Царствия Божия не наследуют</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дела плоти известны; они суть: прелюбодеяние, блуд, нечистота, непотребство,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> идолослужение, волшебство, вражда, ссоры, зависть, гнев, распри, разногласия, [соблазны,] ереси,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ненависть, убийства, пьянство, бесчинство и тому подобное. Предваряю вас, как и прежде предварял, что поступающие так Царствия Божия не наследуют.</span></span>Гал. 5:19-21</a>).<br />Имеяй уши слышать, да слышит.<br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=49">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=51">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>