Апостол только что старался подействовать на коринфян тем, что угрожал им возможностью лишиться права на вход в Царство Небесное. Теперь он старается оживить в них сознание их христианского достоинства, которое <i>обязывает их</i> быть чистыми и праведными. Коринфяне должны помнить, что они уже вступила в новую жизнь путем крещения. - <i>Некоторые</i>. Этим Ап. хочет сказать, что далеко не все коринфяне вели до обращения в христианство нечестивый образ жизни. - <i>Но омылись</i>. Это, несомненно, обозначает собою таинство крещения, (средний залог здесь поставленный в <i>греч.</i> тексте указывает на то, что крещение было актом личного, сознательного решения каждого верующего). - <i>Но освятились, но оправдались</i>. Эти оба выражения разъясняют то, что человек получает в таинстве крещения. Крещение, - хочет сказать Ап. - не было простым символом. Нет, оно сопровождалось <i>освящением</i>, т. е. при крещении был ниспослан верующим Св. Дух, с получением Которого верующие начали новую, благодатную жизнь (<i>ср.</i> <a href='B:510 2:38'>Деян 2:38</a>; <a href='B:540 1:21,22'>2Кор 1:21,22</a>; <a href='B:560 1:13'>Еф 1:13</a>), а затем в крещении верующим было дано и <i>оправдание</i>, т. е. они стали праведными, усвоив себе праведность Христову. Ап. здесь ставит сначала <i>освящение</i>, а потом <i>оправдание</i> потому, что ему нужно было противопоставить настоящее состояние верующих прежнему их состоянию. В другом случае он поступает наоборот (<i>ср.</i> <a href='B:530 1:30'>1Кор 1:30</a>). - <i>Именем Господа</i>. Такую силу получает акт крещения от того, что оно совершается <i>во имя</i> Господа <i>Иисуса Христа</i>, т. е. с призыванием Его имени, по Его велению, Его силою и на основании того, что Его искупительная жертва за все человечество принята Богом, и <i>Духом Бога нашего</i>, т. е. в крещении низводится на крещаемого Дух Божий - начало новой жизни (таинство миропомазания, соединенное с крещением). - Здесь видно как будто отступление от известной из Евангелия формулы крещения: "во имя Отца, и Сына, и Св. Духа" (<a href='B:470 28:18'>Мф 28:18</a>). Но, во-первых, Ап. здесь, очевидно не дает и не хотел дать <i>формулы</i> крещения, а во-вторых и здесь есть указание на три лица Божества - это именно: 1) Господь Иисус Христос, 2) Дух и 3) Бог наш, т. е. Бог Отец.