<div>Апостолу могли возразить против высказанной им во 2-й половице 15-го стиха мысли следующее: "употребление тела христианином на грех любодеяния не есть еще <i>отнятие</i> его у Христа. Разве это не временное только и не внешнее злоупотребление телом?" На это возражение Ап. отвечает прежде всего ссылкою на Св. Писание, именно на кн. <a href='B:10 2:24'>Быт 2:24</a>. Из этого места видно, что совокупление с блудницею или грех любодеяния не есть нечто временное и внешнее, а представляет собою настоящее соединение двух лиц в одно тело. Правда, в кн. Бытия идет речь о <i>брачном</i> половом соединении мужчины и женщины, которые в браке становятся <i>одною плотью</i>, согласно определению Божественному. Но, все-таки, эта характерная черта брачного соединения, по его естественной стороне, как <i>соединения в одну плоть</i>, могла бы быть перенесена и на <i>незаконное</i>, любодейное соединение мужчины с блудницею, так как и последнее основано также на вложенном от Бога в человека половом инстинкте. "Может быть - как бы говорит Апостол - любодеи и не хотят входить с блудницею в такое тесное соединение, но тем не менее они входят в таковое, потому что сила Божественного определения действует и там, где не желают его применения: половое общение ведет людей к теснейшему общению природы и делает из двух тел - одно". - А почему подобное общение нравственно невозможно для христианина, на это, по мысли Апостола, должно отвечать так: христианин при этом вступает в область, которая, по <a href='B:530 6:9'>1Кор 6:9</a>; <a href='B:530 5:11'>1Кор 5:11</a>, находится вне области царства Божия. Кто соединяется с блудницею, тот отчуждает свое тело от подчинения Христу и ставить его в зависимость от противохристианской силы. Ап., впрочем, не делает такого умозаключения сам, потому что дело и без того было ясно. Вместо этого он говорит, что <i>соединяющийся с Господом есть один дух</i> (слово:<i>с Господом</i> в лучших изданиях - не читается). <i>Соединение с</i> Господом, т. е. со Христом Ап. обозначает тем же термином, (<b>κολλασθαι</b>), каким и <i>совокупление</i> с блудницею (<a href='B:530 6:16'>1Кор 6:16</a>): это есть не что иное, как тесное, душу и тело обнимающее, общение между верующим и Христом. Это соединение, затем, по своему существу <i>духовного</i> характера, так как сила, усвояющая тело и душу христианина Христу, есть <i>Дух</i> (<i>ср.</i> <a href='B:530 6:19'>1Кор 6:19</a>), который является во Христе источником новой прославленной жизни в прославленном теле (<i>ср.</i> <a href='B:540 3:18'>2Кор 3:18</a> и <a href='B:540 4:14'>2Кор 4:14</a>). Ап. намеренно, очевидно, не ограничивается в данном случае (<i>ст.</i> <a href='B:530 6:17'>17</a>) указанием на то, что христианин вступает в тесное единение со Христом, а прибавляет: <i>есть один дух</i>. Он хочет сказать этим, что любодеяния потому должен избегать христианин, что оно представляет собою только грубочувственное, телесное соединение, не достигает того <i>нравственного</i> характера, какого достигает брачное половое общение, становящееся постепенно и общением духовным. Верующий же во Христа есть <i>храм Духа</i> и потому не может быть, так сказать, <i>храмом плоти</i>. И так, заключает Ап., бегайте блуда!</div>