<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1121">Антоний Великий прп.</a><div>Есть такие, кто призван законом любви, который в их природе и который изначальное Благо насадило в них при первом творении. Слово Божие пришло к ним, и они без малейшего сомнения последовали за ним с готовностью, как праотец Авраам, - ибо когда Господь увидел, что не по научению от людей он научился любить Бога, но по закону, вложенному в природу его с самого зачатия, Господь явился ему и сказал: <b>пойди из земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего в землю, которую Я укажу тебе</b>. И тот пошел, не усомнясь и не помедлив, но готовый к своему призванию. Он - образец того расположения духа, которое и доныне пребывает во всех, кто идет по его стопам. Трудясь и ища страха Божия в терпении и тишине, они достигают истинного рода жизни, поскольку души их готовы следовать за любовью Божией. Это первый род призвания.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Послания,Revue Dy Orient Chretien 14 (1909), с. 289. <br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Теперь начнем рассуждать об отречениях, которых также три, как это подтверждается и преданием отцов и свидетельством Св. Писания, и которые каждый из нас непременно должен совершить со всем старанием. <br />Первое из них есть то, в котором телесно оставляем все богатства и стяжания мира; <br />второе – то, в котором оставляем прежние нравы и порочные страсти, как телесные, так и душевные; <br />третье – то, в котором, отвлекая ум свой от всего настоящего и видимого, созерцаем только будущее и желаем невидимого. <br />Эти три отречения все вместе повелел совершить Господь Аврааму, когда сказал ему: «<b>пойди от земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Авраму: пойди из земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего [и иди] в землю, которую Я укажу тебе;</span></span>Быт. 12:1</a>). <br />Во-первых, сказал: «<b>от земли твоей</b>», т.е. от богатства мирского и стяжаний земных; <br />во-вторых, «<b>от родства твоего</b>», т.е. от прежнего образа жизни, прежних нравов и пороков, которые, прилепившись к нам с самого рождения, являются родственными и единокровными нам;<br /> в-третьих, «<b>из дома отца твоего</b>», т.е. от всякого воспоминания о мире и о всем, что представляется взору очей. О двух также отцах, т.е. том, которого оставить, и том, которого искать нужно, так воспевает Давид от лица Божия: «<i>слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой, и дом отца твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего.</span></span>Пс. 44:11</a>). Ибо кто говорит: «<i>слыши, дщерь</i>», без сомнения, есть отец; но и тот, чей дом и народ советуется предать забвению, тем не менее признается отцом своей дочери. Всё же это совершается тогда, когда умерши со Христом для стихий этого мира, уже «<i>смотрим</i>, – по апостолу, – <i>не на видимое, но на невидимое; ибо видимое временно, а невидимое вечно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> когда мы смотрим не на видимое, но на невидимое: ибо видимое временно, а невидимое вечно.</span></span>2 Кор. 4:18</a>), и, удалившись сердцем от того временного и видимого, очи свои и ум обращаем к тому, в чем пребываем постоянно, когда, пребывая во плоти, не по плоти воинствуем в Господе, делом и жизнью оправдывая следующее изречение апостола: «<i>наше же жительство – на небесах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Флп. 3:20</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Писания к десяти посланным к епископу Леонтию и Елладию собеседованиям отцов, пребывавших в скитской пустыне". <br />Собеседование 3. Глава 6. Объяснение трех отречений от мира<br /><br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Во время чтения Писания мы сейчас слышали, как Господь говорит благословенному Аврааму: <i>пойди из земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего в землю, которую Я укажу тебе. </i>Братья возлюбленные, все, что написано в Ветхом Завете, является прообразом и прототипом Нового Завета. Вот и апостол говорит: <i>Все это происходило с ними, как образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>). Посему, если происходившее телесно в Аврааме написано для нас, то мы увидим это исполненным в нас духовно, если будем жить праведно и благочестиво. <i>Пойди из земли твоей</i>, - говорит Господь, - <i>от родства твоего.</i> Все это, братья, как мы верим и чувствуем, совершается с нами через таинство крещения.<br />Земля наша есть наше тело; мы идем из земли нашей, когда оставляем плотские привычки ради того, чтобы следовать за Христом. Разве не кажется тебе счастливо покидающим землю свою, то есть себя самого, тот, кто из гордого превращается в смиренного, из гневливого - в терпеливого, из развратного - в целомудренного, из жадного - в щедрого, из завистливого - в добродушного, из жестокого - в кроткого? Истинно, братья, счастлив тот, кто, столь изменяясь ради любви к Господу, таким образом оставляет землю свою. Ведь даже в частном общении, если вдруг некий порочный человек начинает совершать дела добра, мы склонны сказать о нем: он превзошел себя<a href="#566117_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> . На самом деле уместно сказать о нем, что он превзошел себя, если он отрешается от пороков и посвящает себя добродетели.<br /><i>Пойди из земли твоей,</i> - говорит Господь. Земля наша, то есть наше тело, до крещения было землей умирающих, после же крещения она стала землей живущих. Это о ней говорит псалмопевец: <i>Но я верую, что увижу благость Господа на земле живых</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но я верую, что увижу благость Господа на земле живых.</span></span>Пс. 26:13</a>). Через крещение, как я сказал, мы стали землей живых, а не мертвых, землей добродетелей, а не пороков - если только, приняв крещение, мы не вернемся в трясину пороков; если только, став землей живых, мы не будем совершать постыдных и губительных дел смерти. [<i>И иди] в землю, которую Я укажу тебе,</i> - говорит Господь. И верно, что мы тогда с радостью войдем в землю, которую Господь нам укажет, когда с Его помощью мы сначала исторгнем грехи и пороки из нашей земли, то есть тела нашего. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди Сl. 1008,SL103.81.1.2 </i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="566117_1" class="note-item" href="#566117_1">1</a> Лат. <i>exiit,</i> букв. «он вышел [из себя]» - то же, что и «оставить [землю]» в Синод. пер.-<i>Прим.пер.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><i>От родства твоего, </i>- говорит Господь. Под нашим родством следует понимать пороки и грехи, которые отчасти и рождаются с нами и которые возрастают и вскармливаются нами после младенчества тем, что мы творим скверные дела. А потому мы оставляем наше родство, когда благодатью крещения освобождаемся от всех грехов и пороков. Но это верно только тогда, когда впредь мы, насколько можем с помощью Божией, стремимся отрешиться пороков и исполниться добродетелями. Но если, освободившись в крещении от всякого зла, мы будем оставаться нерадивыми и бездействующими, то, боюсь, в нас может исполниться сказанное в Евангелии: <i>Когда нечистый дух выйдет из человека, то ходит по безводным местам, ища покоя,, и не находит; тогда говорит: возвращусь в дом мой, откуда я вышел. И, придя, находит его незанятым, выметенным и убранным; тогда идет и берет с собою семь других духов, злейших себя, и, войдя, живут там; и бывает для человека того последнее хуже первого</i>( <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=43&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Когда нечистый дух выйдет из человека, то ходит по безводным местам, ища покоя, и не находит;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> тогда говорит: возвращусь в дом мой, откуда я вышел. И, придя, находит <i>его</i> незанятым, выметенным и убранным;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> тогда идет и берет с собою семь других духов, злейших себя, и, войдя, живут там; и бывает для человека того последнее хуже первого. Так будет и с этим злым родом.</span></span>Мф. 12:43-45</a>). Так что давайте оставлять родство наше, то есть грехи и пороки наши, чтобы никогда не хотеть возвращаться к ним, <i>как пес возвращается на блевотину свою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=26&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Как пес возвращается на блевотину свою, так глупый повторяет глупость свою.</span></span>Притч. 26:11</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди Сl. 1008,SL103.81.2.1 </i></div><br /></div><br /><i>Пойди из дома отца твоего</i>. Это, возлюбленные братья, мы должны принимать духовно. Отцом нашим до благодати Христа был диавол, и о нем говорит Господь в Евангелии, когда порицает евреев: <i>Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего.</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>) Он называет его отцом человечества не потому, что оно им рождено, но потому, что оно подражает его порочности. Действительно, люди не могли родиться от него, но они захотели ему подражать. О том, что прежде диавол был нашим отцом, говорит псалмопевец от лица Бога, обращающегося к Церкви: Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего.</span></span>Пс. 44:11</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди Сl. 1008,SL103.81.3.1 </i></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Также и духовным Авраамом, исходящим от земли, и от рода, и от дому отца [своего] и идущим в землю, показанную ему Богом, делается отвергший расположение к плоти и вне ее ставший отделением от страстей, и оставляющий чувства позади, и никакое через них греховное заблуждение более не приемлющий, и все чувственное прешедший, от которого душе случается через посредство чувств обманываться и падать, и единым умом, свободным от всех вещественных уз, идущий в божественную страну ведения, и таинственно проходящий ее в <i>долготу и в широту</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> встань, пройди по земле сей в долготу и в широту ее, ибо Я тебе дам ее [и потомству твоему навсегда].</span></span>Быт. 13:17</a>), где найдет он Господа нашего и Бога Иисуса Христа, благое наследие боящихся Его, в долготу Самого по Себе невообразимого, о Котором достойные богословствуют насколько это возможно человекам, ради нас же в широту славословимого по содержащему все Его наипремудрому промыслу и, в особенности, по чудесному сверхнеизреченному домостроительству о нас. И в созерцании делается он причастником тропосов, коими прежде на практике научился чтить Господа и коими подтверждается наша любовь и преданность Богу. И говоря об этом вкратце: преодолевший на практике плоть, чувство и мир, в связи с которыми бывает отторжение ума от умопостигаемого, и одним лишь помышлением сознательно любовью приблизившийся к Богу, сей есть новый Авраам, [получением] равной благодати показавший себя имеющим тот же образ добродетели и ведения, что и патриарх.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Амбигвы к Иоанну. XXX (V,26). Умозрение об Аврааме.</i></div></div></p>