<p ><div><i>А ныне слушай, Иаков раб Мой, и Израиль, котораго Я избрал. Так говорит Господь, создающий тебя и образующий тебя, от чрева [матери] помогающий тебе. Не бойся, раб Мой, Иаков, и самый праведный, котораго Я избрал. Ибо Я изолью воды на жаждущую и потоки на изсохшую: излию дух Мой на семя твое и благословение Мое на потомство твое. И будут расти между травою как ивы при потоках вод. Один скажет: ,"я Господен", и другой будет призывать именем Иакова, а иной напишет рукою своею: "Господен" и прозовется именем Израиля. </i><br /><br />"Божий я", и будет взывать о имени Израиля. Где народ иудейский обвиняется в неверии и в поругании, там он называется без особых эпитетовъ, одними именами: <b>ты, Иаков, не призывал Меня, и ты, Израиль, не трудился для Меня</b>, и потом: <b>Я предал Иакова на убиение и Израиля на поругание</b> (выше, гл. 43, ст. 22 и 28). Но когда обращается с речью к лику апостолов, происходивших из иудеев, то присоединяются и особыя названия. <i>Слушай, Иаков, раб Мой, и Израиль, котораго Я избрал</i>: чтобы сначала было рабство, а затем избрание. Так говорит Господь, создавший и образовавший тебя, помогавший тебе от чрева, так что даже во чреве матери ты держался за пяту брата (Быт. 25), или сохранивший тебя при начале возникновения Церкви от преследователей. Не бойся жестокости их, раб Мой, Иаков, и самый праведный, котораго Я избрал. <br />Другим именем Он называет Израиля; потому что еврейское слово <i>isurun</i> другие переводчики перевели ευθυτατον ила ευθή, то есть <i>самаго праведнаго</i> или <i>праведнаго</i>, одни только LXX: <i>возлюбленнейший</i>, присоединяя от себя <i>Израиль</i>. Ибо Израиль (Israel) у евреев согласно с начертанием означает собственно <i>праведный Божий</i>. <i>Мужа</i> же <i>видящаго Бога</i> означает это слово не по начертанию, а по произношению. Поэтому и книга Бытия называется ευθείς, то есть <i>праведных</i>, Авраама, Исаака и Израиля. <br />Итак, не бойся, Иаков и Израиль, потому что Я изолью воды на жаждущую и изсохшую, о которой часто говорилось. <i>И излию</i> или <i>возложу дух Мой на семя твое и благословение Мое на потомство твое</i>, которое водою и Духом Святым возродится в крещении. Это и Спаситель в Евангелии обещал говоря: <b>аще кто жаждет, да приидет ко Мне и да пиет</b>. И тотчас присовокупляется: <b>сие же рече о Дусе Святом, его же хотяху приимати верующии</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>, 39). <br />Сравнивает также возрождающихся в крещении с зеленеющими травами и ивою, вырастающею при потоках вод: и вопреки природному свойству приносит плоды та, которая прежде была безплодною или семя которой, принятое в пищу, делается безплодными. Это именно в первом псалме читается: <b>и будет яко древо насажденое при исходивших вод, еже плод свой даст во время свое, и лист его не отпадет</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет он как дерево, посаженное при потоках вод, которое приносит плод свой во время свое, и лист которого не вянет; и во всем, что он ни делает, успеет.</span></span>Пс. 1:3</a>). <br />Другие под травами и возрождающимися ивами разумеютъ двоякое призвание, и именно под травами— народы языческие, а под ивою— уверовавших из Израиля. И вместе с тем описывает разнообразие верующих: один скажет: "я Господен", будучи уверен, что он имеет дела правды, другой будет призывать,— подразумевается: грешников,— именем Иакова к покаянию, чтобы и они оставили пороки и грехи. Иной напишет рукою своею "я Божий" [<i>или Господен</i>] или, как перевели LXX: <i>будет писать на руке своей "Божий я"</i> хвалясь при первом начале служения Христу тем, что он воин. <br /><i>И прозовется именем Израиля</i>. Ибо не все из Израиля, но большая часть из среды язычников прозовется именем Израиля, приняв закон и пророков и все дарования Духа Святаго, обещанныя народу Израильскому.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 194-196. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=43&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
