<p ><div><i>Помни это, Иаков и Израиль, ибо ты раб Мой; Я образовал тебя: раб Мой ты, Израиль, не забывай Меня. Я изгладил, как облако, беззакония твои и, как туман, грехи твои, обратись ко Мне, ибо Я искупил тебя. Хвалите небеса, ибо (в вульгате прибавлено: милосердие) соделал Господь: ликуйте, концы земли, оглашайтесь, горы, хвалою, лес и всякое дерево в нем; ибо искупил Господь Иакова и прославится Израиль. </i><br /><br />Если это так и так как ты знаешь, что идолы человеческие суть измышления, то ты, Иаков и отрок Мой, Израиль, не забывай Творца своего, и не оскорбляй себя самаго, преклоняясь пред делом рук своих. Так как они при пришествии отрока Моего, котораго Я избрал, будут совершенно ниспровергнуты, то всем расположением ума познай, что как облако, и мрак и туман или разсеяваются солнечною теплотою или разрежаются, уносимыя ветром, так и Я разсею твои беззакония и все грехи, которыми ты прежде оскорблял Меня. <br />Обратись только ко Мне и принеси покаяние, ибо ты должен быть искуплен драгоценною кровию. Если ты сделаешь это, то знай, что при твоем спасении будут ликовать небеса и земля и славословить все стихии: или ангелы, обитающие на небесах, и другия силы, которыми держатся основания земли, или апостолы и пророки, о которых и апостол говорил: <b>наздани бывшие на основании апостол и пророк</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>). Также горам и лесам или холмам, занимавшим по различию достоинств первыя и средния и последния места, повелевается ликовать и трубить, когда они узнают, что Господь искупил Иакова и радуется об обращении Израиля или что сам Израиль, обратившись от заблуждения, делается славным. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 200-201. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
