Здесь дано в высшей степени знаменательное сообщение о мерах Иасафата по насаждению в народе иудейском религиозного просвещения - при посредстве комиссии из царских сановников, священников и левитов, посланных царем по всем городам с книгой закона. Со стороны царя это был сколько акт политической мудрости, столько же - или еще более - плод глубокого его личного благочестия и религиозной ревности, в силу которых он также организовал судебную часть в государстве своем на религиозно-теократическик началах (<i>см.</i> ниже <a href='B:140 19:5-11'>2Пар 19:5-11</a>). Священники и левиты, выступая здесь в религиозном учительстве, исполняли лишь прямой долг своего знания по закону Моисееву (<a href='B:50 33:9-10'>Втор 33:9-10</a>); хотя в Ветхом Завете вообще мало сообщается об учительной деятельности священников и левитов, однако всегдашнее исполнение ими упомянутого важного служебного долга своего, конечно, не может подлежать сомнанию (подлинность известия <a href='B:140 17:7-9'>2Пар 17:7-9</a> и <a href='B:140 19:5-11'>2Пар 19:5-11</a> заподозривается, <i>напр.</i>, Велльгаузеном - в силу предвзятого взгляда его на послепленное лишь происхождение так называемого "Священнического Колена", т.е., среди книг Пятикнижия, в частности и левитского священства. (<i>Wellhausen</i>. Prolegomena zur Geschichte Israeb, 3-te A. Bertin. 1886, s. 196. Но теория Велльгаузена и на Западе не имеет уже прежнего кредита и обаяния). При том рассказ 2Пар с перечислением имен членов комиссии имеет очевидный признак документальности, а присущая ему простота и естественность в свою очередь говорят об исторической достоверности сообщаемого здесь факта. Участие и сановников в комиссии по народному образованию в духе религии и закона объясняется высоким государственным значением предпринятой Иосафатом меры; при том библейско-еврейской древности было чуждо резкое отделение или антагонизм - гражданских и религиозных отношений, государства и церкви, образования светского и духовного, как-то имеет место в большинстве европейских государств господствовавшая в народе еврейском идея теократии, напротив, весьма тесно сближала все эти, в новом мире нередко противоположные, области жизни. Из того, что комиссия священников берет с собой "книгу закона Господа" (<i>ст.</i> <a href='B:140 17:9'>9</a>) и с ней совершает обхождение страны, можно заключать, что экземпляры Библии в народе еще не были распространены.