<div><p ><div><b>Еже ныне,</b>- το παραυτικα,- нынешнее, мгновенное. Легкое печали - легкие прискорбности. Как ни велико, говорит, то, что мы терпим, так что нас справедливо надо назвать насмертниками; при всем том это суть только прискорбности, легкие и скоропреходящие, если смотреть на них с точки зрения будущей славы. Что сия жизнь пред вечностию, и стоит ли брать ее в счет, если бы и всю ее беспрерывно пришлось прострадать? Печали бывают и очень чувствительные; но как они все проходят, а минувшая печаль уже не тяжела, то они все в собственном смысле легки. Печаль, конца не имеющая, хотя бы она и невелика была, не может не казаться подавляющею. <b>По преумножению в преспеяние,</b>- καθ υπερβολην εις υπερβολην,- по преизбытку в преизбыток,- хочет сказать: меры нет в каком преизбытке, "в величайшем преизбытке" (святой Златоуст); "будущая слава имеет величие преизобильно преизобильное" (Феофилакт). Тяготу вечныя славы,- αιωνιον βαρος,- вечную тяготу славы. В противоположность скоропреходящим легким прискорбностям ставится вечная тяжелая слава,- слава представительная, полновесная. "Легкому и удобоносному противопоставляет Апостол тяжелое, то есть многоценное" (Феодорит). Соделовает нам,- приготовляет нам; терпим здесь, а там слагается уже, что следует за претерпеваемое здесь. Идут современно: здесь легкая прискорбность, там залог полной славы. "Смотри, как он отнимает силу у скорбей настоящей жизни; когда настоящее противополагает будущему, временное - вечному, легкое - полновесному, скорбь - славе. Все дело полагает он в надежде" (святой Златоуст). Прискорбности внешние верою и благодатию поставляют страждущего в тесное общение со страданиями и смертию Христовою. Оттого они бывают проводниками и жизни Христовой, обновляющей внутреннего человека. Но то же общение в страданиях и смерти Христа Господа, прославленного уже, служит основанием прославления и страждущих Его ради. Отсюда следует, что скорби, обновляющие внутреннего человека, служат вместе залогом вечного прославления. Посему Апостол поставляет обновление внутреннее с прославлением будущим в некоторой причинной связи: еже бо.- Они сходятся путем скорбей в одном источнике, прославленном Господе Спасителе, обновляющем духовно общащихся с Его страданиями и смертию силою веры и благодати и готовящем им славу, какою Сам облечен, восседя одесную Отца, яко победитель смерти и ада. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>