В ст. 4-5 пророк вспоминает об Иакове, по имени которого он в ст. 3 назвал народ. Упоминание пророка о проатце eвpeйского народа понимают различно. По мнению некоторых комментаторов (Умбрейт, Гитциг, Новак), пророк хочет сказать, что с самого начала, еще в лице своего родоначальника, запинавшего брата своего и боровшегося с Богом, Израиль проявлял обман и насилие (<a href='B:10 25:26'>Быт 25:26</a>; <a href='B:10 32:25-29'>Быт 32:25-29</a>). Но плач и мольбу Иакова (<i>"плакал и умолял Его"</i>) пророк не мог считать выражением <i>хитрости или насилия</i> со стороны Иакова. Поэтому другие толкователи понимают упоминание пророка об Иакове в ином смысле, именно в том, что своим стремлением к первородству и к получению через это благословения Божия, и своей борьбой с Богом, в которой Иаков победил через плач и мольбу, "праотец оставил пример подражания и залог спасения для тех, которые носят его имя" (Бродович). Вместо слов <i>возмужав</i> (beono - в крепости, постигнув силы) <i>боролся с Богом</i> в <i>слав.</i>: <i>"труды своими укрепе к Богу"</i>; евр. sarah бороться, состязаться (<a href='B:10 32:28'>Быт 32:28</a>) LXX перевели через <b>ενισ&#967;υσε</b> - пришел в силу, укрепился. <i>Он боролся с Ангелом</i> - именно с Ангелом Иеговы, который есть не кто иной, как сам Бог или божественный Логос в его ветхозаветном действовании (А. Глаголев, Ветхозаветное библейское учение об Ангелах К. 1900). <i>Плакал и умолял Его</i> (в <i>слав.</i> <i>"Ми"</i>): полагают, что пророк восполняет здесь повествование кн. Бытия (<a href='B:10 32:24-29'>Быт 32:24-29</a>) на основании слов самого же Бытописателя: Иаков сказал <i>"не отпущу тебя, пока не благословишь меня"</i>. В Вефиле он нашёл нас, и там говорил с нами. Речь идёт о патриархе Иакове, но Иаков рассматривается как носитель всего Израильского народа; поэтому пророк и употребляет местоимение 1-го лица, мн. ч. (<i>нас</i>, с нами). Мысль пророка та, что данные в Вефиле Иакову, по возвращении его из Месопотамии обетования принадлежат и народу Израильскому. - LXX поняли слова пророка прямо о народе и потому перевели: <i>"в дому онове</i> (= в Вефиле) <i>обретоша Мя"</i>. - Один из новых комментаторов (Гоонакер) считает ст. 3-4 народной песнью, в которой говорится о славе Израиля и которую пророк влагает в уста народа. Дальнейшие слова - ответ пророка на эту песню.