<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div> По изъяснению святителя Афанасия Великого: «Словом «нога» означает душу, а словом «камень» — грех». </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сей стих хотя исполнен преносных выражений, но впрочем весьма ясен. Остается одно токмо протолковать: что суть руки Ангельския что камни на пути, что ноги человеческия. Рука Ангелов суть разум и воля, или мудрость и сила: ибо разумом и волею вся творят. <i>Камни на пути</i> суть препятствия, встречающияся в жизни сей, яко‐то: соблазны, искушения, гонения и проч. <i>Ноги</i>, коими обыкновенно претыкаемся о камни, суть страсти человеческия. Таким образом Пророк, распространяя учение свое о хранении Ангелов, показывает, что они не о том токмо бдят, дабы ничего зловреднаго не приключилось нам, но и руками своими поддерживают ноги наши, дабы без преткновения совершали мы течение наше. Впрочем, хотя не видно, чтоб верные носимы были руками Ангелов, а напротив того, они часто, ходя пеши, утруждаются, часто претыкаются и падают, а иногда едва и ноги влачат: но поелику Бог, и при толикой слабости,чудным образом чрез содействие Ангелов подкрепляет их: сего ради Пророк не без причины превозносит здесь таковое служение сих благотворительных духов. К сему присовокупить должно и то, что ежели бы Бог не поставлял нас превыше тех сильных искушений, каковыя сатана противополагает нам, то мы совсем были бы неравносильны сопротивляться им. Кто сии два обстоятельства между собою снесет, а притом разсмотрит и немощь естества своего, и стропотные пути жития, и тесные пределы ума, и хитрость сатаны во устроении наветов: тот найдет, что сие свидетельство Пророка не есть иперболическое, и притом скажет, что мы и трех шагов ступить не могли бы, ежели бы Ангелы чрезестественным некоторым образом не носили нас на руках своих. А что мы часто претыкаемся и падаем,сие должны приписывать грехам нашим. При всем том, поелику Бог не попускает нам сокрушаться, сие то же есть, как бы Он подлагал под нас руку Свою.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div>Т. е. «будешь пользоваться от св. Ангелов всяческим о тебе промышлением, чтобы ни откуда не приключалось тебе ни малого вреда. Ибо малость вреда пророк означил словами: преткнуться о камень; а выражение: на руках возмут тя, означает: поведут за руку, укажут путь, подадут всякую помощь». Бл. Феод. По Афан. — <i>нога</i> — означает душу, а <i>камень</i> — грех.<br /></div></p>