<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Кончина Закона Христос.</b> <br />[Кончина — (τέλος), конец, цель, совершенство].<br />Под Законом здесь Апостол разумеет тот порядок и те условия нравственной жизни еврея — или вообще то религиозное состояние, которое было тесно связано с Законом Моисеевым, определялось им и подчинялось ему, или короче - то домостроительство Божие, которое началось с Моисея и шло через всю историю еврейскаго народа до Христа.<br />Этот Закон, как приготовлявший ко Христу, бывший пестуном во Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак закон был для нас детоводителем ко Христу, дабы нам оправдаться верою;</span></span>Гал. 3:24</a>), с Пришествием Христа естественно должен был принять конец, потерять свою обязательную силу (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Разве вы не знаете, братия (ибо говорю знающим закон), что закон имеет власть над человеком, пока он жив?</span></span>Рим. 7:1</a>). Вместе с тем этот Закон — как правило нравственной деятельности, имевший целью руководить еврейским народом в его жизни и привести его ко Христу — получил во Христе, в Его учении своё совершенство. Разсматриваемый со своей внутренней стороны и вне его при­способленности к временным и частным обстоятельствам жизни одного народа, этот Закон не потерял своего значения и сохранил силу и для Христиан. В таком именно смысле об этом внутреннем Законе Иисус Христос говорит: <i>не приидох разорити Закон, но исполнити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>), то есть возвести его к высшему совершенству и Своим последователям Он советовал исполнять его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог. Если же хочешь войти в жизнь вечную, соблюди заповеди.</span></span>Мф. 19:17</a>→).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>См. ст. 3<br />‹…› закон имеет цель и конец тот, да приведет ко Иисусу Христу, и покажет, что всякий веруяй в Него, получает оправдание, то есть отпущение грехов и вечное спасение: «<b>кончина бо закона Христос в правду всякому верующему</b>».</div></p></div>