<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Стихи 5-8. <b>Моисей бо пишет правду, юже от Закона</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Соблюдайте постановления Мои и законы Мои, которые исполняя, человек будет жив. Я Господь [Бог ваш].</span></span>Лев. 18:5</a>). В доказательство того, что Закон должен был принять конец, Апостол приводит слова самого Моисея, который обещал евреям жизнь или оправдание только за полное исполнение его. Но для исполнения Закона, по словам Моисея, не нужно ни на Небо восходить, ни в бездны моря опускаться: то есть не нужно прибегать к каким-нибудь внешним — механическим или физическим средствам и усилиям. Слово Закона, как пишет Моисей, близко и должно быть близко от сердца каждаго, и исполнение его не тяжело (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=3&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо только Ог, царь Васанский, оставался из Рефаимов. Вот, одр его, одр железный, и теперь в Равве, у сынов Аммоновых: длина его девять локтей, а ширина его четыре локтя, локтей мужеских.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Землю сию взяли мы в то время начиная от Ароера, который у потока Арнона; и половину горы Галаада с городами ее отдал я <i>колену</i> Рувимову и Гадову;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> а остаток Галаада и весь Васан, царство Ога, отдал я половине колена Манассиина, всю область Аргов со всем Васаном. [Она называется землею Рефаимов.]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иаир, сын Манассиин, взял всю область Аргов, до пределов Гесурских и Маахских, и назвал Васан, по имени своему, селениями Иаировыми, что и доныне;</span></span>Втор. 3:11-14</a>). Но оно (слово Закона) в устах и в сердце каждаго, очевидно, по силе веры, как и объясняет Апостол. Стало быть (заключает Апостол), если и исполнение Закона возможно только при вере, то и праведность Закона, к которой стремился Иудей, возможна только при вере.<br />Слова Моисея о Законе Апостол прилагает ко Христу. И как еврей мог находить в самом себе, в своём сердце, в своей вере силы к выполнению Закона, так и верующий в своём сердце может найти силу к признанию Воплощения и Воскресения Иисуса Христа; и этой верою и исповеданием спасётся.</div></p>