<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Под рабом Божиим, который хранит оправдания, заповеди и судьбы Господни, Давид разумеет, без сомнения, себя самого; потому что собственным опытом познал, какое благо заключается в том, чтобы соблюдать заповеди и оправдания Господин; а хранить или соблюдать их значит любить и исполнять их самым делом (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> (потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</span></span>Рим. 2:13</a>). Потому и говорит, что за соблюдение заповедей и оправданий Господних уготована от Господа великая награда: внегда сохранити я, воздаяние много. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Хотя слова сии вообще ко всем благочестивым относиться могут, однако приличнее о самом Давиде берутся, который свидетельствует здесь, что он собственным опытом дознал на себе истину всего вышереченнаго. Притом заметить должно, что Давид вдруг, обращая слово к Богу, делает Его свидетелем словес своих, дабы удостоверить нас, что он чистосердечно и от внутренняго движения сердца сие глаголет, аки бы сказал: не точию де частные люди имеют отсюду способ, как учреждать свою жизнь, но и аз раб Твой (особенно глаголю в разсуждении звания моего), царь и пророк, какую токмо имею способность благоучреждать мою жизнь и самое царство, признательно исповедую, что приобрел оную от закона Твоего. Ты, о Боже, буди мне в том свидетель. Подобное сему изречение находим во втором послании Апостола Павла к Тимофею: <i>всяко писание Богодухновенно и полезно есть ко учению, еже в правде, да совершен будет Божий человек </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Все Писание богодухновенно и полезно для научения, для обличения, для исправления, для наставления в праведности,</span></span>2 Тим. 3:16</a>, 17). Во втором члене показывает, что все те, которые прилепляются к хранению правды, предписанныя законом, не погубляют мзды своея: <i>внегда</i>, глаголет, <i>сохранити я, воздаяние много</i>. Сия похвала закона не есть обыкновенная, или простая и маловажная: ибо Господь делает в ней договор с нами, и некоторым образом как бы обязывает себя вознаграждать нас за сохранение Его закона. Мог бы Он и по праву Своему требовать от нас всего того, к чему закон нас обязывает; однако действуя по милости Своей, обещает рабам Своим щедрую награду, еюже не должен.<br /></div></p></div>