<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>А когда, с помощью Божией, очищусь от всякого греха, продолжает Давид, и буду непорочен, тогда все слова, происходящие из уст моих: слова молитвы выражения моих желаний и самые песнопения во славу Божию будут благоприятны Тебе, Господи, вызовут Твое благоволение, потому что будут происходить от чистого и искреннего сердца и от чистых уст. Последними словами — Господи, Помощнице мой и Избавителю мой — пророк выражает моление о том, что он в делах очищения от грехов и избавления от обладания или рабства греховного, не надеясь на свои силы, ожидает помощи и избавления единственно от всесильной благодати Божией.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>То есть: когда свободен буду от грехов великих и малых, тогда и я буду непорочен, и молитвы мои, и желания мои, и самыя песни сии, которыя в честь и хвалу Твою воспеваю, будут Тебе благоприятны, ибо произойдут от чистаго сердца и от искренних устен. Сотвори убо сие, молю Тя <i>Господи, помощниче мой, и избавителю мой</i>, помощниче во благих и избавителю от злых. В Еврейском тексте слова сии выражены чрез желательное наклонение тако: <i>да будут во благоволение словеса уст моих</i>, и проч., которыми словами Пророк выразительнее просит Бога, дабы оградил его благодатию Своею к прохождению святыя и Богоугодныя жизни, дабы предохранил не токмо от преступлений явных или внешних, но и язык и сердце и мысли расположил к хранению закона Своего. Мы ведаем, коль трудно и для самых совершеннейших мужей обуздывать слова и мысли так, чтоб ничего противнаго Божией воли ни языком сказать, ни сердцем помыслить; однако же сия внутренняя чистота наипаче от нас законом требуется. А чем реже сия добродетель, то есть, сие строгое сердца и языка воздержание, тем больше да научаемся, колико нужна для нас благодать Духа Святаго, и ея содействие в благоучреждении жизни по правилам закона. Под именем <i>благоволения </i>Пророк показывает, что правило благоучрежденной и святой жизни не в чем ином состоит, как в том, когда люди тщатся быть благоугодны Богу.<br /></div></p></div>