<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b> Небеса поведают славу Божию, творение же руку Его </b>(о делах рук Его) <b>возвещает твердь</b>. Небеса свидетельствуют о всемогуществе и премудрости Творца, давшего им бытие и мудрое устройство, и тем побуждают человека к созерцанию славы Божией. Твердь или небесный свод, открывающий перед нами величественное зрелище бесчисленных светил, без слов проповедует, что все это есть дело рук Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Пятидесятницу</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Пророку Давиду известно было глубокое повреждение природы человеческой (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:1—3</a>), вследствие которого люди доходили до потери понятия и сознания собственного человеческого достоинства и до забвения понятия об истинном Боге. Тем не менее, он не допускал совершенного неведения о Боге; а потому и отрицание бытия Божия, со стороны человека, он объясняет как исключительное явление, как следствие самообольщения или самообмана. Он говорит, что человеку, как существу разумному, нельзя не знать о Боге, что Бог напоминает ему о Себе чрез творение рук Своих: <b>небеса поведают славу Божию</b>, или, что то же, проповедуют, и <b>о делах рук Его возвещает твердь</b>. В псалмах так же, как и в других местах Священного Писания, употребляется: то «<b>небеса</b>», во множественном числе, то — в единственном, «небо», как например, в первых словах книги Бытия написано: В начале сотвори Бог небо и землю, или еще: Сам Господь Иисус Христос говорит: «<i>Никтоже взыде на небо, токмо сшедый с небесе Сын Человеческий, сын на небеси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Никто не восходил на небо, как только сшедший с небес Сын Человеческий, сущий на небесах.</span></span>Ин. 3:13</a>). В этом изречении три раза повторено слово «небо» в единственном числе. А Сам же Господь Иисус Христос, научая учеников Своих молитве, говорил: «<i>Егда молитеся, глаголите: Отче наш, иже на небесех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он сказал им: когда молитесь, говорите: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое; да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Лк. 11:2</a>). И в Символе веры мы читаем о Сыне Божием: «Сшедшаго с Небес... и восшедшаго на Небеса...» Итак, есть ли какая-нибудь разница в словах: небо и Небеса? Есть, без сомнения. Св. отцы Церкви (блж. Феодорит [6, с. 84]; Иоанн Дамаскин. «"Точное изложение православной веры"».) под именем «небо» разумеют видимое (простым глазом, а еще лучше посредством астрономических инструментов) небо, или твердь небесную, на которой утверждены солнце, луна и звезды, — согласно с словами бытописания: «<i>И нарече Бог твердь небо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И назвал Бог твердь небом. [И увидел Бог, что это хорошо.] И был вечер, и было утро: день второй.</span></span>Быт. 1:8</a>); а под «<b>небесами</b>» духовное, «невидимое небо», или «<i>мир ангельский</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span></span>Кол. 1:16</a>), которое называется также — «<i>небо небесе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Поистине, Богу ли жить на земле? Небо и небо небес не вмещают Тебя, тем менее сей храм, который я построил [имени Твоему];</span></span>3 Цар. 8:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> шествующего на небесах небес от века. Вот, Он дает гласу Своему глас силы.</span></span>Пс. 67:34</a>). Это видимое нами воздушное пространство, которое представляется нам сводом небесным и по которому движутся, как бы плавают облака, в Писании также называется «<i>небом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он есть Тот, Который восседает над кругом земли, и живущие на ней - как саранча [<i>пред Ним</i>]; Он распростер небеса, как тонкую ткань, и раскинул их, как шатер для жилья.</span></span>Ис. 40:22</a>). Таким образом, по смыслу Священного Писания и по изъяснению его св. отцами, мы можем представлять небеса в трех видах: во-первых — видимое небо, во-вторых — твердь небесную, с поставленными на ней светилами (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Бог: да будут светила на тверди небесной [для освещения земли и] для отделения дня от ночи, и для знамений, и времен, и дней, и годов;</span></span>Быт. 1:14</a>, 17). и в-третьих — небо небесе, или небеса небес (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Хвалите Его, небеса небес и воды, которые превыше небес.</span></span>Пс. 148:4</a>), т.е. духовное небо, о котором упоминает и св. апостол Павел, говоря о духовных видениях и Божественных откровениях, каких он был удостоен (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаю человека во Христе, который назад тому четырнадцать лет (в теле ли - не знаю, вне ли тела - не знаю: Бог знает) восхищен был до третьего неба.</span></span>2 Кор. 12:2</a>). В настоящем псалме пророк, конечно, разумеет видимое нами небо, которое своим необъятным пространством, мудрым устройством, поразительными явлениями и бесчисленным множеством светил поведает людям славу Божию, т.е. явным образом свидетельствует о творческой силе, о всемогуществе, премудрости и благости Божией.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк в первом месте описывает величие Божие от творения небес. Ибо между всеми прочими делами Божиими, прославляющими Зиждителя, небеса суть такое творение, которое величеством и красотою славу Божия яве открывает. <i>Небеса</i>, глаголет, <i>поведают славу Божию, творение же руку Его возвещает твердь</i>. Небеса и твердь означают в сем месте одно и то же, то есть, весь оный небесный состав, на котором утверждены звезды, солнце и луна. Ибо в первой главе <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И назвал Бог твердь небом. [И увидел Бог, что это хорошо.] И был вечер, и было утро: день второй.</span></span>Быт. 1:8</a>, 16, 17, сказано: <i>нарече Бог твердь, небо. И сотвори Бог два светила великая: светило великое в начала дне, и светило меньшее в начала нощи, и звезды. И положи я Бог на тверди небесней</i>. Сия убо твердь, на ней же, по выражению Священнаго Писания, положены все небесныя светила, возвещает, или показывает, человекам первейшия и благороднейшия дела рук Божиих, из которых познается великая слава Зиждителя.<br /></div></p></div>