<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Слышавшими в нас известися.</b> В этих словах находят ясное указание на то, что писатель Послания был ученик Апостольский, а не сам Апостол, то есть не Павел, потому что Павел всегда говорит о непосредственном научении своём от Господа, а не от слышавших Его (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо и я принял его и научился не от человека, но через откровение Иисуса Христа.</span></span>Гал. 1:12</a>, 17). Но достаточно прочесть один этот стих целиком, чтобы видеть, что Апостол здесь по принятому им обычаю поставляет и себя вместе с читателями и говорит приспособительно к их положению. А евреи, которым он писал, получили Евангелие не от Господа непосредственно, а из уст Его учеников. Что здесь Апостол говорит коллективно, только включая себя в число читателей, а не приспособляясь к действительному своему положению, видно из начала этой главы, где Апостол также выражается: подобает нам лишше внимати слышанным.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><b>Како мы убежим, о толицем нерадивше спасении?</b><br />Посмотри же, сколь сильно доказывает Павел, что не повинующихся Евангельскому законоположению и преступающих оное ожидает неизбежное осуждение. Если, говорит, слово глаголанное Ангелами, подтверждено событием вещей, и все преступники наказаны, то как мы можем избежать наказания, если будем нерадеть о толико спасительном слове Иисуса Христа, которое есть слово Евангелия? В следующем же потом изречении показывает, каким образом спасительное сие слово твердо соделалось. <br /><br /><b>Еже зачало приемше глаголатися от Господа, слышавшими в нас известися.</b><br /><br />Поелику спасительное слово Евангелия наименовал спасением, сказав, «<i>о толицем спасении</i>», посему следуя правилам сочинения слов, говорит: «<i>еже зачало приемше глаголатися от Господа</i>»: оное, говорит, Евангельское спасения слово первый начал провозглашать и проповедывать Господь Иисус, а мы твердо удостоверились в том от слышавших оное из уст его.</div></p>