<div><p ><div><b> И было ко мне слово Господне в девятом году, в десятом месяце, в десятый [день] месяца, говорящее: сын человеческий! Запиши себе имя этого дня, (именно) сегодня, в который царь вавилонский укрепился против Иерусалима. Произнеси, в виде поговорки, притчу на дом прогневляющий и скажи им: так говорит Господь Бог: поставь горшок, поставь, говорю, и налей в него воды. Сложи куски его в него, всякую хорошую часть, бедра и плеча, отборные и полные костей. Самых тучных животных возьми; сложи также кучи костей под ним; закипело варево в нем и разварились кости его среди его. Посему так говорит Господь Бог: горе городу кровей, горшку, ржавчина которого находится на нем, и ржавчина его не сошла с него; по частям и по частям своим выбрасывая его: не пал жребий на него. Ибо кровь его среди его; на чистый камень он пролил ее, не проливал ее на землю, где она могла бы покрываться пылью. Чтобы навести гнев Мой и отмстит мщением, Я пролил кров его на чистый камень, чтобы она не прикрывалась. Посему так говорит Господь Бог: горе городу кровей, большой костер которого Я разложу. Собери кости, которые Я сожгу, уничтожится мясо, разварится все соединение, а кости истлеют. Поставь также его пустой на уголья, чтобы он раскалился и растопилась медь его, и расплавилась в нем нечистота его и уничтожилась ржавчина его. Много тяжелого труда понесено, но не сошла с него чрезвычайная ржавчина его даже от огня. Нечистота твоя мерзка, ибо Я хотел очистить тебя, но ты не очистился от нечистот твоих и не очистишься до тех пор, пока Я не прекращу гнева Моего против тебя. Я, Господь, сказал: приходит, и Я сделаю: не миную, не пощажу и не помилую. По путям твоим и по замыслам твоим Я осудил тебя, говорит Господь. LХХ: И было ко мне слово Господне в девятом году, в десятом месяце, в десятый [день] месяца, говорящее: сын человеческий! Запиши себе день с этого дня, в который царь вавилонский укрепился против Иерусалима, с нынешнего дня, и произнеси притчу на дом преогорчающий и скажи им: так говорит Господь Бог: поставь котел и налей в него воды и положи в него разделенные части (divisones), всякий хороший отсек (incisuram), голень и плечо, по отделении мяса от костей, взятое из отборных животных, и зажги кости под ними; он закипел и разварились кости его среди его. Посему так говорит Адонаи Господь: о город кровей, котел, на котором остается ржавчина его, и ржавчина не сошла с него; по частям его вынес; не пал жребий на него, потому что кровь его среди его; на весьма гладкий камень Я пролил (роsui) ее; Я не пролил ее на землю, где она прикрывалась бы землею. Чтобы ярость возвысилась до отмщения мщением, Я пролил кровь его на вполне чистый камень, чтобы она не прикрывалась. Посему так говорит Адонаи Господь: горе городу кровей, и Я возвышу страх<a href="#603382_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и умножу дрова, и возжгу огонь, чтобы истлело мясо и испарился (imminuatur) отвар и сгорели кости и чтобы он стоял на углях своих. Он зажжен для того, чтобы разгорелась и выгорела медь его и сгорела среди его нечистота его и исчезла ржавчина. Смирится ржавчина и не сойдет с него большая ржавчина его; будет посрамлена ржавчина его; нечистота твоя zеmma, потому что ты осквернился и не очистился от нечистоты твоей. И что будет, если ты не очистишься, пока Я не исполню ярости Моей над тобою? Я, Господь, сказал, и придет и исполню; не отсрочу, не сжалюсь и буду неумолим. По путям твоим и по замыслам твоим буду судить тебя, говорит Адонаи Господь. Посему Я буду судить тебя по кровям твоим и по помышлениям твоим буду судить тебя, нечистый, знаменитый и чрезмерно прогневляющий.</b><br />Многое из этого прибавлено из Феодотиона, а также еврейское слово <i>zеmmа</i>, вместо которого мы перевели <i>мерзкая нечистота</i>. Ими прибавлено также то, чего в еврейском нет и что спереди отмечено обелом: посему Я буду судить тебя по кровям твоим и по помышлениям твоим буду судить тебя, нечистый, знаменитый и чрезмерно прогневляющий. Итак скажем о каждом в отдельности. В девятом году пленения царя Иоакима (ибо в пятом он<a href="#603382_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> начал пророчествовать) и в десятом месяце того же девятого года, в десятый день десятого месяца было слово Господне к Иеремии пророку, находившемуся в стране вавилонской, и сказало ему: сын человеческий! запиши себе этот самый день и знай, что сегодня царь вавилонский начал в стране иудейской осаждать Иерусалим и окружать его войском, и изобрази эту осаду притчею и поговоркою, которая в настоящем месте означает метафору и иносказание. Поставь, говорит, медный горшок, то есть котел и налей в него воды и разруби всякое мясо самых тучных животных на куски, как бедро, так голень и плечо, и мясо тщательно отдели от костей и, положив мясо в котел, кости положи или сложи под котлом и сделай кучу или возвышение из костей, чтобы не один раз, но много раз кипело варево в котле, и чтобы разварилось мясо в нем и кости под ним сгорели от огня. Но не хочешь ли ты, пророк, знать, что это за котел и что это за мясо или кости? Так скажи, говорит Господь Бог: горе городу кровей, то есть Иерусалиму, котлу, ржавчина которого, то есть нечестие, чрезвычайно велика, и хотя подложен огонь, однако ржавчина его не сошла с него. Ибо даже среди плена и мучений они упорствовали в прежнем нечестии. По частям и порознь истребляй его, — никто не спасется. Не пал жребий на него, чтобы одним погибнуть, а другим спастись, но на всех пришла общая погибель. Ибо кровь его, то есть человекоубийства и умерщвление сыновей среди его. Кровь эту он проливал на вполне чистый камень, чтобы она для всех была видна и не прикрывалась землею или пылью, то есть чтобы не миновал гнев Мой, но чтобы за вполне открытым [пролитием] крови вскоре последовало мщение. Ибо, если кровь проливается на землю, то, по законам природы, земля впитывает в себя влагу крови иди же она постепенно покрывается землею и пылью. Но когда кровь проливается на вполне гладкий и не имеющий впадины камень, то она скользит и занимает большое место. Указывает же это на то, что не тайно, но публично он совершал человекоубийства, подобно тому как говорится Каину:<i>кровь брата твоего вопиет ко Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал [Господь]: что ты сделал? голос крови брата твоего вопиет ко Мне от земли;</span></span>Быт. 4:10</a>). Посему скажи городу не одной крови, но многих кровей: вот Я разложу у тебя костер или выну головню (torrem), которую народ называет головешкою (titionem), и не только мягкое и нежное мясо, но также самые твердые кости у тебя так сожгу, что ничего у тебя не останется, что не сгорело бы от огня. И когда будут истреблены и сожжены и мясо и кости, то самый котел пустой поставь на уголья, чтобы также медь его раскалилась и уничтожилась и, по уничтожении меди, исчезла также ржавчина его, то есть, чтобы, по истреблении города огнем, исчезло вместе с городом нечестие. Но какая польза от исполнения того, что было повелено? Даже чрез огонь не может быть истреблена ржавчина и нечестие котла и города, но остается в нем нечистота преступная и мерзкая, ибо это значение имеет zеmmа. И делает обращение к самому котлу, то есть к самому городу. Я хотел очистить тебя, но ты не очистился от нечистот твоих и вперед не можешь очиститься, пока Я не совершу над тобою гнева Моего. Я. Господь, сказал, и решения Моего нельзя миновать. Уже приходит осада города, Я исполню то, чем угрожал, и не миную, как часто Я делал, преступлений твоих и вперед не пощажу и не помилую тебя, хотя бы ты и умножил мольбы; но воздам тебе по путям твоим и замыслам твоим или, лучше, буду судить тебя по делам и помышлениям твоим, чтобы и в этом проявить Свою благость подобно врачу, который не щадит гнилое тело, чтобы спасти здоровые члены: не щадит, чтобы пощадить; бывает жестоким, чтобы проявить сострадание: обращает внимание не на боль пациента, а на уврачевание раны, более желая, по оному евангельскому слову (Мф. 5), один член потерять, нежели погубить все тело. Заслуживает внимания также то, с какою последовательностью является плен с начала пророчества до настоящего дня, когда начинается осада Иерусалима. Сперва призывается меч; потом представляются две дороги, к Аммону и Иерусалиму, из которых на правую сторону выпадает жребий Навуходоносору; сплавляется в городе серебро, медь, олово, свинец и железо; также земля не орошается дождями, а наполняется терниями, затем под именем двух сестер — Ооллы и Ооливы говорится о грехах Самарии и Иерусалима, из которых одна берется в плен, а другой предстоит плен: Наконец в девятом году, в десятом месяце, в десятый день месяца находившемуся в плену Иезекиилю и тем, кои были с ним и предались с царем Иехониею, дается знать, в какой день началась осада города, и представляется образ котла, [в том смысле], что как мясо и кости, сложенные в котел, истребятся огнем, так весь город с своими гражданами погибнет и никого не останется из осажденных, кто не погиб бы от голода, меча, моровой язвы, а остальная часть будет отведена в плен в Вавилон. Можно это же самое пророчество относит и ко времени страдания Господня, вследствие которого Иерусалим был окружен войском, а сыновья его истреблены, и при осаде Титом, сыном Веспасиана, никто не спасся и храм был разрушен, а чрез пятьдесят лет, при Адриане город был истреблен вечным огнем. Когда Иезекииль видел это видение в Иерусалиме, Иеремия изображает настоящий же плен в начале своей книги: <i>что ты видиши, Иеремие? Он говорит в ответ: коноб поджигаемый и лице его от лица севера</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И было слово Господне ко мне в другой раз: что видишь ты? Я сказал: вижу поддуваемый ветром кипящий котел, и лицо его со стороны севера.</span></span>Иер. 1:13</a>). Некоторые, следуя иносказательному смыслу, все это место относят к кончине мира и девятое число, означающее в священных Писаниях наказания и болезни и следующее всегда за правосудием, растворяют благостию десятого месяца и десятого дня. Ибо для того в отношении к болящим употребляются наказания, чтобы за болезнию последовало исцеление. Ибо мир, который во зле лежит (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>), сожигается в день суда божественным огнем и город кровей ставится на уголья огненные, чтобы исполнилось то, что написано у Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не бойся, червь Иаков, малолюдный Израиль, - Я помогаю тебе, говорит Господь и Искупитель твой, Святый Израилев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот, Я сделал тебя острым молотилом, новым, зубчатым; ты будешь молотить и растирать горы, и холмы сделаешь, как мякину.</span></span>Ис. 41:14—15</a>):<i> имаши углие огненное, сяди на них; сии будут тебе помощь</i>. Представляется трудным также то, каким образом при истреблении углей и костей, которых полны также Фарисеи, коим Господь говорит в Евангелии: <i>горе вам, книжницы и фарисее лицемери, яко подобитеся гробом повапленым, иже внутрьуду полни суть костей мертвых и нечистоты</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что уподобляетесь окрашенным гробам, которые снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты;</span></span>Мф. 23:27</a>), теперь говорится, что ржавчина и нечистота не уничтожились, но нечестие останется даже после строгого суда. Это [затруднение] легко разрешается, если мы уразумеем следующее [изречение] апостола:<i> затвори Бог всех под грехом, да всех помилует</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо всех заключил Бог в непослушание, чтобы всех помиловать.</span></span>Рим. 11:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> но Писание всех заключило под грехом, дабы обетование верующим дано было по вере в Иисуса Христа.</span></span>Гал. 3:22</a>); <i>суете бо тварь повинуся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, в надежде,</span></span>Рим. 8:20</a>). Кровь же, которая была пролита, оставляется на виду всей твари для того, чтобы открылись преступления всех. Мы можем понимать и Господа Спасителя под вполне чистым камнем, который следовал в пустыне за народом Израильским и о котором написано: <i>пияху бо от духовного последующего камене; камень же бе Христос </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>); так как чрез него все открывается и исполняется написанное: <i>ничтоже есть покровено, еже не открыется </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Итак не бойтесь их, ибо нет ничего сокровенного, что не открылось бы, и тайного, что не было бы узнано.</span></span>Мф. 10:26</a>). Господь говорит, что Он не окажет сострадания, и не минует грехов мира, и не пощадит нечестивых и не помилует, чтобы погибли пути нечестивых согласно с тем, что говорится в конце первого псалма (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо знает Господь путь праведных, а путь нечестивых погибнет.</span></span>Пс. 1:6</a>): <i>и путь нечестивых погибнет. </i><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="603382_1" class="note-item" href="#603382_1">1</a> Может быть, вместо tеrrоrem (страх) здесь следует читать torem (головню), как следует предполагать на основании текста LХХ и нижеследующего объяснения этого места.<br /></li><li><a id="603382_2" class="note-item" href="#603382_2">2</a> т.е. пророк Иезекииль.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.337-344 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=23&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=24&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>