<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Помилуй мя, Боже, помилуй мя, яко на Тя упова душа моя</b>.<br /><br />Двойное здесь помилуй меня, выражает напряжение и пламенность молитвы Давида. Я, говорит, не надеялся ни на кого из людей, но только на одного Тебя; посему помилуй меня, столько надеющегося на Тебя и столь неправедно гонимого Саулом.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Удвоение (прошения) милости показывает чрезвычайность опасности. <i>Дидима</i>: Приудвоение сие означает, что мы имеем нужду в милости Божией и в сей и в будущей жизни.<br /><br /><b>И на сене крилу Твоею надеюся, дондеже прейдет беззаконие</b>.<br /><br />Тенью крыл Давид изображает покров Божий и промысл Его, по изъяснении <i>Феодорита</i> и <i>Афанасия</i>, о каковом мы говорили в 16-м псалме при изъяснении слов: <i>под кровом крыл Твоих укроешь меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Храни меня, как зеницу ока; в тени крыл Твоих укрой меня</span></span>Пс. 16:8</a>). Беззаконием называет ухищрение, как перевел <i>Акила</i>. Итак, он говорит, что я, Господи, буду надеяться на покров крыл твоих, доколе не пройдет ухищрение видимых и невидимых врагов моих, иначе — буду надеяться на Тебя до смерти, ибо тогда только пройдет всякое ухищрение видимых и невидимых врагов, когда душа выйдет из тела и пойдет к Богу, чтоб быть увенчанной.<br /><br /><i>Григория Нисского</i>: Грех, по своей природе, не постоянен и скоро преходящ, так как он и в начале не произведен вместе с тварью основателем и осуществителем всего и не может пребывать в существах непрерывно. То, что из небытия приведено в бытие, в бытии и пребывает всегда; а что находится вне сущего, чего сущность не заключается в бытии, но имеет существование в том, что оно не есть благо, то подобно кровельной траве, неукорененной, не посеянной и не возделанной. Далее под тенью Божественных крыл, служащих нам вместо покрова, если кто будет разуметь добродетели, тот не погрешит. Ибо само Божество, каково оно по своей природе, для человеческой природы недоступно и непостижимо и по своей неизъяснимости возлетает далеко выше разума человеческого. Но некий отпечаток сей неизреченной природы начертывается в зрителях ее посредством оттенка добродетелей. Так, например, всякая мудрость, благоразумие, знание и всякий путь способствующего к разумению изобретения не суть самые божественные крылья, но самая тень Божественных крыл. Слова <i>Дидима</i>: То, что беззаконие проходит, показывает, что оно временно.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Как близки эти слова святого пророка душе страждущей и угнетенной! Отовсюду ныне для христианина бедствия — и от явных врагов, и от лжебратий. Кто защитит служителя Христова ныне? Только Господь. На Господа Единого мы уповаем. Пусть отойдут от нас все человеческие поддержки, лишь бы с нами остался Господь! Это самое главное для нас.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>