<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Посла с небесе и спасе мя, даде в поношение попирающыя мя.</b><br /><br />Бог, говорит, послал силу с неба и избавил меня; ибо я избавился не человеческим пособием от бедствия, которое имело постигнуть меня, когда я скрывался в пещере. Далее — Бог предал поношению врагов, которые уничижали меня, поелику бывшие при Сауле воины, узнав о случившемся, что Саул один пошел в пещеру и не умерщвлен Давидом, были весьма посрамлены сим поступком Давида и оказались достойными смеха.<br /><br /><i>Некто</i> говорит: Спасением Давид называет здесь то, когда он спасся в пещере, когда особенно имел врага в своей власти, и когда власть погубления его им обращена на противное, так что гонимый на смерть, получив всю возможность заколоть своего убийцу, пощадил его, что и обратилось в бесчестие так (милостиво) спасенному, как напрасно злоумышлявшему на своего спасителя. <i>Hисский</i> согласно с <i>Афанасием</i> говорит, что сие пророчество, в высшем смысле проповедует о пришествии Господа на землю; не старейшину и не ангела Отец послал с неба, но самого Господа, Который спас нас посредством тени, которую послал с высоты в сию долнюю жизнь, то есть, посредством осенившего в облаке духа, и попиравшие нас прежде, то есть мысленные противные силы, ныне напротив поставил наряду с поносимыми.<br /><br /><b>Посла Бог милость Свою и истину Свою, и избави душу мою от среды скимнов.</b><br /><br />Сказав прежде просто, что Бог послал, Давид теперь говорит, что Он послал. Здесь надобно заметить, что Давид во многих местах истиною называет правду, как и теперь здесь, поелику правда постигается из истины. Итак, Бог послал милость свою, чтобы помиловать меня, а правду свою — для осуждения тех, которые поступают со мною неправедно. Скимнами, иначе молодыми львами, называет воинов Саула, как мужественных и сильных, и как жестоких и кровожадных, каковы и скимны, или львенки. Можно притом сии слова разуметь и в отношении к христианской церкви, говорящей, что Отец послал Сына своего и спас меня погибающую, предав бесчестию попиравших меня прежде демонов. Осуществленная милость и ипостасная истина есть Сын; ибо, помиловав нас погибавших, Сын сделался человеком, Который сам сказал: <i>Я есмь Истина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). Сверх того в означенном смысле правды и по словам ап. Павла Он был для нас <i>премудрость от Бога и праведность, освящение и искупление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>); почему под скимнами мы должны разуметь в таком случай демонов.<br /><br />Согласно с сим пишет <i>Феодорит</i>: Истину совокупил с милостью; показывая сим праведное человеколюбие. <i>Афанасий</i>: Милость и истина Отца - Сын, то же говорит и <i>Дидим</i> и <i>Eвceвий</i>.</div></p>