<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Готово сердце мое, Боже, готово сердце мое</b>.<br /><br />Я, говорит, готов впредь после сего, Господи, готов принять постигающие меня искушения, так как в Тебе имею помощника себе, могущего избавить меня от них. Или так: я готов исполнять хотения Твои, или к тому, чтобы прославлять Тебя и благодарить Тебя всегда. Ибо Ты освободил меня от опасности, по словам <i>Феодорита</i>.<br /><br /><b>Воспою и пою во славе моей</b>.<br /><br />«<i>Воспою</i>» означает воспевать Бога одним языком, а «пою»—петь и притом употреблять (музыкальное) орудие. Славою своею Давид называет разумение и познание, за которое прославляем был людьми, или и дар пророчества. Итак, он говорить, что с познанием и разумением ума я буду прославлять Тебя, Господи, а не просто одними нагими словами. Так он сказал и в другом месте: <i>пойте при звуке псалтири разумно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=46&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо Бог - Царь всей земли; пойте все разумно.</span></span>Пс. 46:8</a>).<br /><br />Слова <i>Нисского</i>: Как блажен тот, кто имеет столь великий ум, и чье сердце приготовлено к благохвалению славы Божией, и может вместить в себе невместимое. А по разумению <i>Афанасия</i>, просит о том, чтобы удостоился получить Духа Святаго, которого в день Своего вознесения обещал послать единородный, и (в прошении) сказывает, что сердце его уже готово принять Его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Блажен тот [человек], братья, кто может так сказать Господу своему! Блажен тот, чье сердце всецело готово следовать воле Божией. В том и состоит готовность человеческого сердца, чтобы <strong>радостно повиноваться Божией воле, не смущаясь никакими собственными мыслями и желаниями</strong>.<br /> Прежде покаяния царь Давид влачился в первую очередь за своими греховными помыслами и вожделениями и походил на корабль, бедствующий в волнующемся море. Но когда увидел он, что буря его потопит, то обратился к Богу с великим покаянием и плачем и всецело передал корабль своей жизни в руки Божии.<br /> <em>Готово сердце мое, Боже, готово сердце мое!</em>—восклицает он с безмерным душевным спокойствием, ибо знает, что вверил свое судно в руки самому искусному Кормчему. Неистовствуют ли еще штормы, налетают ли ветры и волны — он их [уже] не боится, так как уверен, что его корабль ничто не способно разбить и что безмятежно достигнет он тихой пристани.<br /><em>Готовое сердце</em> — это сердце, очищенное от гордости и смирившееся пред величием Божией силы и премудрости.<br /><em>Готовое сердце</em> — это сердце, отрешенное от всех мирских прихотей и грез и наполненное единым стремлением к Богу и любовью к Богу.<br /><em>Готовое сердце</em> — это сердце, излеченное от всех беспокойств, забот и тревог и утешаемое и ободряемое присутствием Божией благодати.<br /> <em>Воспою и пою Тебя во славе моей</em> — так продолжает Псалмопевец [свою песнь]. И это в самом деле отражает всю готовность его сердца. Ведь не кичится он своей царской славой, но относит ее к Богу. Уничижил он себя пред Богом до предела, и [ныне] вся его сладость — величать и прославлять Бога. Его личная слава дает ему лишь повод к прославлению преславного Бога своего.<br /> О братья мои, потрудимся над тем, чтобы и наши сердца оказались как можно скорее готовыми пред Богом — готовыми слышать слово Божие, готовыми следовать воле Божией и готовыми прославлять Бога живого.<br /> О Господи Боже, Создатель наш бессмертный, помоги нам подготовить свои сердца, чтобы были они сосудами Твоей животворящей благодати. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 8 ноября (26 октября)</div></p></div></p>