<p ><div>«<b>Таким человеком могу хвалиться</b>» (о таковем похвалюся), не то выражая, чтобы восхищенный был кто другой, но дает такой оборот речи, чтобы и сказать, что прилично и что можно, и вместе избежать необходимости говорить о себе открыто. Иначе какая было бы сообразность, рассуждая о самом себе, вводить другое лицо? Почему же так выразился? Потому, что не одно и то же значит – сказать: «<i>я был восхищен</i>», и: «<i>знаю</i> (человека), <i>который был восхищен</i>»; или: «<i>о себе хвалюсь</i>», и: «<i>о таковом похвалюсь</i>». А если кто скажет: «Как возможно восхищену быть с телом?» Последнее даже труднее первого, если рассуждать по разуму, а не покориться вере. А для чего восхищен был (Павел)? Для того, как думаю, чтобы его не почитали меньшим других апостолов. Те были вместе со Христом, а он не был; поэтому (Господь), в изъявление славы его, и его восхитил в рай. А слово «<i>рай</i>» многозначительно, и везде было известно.<br /><br />Поэтому и Христос сказал (разбойнику): «<i>ныне же будешь со Мною в раю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span></span>Лк. 23:43</a>).<br /><br />«<b>Таким человеком могу хвалиться</b>» (О таковем похвалюся). Для чего? Если другой был восхищен, чем ты хвалишься? Отсюда явно, что это (апостол) говорит о себе. Если же он присовокупил: «<b>собою же не похвалюсь</b>», то это значит только, или что он без нужды, напрасно и легкомысленно не сказал бы ничего подобного, или что он хотел, насколько возможно, прикрыть сказанное. А что всю речь ведет о себе самом, это видно и из последующего. Именно, он прибавляет: «<i>Впрочем, если захочу хвалиться, не буду неразумен, потому что скажу истину</i>» (ст. 6). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=12&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=12&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
