<div><p ><div> <b>«Но Господь сказал мне: «довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи»</b> («И рече ми: довлеет ти благодать Моя, сила бо Моя в немощи совершается») (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span></span>2 Кор. 12:9</a>), то есть: Довольно для тебя, что ты воскрешаешь мертвых, исцеляешь слепых, очищаешь прокаженных и творишь другие чудеса. Не домогайся жить в безопасности без страха и проповедовать без труда. Но ты скорбишь и печалишься? Не приписывай Моей немощи того, что многие коварствуют против тебя, бьют тебя, гонят и бичуют. Это-то самое и показывает Мою силу. <b> «Ибо сила Моя совершается в немощи»</b> («Сила бо Моя в немощи совершается»), – то есть, когда вы, гонимые, одерживаете верх над гонителями, когда вы, преследуемые, побеждаете своих преследователей, когда вы, связываемые, обращаете в бегство связывающих. Итак, не желай излишнего». Замечаешь ли, как (апостол) представляет одну причину, а Бог другую? Тот говорит: <i>«Чтобы я не превозносился, дано мне жало в плоть»</i> («да не превозношуся, дадеся ми пакостник плоти»); а Бог сказал, что попускает это для явления силы Своей. «Поэтому ты просишь не только излишнего, но даже помрачающего славу Моего могущества». Именно слова: <b> «довольно для тебя»</b> («довлеет ти») показывают, что не нужно уже ничего другого прибавлять, но что все сделано. Таким образом, и отсюда видно, что здесь говорится не о головной боли, – больные не проповедовали, да и не могли бы проповедовать, – но о том, что (апостолы) гонимые и преследуемые все превозмогли. Услышав такой ответ, (Павел) говорит: <b>«потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами»</b> («сладце убо похвалюся в немощех моих»). Чтобы (коринфяне) не пали духом, видя, что лжеапостолы хвалятся совсем противным, а истинные (апостолы) терпят гонения, (Павел) показывает, что чрез гонения он делается еще славнее, что в этом особенно обнаруживается сила Божия, и что совершающееся с ним достойно того, чтобы хвалиться. Поэтому и говорит: <b> «охотнее буду хвалиться»</b> («сладце убо похвалюся»). «Не от скорби сказал я исчисленное мною выше, или упоминаемое теперь, то есть, что <i>«дано мне жало в плоть»</i> («дадеся ми пакостник»); напротив, я этим украшаюсь, и привлекаю на себя еще большую силу (от Бога)». Потому и присовокупляет: <b> «чтобы обитала во мне сила Христова»</b> («да вселится в мя сила Христова»). Здесь он дает разуметь и нечто другое, именно: в какой мере усиливались искушения, в такой мере умножалась и пребывала в нем благодать.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=12&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=12&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>