<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> См. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=23&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И когда вошел Он в лодку, за Ним последовали ученики Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И вот, сделалось великое волнение на море, так что лодка покрывалась волнами; а Он спал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда ученики Его, подойдя к Нему, разбудили Его и сказали: Господи! спаси нас, погибаем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И говорит им: что вы <i>так</i> боязливы, маловерные? Потом, встав, запретил ветрам и морю, и сделалась великая тишина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Люди же, удивляясь, говорили: кто это, что и ветры и море повинуются Ему?</span></span>Мф. 8:23-27</a>. «Матфей повествовал об этом иначе, нежели как Марк; о чем тот сказал пространнее, то этот сократил, и наоборот, что первый изложил кратко, о том последний сказал пространнее» (Феофил.), так что евангельские сказания в сем случае (как и во многих других) взаимно восполняются, не будучи разноречивыми. — «<b>Вечером</b>»: более точное определение времени, чем в параллельных местах в ев. Матфея и Луки, т. е. что буря и укрощение ее случились при наступлении ночи или ночью. — «<b>Переправимся на ту сторону</b>», т. е. Геннисаретского озера. Они были в то время в окрестностях Капернаума, на западной стороне озера (ср. ст. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И опять начал учить при море; и собралось к Нему множество народа, так что Он вошел в лодку и сидел на море, а весь народ был на земле, у моря.</span></span>Мк. 4:1</a>), следовательно, готовились переплыть на восточную, или точнее, юго-восточную сторону, о чем и свидетельствует дальнейшее повествование о событии в стране Гадаринской.<br />   </div></p>