<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Все эти свидетельства говорят о том, что нам не следует упрямо держаться за свои обещания, но нужно проверять их разумом и рассудком, потому что выбирать и предпочитать нужно то, что лучше, и именно к тому, что полезнее, нужно переходить без всякого колебания. Такое неоценимое суждение учит нас тому, что, хотя Богу исход всякого человека известен прежде его рождения, Он всё устраивает таким порядком, таким основанием и даже, можно сказать, таким человеческим чувством, что не силой Своей и не согласно Своему невыразимому предведению определяет всё и вся, но, исходя из деяний человека в определённое время, Он либо отвергает человека, либо приближает [к Себе], либо ежедневно изливает на него благодать, либо отворачивается от него.<br />Это показывает и избрание Саула. И хотя предведение Бога не могло не знать о его жалком конце, Он выбрал его и многих тысяч израильтян и помазал на царство. Поступая так, Он вознаграждал его за достойную жизнь в то время и вовсе не принимал во внимание грех его будущего преступления. И вот после того как он развратился, Бог, как будто, пожалел о Своём выборе, жалуясь, так сказать, человеческими словами и чувствами: <b>Жалею, что поставил Я Саула царем<a href="#535438_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, ибо он отвратился от Меня и слова Моего не исполнил</b>. И опять же: <i>Печалился Самуил о Сауле, потому что Господь раскаялся, что воцарил Саула над Израилем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И более не видался Самуил с Саулом до дня смерти своей; но печалился Самуил о Сауле, потому что Господь раскаялся, что воцарил Саула над Израилем.</span></span>1 Цар. 15:35</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="535438_1" class="note-item" href="#535438_1">1</a> См. также комментарий на <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И более не видался Самуил с Саулом до дня смерти своей; но печалился Самуил о Сауле, потому что Господь раскаялся, что воцарил Саула над Израилем.</span></span>1 Цар. 15:35</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собеседования.<br />Сl. 0512, 17.25.494.9.<br /></div></div></p></div>