<p ><div>Отвергну вас совершенно; потому что весьма гнушаюсь тем, что делаете; почему отвращаюсь и жертв приносимых вами. Вместо же вас будет чтить Меня целая вселенная; потому что обитающие по всей земле, осияваемой восходящим и заходящим солнцем, повсюду будут и приносить Мне фимиам и священнодействовать жертву чистую и угодную Мне. Повсюду познают Имя Мое и изволение Мое, и воздадут Мне должное чествование. Так и Господь сказал жене самарянской: «<i>жено веру Ми ими, яко грядет час, и ныне есть, егда ни в горе сей, ни во Иерусалимех поклонитеся Отцу. Дух есть Бог: и иже кланяется Ему, духом и истиною достоит кланятися</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус говорит ей: поверь Мне, что наступает время, когда и не на горе сей, и не в Иерусалиме будете поклоняться Отцу.</span></span>Ин. 4:21</a>, 24). Наученный сему и блаженный Павел повелевает молиться на всяком месте, «<i>воздеюще преподобныя руки без гнева и размышления</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения;</span></span>1 Тим. 2:8</a>). Но и божественный Малахия сим ясно указал нам на водворяющееся ныне благочестие; потому что прекратилось жреческое служение, ограничивавшееся местом, всякое же место признано удобным для служения Богу, прияло конец и заклание бессловесных жертв, приносятся же в жертву, единый непорочный Агнец, вземлющий грех мира, и благоуханный фимиам, как некий символ добродетели. А Иудеи, по божественному предречению, отринуты; почему Пророк говорит им: «<b>зане велие имя Мое во языцех</b>.» </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=460&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
