<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ему подали книгу пророка Исаии; и Он, раскрыв книгу, нашел место, где было написано: Дух Господень на Мне.<br /></b> Промыслительно Он тотчас нашел сказанное о Его Божестве, ибо Сам Он прежде провозгласил это через пророка. Но как человек Он говорит, что Божество Господа или Сына на Мне, Иисусе, то есть, Бог соединился со Мной. А именно, под Духом и здесь понимай Божество Сына. А Дух Господень на Мне ради того, чтобы спасены были люди. Ведь этого хоть и нет здесь, но подразумевается и становится ясным из последующих слов.<br /><b>Ради чего<a href="#647427_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Он помазал Меня.</b><br /> Ради чего, благодаря чему, Бог помазал Меня, человека, только не елеем, как Он помазывал царей, но Божеством.<br /><b> Благовествовать нищим<a href="#647427_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> послал Меня.</b><br /> Послал – очевидно, Отец. А нищими Евангелист называет язычников, не обладающих богатством благочестия, и лишенных всякого блага.<br /> Или также иудеев, которые были нищими по добродетели, так что всем им в то же время благовествовалось благочестие и добродетельное жительство посредством Евангелия.<br /> <b> Исцелять сокрушенных сердцем.</b><br /> Тех, сердце которых сокрушено тяжестью греха.<br /> <b>Проповедывать пленным освобождение, слепым прозрение.</b><br /> Пленным – тем, чья душа пленена диаволом; а слепым – тем, чей ум ослеплен страстями. Первым Он проповедовал свободу, а вторым – разумение, когда передавал евангельские заповеди. Ибо они являются проповедью спасения.<br /><b> Отпустить измученных на свободу.</b><br /> Отпустить на свободу измученных тиранией демонов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="647427_1" class="note-item" href="#647427_1">1</a> οὗ εἵνεκεν. Ср.: «егоже ради» (Елизав.). Русские переводы: «ибо» (Син., еп. Кассиан) неточны.<br /></li><li><a id="647427_2" class="note-item" href="#647427_2">2</a> Союз «и», появляющийся здесь в синодальном переводе, отсутствует в греческом тексте. Надо думать, его появление связано с отмеченной выше неточностью. Согласно синодальному переводу текст читается так: «Ибо Он помазал Меня благовествовать нищим, и послал Меня исцелять сокрушенных сердцем». Такое же понимание отражено и в пунктуации научных изданий греческого Нового Завета (NA, RP). Но очевидно, что Евфимий Зигабен связывает «благовествовать нищим» с глаголом «послал». В традиционном церковном издании греческого Нового Завета, в полном согласии с пониманием Евфимия Зигабена, пунктуация такая: «Он помазал Меня, благовествовать нищим послал Меня» (см. напр.: Ἡ Καινὴ Διαθήκη. Ἀθῆναι, 1976. Σ. 146; Ἡ Ἁγία Γράφή. Ἡ Παλαιὰ Διαθήκη καὶ ἡ Καινὴ Διαθήκη. Ἀθῆναι, 2008. Σ. 914).<br /> </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 912-3</div></div></p></div>