<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И все свидетельствовали Ему<a href="#647432_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и дивились словам благодати, исходившим из уст Его.</b><br />Ведь Он говорил и другие удивительные вещи, которым они <b>дивились, и свидетельствовали Ему</b> о божественной <b>благодати</b>.<br /><b>И говорили: не Иосифов ли это сын?</b><br /> Ищи в указанной двадцать четвертой главе и об этом, поскольку там это изложено пространнее<a href="#647432_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="647432_1" class="note-item" href="#647432_1">1</a> Ср.: «засвидетельствовали Ему это» (Син.); «свидетельствовали Ему» (еп. Кассиан); «свидетельствоваху Ему» (Елизав.). Берем перевод еп. Кассиана (Безобразова), как буквально точный и лучше подходящий к толкованию.<br /></li><li><a id="647432_2" class="note-item" href="#647432_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=54&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> И, придя в отечество Свое, учил их в синагоге их, так что они изумлялись и говорили: откуда у Него такая премудрость и силы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> не плотников ли Он сын? не Его ли Мать называется Мария, и братья Его Иаков и Иосий, и Симон, и Иуда?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> и сестры Его не все ли между нами? откуда же у Него всё это?</span></span>Мф. 13:54-56</a> (421 A–B).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 913</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Все подтвердили это в сонмище и дивились сладостному току благодатных слов, выходивших из уст Иисуса Христа, недоумевая, каким образом сын Иосифов, обыкновенный, по-видимому, человек, может так и с такою властию говорить. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Мысли при чтении Священного Писания</i></div></div></p>