<div><p ><div><i>Потому что он сильно желал видеть всех вас и тяжко скорбел о том, что до вас дошел слух о его болезни</i>. <b>Ибо он был болен при смерти</b>.<br />Зная, говорит, что вы любите его и опечалены его болезнью, он желает поэтому видеть вас, чтобы освободить вас от печали, которая постигла вас из-за его болезни. Здесь же он представляет и нечто другое. Оправдывается пред ними, что он поздно посылает его к ним, говоря приблизительно так; это произошло не по небрежности моей, но Тимофея я удерживаю при себе, как единодушного со мной. Епафродит же заболел, и потому не мог придти ранее, так как болезнь была продолжительна, и он был даже близок к смерти.<br /><b>Но Бог помиловал его.</b><br />Что ты говоришь, манихей? Если мир, а в нем и жизнь, по-твоему, есть зло, то как теперь апостол называет оставление Епафродита в жизни милостью Божией? Еретики на это не могут ответить. Но христиане могут спросить: если добро разрешиться и быть со Христом, то почему апостол называет земную жизнь Епафродита милостью Божией? Или потому, что Епафродит, который был учителем, продолжая жизнь, должен был весьма многих обратить к Богу (что, как сказано выше, более нужно, чем разрешиться). Или же Павел говорит многое, применяясь к общему обычаю слушателей, и не везде философствует. Он говорил людям, которые были привержены к жизни и которые боялись смерти. Кроме того, настоящая жизнь сама по себе есть добро. Иначе почему бы апостол стал полагать в числе наказаний безвременную смерть? Оттого многие из вас немощны и больны, и немало умирает (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает.</span></span>1 Кор. 11:30</a>). Ибо будущая жизнь злого человека вовсе не лучшая жизнь, потому что не добра, а доброго — лучшая.<br /><b>И не его только, но и меня.</b><br />Видишь ли, как он здесь ставит высоко Епафродита, когда восстановление его здоровья считает особенным благодеянием Божиим и особой милостью?<br /><b>Чтобы не прибавилась мне печаль к печали.</b><br />То есть чтобы вместе с печалью, которая произошла у меня вследствие его болезни, я не имел другой печали, которая могла бы произойти от его смерти.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>