<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Земля убояся и умолча</i>, <b>внегда востати на суд Богу спасти вся кроткия земли</b>.<br /><br />Землею здесь называет каждого человека, которому сказано: <i>земля ты и в землю отойдешь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>). А особенно называет землею человека мудрствующего о земном. Итак когда, говорит, Бог восстал на означенный всеобщий и последний суд, тогда все люди умолкли, потому что кончилось и прекратилось всякое дело их. Но Бог восстает, говорит, на суд, чтобы спасти всех кротких, то есть праведных; так как кротость есть особенное свойство праведника (1).<br />_____<br /><br />(1) По словам <i>Оригена</i>, назвал кроткими земли, чтобы мы упражнялись в кротости еще находясь на земли, еще будучи в теле, и прекратили гнев — сию скверную страсть, противную ублажаемой кротости. Слова <i>Афанасия</i>: Те, которые подвергнутся наказанию, будут, говорит, вовсе безответны. Ибо (Бог) наперед сказал им о Божественном суде. А землею здесь называет всю человеческую природу, которая тогда и убоится, ибо когда наступит оный день, тогда не будет никого, кто бы не убоялся. <i>Безыменного</i>: Благоустройство души, сосредоточивающее силы ее, составляет добродетель; а бесчинное движение и мятеж есть порок. И Каин, будучи движим грехом, услышал: ты согрешил? Умолчи, и прекрати безрассудное стремление. Итак, поелику речение: <i>умолчал</i>, есть ограничение грехa и восприятие правды; то, когда Бог восстал на суд, убоявшись умолчала земля, т.е. живущие на ней люди. <i>Ибо страхом Господа устраняется всякий от зла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Корыстолюбивый расстроит дом свой, а ненавидящий подарки будет жить.</span></span>Притч. 15:27</a>). А возвещение о суде показывает уже не долготерпение, но угрозу согрешающим, и поелику молчать значит быть кротким, то спасает кротких земли уже по восстании на суд.</div></p></div>