<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Бог, говорит, столь страшен, что повелением своим отделяет души князей от тела их, иначе сказать, что Он умерщвляет князей. Он же стал страшен и для Фараона, и Сеннахерима и всех других царей, которые слышали о наказаниях, произведенных Им над Египтом и об истреблении ассириан (1).<br /><br />_____<br /><br /><i>Кирилл</i>, согласно с <i>Евсевием</i>, говорит: Будет время, когда все, окружающие Его, покланяясь сидящему на престоле славы своей, принесут в дар свои плоды. А стоя около Бога, праведники не местно, но всегда находясь около Бога, составляя как бы лик, близ и вокруг предстоя Ему, так что средины между ними не занимает и не разделяет их, как стена, никакой грех, они-то и могут приносить Ему плоды. А те, которые далеко находятся от Господа, как недостойные окружать Его престол, не могут приносить дара страшному Судии, так что, по словам <i>Афанасия</i>, хотя они прежде и получили начатки Божественного Духа, но не вели жизнь достойно сей благодати, и были злы, Дух отнимается у них. Ибо в Божественное оное пришествие (на суд) за грехи у каждого отнимется Дух, данный чрез крещение, и чрез сие отнятие преданы будут наказанию. И это выражают слова Господа: Когда придет господин злого раба сего, то рассечет его пополам и предаст его одной участи с неверными. И по словам Божеств. <i>Василия</i>: Дух ныне по-видимому находится в тех, которые запечатлены однажды, ожидая спасения от обращения их; а тогда от всей, осквернившей благодать Его, души совершенно будет отделен; потому и в аде нет исповедывающегося, потому что не будет более помощи от Духа. Слова <i>Феодорита</i>: Принесут дары, устрашась произведенных чудес и познав из дел, что Он есть истинный Бог, который и на сильных и на предполагавших царствовать на земле посылает смерть. Слова <i>Дидима</i>: Потопил даря Фараона; отгнал от людей Навуходоносора, отняв у него ум, так что он стал жить со зверями; отнял Духа у Саула: и Дух Господа отступил, говорит, от Саула; и давил его дух злой от Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Тогда один из слуг его сказал: вот, я видел у Иессея Вифлеемлянина сына, умеющего играть, человека храброго и воинственного, и разумного в речах и видного собою, и Господь с ним.</span></span>1 Цар. 16:18</a>, то есть посланный от Господа по праведному суду. И не погрешишь, если будешь это разуметь и об учителях церкви. Ибо Павел сказал в начале к пресвитерам Мелитским: будьте внимательны к себе и ко всему стаду, в котором Дух Святый поставил вас епископами, и в последствии говорит, и от вас самих восстанут, которые будут говорить превратно, то есть на Божественного Духа, потому что страшный Судия отнимет Его у них (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак внимайте себе и всему стаду, в котором Дух Святый поставил вас блюстителями, пасти Церковь Господа и Бога, которую Он приобрел Себе Кровию Своею.</span></span>Деян. 20:28</a>).</div></p>