<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ведом во Иудеи Бог.</b><br /><br />Евреи говорят, что Бог известен одной Иудеи. Но как Бог говорит им чрез Иеремию: число богов твоих соразмерно числу городов твоих, Иуда, и числу путей Иерусалима; то из сего видно, что сей псалом не говорит здесь об иудее палестинской, но иудеею называет иудейские писания, то есть, Ветхий Завет, в котором известен Христос, как свидетельствуемый оным, так как и закон Моисеев и книги пророков прорекли о Христе. Притом и само богослужение законное было начертанием и тенью и предизображением Христа.<br /><br /><b>Во Израили велие имя Его.</b><br /><br />И что не в одном только Израиле велико было имя Божие, но и у других, об этом так же говорит тот же Бог посредством пророка Малахии: так как <i>от восток солнца до запад</i> имя Твое славно у народов; потому что <i>велико имя Мое у народов, говорит Господь Вседержитель</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву; велико будет имя Мое между народами, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 1:11</a>); также: а вы оскверняете оное (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А вы хулите его тем, что говорите: "трапеза Господня не стоит уважения, и доход от нее - пища ничтожная".</span></span>Мал. 1:12</a>) (1). И так из сего открывается, что Израилем здесь называет израильское Писание, то есть, древний завет, данный израильскому народу. Ибо в Писании говорится о великом и славном имени Христовом. А великий философ <i>Максим</i> Иудеею называет деятельное любомудрие, а Израилем — созерцательное: потому что Иудея, по переводу, значит исповедание грехов, которое есть начало деятельности, а Израиль — ум видящий Бога. Человек упражняющийся в деятельности знает Бога, что Он есть Судия дел каждого и потому очищает себя от страстей. А созерцатель, зрящий умом величия Божия, достойно величает Его. Можно, согласно с <i>Евсевием</i>, под Иудеею разуметь новосоставившуюся из язычников Церковь, которая, по исповедании прежних (ветхих) своих грехов (ибо иудея переводится: исповедание), познала истинного Бога. Та же самая Церковь есть и новый Израиль, как говорит и Павел: <i>ибо не тот иудей, кто таков по наружности, и не то обрезание, которое наружно на плоти: но тот иудей, кто внутренне таков, и то обрезание, которое в сердце по духу, а не по букве</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span></span>Рим. 2:28</a>, 29).<br />______<br /><br />(1) Почему и <i>Ориген,</i> имея в виду сии слова, говорит: Под истинным же Израилем представляет народы. Итак, поелику сей псалом и cия песнь указывает на такого Израиля, у которого имя Божие прославляется; а оно прославляется у язычников, то сии народы собственно и называются Израилем. Слова <i>Афанасия:</i> иудеею здесь и Израилем называет душу познавшую Бога. Ибо она-то есть истинная Иудея и истинный Израиль.</div></p></div>