<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Если бы, скажем словами <i>Оригена</i> и <i>Евсевия</i>, Иерусалим не подвергался многократным завоеваниям и порабощению, то имел бы кто-нибудь основание думать и говорить, что сии слова сказываются о чувственном Иерусалиме. Но поелику он подвергался войне неоднократно и не был потому мирным местом, то посему должно думать, что миром здесь называет того человека, который в мире с людьми, потому что любит их; и (в мире) с страстями, потому что подчиняет их себе. И в сем-то человеке находится место, способное к принятию Бога. Далее Сион в переводе значит высокая стража. Посему и тот, кто издали сторожит и видит нашествие демонов, может быть назван Сионом, по словам <i>Оригена</i> (1).<br />___<br /><br />(1) Слова <i>Феодорита</i>: Когда полчище Ассириан было истреблено, оставшиеся из них бежали и сделались вестниками о Божественной силе, и с того времени Иерусалим сделался отделенными, местом Божиим и сделался весьма мирным: все стали думать, что Бог благоволил поселиться на Сионе. Прибавим из <i>Дидима</i>: но и мы должны всяким образом отгонять от себя волнение страстей, дабы, имея в себе мир, превосходящий всякий ум, мы были местом Божиим; и мы будем жилищем Его и стражами наблюдающими всякую истину и добродетель. Ибо Сион по переводу значит высокое место, стражи. Ибо как грешник дает место диаволу, так добрый и благодетельный дает во владычественном своем (уме) место Богу, желающему вселиться и ходить в нас. <i>Афанасия</i>: О вышней иудее написано: откуда отбежала болезнь, печаль и воздыхание, очевидно что там должно быть место мира.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1059">Петр Дамаскин прп.</a><div>А представлять себе во время молитвы какой-либо образ, вид или помысл не только не хорошо, но, напротив, весьма вредно. Ум должен быть в месте Божием, как то объясняет святой Нил<a href="#701259_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, приводя изречение псалма: <b>и бысть</b>, говорит, <b>в мире место Его </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И было в Салиме жилище Его и пребывание Его на Сионе.</span></span>Пс. 75:3</a>). Мир же состоит в том, чтобы отнюдь не иметь помысла хорошего или худого.<br /> <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="701259_1" class="note-item" href="#701259_1">1</a> видимо, преп. Нил Синайский<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Творения". Кн. 2. <br />Слово 9. О честных страданиях Христовых</div>==</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1166">Серафим Саровский прп.</a><div>Признак духовной жизни, когда человек погружает ум внутрь в себя и имеет делание в сердце своем. Тогда благодать Божия приосеняет его, и он бывает сперва в мирном устроении, а посредством сего и в премирном: в мирном, то есть с совестью благою; в премирном же, когда ум созерцает в себе благодать Святого Духа, по слову Божию: <b>В мире место Его</b>.<br />***<br />Когда же человек старается иметь в себе сердце смиренное и мысль не возмущенную, но мирную, тогда все козни вражий бывают бездейственны, ибо где мир помыслов, там почивает Сам Господь Бог: <b>В мире</b>, — сказано, — <b>место Его</b>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Поучения.</div><br /></div></p>