<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p ><em>«И прошли семь лет изобилия, которое было в земле Египетской, и наступили семь лет голода, как сказал Иосиф </em>(то есть, как он пророчески изрек: - О С). И <em>был голод во всех землях, а во всей земле Египетской был хлеб. Но когда и Вся земля Египетская начала терпеть голод<a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn1">[1]</a>, то народ начал вопиять к фараону о хлебе. И сказал фараон всем Египтянам: “пойдите к Иосифу и делайте, что он вам скажет". И был голод по всей земле; и отворил Иосиф все житницы<a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn2">[2]</a>, и стал продавать хлеб Египтянам. Голод же усиливался в земле Египетской. И из всех стран приходили в Египет покупать хлеб у Иосифа, ибо голод усилился по всей земле». </em>Слова «пойдите к Иосифу и делайте, что он вам скажет», – представляются незавершенными. А что он (Иосиф) должен им сказать? Есть истолкование, что Иосиф потребовал от египтян совершить обрезание. Все египтяне, кроме фараона, стали рабами Иосифу, а еще Аврааму было заповедано: «<em>обрезывайте крайнюю плоть вашу: и сие будет знамением завета между Мною и вами. Восьми дней от рождения да будет обрезан у вас в роды ваши всякий младенец мужеского пола, рожденный в доме и купленный за серебро у какого-нибудь иноплеменника, который не от твоего семени»</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> обрезывайте крайнюю плоть вашу: и сие будет знамением завета между Мною и вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Восьми дней от рождения да будет обрезан у вас в роды ваши всякий <i>младенец</i> мужеского пола, рожденный в доме и купленный за серебро у какого-нибудь иноплеменника, который не от твоего семени.</span></span>Быт. 17:11-12</a>). Мы можем предположить, что за время управления Иосифом в Египте десятки тысяч египтян приняли веру Авраама, Исаака, Иакова и Иосифа.<p >Засуха коснулась всего тогдашнего Ближнего Востока, не только Египта, но и земель Ханаана, и других земель – Сирия, наверное, тоже испытывала голод. И люди стали приходить, чтобы покупать хлеб в Египте. Однажды я беседовал с одним человеком, мы с ним обсуждали как раз жизнь Иосифа, и он сказал: «Я не понимаю, почему братья пришли за хлебом, ведь у них было много скота! Они могли бы есть мясо, в конце концов, не обязательно же лепешки печь». Но скот-то ведь тоже надо чем-то кормить. И когда нет пшеницы, то начинается падеж скота и голод приобретает глобальный масштаб.<p >И Египет благодаря Иосифу, которому Господь даровал мудрость, выжил и стал помогать другим окрестным народам. Но это все Господь делал только для одной цели: чтобы сберечь маленькую семью Иакова. Это – прежде всего. Конечно, Бог заботится о всем Своем творении, и сказано в Псалтири: «<em>львы рыкают о добыче и просят у Бога пищу себе»</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> львы рыкают о добыче и просят у Бога пищу себе.</span></span>Пс. 103:21</a>), и когда птенцы кричат в просят пищи<a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn3">[3]</a>, Господь и им тоже подает. Бог заботится обо всем творении: о птицах заботится и о цветах полевых<a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn1">[1]</a>! Но семейство Иакова, дом Иакова, о котором хотел забыть Иосиф, Бог не забывал, и поэтому Бог так промыслительно устроил, что то, что, казалось бы, являлось трагедией для Иосифа, обернулось благословением для всех его близких<p ><br/> </p><hr/> <p ><a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref1">[1]</a> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> если же траву полевую, которая сегодня есть, а завтра будет брошена в печь, Бог так одевает, кольми паче вас, маловеры!</span></span>Мф. 6:30</a>)</p><hr/> <p ><a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref1">[1]</a> Запасы хлеба, которые могли делать египтяне, сгнили, и только пшеница, собранная Иосифом в житницы, чудесным образом сохранялась.<p ><a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref2">[2]</a> Здесь мы видим, что Господь сотворил явное чудо. Даже в современных элеваторах хлеб хранится не более двух лет!<p ><a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref3">[3]</a> <em>«И птичка находит себе жилье, и ласточка гнездо себе, где положить птенцов своих, у алтарей Твоих, Господи сил, Царь мой и Бог мой!» </em>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И птичка находит себе жилье, и ласточка гнездо себе, где положить птенцов своих, у алтарей Твоих, Господи сил, Царь мой и Бог мой!</span></span>Пс. 83:4</a>); и еще: <span class="11" style="background-color: initial;"><em>«</em></span><em>дает скоту пищу его и птенцам ворона, взывающим к Нему»</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=146&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> дает скоту пищу его и птенцам ворона, взывающим [<i>к</i>] [<i>Нему</i>].</span></span>Пс. 146:9</a>).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья.(Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/></p></div></p></div>