<p ><div><b>Ибо так говорить Господь ко мне: Я успокоюсь и буду смотреть на месте Моем: как ясень полуденный свет и как облако росы в день жатвы. Ибо прежде жатвы он весь отцвел и незрелый плод прозябнет, и будут обрезаны ветви его ножами, и что останется, отсечется и отбросится. И оставлены будут вместе птицам горным и зверям земным, и целое лето будут на нем птицы, и все звери земные будут зимовать на нем. В то время будет принесен дар Господу воинств от народа ниспровергнутаго и разрушеннаго, от народа страшнаго, после котораго не было другаго народа, от народа ожидающаго, ожидающаго и попраннаго, реки котораго разрезали землю его, на место имени Господа воинств, на гору Сион.</b> Успокоивается и смотрит Бог на месте своем, или по Акиле, <i>на тверди</i>, то есть в Церкви, о которой апостол Павел говорит: <i>столп и утверждение истины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы, если замедлю, ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины.</span></span>1 Тим. 3:15</a>). Смотрит же Он на то, что происходит в Церкви; и как ясен полуденный свет, так Он освещает все, по оному, что иносказательно говорится в осьмнадцатом Псалме о Солнце правды: <i>и несть, иже укрыется теплоты его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> от края небес исход его, и шествие его до края их, и ничто не укрыто от теплоты его.</span></span>Пс. 18:7</a>). И как облако росы бывает весьма приятно во время жатвы и в знойное лето, так Господь, под охраною Коего все процветает, дает утешение обитающим в Церкви Его. И прежде нежели придет исполнение времен, так как мы теперь отчасти уразумеваем и отчасти пророчествуем (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится.</span></span>1 Кор. 13:8</a>), найдутся многие совершенные, о которых апостол говорит: елицы совершенни, сие да мудрствуим (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, кто из нас совершен, так должен мыслить; если же вы о чем иначе мыслите, то и это Бог вам откроет.</span></span>Флп. 3:15</a>). Ветви же безполезныя будут обрезаны ножами, по словам Спасителя в Евангелии: <i>Аз есмь лоза истинная, и Отец Мой делатель есть. Всяку розгу о Мне, не творящую плода, измет ю, и всяку, творящую плод, отребит ю, да множайший плод принесет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякую у Меня ветвь, не приносящую плода, Он отсекает; и всякую, приносящую плод, очищает, чтобы более принесла плода.</span></span>Ин. 15:1-2</a>). И что будет обрезано, то будет оставлено птицам горным и зверям земным, — птицам, которыми опустошается посеянное при дороге, и зверям, которым предается душа, не исповедующая Бога, так что кто будет Господом отсечен и отвергнут и отделен от тела Его, то есть от Церкви, тот как летом, так и зимою, то есть при счастии и несчастии, будет служить местопребыванием птиц и зверей. Но как безполезные и безплодные в Церкви отсекаются и удаляются, чтобы малая закваска не испортила всей массы: так наоборот может быть, что те, кои были прельщены еретическим заблуждением, и ниспровержены Господом и растерзаны, и были страшны по причине богохульства, и тщетно надеялись на обман, и попирались демонами и были разсеяны реками в разныя стороны, — те, когда вспомнят о Боге своем и оставят наихудших учителей, то принесут дар Господу воинств, не где-либо, как на горе Сионе и на подзорной башне, что означает церковь. Мы говорим очень коротко, потому что обо многом уже сказали в книге историческаго толкования.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 353-354. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>Ибо так говорит Господь ко мне: Я успокоюсь и буду смотреть с места Моего.</b> Что сказал Господь пророку? Следующее: пока не придет определенное Мною, Я буду покоиться в жилище Моем, — в храме, как думают Иудеи, на небесах, как думаем мы; и буду смотреть, говорит, какой придет конец всего.<br /><b>Как ясен полуденный свет и как туманы росы в день жатвы. </b>Как в течении целаго дня наиболее ясен полдень, когда солнце блестит по средине неба и равно освещает всю землю, и как в жару и палящий зной, когда обнаженный жатель изнемогает от жара и задыхается от тяжелой работы, прохлада росы особенно приятна, если утренняя влага делает засохшую солому удобною для срезывания: так и слово Мое, за которым Я буду наблюдать из жилища Моего, придет благодатным для всех верующих в Меня.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 244-245. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></span></div><br /><b>Ибо прежде жатвы он весь отцвел и прозяб незрелый плод, и будут обрезаны ветви его ножами, и что останется, отсечется и обрубится. И оставлены будут вместе птицам горным и зверям земным, и целое лето будут на нем птицы, и все звери земные будут зимовать на нем. </b>Так как говорил о полудне и выше упоминал о тумане росы летом и во время жатвы и заимствовал сравнение от земледелия, то сохраняет это сравнение и в остальном, описывая гордость Египта, опустошение народа его, и трупы по всей области, которые будут пожираемы птицами. Ибо как посевы выростающие прежде времени скоро погибают и как растения преждевременно пускающия отпрыски оказываются безполезными, так, говорит, и Египетские народы, как безполезныя ветви, будут обрезаны ножами и все отрасли их будут обнажены. И, чтобы ты не думал, что он говорит о винограднике, а не о людях, метафору обращает в историческую истину: <b>и оставлены будут</b>, говорит, <b>вместе птицам горным и зверям земным</b>. Ибо птицы и звери пожирают не обрезанныя ветви дерев, а трупы. Подробнее будем читать это у Иезекииля, где он пророчествует против Фараона и против Египта, и все это мы найдем там в весьма ясном изображении (Иез. 29). Слова же: <b>целое лето будут на нем птицы и все звери будут зимовать на нем</b> или буквально обозначают множество убитых, или тою же метафорою показывают, что он будет опустошаем всеми народами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 24-5-246. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>В то время будет принесен дар Господу воинств от народа ниспровергнутаго и растерзаннаго, от народа страшнаго, после котораго не было другаго, от народа ожидающаго, ожидающаго и попраннаго, реки котораго разрезали землю его, — на место имени Господа воинств, на гору Сион.</b> После опустошения Египта и уничтожения его власти, Израиль не будет полагаться на тень суеты его, но обратится ко Господу и дары свои принесет на гору Сион, т.е. в храм Божий, молясь Ему единому, Коего помощь есть истинная и вечная. Мы разумеем это исполнившимся при Зоровавеле и Иисусе, Ездре и Неемии. LXX, вместо поставленнаго нами: <b>ожидающаго, ожидающаго</b> и вместо написаннаго в еврейском: <i>надеющегося, надеющегося</i> перевели напротив άνέλταστον, т.е. <i>не надеющагося</i>, и поэтому дали Евсевию повод думать, что это скорее следует понимать о язычниках, которые не имеют ни надежды, ни завета Божия, ни пророков, чем об Иудеях, и что в последствии ими будут посылаемы дары Церкви, которая поставлена на высоте, и будут приносимы жертвы духовныя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 246. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=18&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
