<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>И из слов Иеремии [иудеи, редактировавшие Писание] выпустили следующее: <b>«Я как незлобивый агнец, несомый на заклание. Они имели на Меня помыслы, говоря: придите, бросим дерево в его хлеб и уничтожим его с земли живых, и пусть имя его более не вспомнится»</b>. Так как эти слова из Иеремии доселе сохраняются в некоторых списках в иудейских синагогах — ибо они недавно выпущены, — а они показывают, как иудеи совещались об этом Христе и положили умертвить Его распятием на кресте, и Сам Он представляется здесь, как агнец незлобивый, подобно тому, как у Исаии пророчески назван овцою, ведомою на заклание, то они приходят от этих слов в такое затруднение, что обращаются к хулению Его. <br /><i>Разговор с Трифоном иудеем, 72</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>И оно (Древо Крестное) у Иеремии подкладывается в пищу: <b>«Они составляют замыслы против меня, говоря: положим ядовитое дерево в пищу его»</b>*.<br /><br />*На этот текст, в связи с типологией «древа», ссылается и Тертуллиан, см. Adv. Marc. 3, 19. Киприан в Testimonia 2, 20 приводит его под одним заголовком с цитируемым Иларием выше текстом из Второзакония (хотя последний дается у Киприана в редакции Септуагинты) как пророчество о распятии Христа иудеями.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Итак, послушай Иеремии и убедись: «<b>аз же яко агня незлобивое, ведомое на заколение, не разумех ли»</b>? Читай вопросительно, как я сказал. Ибо ужели не знает тот, который говорит: <i>«весте, яко по двою дню Пасха будет, и Сын Человеческий предан будет на пропятие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> вы знаете, что через два дня будет Пасха, и Сын Человеческий предан будет на распятие.</span></span>Мф. 26:2</a>)? «<b>Аз яко агня незлобивое ведомое на заколение, не разумех»</b> ли? Какое агня? Иоанн Креститель объяснит, говоря: <i>«Се агнец Божий, вземляй грехи мира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>).<b> «На Мя помыслиша помысл лукавый, глаголюще</b>»: знающий помышления ужели не знал того, что долженствовало случиться? Что же говорили они? <b>«Приидите и вложим древо в хлеб Его».</b>. Если Господь удостоит тебя, то впоследствии узнаешь, что тело Его, по Евангелию, представляло образ хлеба: «<b>приидите и вложим древо в хлеб Его, и истребим Его от земли живущих».</b>. Жизнь не истребляется, на что трудитесь напрасно? <b>«Имя Его да не помянется ктому»:</b> тщетен совет ваш; ибо <i>«имя Его прежде солнца пребывает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> будет имя его вовек; доколе пребывает солнце, будет передаваться имя его; и благословятся в нем [племена], все народы ублажат его.</span></span>Пс. 71:17</a>) в Церкви. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучения огласительные, 13.19</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>Прорекли же и страдания (Христа). Иеремия же сказал: «<b>Придите, положим дерево в пищу его и отторгнем от земли жизнь его».</b> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 986</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1141">Иосиф Волоцкий прп.</a><div>Хлебом пророк называет Плоть Христову, деревом – Крест.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Терпел Ты всю злобу их, и <b>«как агнец, ведомый на заклание»</b>, не отверзал уст Твоих. Терпел Господь от рабов Своих, Создатель от создания Своего, Бог от людей Своих, Царь от подданных Своих, Благодетель от принявших бесчисленные благодеяния, Праведный и Неповинный от беззаконников. Терпел пред небом и землей, пред Ангелами и человеками, пред многочисленными взора­ми, пред друзьями и врагами, терпел обнаженный и всеми оставленный. <br /><br />А поскольку ради всех в мир пришел, то ради всех и терпел, то и ради меня терпел, так как и я один из всех, о Господи мой! Ради меня такое бесчестие и мучение терпел Господь мой!..</div></p>