<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Что наша уверенность в теснейшем общении с нами Бога посредством любви к ближним не есть мечта и самообольщение, а действительность, это явствует из плодов этого общения. Таковыми плодами служат многообразные дары Св. Духа, дары благодати Его, просвещающей, освящающей, очищающей, пророчествующей, чудодействующей. Последние два дара благодати принадлежат к числу чрезвычайных даров, которыми обиловала Церковь в апостольское время.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>От Духа Своего дал есть нам.</b> Сошествие Святаго Духа на Апостолов, кроме цели просвещения и утешения, имело ещё целью свидетельство о Самом Иисусе Христе, как истинном Сыне Божием (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>) — <i>и мы видехом</i>, прибавляет Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И мы видели и свидетельствуем, что Отец послал Сына Спасителем миру.</span></span>1 Ин. 4:14</a>), <i>и свидетельствуем, яко Отец посла Сына Спасителя миру</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Что мы пребываем в Нем и Он в нас</b> и проч.: усиление и повторение речи для того, чтобы сильнее напечатлеть в памяти и вместе для некоторого пояснения — о взаимном пребывании Бога в верующем и верующего в Боге см. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И кто сохраняет заповеди Его, тот пребывает в Нем, и Он в том. А что Он пребывает в нас, узнаём по духу, который Он дал нам.</span></span>1 Ин. 3:24</a> и парал. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Как в III, 24а, сказавши о достижении христианами высшей цели жизни – теснейшего общения с Богом, Апостол спешит удостоверить, что пребывание Бога в нас и наше пребывание в Веге действительный факт, твердо удостоверяемый нашим внутренним сознанием (способ доказательства, столько раз применяемый Апостолом Иоанном); так и здесь он с особенною выразительностью присоединяет: ἐν τούτῳ γινώσκομεν, ὅτι ἐν αὐτῷ μένομεν καὶ αὐτὸς ἐν ἡμῖν, ὅτι ἐκ τοῦ πνεύματος αὐτοῦ δέδωκεν ἡμῖν. Что мы пребываем в Боге, и Он в нас, мы уразумеваем на основании того, что Он дал нам от Духа Своего: факт внутренней жизни, на который Апостол мог сослаться, только будучи вполне уверенным, что он пишет истинным христианам. Ἐν τούτῳ указывает на предложение с ὅτι (второе, первое же стоил после γινώσκομεν). Познание, основанное на опыте (γινώσκομεν), хотя и внутреннем, удостоверяет самое тесное жизненное общение наше с Богом: ἐν αὐτῷ μένομεν καὶ αὐτὸς ἐνἡμῖν. Экзегеты останавливаются на выражении ἐκ τοῦ πνέυματος и склонны видеть в нем указание на различие дарований Святого Духа по мере веры и всей жизни христианина, в противоположность Иисусу Христу, Которому одному Бог οὐκ ἐκ μέτρου δίδωσιν τὸ πνεῦμα (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо Тот, Которого послал Бог, говорит слова Божии; ибо не мерою дает Бог Духа.</span></span>Ин. 3:34</a>); таким образом, ἐκ понимается в смысле partitivi. Но едва ли в данном месте и в послании вообще можно найти хоть малейшее указание на учение Апостола Иоанна о разделении даров Св. Духа, какое находим у Апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span></span>1 Кор. 12:4</a>. II). Кажется, правильнее удержать обычное значение предлога ἐξ – в смысле происхождения: Бог дал нам то, что имеет свой источник в Духе Божием, от Него происходит. Апостол не определяет, что Бог дал нам: он имеет в виду только отметить, что Он дал нам именно от Духа Своего, так как только это может служить цели Апостола – удостоверить факт пребывания Бога в нас и нашего пребывания в Боге. Дух, от Которого Бог нам дает, есть Его собственный Дух – πνεῦμα αὐτοῦ, и, как таковой, Дух дает несомненное свидетельство, что мы дети Божии, рождены от Бога: где Дух Божий, там несомненно и Сам Бог. Но дарованное от Духа делается принципом пашей жизни, направляющим ее туда, откуда Сам Дух происходит: Он есть Дух Божий и нас ведет к Богу; центр нашей жизни переносится в Бога, – мы в нем живем. Таким образом, сознание присутствия данного Богом Святого Духа в себе удостоверяет христианина, что в нем пребывает Бог и он в Боге. Это сознание не есть что-либо готовое в христианине, но добывается его работою над своим внутренним содержанием, исследованием и уразумением его – γινώσκομεν; и если он истинный христианин, то он действительно находит в себе то, что не принадлежит его собственной природе, но дано ему в постоянное обладание (δέδωκεν – perfect.) от Духа Божия; это и удостоверяет христианина в фактическом теснейшем общении его с Богом.</div></p></div>