<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Выше (ст. 12) было сказано, что невидимый Бог открывает нам Себя, как Бог любви, в нашей любви к ближним. Но в высочайшей степени любовь Божия к людям открылась в том, что невидимый Бог явил Себя людям в Сыне Своем, посланном для спасения мира. Единосущный Сын Его принимает образ человека и в сем образе делается видимым для всех. Не все, видевшие Его чувственными очами, прозревали в Нем Обетованнаго Спасителя, не все веровали в Его Богочеловечество, не все созерцали в Нем любовь к людям Бога Отца. Но самовидцы Апостолы Христовы не только сами убедились в истине всего этого, но и свидетельствовали о ней пред другими, чтобы все знали, что Бог Отец в лице Христа послал Спасителя миру и чрез Него явил миру высочайшую любовь к людям.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>И мы видели</b> и проч.: слова этого стиха имеют связь со стихом <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Бога никто никогда не видел. Если мы любим друг друга, то Бог в нас пребывает, и любовь Его совершенна есть в нас.</span></span>1 Ин. 4:12</a>, таковую: хотя Бога, по Его существу, никто не видел, но Он открылся в Единородном Сыне Его (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>). И мы, апостолы и бывшие с нами все верующие, сами видели своими собственными глазами, слышали своими собственными ушами и осязали своими руками (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо жизнь явилась, и мы видели и свидетельствуем, и возвещаем вам сию вечную жизнь, которая была у Отца и явилась нам, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> о том, что мы видели и слышали, возвещаем вам, чтобы и вы имели общение с нами: а наше общение - с Отцем и Сыном Его, Иисусом Христом.</span></span>1 Ин. 1:1—3</a>) и по этому несомненному и неложному удостоверению свидетельствуем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>, 27; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> А женщине той говорили: уже не по твоим речам веруем, ибо сами слышали и узнали, что Он истинно Спаситель мира, Христос.</span></span>Ин. 4:42</a>), что Отец Небесный, по неизреченной любви Своей к миру, послал Сына Своего, Спасителя, или Искупителя и Умилостивителя, или Ходатая миру (см. ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В мире был, и мир чрез Него начал быть, и мир Его не познал.</span></span>Ин. 1:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Был также зван Иисус и ученики Его на брак.</span></span>Ин. 2:2</a>). Блаженный Феофилакт так анализирует содержание этих (11—14) стихов и наводит такое толкование на них: «говоря о любви к братьям, он (апостол) в пример любви указал Бога, Который по любви к нам предал Единородного Сына Своего на смерть. Иной, выслушав сие, мог спросить: на каком же основании говоришь ты о предметах невидимых? В ответ на такой вопрос он говорит: я и сам говорю то же, что Бога никто никогда не видал; но из любви друг к другу мы узнаем, что Бог есть в нас. И говорит это справедливо, потому что многие невидимые для нас предметы мы познаем из их действий. Например, души никто не видал, но из действий и движений мы убеждаемся, что она в нас есть и действует. Так и любовь Божию к нам мы узнаем чрез некоторое движение и действие. Если в этом нет ничего несообразного, то и сей божественный муж прилично от действия доказывает, что Бог есть в нас. Какое же это действие? — Чистая любовь к ближним нашим. Она есть признак нашего пребывания в Нем и Его в нас и потому еще, что Он дал нам от Духа Своего. Ибо чистый рождает чистое и непорочное. И как чрез чистую любовь мы имеем общение с Ним, то отсюда мы, видевшие Его по плоти, познали и свидетельствуем, что Отец послал Его, Спасителя, миру... Итак, мы и сами видели, и от Единородного, сущего в недре Отчем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>), слышали, и из действия взаимной любви познаем, что Бог в нас и дал нам от Духа Своего, и мы в общении с Ним».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Благодатное состояние общения с Богом стоит в тесной связи с нашей любовью к братьям; а наша любовь к братьям в свою очередь имеет глубокое основание в том, что Бог есть любовь. Но, как любовь. Бог открылся нам и в нас чрез посольство в мир Своего единородного Сына для нашего спасения. Таким образом, явление Сына оказывается решающим в деле нашего спасения; поэтому пока факт посольства Сына не утвержден с надлежащею прочностью и основательностью, до тех пор все речи Апостола о нашем тесном общении с Богом и все увещания ко взаимной братской любви останутся без надлежащей почвы. На эту сторону дела Апостол теперь и обращает свое внимание. Но каким способом он удостоверяет этот факт? Из <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо жизнь явилась, и мы видели и свидетельствуем, и возвещаем вам сию вечную жизнь, которая была у Отца и явилась нам, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> о том, что мы видели и слышали, возвещаем вам, чтобы и вы имели общение с нами: а наше общение - с Отцем и Сыном Его, Иисусом Христом.</span></span>1 Ин. 1:1-3</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И видевший засвидетельствовал, и истинно свидетельство его; он знает, что говорит истину, дабы вы поверили.</span></span>Ин. 19:35</a>; 21 видно, какое важное значение в отношении к основным положениям христианства Апостол придает свидетельству самовидцев Господа; и теперь об обращается к тому же способу аргументации. Τεθεάμεθα обозначает непосредственное чувственное восприятие, не пассивное, но соединенное с напряженною деятельностью, направленною на уяснение внутреннего смысла воспринимаемого (cp. I, 1). Непосредственность восприятия, обозначаемого глаголом, дает полное основание видеть в ἡμεῖς только Апостолов – самовидцев, а не всех членов общества, и прежде всего самого Апостола Иоанна. Рассматривание, соединенное с пониманием рассматриваемого, сделалось постоянным достоянием Апостолов, и потому они с полным убеждением в истинности воспринятого свидетельствуют о Нем ирод другими, готовые доказать его истинность, чем угодно, даже смертью, – отсюда: καὶ μαρτυροῦμεν (cp. I, 2). Объектом к обоим глаголам является одно и то же: ὅτι ὁ Πατὴρ ἀπέσταλκεν τὸν Yἱὸν σωτῆρα τοῦ κόσμου. Не ὁ Θεός, а ὁ Πατὴρ (cp. 10 ст.), потому что, как показывает следующий стих, Апостол имеет в виду оттенить сыновние отношения Спасителя к Богу, чтобы тем с большею силою выступила божественная любовь к нам. О посольстве Апостол говорит не как о завершившемся историческом факте, но имеет в виду его важные последствия для мира, какими он продолжает пользоваться и доселе (άπέσταλκεν, а не ἀπέστειλεν). Accusativ. σωτῆρα – как Спасителя, в качестве Спасителя, Спасителем – также очень выразителен: он указываете что Сын действительно есть Спаситель мира, а не назначен только быть им (ср. ст. 10: ἀπέστειλεν ἱλασμόν); Он – Спаситель, потому что чрез Него мир получил жизнь (ст. 9), и явился Он, да спасется Им мир (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>). Сын – Спаситель не одного народа, не отдельных только личностей, но всего поврежденного грехом мира – τοῦ κόσμου. Чрез Спасителя для всех открыт доступ к общению с Богом и, следовательно, к истинной, вечной жизни, обеспечены свобода от смерти и истинное спасение; на эту всеобщность указывает и следующая затем формула: ὃς ἄν ὁμολογὴσῃ, которая представляет объективно возможный случай без всякого ограничения.</div></p></div>