<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Лжеучители пользуются лишь временным успехом. Так как «<b>они от мира» </b>и умеют приноравливаться к вкусам и предрассудкам мира сего, то люди слушают их. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Не без успеха действуют в мире и лжеучители, вдохновляемые духом лжи. Но этому не следует удивляться. Они обязаны своими успехами угодливости миру. Все, еже в мире, <i>похоть плоти</i> (сластолюбие), <i>похоть очес</i> (любостяжательность) <i>и гордость житейская</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо всё, что в мире: похоть плоти, похоть очей и гордость житейская, не есть от Отца, но от мира сего.</span></span>1 Ин. 2:16</a>). Лжеучители не только не противодействуют этим похотям, но еще сами предаются им, к удовольствию людей мира, ибо подобное стремится к подобному Свой своему рад. В этом пристрастии лжеучителей к миру и господствующим в нем растленным обычаям нельзя не видеть другого верного признака общения лжеучителей с духом лжи.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Они от мира суть: сего ради от мира глаголют, и мир тех послушает. </b> И здесь слово мир принимается в значении греха, порчи, зла; говорить от мира (в Русском по-мирски) значит говорить о тех предметах, которые возбуждают в человеке грех. Но слушают таких учителей только те, кои сами от мира сего, а рождённые от Бога отвращаются от них.<br />[Ведь и во всяком обществе только те присутствующие слушают и принимают к сердцу речи говорящаго, которые находят предмет разговора приятным и сродным для себя; другие же затыкают уши для таких речей, которыя не приятны им — или же вовсе уходят из собрания].<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> Вы (и мы) от Бога, <b>они от мира</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо всё, что в мире: похоть плоти, похоть очей и гордость житейская, не есть от Отца, но от мира сего.</span></span>1 Ин. 2:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</span></span>Ин. 15:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> чтобы вера ваша <i>утверждалась</i> не на мудрости человеческой, но на силе Божией.</span></span>1 Кор. 2:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но вы <i>сами</i> обижаете и отнимаете, и притом у братьев.</span></span>1 Кор. 6:8</a>, 12, 14) и от князя мира (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в которых вы некогда жили, по обычаю мира сего, по <i>воле</i> князя, господствующего в воздухе, духа, действующего ныне в сынах противления,</span></span>Еф. 2:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если же и закрыто благовествование наше, то закрыто для погибающих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> для неверующих, у которых бог века сего ослепил умы, чтобы для них не воссиял свет благовествования о славе Христа, Который есть образ Бога невидимого.</span></span>2 Кор. 4:3—4</a>), потому между нами полная противоположность; они и говорят, и мыслят, и чувствуют, и делают по-мирскому, по духу мира, по началам мирской мудрости, противоположной премудрости Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо когда мир <i>своею</i> мудростью не познал Бога в премудрости Божией, то благоугодно было Богу юродством проповеди спасти верующих.</span></span>1 Кор. 1:21</a> и далее). — Поэтому <b>и мир их слушает:</b> ему нравятся такие учители и такие учения, он их любит и слушает их, потому что они льстят ему (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Были и лжепророки в народе, как и у вас будут лжеучители, которые введут пагубные ереси и, отвергаясь искупившего их Господа, <br />навлекут сами на себя скорую погибель.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И многие последуют их разврату, и через них путь истины будет в поношении.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И из любостяжания будут уловлять вас льстивыми словами; суд им давно готов, и погибель их не дремлет.</span></span>2 Пет. 2:1—3</a>), подлаживаются под его взгляды и вкусы согласно с направлением времени, поблажают его страстям и привычкам, обольщают всяческими извинениями и надеждами и т. п. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Такую тесную связь лжепророков с миром, которая уже намечена Апостолом в рассмотренных стихах, он прямо устанавливает в следующем стихе: αὐτοὶ ἐκ τοῦ κόσμου εἰσίν. Между лжепророками (αὐτοί – ψευδοπροφῆται) и миром в смысле этическом самая тесная жизненная связь: они дети мира, преследующие те же тенденции, какие проследует мир, движутся теми же мотивами, какие царят в мире; словом, в них воплощается дух мира. Такому жизненному принципу соответствуют и их жизненные обнаружения. В данном случае речь идет об учительстве; последнее вполне отвечает сущности и характеру лжеучителей. Διὰ τοῦτο – продолжает Апостол, – ἐκ τοῦ κόσμου λαλοῦσι: по причине того, что их существо вполне определяется существом мира, сущность и дух их речей, их учения, проистекает из того же мира. Мир имеет свою собственную мудрость, отвечающую его существу и духу, мудрость – противобожественную; из нее то и почерпают свое учение лжепророки. Таким образом, в мире и источник их учения, из него же проистекает и его дух. Соответственно имени ψευδοπροφῆται Апостол употребляет и глагол λαλεῖν, который у древних употреблялся для обозначения преимущественно звука и формы речи; отсюда значение – болтать, говорить бессвязно, в противоположность λέγειν – говорить разумно. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span></span>Деян. 2:4</a> λαλέω обозначает говор на разных языках (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=89">Мф. 9:89</a>). Евр. 1λαλέω (о Боге) обозначает речь, непостижимую, непонятную для простого разумения, для ума, непросветленного верою732.<br /> Трудно, конечно, на основании употребления глагола судить о характере возвещения лжепророками своего учения, но несомненно, что их учение находит для себя и соответствующих слушателей: καὶ ὁ κόσμος αὐτῶν ἀκούει. Ἀκούειν τινὸς выражает больше, чем только внешнее восприятие посредством органа слуха; глагол означает: слушать с удовольствием или, по крайней мере, охотно, потому что речь и понятна и нравится; поэтомуἀκούειν значит: слушать речь, усвоять ее содержание (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Почему вы не понимаете речи Моей? Потому что не можете слышать слова Моего.</span></span>Ин. 8:43</a>, 47; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и кто примет одно такое дитя во имя Мое, тот Меня принимает;</span></span>Мф. 18:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Моисей сказал отцам: Господь Бог ваш воздвигнет вам из братьев ваших Пророка, как меня, слушайтесь Его во всем, что Он ни <br />будет говорить вам;</span></span>Деян. 3:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,</span></span>2 Кор. 10:5</a>). Лжепророки предлагают своим слушателям мудрость, содержание и характер которой заимствованы от мира; и сочувствие к своему учению они находят в том же мире, т. е. в людях, проникнутых духом мира, им одушевленных. Выводы из этих слов в отношении к читателям таковы, что кто из христиан слушает лжепророков, тот тем самым обнаруживает, что он в действительности не принадлежит к Христовой Церкви, не ἐκ τοῦ Θεοῦ, но ἐκ τοῦ κόσμου ἐστίν.</div></p>