<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Иные говорят: <i>И возгремит Господь с Сиона, и даст глас Свой из Иерусалима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И возгремит Господь с Сиона, и даст глас Свой из Иерусалима; содрогнутся небо и земля; но Господь будет защитою для народа Своего и обороною для сынов Израилевых.</span></span>Иоил. 3:16</a>); и: <i>Ведом в Иудее Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его.</span></span>Пс. 75:2</a>). И этим они означали Его пришествие в Иудее. А говорившие: <b>Бог грядет от юга и от тенистой и густо заросшей горы</b> (LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Бог от Фемана грядет и Святый - от горы Фаран. Покрыло небеса величие Его, и славою Его наполнилась земля.</span></span>Авв. 3:3</a>), - возвещали Его пришествие от Вифлеема, откуда - как я показал в предшествующей книге - и приходит Князь и Пастырь народа Отца Своего. Те же, которые говорят, что в Его пришествие <i>хромой вскочит, как олень, и язык немого будет петь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда хромой вскочит, как олень, и язык немого будет петь; ибо пробьются воды в пустыне, и в степи - потоки.</span></span>Ис. 35:6</a>). <i>Тогда откроются глаза слепых, и уши глухих отверзутся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда откроются глаза слепых, и уши глухих отверзутся.</span></span>Ис. 35:5</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Против ересей 4.33. С1. 1154 f (A), SChrlOO, 4.33.11.232.</i><br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Что значит сказанное в песни у Пр. Аввакума: <b>покры небеса добродетель Его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Бог от Фемана грядет и Святый - от горы Фаран. Покрыло небеса величие Его, и славою Его наполнилась земля.</span></span>Авв. 3:3</a>)?<br /><br />Ум не может разуметь того, что выше ума, и слово не может выразить того, что выше слова. А то, что это действительно так, подтверждается Божиим Словом, которое говорит: <i>слава Господня крыет слово </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=25&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слава Божия - облекать тайною дело, а слава царей - исследывать дело.</span></span>Притч. 25:2</a>), то есть слава Владычняя превосходнее и выше всякого слова. И не сказано: "естество Владычнее", от которого слава, но сказано слава, которая из сущности. Посему да уступит величию Божию всякое человеческое естество, да не любопытствует о сущности, но да покланяется достоинству; да уступит и весь сонм Ангелов, Архангелов и горних сил. К сему-то и относится изречение, которое пожелал ты узнать: покры небеса добродетель Его. Оно показывает, что понятие о сущности Божией выше всего ангельского множества и святых чинов.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". 113. Адамантию.<br />Что значит сказанное в песни у Пр. Аввакума: <i>покры небеса добродетель Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Бог от Фемана грядет и Святый - от горы Фаран. Покрыло небеса величие Его, и славою Его наполнилась земля.</span></span>Авв. 3:3</a>)?<br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>‹…› <b>Покры небеса добродетель Его,</b> то есть здесь говорится о том, что и сама праведность по человечеству Господа, [проявляемая] через плоть, своим превосходством и преизобилием покрыла и горние Силы. Ведь Он был не просто человек, но Бог, вочеловечившийся для того, чтобы через Себя и в Себе обновить естество человеков, само по себе уже состарившееся, и соделать его общником Божиего естества. При этом, разумеется, [человеческое] естество отложило всякое тление и изменение, благодаря которым оно, уподобившись скотам, имело чувство, подавляющее разум.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросоответы к Фалассию". ВОПРОС LIII</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1091">Амвросий Оптинский прп.</a><div>Хвалимый на небесах невидимый Бог видимо пришел на землю, как от горы и приосененныя чащи, воплотившись Невещественный от Неискусомужныя Девы. Как на горе, в тени чащи лесной неудобно видеть, так неудобно разумом понимать непостижимое Таинство воплощения Сына Божия от Пресвятыя Девы. Непостижимое приемлется токмо верою. Поэтому пророк Аввакум, духом провидя непостижимое Таинство воплощения, взывал: «слава силе Твоей, Господи». <br /><br />Не неуместно здесь объяснить и недоумение некоторых, почему сказано: «<b>Бог от юга приидет</b>», а не от востока. Так сказано по отношению Назарета к Вифлеему, потому что Назарет, где было благовещение Божией Матери, по отношению к Вифлеему. Где родился Христос, стоит на юге. <br /><br />В словах «<b>Бог от юга приидет</b>» можно находить и нравственное назидание. Ибо как видимое солнце, когда бывает в полдень на юге, более согревает и более озаряет лучами своего света, так и Солнце Правды – Христос Господь, благочестиво подвизаюшихся в крепости сил своих, в полдень жизни своей, более озаряет и более просвещает лучами благодати Своея, по сказанному: «<i>в юг сеющи слезами, радостию пожнут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=125&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сеявшие со слезами будут пожинать с радостью.</span></span>Пс. 125:5</a>). </div></p></div>