<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>(Ст. 1). Из ст. 19 этой главы <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали Моисею: говори ты с нами, и мы будем слушать, но чтобы не говорил с нами Бог, дабы нам не умереть.</span></span>Исх. 20:19</a> и 22 стиха V главы Второзакония <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Слова сии изрек Господь ко всему собранию вашему на горе из среды огня, облака и мрака [и бури] громогласно, и более не говорил, и написал их на двух каменных скрижалях, и дал их мне.</span></span>Втор. 5:22</a> видно, что глас Господень обращен был к народу, и народ, в страхе и трепете, просил Моисея, «<i>чтобы не говорил с нами Бог, дабы нам не умерет</i>ь». Поэтому вставку LXX (к Моисею) нельзя признать правильною. По возбужденному Еврейскими и Христианскими писателями вопросу, как и через посредство кого глаголал Бог людям, мы имеем следующие свидетельства Нового Завета: 1) Речь первомученика Стефана, который говорит Иудеям: «<i>Вы, которые приняли закон при служении Ангелов, и не сохранили</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> вы, которые приняли закон при служении Ангелов и не сохранили.</span></span>Деян. 7:53</a>). 2) Слово Апост. Павла в посл. в Галатам (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Для чего же закон? Он дан после по причине преступлений, до времени пришествия семени, к которому <i>относится</i> обетование, и преподан через Ангелов, рукою посредника.</span></span>Гал. 3:19</a>), который говорит, что «<i>закон преподан чрез Ангелов, рукою посредника</i>». 3) Из послания к Евреям (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо, если через Ангелов возвещенное слово было твердо, и всякое преступление и непослушание получало праведное воздаяние,</span></span>Евр. 2:2</a>), видим опять, что слово к Израилю «<i>возвещено было чрез Ангелов</i>». Поэтому надо разуметь, что высокие чистые небесные силы, посланники Божии, по повелению Его, изрекали те вечные истины, которые называются десятью заповедями.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Священная летопись". Том второй. Глава XX. Десять заповедей; разъяснение об устройстве жертвенника Господу</i></div></div></p>