<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1126">Владимир Глиндский прот.</a><div>ОБЪЯСНЕНИЕ ДЕВЯТОЙ ЗАПОВЕДИ<br /><br />* <i>Что запрещается 9-й Заповедью в ее словах:</i> <b>не свидетельствуй ложным показанием на твоего ближняго?</b><br />Запрещается говорить ложь про наших ближних, будь то в частной жизни, будь то в общественных делах, будь то на суде.<br />* <i>Что есть ложь?</i><br />Извращение или злостное сокрытие истины. Ложь по ея природе противоположна истине. Истина исходить от Бога. Ложь — порождение диавола. Вследствие такого происхождения эти два начала исключаются одно другим. Человеку запрещено прибегать ко лжи.<br />«Я Господь изрекающий правду, открывающий истину» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не тайно Я говорил, не в темном месте земли; не говорил Я племени Иакова: "напрасно ищете Меня". Я Господь, изрекающий правду, открывающий истину.</span></span>Ис. 45:19</a>).<br />О диаволе: «Когда он говорить ложь, говорить свое, ибо он лжец и отец лжи» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>).<br />«Не говорите лжи друг другу, совлекшись ветхаго человека с делами его» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не говорите лжи друг другу, совлекшись ветхого человека с делами его</span></span>Кол. 3:9</a>). Таким образом, человек, произносящий ложь, говорить в пользу диавола.<br />* <i>Если ложь, по своему источнику и по своей сути — одна, то можно ли различать ее по степени духовнаго вреда?</i><br />Бывает, что ложь произносится по тщеславию, тогда это порок, недостойный христианина. Жизнь предоставляет широкое поле для лжи по малодушию и похвально для тех, кто обладает мужеством лучше потерпеть за правду, нежели укрываться ложью. Более злостный вид лжи — для выгоды, что и сближает такую ложь с кражею. Затем идет фарисейская ложь от себялюбия, для самопревозношения и для осуждения ближняго. Наконец, клевета, т.е. надуманная ложь с целью опорочения другого; тогда злоба действует совместно с ложью, вдохновляя ее. Оговаривание или лжесвидетельство, когда торжественно взвешивается истинное положение, особенно на суде после принесенной присяги, есть тяжкий вид лжи, который и назван в 9-й заповеди.<br />«Не делайте неправды на суде; не будь лицеприятен к нищему и не угождай лицу великаго; по правде суди ближняго твоего» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не делайте неправды на суде; не будь лицеприятен к нищему и не угождай лицу великого; по правде суди ближнего твоего.</span></span>Лев. 19:15</a>).<br />* <i>Может ли ложь быть обращена против самаго себя?</i><br />Когда она проявляется в празднословии, а также при самообольщении.<br />«Если кто из вас думает, что он благочестив, и не обуздывает своего языка, но обольщает свое сердце, у того пустое благочестие» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Если кто из вас думает, что он благочестив, и не обуздывает своего языка, но обольщает свое сердце, у того пустое благочестие.</span></span>Иак. 1:26</a>).<br />* <i>Каковы последствия лжесвидетельства?</i><br />Вред душевный и материальный для того, кто по навету окажется обвиненным; это сближает ложь с убийством. Но и сам лжесвидетель, узнаёт вскоре, как наростает в его душе мрак угрызений, способный навсегда отогнать покой.<br />* <i>Вскрывается ли, рано или поздно, правда?</i><br />Если это не отложено Господом до Его Последняго Суда, или не изглажено покаянием, то через какое то время злая тайна открывается или как факт или, как последствие, явно проистекающее от похороненной неправды, «...ибо нет ничего сокровенного, что не открылось бы, и тайнаго, что не было бы узнано» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Итак не бойтесь их, ибо нет ничего сокровенного, что не открылось бы, и тайного, что не было бы узнано.</span></span>Мф. 10:26</a>).<br />* <i>Какую вселенскую истину старались скрыть и она стала явной пред всеми?</i><br />Когда стража гроба Господня сообщила еврейским первосвященникам истинное событие Христова Воскресения, то они, после совещания, «довольно денег дали воинам и сказали: скажите, что ученики Его, пришедши ночью, украли Его, когда мы спали» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=11&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же они шли, то некоторые из стражи, войдя в город, объявили первосвященникам о всем бывшем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сии, собравшись со старейшинами и сделав совещание, довольно денег дали воинам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и сказали: скажите, что ученики Его, придя ночью, украли Его, когда мы спали;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и, если слух об этом дойдет до правителя, мы убедим его, и вас от неприятности избавим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Они, взяв деньги, поступили, как научены были; и пронеслось слово сие между иудеями до сего дня.</span></span>Мф. 28:11-15</a>).<br />Эта ложь не утаила правды, но подтвердила ее, увенчанную пресветлой Славой.<br />* <i>Имеется ли род лжи такой, когда сами мы лично ничем не вредим ближнему?</i><br />Это бездеятельная ложь, которая заключается в умолчании о чьем бы то ни было явном преступлении. Напр, если слышим клевету на ближняго и не исправляем ея; или если видим грабеж и не только не спешим на помощь пострадавшему, но даже уклоняемся от того, чтобы свидетельствовать.<br />* <i>Какие случаи постыдного умолчания должна обличить христианская совесть?</i><br />Умывание рук, как Пилат (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Пилат, видя, что ничто не помогает, но смятение увеличивается, взял воды и умыл руки перед народом, и сказал: невиновен я в крови Праведника Сего; смотрите вы.</span></span>Мф. 27:24</a>), должно поставить в вину правителям свободных народов, которые молчали, наблюдая массовое человекоубийство особенно в странах под богоборцами (многотысячныя убийства в Катыне, в Виннице, в лагерях крайнаго Севера, умерщвленния голодом сотен тысяч военнопленных в Германии, миллионныя классовыя и расовыя истребления, жестокое уничтожение населения городов в Японии). При этих злодеяниях «князья удерживались от речи и персты полагали на уста свои; голос знатных умолкал и язык их прилипал к гортани их» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=29&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> князья удерживались от речи и персты полагали на уста свои;</span></span>Иов. 29:9</a>). Сердце христианина должно чувствовать только так: «Все повеления Твои — все признаю справедливыми; всякий путь лжи ненавижу... Вижу отступников и сокрушаюсь; ибо они не хранят слова Твоего» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=128"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">128</span> Все повеления Твои - все признаю справедливыми; всякий путь лжи ненавижу.</span></span>Пс. 118:128</a>, 158).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Основы христианской православной веры</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div> Девятая Заповедь (Ст. 16) Всякая ложь есть преступление, но та ложь, которая приносит вред ближнему, ложным ли свидетельством на суде, или же опорочением его имени в обществе, указывается здесь как высшее преступление против истины.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1129">Григорий Дьяченко прот.</a><div>См. также Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не произноси ложного свидетельства на ближнего твоего.</span></span>Втор. 5:20</a>.<br /><br />См. <i> Катихизические поучения, изъясняющие учение православной Церкви, с библейскими и историческими приложениями. Т. 3., М., 1989 </i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div><br /> <br />Эта Заповедь запрещает лжесвидетельство и вообще всякую ложь. Причина этого, думаю, вполне понятна. Если Бог наш есть Истина (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А Господь Бог есть истина; Он есть Бог живый и Царь вечный. От гнева Его дрожит земля, и народы не могут выдержать негодования Его.</span></span>Иер. 10:10</a>), то, конечно, все, что противоречит истине, ненавистно Ему. Библия говорит: <i>«Истребит Господь все уста льстивые»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Истребит Господь все уста льстивые, язык велеречивый,</span></span>Пс. 11:4</a>). И если для тех, кто служит Творцу в истине, Он Отец, то у лжецов есть свой родитель. Христос сказал, что диавол <i>«лжец и отец лжи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>), и потому лжецы будут в вечности вместе с диаволом. И это относится не только ко лжи, приносящей зло ближним, но и ко всякой неправде вообще. Как сказал апостол Павел, <i>«отвергнув ложь, говорите истину каждый ближнему своему, потому что мы члены друг другу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему, отвергнув ложь, говорите истину каждый ближнему своему, потому что мы члены друг другу.</span></span>Еф. 4:25</a>). <br />Девятую Заповедь нарушают сейчас очень часто. Ложь считает для себя позволительной чуть ли не каждый, даже существует теория, будто есть ложь во спасение. Но вот как Господь относится ко всем, говорящим ложь: <i>«Еще слышали вы, что сказано древним: не преступай клятвы, но исполняй пред Господом клятвы твои. А Я говорю вам: не клянись вовсе: ни небом, потому что оно престол Божий; ни землею, потому что она подножие ног Его; ни Иерусалимом, потому что он город великого Царя; ни головою твоею не клянись, потому что не можешь ни одного волоса сделать белым или черным. Но да будет слово ваше: да, да; нет, нет; а что сверх этого, то от лукавого»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=33&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Еще слышали вы, что сказано древним: не преступай клятвы, но исполняй пред Господом клятвы твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А Я говорю вам: не клянись вовсе: ни небом, потому что оно престол Божий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ни землею, потому что она подножие ног Его; ни Иерусалимом, потому что он город великого Царя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> ни головою твоею не клянись, потому что не можешь ни одного волоса сделать белым или черным.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Но да будет слово ваше: да, да; нет, нет; а что сверх этого, то от лукавого.</span></span>Мф. 5:33-37</a>).<br />В первую очередь грешат против этого повеления свидетельствующие на суде лжесвидетели, те, которые доносят или жалуются ложно. Ведь суд — дело Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> не различайте лиц на суде, как малого, так и великого выслушивайте: не бойтесь лица человеческого, ибо суд - дело Божие; а дело, которое для вас трудно, доводите до меня, и я выслушаю его.</span></span>Втор. 1:17</a>), и потому ложь на суде — это крайнее зло. По Заповеди Бога, лжесвидетель должен получить то же, что он замышлял на ближнего своего (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=19&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> судьи должны хорошо исследовать, и если свидетель тот свидетель ложный, ложно донес на брата своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> то сделайте ему то, что он умышлял сделать брату своему; и <i>так</i> истреби зло из среды себя;</span></span>Втор. 19:18-19</a>).<br />Другим грехом является клевета на человека. Клевета погубила многих праведников, из-за клеветы и Иосиф был брошен в тюрьму, и Иоанн Златоуст был изгнан с кафедры, и тысячи новомучеников пошли на смерть. Неужели Бог не покарает клеветника? Конечно, покарает. Известно множество случаев, когда Господь оборачивал клевету на голову тех, кто ее распространял. И часто клеветники умирают в страшных страданиях, преданные своими детьми и отвергнутые друзьями. А после смерти их встречают злые ангелы и бросают на дно бездны, к первому клеветнику — диаволу. Ведь его имя, собственно, и означает «клеветник».<br />Иоанн Лествичник рассказывает о настоятеле одного монастыря, который, когда узнал, что один монах оклеветал другого, тотчас без всякой жалости выгнал его, сказав: «Нам достаточно одного клеветника, диавола» (Лествица. 4, 14).<br />Евангелие запрещает не только лгать и клеветать, но даже укорять других в действительных пороках, если нас не уполномочивает на это должность или священный сан.<br /><i>«Не судите, да не судимы будете, ибо каким судом судите, таким будете судимы; и какою мерою мерите, такою и вам будут мерить. И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь? Или как скажешь брату твоему: «дай, я выну сучок из глаза твоего», а вот, в твоем глазе бревно? Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза и тогда увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо каким судом судите, <i>таким</i> будете судимы; и какою мерою мерите, <i>такою</i> и вам будут мерить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или как скажешь брату твоему: "дай, я выну сучок из глаза твоего", а вот, в твоем глазе бревно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза и тогда увидишь, <i>как</i> вынуть сучок из глаза брата твоего.</span></span>Мф. 7:1-5</a>).<br />Если нас вовлекают в осуждение, нельзя молча слушать или тем более соглашаться, но, по совету преподобного Иоанна, должно ответить: «Перестань, брат, я ежедневно падаю в лютейшие грехи — и как я могу его осуждать?» Так ты сделаешь два добрых дела и одним пластырем исцелишь и себя, и ближнего. Это один самых кратких путей к получению прощения грехов, то есть чтобы никого не осуждать (Лествица. 10, 7).<br />Рассказывают про одного монаха, который жил очень нерадиво, и когда он умер, то настоятель монастыря думал, что тот погиб в вечности. Он молил Бога, чтобы Бог открыл ему участь умершего, и вот однажды в видении увидел монаха в Раю. Он удивился и спросил его: «Как же ты смог спастись, живя так нерадиво?». На это монах ответил: «Если бы Бог судил меня, то я бы, конечно, погиб. Но в этой жизни я ни разу никого не осудил, и Господь исполнил свое обещание: <i>“Не судите, и не будете судимы”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Не судите, и не будете судимы; не осуждайте, и не будете осуждены; прощайте, и прощены будете;</span></span>Лк. 6:37</a>) и потому спас меня».<br />Чтобы избежать падения в эти грехи, надо обуздывать свой язык. По словам апостола Иакова, <i>«если кто из вас думает, что он благочестив, и не обуздывает своего языка, но обольщает свое сердце, у того пустое благочестие… Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Если кто из вас думает, что он благочестив, и не обуздывает своего языка, но обольщает свое сердце, у того пустое благочестие.</span></span>Иак. 1:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.</span></span>Иак. 3:2</a>), поэтому всякий, кто может управлять своим языком, истинно свободен и исполнен благородства Христова.<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Закон Божий.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1137">Иоанн (Крестьянкин) архим.</a><div>Не произноси на ближнего своего ложного слова.<br />Мы настолько заражены грехами против этой заповеди, что не проходит и дня – какое дня! – часа без этого греха. Это грехи нашей порочной души, нашего злого сердца, которые происходят через наш скверный язык. Принесем же Господу чистосердечное раскаяние!<br /> <br />1. Этой заповедью нам, христианам, запрещается всякая ложь во всех ее видах. Отец лжи – диавол, и потому никогда и никакая ложь не может быть оправдана. Посмотрим на свою жизнь, как опутываем мы себя ложью и когда надо, и когда не надо. Никто даже и не тянет нас за язык, а мы для чего-то наговариваем придуманную ложь окружающим.<br /> <br />Господи, прости нас, грешных!<br /> <br />2. А осуждения и пересуды? Да мы, очевидно, реже вдыхаем воздух, чем осуждаем и мысленно, и вслух, и присутствующих, и отсутствующих. Осуждение, увы, – это самый любимый предмет наших разговоров.<br />А Господь сказал: <i>«Не судите, да не судимы будете» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>). Но мы и не вспоминаем об этом. Мы потонули в осуждениях и пересудах!<br />Мы жить без этого не можем. Собрались двое или трое, не успели рта раскрыть, всего несколько фраз произнесли – и уже осуждение, а уж в мыслях мы и вообще из осуждения не выходим.<br /> <br />Господи, прости нас, грешных!<br /> <br />А вот послушайте, как научились рассуждать любомудрые люди!<br />Обличая страсть осуждать ближнего по поводу какого-либо его нравственного падения, один замечательный западный проповедник, Е. Берсье, говорил:<br />«Один из наших ближних пал!.. Итак, если вы действительно проникнуты духом Христа, то позвольте мне выразить впечатление, которое произведет это падение на вашу душу. Он пал. Но вы, осуждающие его, разве никогда не падали сами? Будет ли вам приятно, когда враждебный голос начнет рассказывать ваше предосудительное прошлое, и разве вас не успокаивает та мысль, что забвение похоронило его навсегда?<br />Ваша жизнь, скажете вы, была свободна от больших погрешностей. Согласен. Но себе ли вы обязаны этим? Если вам недоставало случаев для падения, то не стремилось ли ваше сердце к ним тысячу раз, не жаждало ли и не домогалось ли их? Покажите-ка нам, если осмелитесь, историю вашей внутренней жизни! Расскажите нам о тех тайных мыслях, о которых никто и не подозревал, о тех постыдных вожделениях, глухих страстях, недостойных желаниях и успехах самолюбия, которые вы лелеяли и осуществляли по заранее обдуманному плану, в ущерб смирению и к скорби других. Всего этого не видал ни один человеческий взгляд. И в то время, как эта бездна греха бродила в вашей голове и душе, ваша жизнь была всегда благоустроена, всеми признаваема и уважаема. Предположим теперь, что в одну из этих минут, когда страсть зажгла ваше сердце и обольстила вашу совесть, явилось искушение действительное, живое, со всеми своими прелестями и очарованием, что сталось бы с вами? Куда девалась бы гордость беспорочной жизни и беспозорного прошлого? Предположим, что это первое падение обратило на себя взгляд человека, который по недостатку терпимости осудил бы и изобличил вас, как вы осуждали ближнего, что сталось бы с вами? Бог пощадил вас в Своем милосердии. Тысячи обстоятельств отвращали ваше падение, но будьте уверены, что, будучи предоставлены своим инстинктам, вы погибли бы и что высшая причина вашего спасения заключается не в вас самих.<br />Ваш ближний пал! Но знаете ли вы его историю? Знаете ли вы, какие заблуждения окружали его, какие обольщения обуревали, какие искушения застилали ему свет, загромождали ему путь? Знаете ли вы, что в роковой час падения ему недоставало братской руки, могущей его поддержать и спасти, и эта рука могла быть вашей?<br />Ваш ближний пал!.. Но знал ли он то, что знаете вы? Было ли у него прошлое, полное благословений и чистых влияний, могущее его предохранить? Изведал ли он, подобно вам, от своей колыбели молитвы, слезы, предостережения матери-христианки? Было ли ему открыто Евангелие с самого начала? Видел ли он на своем пути Крест, простиравший к нему надежду спасения? Слышал ли он многочисленные предостережения, в которых никогда не нуждались вы?<br />Итак, в глазах Бога, взвешивающего все на Своих весах, кто из вас виновнее? Кому Он дал больше талантов? К кому Он будет требовательнее?<br />Вот, братие, первое впечатление от падения одного из наших ближних: оно должно явиться скорбным обращением к самому себе, искренним смирением перед Богом. Первое побуждение влечет другое: это действительное и глубокое сострадание к тому, кого постигло зло.<br />Читая прекрасные главы, в которых Евангелие рассказывает нам о рождении Спасителя, и в особенности о дивном гимне, которым Ангелы оглашали равнины Вифлеема, вы никогда, может быть, не размышляли, сколько трогательного было в том факте, что Ангелы, то есть существа остающиеся чистыми, первые радуются и благословляют Бога за спасение падшего человечества! Таким образом, чем ближе к Богу и чем святее любовь, изъявляемая Ему, тем более способны к состраданию и милосердию. И зачем ссылаться на Ангелов, когда Тот, Кому поклоняются сами Ангелы, Кого Писание называет Святым и Праведным, представляется нам всюду бесконечно сострадательным и милосердным к падшим существам.<br />И если те, которые остаются чистыми, и Тот, Кто был самою Святостью, тронуты виновностью наших ближних, что же должны чувствовать к ним мы, которые все виновны в разных степенях и причастны их заблуждениям?»<br />Вот как должен рассуждать христианин!<br />Когда же мы положим начало своему исправлению? Когда обуздаем свой язык? Ведь многие, весьма многие из нас уже перешагнули половину, а то и подходят к концу своей жизни!<br />Господи, положи «хранение устом моим и дверь ограждения о устнах моих» хоть под конец жизни!<br /> <br />3. Девятая заповедь запрещает нам клевету на ближнего своего. Клевета – это самое возмутительное оскорбление ближних. Клевета подобна убийству! Смотрите, даже пророк Давид молится: «<i>Избави мя от клеветы человеческия, и сохраню заповеди Твоя!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=134"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">134</span> избавь меня от угнетения человеческого, и буду хранить повеления Твои;</span></span>Пс. 118:134</a>).<br />Если кто оклеветал кого из знакомых пред начальством или пред родными, – кайтесь со слезами Господу! Просите пощадить вас, как самых настоящих убийц, и немедленно, кому можете, говорите обратное, снимите клевету, какую вы возвели на человека, и, дай Бог, чтобы ваша клевета не наделала еще непоправимого зла!<br /> <br />Господи, прости нас, грешных!<br /> <br />4. Не любит ли кто из вас подслушивать, подсматривать, читать чужие письма? Кайтесь Господу, кто грешен в этом гнусном пристрастии.<br /> <br />Господи, прости нас, грешных!<br /> <br />И уж в этих-то делах остановиться и не заниматься этими постыдными делишками целиком зависит от нас. Да может ли христианин, именующий себя именем Христа, опускаться до такой низости?<br />Господи, помоги нам избавиться от этих недостатков и прости нас за наше прошлое!<br /> <br />5. Кто из вас, кающихся ныне, разглашал чужие слабости, грехи, очернял доброе имя ближнего, кайтесь Господу! Это грех Хама, не прикрывшего наготы отца своего.<br /> <br />Господи, прости нас, грешных!<br /> <br />6. Этой заповедью вообще запрещается празднословие, всегда рождающее осуждение, болтливость, сплетничание, обидные и оскорбительные насмешки над ближними, остроты или пустословие на их счет.<br />Господи, прости нас, грешных, мы все живем в этих грехах!<br /> <br />7. Не верите ли вы наговорам злым, сами не придумывали ли каких вредных слухов, не пускали ли их в город? Или любите прислушиваться и собирать слухи и питаете ими праздное любопытство и ум вместо молитвы и слова Божия! Кайтесь Господу!<br /> <br />Господи, прости нас, грешных!<br /> <br />8. «<i>Блажени миротворцы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span></span>Мф. 5:9</a>), – говорит нам слово Божие. А мы ссорим людей, передаем всякие дурные слова, сказанные другими в раздражении, вместо того чтобы промолчать ради мира.<br /> <br />9. Резали, как говорят, правду в глаза, когда этого совсем и не требовалось, когда это приносило только обиду, оскорбление, вред делу.<br />Господи, прости нас, неразумных «правдолюбцев»!<br /> <br />10. И вообще, Господи, не имеем мы прямодушия, искренности, простоты, молчаливости и поэтому ежечасно оскорбляем ближних и Тебя, Господи, нарушая девятую заповедь Закона Твоего.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1164">Рафаил (Карелин) архим.</a><div>Не клевещи. К этому призывает нас девятая заповедь. На славянском языке она звучит намного глубже и точнее: Не послушествуй на друга своего свидетельства ложна.<br /><br />​<br /><br />Здесь две мысли, или два принципа: другой человек – это друг, и всякое ложное слово о нем – клевета.<br /><br /> <br /><br />Прямое значение заповеди: «Не произноси сознательно ложь с целью опорочить человека, не лги на суде, не распространяй тайно ложных слухов, не превращай свой язык в уязвляющее людей змеиное жало». Но если змея поражает одну только свою жертву, в кровь которой выпускает яд, то клеветник отравляет многих, отравляет души тех, кто слушает его и общается с ним. Клевета похожа на заразную болезнь, которая передается от одного больного другому. Поэтому царь Давид сказал в назидание нам: <i>Тайно клевещущего на ближнего своего изгоню </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тайно клевещущего на ближнего своего изгоню; гордого очами и надменного сердцем не потерплю.</span></span>Пс. 100:5</a>). Святые отцы говорили: «Не стыдись прервать клеветника. Слушая его, ты соучаствуешь в клевете».<br /><br /> <br /><br />Люди, сами будучи поражены грехом, судят о других по себе, поэтому они охотно верят клевете. Кроме того, два порока, присущие нам,– гордость и зависть – тайно желают унижения и позора другим людям, чтобы человек мог услаждаться мыслью, будто он лучше прочих. Поэтому человек обычно ухватывается за клевету, как за лакомую пищу.<br /><br /> <br /><br />Господь заповедал: <i>Не судите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>). В каждом осуждении человека содержится клевета. Мы ставим человеку оценку, как учитель на экзамене – ученику, выносим ему приговор, как судья – преступнику, говорим о нем так, словно видим самую сокровенность его души или словно вся жизнь его раскрыта перед нами. Свои домыслы о человеке, неверные и шаткие, основанные не столько на фактах, сколько на нашем личном отношении к нему, симпатии или антипатии, мы утверждаем как действительность.<br /><br />​<br /><br />Осуждение – одно из проявлений гордыни, это страсть, которая дает возможность ничтожеству, очерняя других, любоваться собой. Часто люди собираются вместе именно ради осуждения. Как оживляются их лица, каким восторгом горят их глаза, когда они говорят о человеческих слабостях или пороках! С каким торжеством они приносят новости о своих соседях, точно добычу на общий стол! Почти всегда, осуждая и клевеща на других, они оправдывают себя тем, что «борются за правду». Но на самом деле здесь не осуждение порока, а патологическая внутренняя скверна самих судей-клеветников. Такие люди похожи на мух, ползающих по прилавку, на котором лежит мясо, или на червей, поедающих труп.<br /><br /> <br /><br />Наше дело – исполнять заповеди, а не судить. Мы сами осуждены (собственными грехами) и нуждаемся в помиловании. Поэтому, осуждая других, мы тем самым как бы просим у Бога наказания за свои грехи, подобные тем, о которых говорим.<br /><br />​<br /><br />Но есть еще один вид клеветы. Это клевета на усопших. Наша оценка людей, живущих рядом с нами, очень ненадежна, а суждения о них поверхностны и односторонни. Между тем мы уверенно судим и выносим приговоры даже тем, кто жил столетия тому назад, то есть мы клевещем не только на живых, но и на почивших. В духовном плане клевета – это убийство и воровство: убийство доброго имени человека и воровство его чести. Клевеща на человека, мы превращаем его из ближнего в чуждого нам, отнимаем у себя возможность любить его, как заповедано Христом, и в мистическом смысле совершаем братоубийство.<br /><br />​<br /><br />Душа человека (как наша, так и другого) – это тайна. Разве можем мы знать сердце человека, видеть его стремления, желания, его борьбу со своими страстями, добрые дела, совершенные им, условия, в которых он находился, демоническую силу, действовавшую на него и боровшуюся с ним? Конечно, нет. Поэтому наш суд о человеке никогда не будет свободен от клеветы, почему святые отцы и учили: «Внимай самому себе, суди самого себя, обличай самого себя». Твоя собственная душа – поле, заросшее сорняками и колючками, над которым нужно трудиться всю жизнь.<br /><br />​<br /><br />Как же бороться с клеветой и осуждением – этим обычаем низких душ, этим желанием самоутверждаться в своих собственных глазах за счет уничижения и очернения других? Прежде всего клевета и осуждение – это дефицит любви – основы Евангелия. Поэтому если человек действительно хочет бороться со страстью осуждения, он должен тайно делать ближним добро и молиться за тех, кого в душе желал бы осудить. Затем деланием своим ему постоянно нужно иметь Иисусову молитву, в свете которой сердце познает всю низость и мерзость нашей обыденной клеветы. Осуждение – это тайное желание уничтожить другого, а молитва рождает чувство живого, непосредственного сострадания каждому человеку, когда ближний становится как бы нашим «двойником».<br /><br /> <br /><br />Клеветник приносит вред, по крайней мере, трем людям. В первую очередь, самому себе, ибо грязь клеветы, прежде чем воплотится в слове, проходит через его собственное сердце. Затем тому, на кого он клевещет, потому что мало есть людей, которые могли бы переносить клевету спокойно и великодушно: большинство впадает в уныние и гнев, а нередко и отвечает своим обидчикам тем же самым. И, наконец, тому, кто слушает клевету: он мысленно сам начинает осуждать, как бы засасываемый топким болотом. Наслушавшись клеветника, он теряет любовь к человеку и превращается в участника заведомо неправедного суда над своим братом. Поэтому святые отцы любили повторять псаломский стих: <i>да не возглаголют уста моя дел человеческих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В делах человеческих, по слову уст Твоих, я охранял себя от путей притеснителя.</span></span>Пс. 16:4</a>).<br /><br />Единственная совершенная истина, исходящая из уст человека,– это слова молитвы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"​Умение умирать или искусство жить". О памяти смертной, Заповедях Божиих и послушании, а также иных предметах, душеполезных. О заповедях.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1179">Серафим Слободской прот.</a><div><b>Не послушествуй на друга твоего свидетельства ложна.</b> <br /><br />Не произноси на другого ложного свидетельства. <br /><br />Не послушествуй – не произноси (послух – свидетель); на друга твоего – на другого, на ближнего твоего; свидетельства ложна – неправильного, ложного свидетельства. <br /><br />Девятою заповедью Господь Бог запрещает говорить ложь о другом человеке и запрещает вообще всякую ложь, как, например: <br /><br />1. Показывать неправду на суде. <br /><br />2. Делать ложный донос. <br /><br />3. Наговаривать, сплетничать, злословить, клеветать. Клевета есть дело, прямо, диавольское, ибо имя диавол значит клеветник. <br /><br />Недопустима для христианина даже такая ложь, при которой нет намерения сделать зло ближнему, так как всякая ложь недостойна звания христианина и несогласна с любовью и уважением к ближним. Апостол Павел говорит: <i> "отвергнувши ложь, говорите истину каждый ближнему своему, потому что вы члены друг другу"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему, отвергнув ложь, говорите истину каждый ближнему своему, потому что мы члены друг другу.</span></span>Еф. 4:25</a>). <br /><br />Никогда не следует укорять и осуждать других, если мы не призваны к этому по своему положению и должности. "Не судите, да не судимы будете" говорит Спаситель. <br /><br />При этом надо помнить, что не осуждением, не укоризною, или насмешками исправляется ближний, а любовью, снисходительностью и добрым советом. Надо также всегда помнить, что каждый из нас имеет весьма много важных слабостей и недостатков. <br /><br />Необходимо также всегда обуздывать свой язык, то есть всегда говорить только правду и удерживать себя от лукавых речей и празднослова. Слово есть дар Божий. Иисус Христос сказал: <i> "Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда: ибо от слов своих оправдаешься и от слов своих осудишься"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо от слов своих оправдаешься, и от слов своих осудишься.</span></span>Мф. 12:36-37</a>). <br /><br /> <br /></div></p>