<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>(Ст. 22—23). <b>Не делайте предо Мною богов серебряных</b> и пр. Идолопоклонение, и совершенное уклонение от поклонения Иеговы, называется в Св. Писании «<i>хождением во след богам иным</i>», «<i>служением богам иным</i>», здесь разумеется, по-видимому, не это; здесь указывается пророчески и предупреждается Израиль, чтобы «пред Господом» не делать богов, т. е., чтобы в поклонение Иегове не были введены языческие символы и образы. О. Герлах и др. видят в этом стихе ирямое указание на грех Израиля, который думал оставаться верным Иегове, выливая золотого тельца. Прежде нежели Моисей ушел на сорок дней на гору, он прочитал народу краткий кодекс законов и повелений Господних, написанных вслед за объявлением закона (гл. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришел Моисей и пересказал народу все слова Господни и все законы. И отвечал весь народ в один голос, и сказали: все, что сказал Господь, сделаем [и будем послушны].</span></span>Исх. 24:3</a>, 13). Этот краткий кодекс, названный в ст. 7, главы XXIV, «<i>книгой завета</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и взял книгу завета и прочитал вслух народу, и сказали они: всё, что сказал Господь, сделаем и будем послушны.</span></span>Исх. 24:7</a> (Book of the Covenant; Livre de l’Alliance; Buch des Bundes), по мнению комментаторов, заключал в себе все узаконения, содержащиеся в конце этой главы (начиная с 23-го стиха) в главах XXI, XXII, XXIII. В книге завета, как увидим мы ниже, заключаются, по-видимому, весьма древние, по преданию дошедшие установления времен Патриархов, ныне освященные волею Иеговы. Некоторые из законов указывают на будущее Израиля и предрешают жизнь его в Палестине, ибо народ не был еще осужден на долгое скитание в пустыне. Кодекс этот дан был народу для руководства на время отсутсвия Моисея, и впоследствии дополнялся многими другими законами. Народ выслушал его (гл. XXIV), клялся исполнить все в нем написанное, и через несколько дней отступил от закона Божия. Кодекс начинается: а) запрещением делать изображение божества (ст. 23); б) указанием на устройство жертвенников (ст. 24—26). Жертвенники, упомянутые в стихах 24 и 25, по мнению комментаторов, указывают на высокую древность этого рода постройки. Это должны были быть алтари, как их воздвигали при сыновьях Ноя и при Аврааме. Предание свято сохраняет их форму и образ устройства.</div></p>