<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1129">Григорий Дьяченко прот.</a><div>Вторая заповедь закона Божия.<br /><br /><b> «Не сотвори себе кумира и всякаго подобия, елика на небеси горе и елика на земли низу, и елика в водах под землею:» </b><br />Поуч. 1-е. <i>(Объяснение второй заповеди).</i><br />I. Вторая заповедь Божия запрещает делать себе кумиры с тем, чтобы поклоняться им и служить им.<br />II. а) <b>Какие кумиры здесь разумеются?</b> — Всякие изображения какой либо твари — небесной, или земной, или в водах живущей, которой вместо Бога поклоняются и служат. <br />б) Paзве есть люди, которые таким изображениям поклоняются и служат? Есть: например, язычники — это люди, неверующие в истинного Бога. Мы, христиане, поклоняемся и служим нашему Богу, Отцу и Сыну и Святому Духу; а они бездушным кумирам поклоняются и служат.<br />Суетно, напрасно, греховно поклонение и служение этим кумирам. Кумир не Бог, не только не Бог, не одно изображение и притом ложного божества, такого, которого в самом деле вовсе нет, которое не существует.<br />Кумир ничего не может посему и сделать для человека, как ни кланяйся ему, как ни проси его.<br />Кумир — ничто, и потому - что ему поклоняться, за что почитать? Поклоняться надобно одному истинному Богу, просить надобно живого Бога.<br />в) <b>Как же святые изображения, иконы святые, мы почитаем?</b> Святые иконы и изображения мы почитаем только, т. е. лобызаем их, главы и колена преклоняем, свечи возжигаем, фимиам курим пред ними, и почитаем так — потому, что иконы у нас суть изображения истинного Бога, явившегося во плоти, пречистой Матери Его и святых Его угодников.<br />Да, почитаем только святые иконы, а не боготворим их; если бы стали боготворить святые иконы, мы погрешили бы против второй заповеди Божией, подобно идолопоклонникам, согрешили бы пред Богом, гели бы стали боготворить их, т. е. если бы стали думать, что икона сама по себе имеет божественную силу, сама собою может нас спасать. Но мы не так думаем: иконы у нас только напоминают нам о Боге, о Его делах и угодниках; взирая на икону телесными очами, мы мысленно представляем себе и как бы видим того, кого она изображает. Поклоняясь пречистому образу Божией Матери, мы Ей Самой, Царице небесной, поклоняемся. Без икон святых мы были бы то же почти, что без книг Божественных. Да, по иконам, как по книгам, мы видим, узнаем, воспоминаем нужное для нашего спасения.<br />Итак, взирая на иконы святых, молясь пред ними, чествуя их, взимайте умом к Богу и святым, которые на этих иконах изображены, — представляйте себе, что вы Богу и святым Его молитесь, поклоняетесь, Бога и святых его чествуете, лобызаете.<br />г) <b>Что еще под кумирами, запрещенными порою заповедям, можно разуметь?</b><br />Под кумирами должно разуметь и все то, что мы слишком любим, боготворим, т. е. любим до того, что из-за этого забываем Бога, бросаем заповеди Божии, забываем любить Егo, надеяться на Него, всего ожидать от Него.<br />Если ты слишком любишь чреву своему угождать, лакомиться, пить, есть, объедаться, упиваться, если для тебя чувственные удовольствия выше, приятнее всего на свете если ты для чрева пост и молитву оставляешь: то чрево твое — твой кумир, твой идол, а ты грешишь против второй заповеди так же, как и идолопоклонник.<br />Если ты слишком богатство любишь, если ты только о том и думаешь день и ночь, чтобы больше и больше денег наживать, если ты для денег оставляешь церковь, не знаешь праздников, забываешь бедных: то богатство — кумир твой, идол твой, и ты также служишь богатству, как идолопоклонник идолу своему.<br />Если ты слишком себя любишь выше всех себя ставишь, лучше себя никого не считаешь, если гордишься, тщеславишься: то ты сам — кумир для себя, гордость твоя — идол твой.<br />Вообще, что бы ты не любил: все кумир твой, если ты это слишком боготворишь, любишь.<br />И потому, слушатели, не будем привязываться ни к чему земному, чувственному, временному: ничего хорошего здесь не найдем, и можем дойти до того, чтоб за этой привязанности к земному Бога забудем, заповеди Божии оставим. Временное, чувственное, земное не стоит того, чтоб к нему привязываться.<br />III. Не делай никого и ничего для себя кумиром. Все пусто, ничтожно, - все, кроме Бога и божественного. (Сост. по „Полн. собр. сочин. прот. Р. Путятина", изд. XX, стр. 625—6).<br /><br /><br />См. также Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span></span>Втор. 5:6</a>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Катихизические поучения, изъясняющие учение православной Церкви, с библейскими и историческими приложениями. Т. 3.</i><br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Вторая Заповедь Господня запрещает почитание и изображение идолов — ложных богов, сделанных из камня или дерева, которые не могут ни видеть, ни слышать, ни говорить. Великим грехом перед глазами Создателя является сооружение таких истуканов, закрывающих собою Бога истинного. Как сказал древний учитель Церкви Тертуллиан, «идолопоклонство есть величайшее преступление мира, единственная причина Страшного Суда». <br />К сожалению, сейчас новый расцвет язычества показал, как многие навлекают на себя гнев Божий нарушением этой Заповеди. Это и вера в гороскопы, и ношение амулетов (а ведь у многих на груди вместо святого креста висят знаки зодиака, что является идолопоклонством). Грешат против нее и те, кто поклоняется деревьям и камням, «заряжаясь» от них и «подключаясь к космической энергии». <br />Многие в домах держат настоящих идолов — статуэтки Будды, шаманские маски, истуканы древних богов, а часто и воскуряют перед ними ароматические палочки — и при этом считают себя христианами. Приезжая в чужие страны, туристы бегут в капища, крутят молитвенные барабаны, поклоняются идолам и думают, что это просто ритуал. Но все это — смертный грех, великое преступление против Самого Бога. По правилам Церкви, тот, кто принес жертву идолам, перестал быть христианином.<br />Также грехом против этой Заповеди является вообще всякое участие в религиозных действиях неправославных — еретических лжетаинствах, употребление в пищу еды, посвященной идолам, или мацы. <br />Но кроме явного идолопоклонства Заповедь эта запрещает поклонение своим страстям — греховным привычкам, замещающим для многих Господа Бога.<br />Это и чревоугодие, когда человек живет для того, чтобы есть. Для таких, по слову апостола: <i>«Их бог — чрево»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Их конец - погибель, их бог - чрево, и слава их - в сраме, они мыслят о земном.</span></span>Флп. 3:19</a>).<br />Это и сребролюбие — привязанность к деньгам, утверждающая, что деньги могут все. <br />Это и пьянство и наркомания, заставляющие человека служить вместо Творца твари во вред себе и окружающим. <br />Это, наконец, крупнейшие преступления человека — тщеславие (желание временной славы) и гордость. Последнюю часто называют чувством собственного достоинства, но стоит помнить слова Писания: <i>«Бог гордым противится, а смиренным дает благодать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Также и младшие, повинуйтесь пастырям; все же, подчиняясь друг другу, облекитесь смиренномудрием, потому что Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</span></span>1 Пет. 5:5</a>).<br />Чтобы не впасть в эти грехи, надо исполнять добродетели. Чревоугодие побеждать воздержанием и постом, сребролюбие — нестяжательностью (внутренней независимостью от материальных благ) и щедростью, а гордость и тщеславие — смиренномудрием.<br />Часто спрашивают: не нарушают ли православные этой Заповеди, почитая святые иконы? Ответом будет твердое «нет!». Ведь мы не считаем иконы богами, не воздаем им божеских почестей и не ждем от них спасения. Почитая их, мы воздаем честь тем, кто на них изображен, стараясь подражать их добродетелям. Почитание икон установлено Самим Богом еще в Ветхом Завете, в той самой Книге Исход, где приведены и десять Заповедей. Господь повелел сделать на Ковчеге Завета чеканные изображения Херувимов (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и сделай из золота двух херувимов: чеканной работы сделай их на обоих концах крышки;</span></span>Исх. 25:18</a>), а также вышить Херувимов на завесе перед Ковчегом (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сделай завесу из голубой, пурпуровой и червленой шерсти и крученого виссона; искусною работою должны быть сделаны на ней херувимы;</span></span>Исх. 26:31</a>). Перед ними положено было возжигать лампады (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=27&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> в скинии собрания вне завесы, которая пред <i>ковчегом</i> откровения, будет зажигать его Аарон и сыновья его, от вечера до утра, пред лицем Господним. <i>Это</i> устав вечный для поколений их от сынов Израилевых.</span></span>Исх. 27:21</a>), воскурять ладан (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И поставь его пред завесою, которая пред ковчегом откровения, против крышки, которая на <i>ковчеге</i> откровения, где Я буду открываться тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> На нем Аарон будет курить благовонным курением; каждое утро, когда он приготовляет лампады, будет курить им;</span></span>Исх. 30:6-7</a>) и совершать поклонение (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус разодрал одежды свои и пал лицем своим на землю пред ковчегом Господним <i>и лежал</i> до самого вечера, он и старейшины Израилевы, и посыпали прахом головы свои.</span></span>Нав. 7:6</a>). Именно так и почитают иконы в Церкви по сей день. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Закон Божий.</i></div><br />* * *<br />— А зачем вы явно нарушаете Божию заповедь, – спросил меня сектант, указывая на святые иконы, – ведь сказано:<b> «Не сотвори себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли. </b><i>Не поклоняйся им и не служи им»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:5</a>). А вы наполнили весь ваш храм изображениями людей и ангелов. Тут ведь налицо явное идолопоклонство!<br />-А вам не кажется, – отвечал я, – что со времени дарования этой заповеди в отношениях между Богом и людьми произошли некоторые изменения? Давайте вспомним, что Моисей сам объяснил причину того, почему в Ветхом Завете нельзя было изображать Бога. Он говорит: <i>«Твердо держите в душах ваших, что вы не видели никакого образа в тот день, когда говорил к вам Господь на горе Хориве из среды огня, дабы вы не развратились и не сделали себе изваяний, изображений какого-либо кумира» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Твердо держите в душах ваших, что вы не видели никакого образа в тот день, когда говорил к вам Господь на [горе] Хориве из среды огня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> дабы вы не развратились и не сделали себе изваяний, изображений какого-либо кумира, представляющих мужчину или женщину,</span></span>Втор. 4:15-16</a>). Но с тех пор произошли величайшие события. Сам Невидимый стал видимым, и, делом исповедуя эту истину, мы изображаем воплотившегося Бога. <i>«Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>). И мы являем эту удивительную весть не только словом, но и делом. Вы же не можете ничем доказать своей веры во Христа, во плоти пришедшего, раз вы принципиально отказываетесь изображать Его. Посему вы полностью подпадаете под определение обольстителя и антихриста, данное апостолом Иоанном (<a href="/bible-index/bible/?b=700&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо многие обольстители вошли в мир, не исповедующие Иисуса Христа, пришедшего во плоти: такой <i>человек</i> есть обольститель и антихрист.</span></span>2 Ин. 1:7</a>)! Отвергая иконопочитание, вы также лишаетесь возможности исполнить заповедь апостола Павла: <i>«С терпением будем проходить предлежащее нам поприще, ВЗИРАЯ на начальника и совершителя веры Иисуса, Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление </i>(при этих словах я показал на Распятие)<i>, и воссел одесную престола Божия</i> (и я показал икону Христа во славе)» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Посему и мы, имея вокруг себя такое облако свидетелей, свергнем с себя всякое бремя и запинающий нас грех и с терпением будем проходить предлежащее нам поприще,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> взирая на начальника и совершителя веры Иисуса, Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление, и воссел одесную престола Божия.</span></span>Евр. 12:1-2</a>). Насколько мне известно, взирают люди обычно глазами, а это предполагает существование в Церкви икон.<br />— Здесь идет речь о взирании не глазами, а мыслию, воспоминанием, – отвечал сектант.<br />— Нет, вы неправы, – возразил я. – О мысленном взирании говорит следующий стих, а здесь у нас нет необходимости отступать от буквального смысла библейского текста.<br />— Ну ладно, положим, и можно изображать Христа, но зачем делать иконы святых? Ведь они вовсе не боги, так о чем же эти иконы свидетельствуют?<br />— Святые, конечно, не боги по природе, а по благодати сыны Божии (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span></span>Ин. 1:12-13</a>). Их иконы являются блестящим доказательством того, что подвиг Христов не остался бесплодным. Они приняли ту славу, которую Отец дал Сыну, а Он передал святым (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span></span>Ин. 17:22</a>). Вглядитесь, например, в эту икону мученицы Параскевы. Видите вокруг ее главы сияние света? Это и есть символ божественной славы, ибо<i> «Бог есть свет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот благовестие, которое мы слышали от Него и возвещаем вам: Бог есть свет, и нет в Нем никакой тьмы.</span></span>1 Ин. 1:5</a>). А путь, которым святая достигла Бога, указывается крестом в ее руках. Ведь сказано: «<i>Кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня. Сберегший душу свою потеряет ее; а потерявший душу свою ради Меня сбережет ее» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и кто не берет креста своего и следует за Мною, тот не достоин Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сберегший душу свою потеряет ее; а потерявший душу свою ради Меня сбережет ее.</span></span>Мф. 10:38-39</a>). Так и святая Параскева взяла свой крест, потеряла свою жизнь за Христа и нашла вечную радость. И мы, <i>«взирая на кончину жизни ее, подражаем вере ее»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Поминайте наставников ваших, которые проповедывали вам слово Божие, и, взирая на кончину их жизни, подражайте вере их.</span></span>Евр. 13:7</a>), как увещает нас апостол. Уже из этого ясно, что Писание учит нас почитать иконы святых и чрез них просить их о молитвенной помощи, ибо<i> «много может усиленная молитва праведного»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться: много может усиленная молитва праведного.</span></span>Иак. 5:16</a>).Однако в Библии есть и прямое повеление Божие делать иконы, данное еще в Ветхом Завете. Мы уже с вами говорили, что в храме Соломоновом были иконы херувимов, но сделал он их не самовольно, а лишь выполняя заповедь, данную Моисею. <i>«И сказал Господь Моисею, говоря:.. сделай из золота двух херувимов; чеканной работы сделай их на обоих концах крышки (ковчега)… Там Я буду открываться тебе и говорить с тобою над крышкой, посреди двух херувимов, которые над ковчегом откровения»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span></span>Исх. 25:1</a>, 18, 22). Из этих слов ясно, что Бог Сам повелел устроять священные изображения. Они угодны Ему настолько, что через них Он открывал Свою волю и творил чудеса, как творит Он их чрез иконы и до сих пор. Если вспомнить начало нашего разговора о том, что мы должны подражать небесному богослужению, то важно заметить, что, несмотря на то, что на Небесах живут сами первообразы икон, тем не менее, иконы есть и там. Ведь апостол Иоанн видел в храме ковчег завета, который покрыт иконами (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И отверзся храм Божий на небе, и явился ковчег завета Его в храме Его; и произошли молнии и голоса, и громы и землетрясение и великий град.</span></span>Откр. 11:19</a>). В Ветхом Завете нельзя было изображать людей, ибо они еще не были искуплены и не соединились с Богом, а сейчас, когда праведники становятся равными ангелам по богопричастности (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и умереть уже не могут, ибо они равны Ангелам и суть сыны Божии, будучи сынами воскресения.</span></span>Лк. 20:36</a>) и даже лица их становятся как лица ангелов (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И все, сидящие в синедрионе, смотря на него, видели лице его, как лице Ангела.</span></span>Деян. 6:15</a>), мы, конечно, и можем и должны (вспомним заповедь апостола (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Поминайте наставников ваших, которые проповедывали вам слово Божие, и, взирая на кончину их жизни, подражайте вере их.</span></span>Евр. 13:7</a>)) изображать святых.<br />— Ладно. Вы доказали, что иконы не противоречат Библии, но зачем кланяться им, когда сказано: <i>«Господу Богу твоему поклоняйся, и Ему одному служи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.</span></span>Мф. 4:10</a>)?<br />— Вы заметили, что не сказано, что поклоняться должно лишь одному Богу. Есть разные виды поклонений. Авраам поклонился сынам Хетовым (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=23&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Авраам поклонился пред народом земли той</span></span>Быт. 23:12</a>), Иаков поклонился на верх жезла своего (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Верою Иаков, умирая, благословил каждого сына Иосифова и поклонился на верх жезла своего.</span></span>Евр. 11:21</a>). Все это называется почитательным поклонением, которым мы поклоняемся пред святынями, в частности, пред иконами. Образец такого поклонения нам дан в Библии. Иисус Навин пал лицом пред ковчегом, который был иконой невидимого Бога и был покрыт иконами ангелов (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус разодрал одежды свои и пал лицем своим на землю пред ковчегом Господним <i>и лежал</i> до самого вечера, он и старейшины Израилевы, и посыпали прахом головы свои.</span></span>Нав. 7:6</a>). Давид кланялся храму (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А я, по множеству милости Твоей, войду в дом Твой, поклонюсь святому храму Твоему в страхе Твоем.</span></span>Пс. 5:8</a>) и говорил, что, пробудившись, будет <i>«насыщаться образом Божиим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А я в правде буду взирать на лице Твое; пробудившись, буду насыщаться образом Твоим.</span></span>Пс. 16:15</a>). Да и само устройство скинии предполагало почитательное поклонение, возжжение лампад и каждение перед завесой, покрытой иконами херувимов (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сделай завесу из голубой, пурпуровой и червленой шерсти и крученого виссона; искусною работою должны быть сделаны на ней херувимы;</span></span>Исх. 26:31</a>, 35. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=30&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И поставь его пред завесою, которая пред ковчегом откровения, против крышки, которая на <i>ковчеге</i> откровения, где Я буду открываться тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> На нем Аарон будет курить благовонным курением; каждое утро, когда он приготовляет лампады, будет курить им;</span></span>Исх. 30:6-7</a>). Так что Православная Церковь во всем верна Откровению Божию! Но есть и другой вид поклонения, именуемый боголепным или служением, его мы воздаем только Богу и так мы кланяемся только пред Святым Причастием, ибо в нем нам предстоит Своим Телом и Своей Кровью Сам Бог Слово!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Прогулка протестанта по Православному храму</div></div></p>