<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Более ясным является другой перевод<a href="#583558_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: <i>«Корабль схватило так, что он не мог противиться ветру, отдав корабль волнам,</i> они начали собирать паруса, Тогда <i>мы проплываем мимо острова, который называется Клавдой, </i>к которому они не могли пристать, но, спустив лодку, они стали помогать кораблю, <i>обвязывая </i>его; и тянули якоря, <i>боясь попасть на Сиртскую мель»</i><a href="#583558_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> . Из чего явствует, что, опустив веревки с середины корабля с обеих сторон и вокруг его передней части, они привязали якоря к тем веревкам, за которые тянули, так же, как и у нас, то есть в Британском море, обычно привязывают камни величиной с жернов позади корабля, который надо удержать. Они это делали для того, чтобы замедлить ход корабля и из-за неправильного движения не сесть на Сиртскую мель, «страшную даже по слухам, ибо она все притягивает к себе»<a href="#583558_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, поэтому Саллюстий говорит, что имя ей было дано из-за втягивания в себя<a href="#583558_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="583558_1" class="note-item" href="#583558_1">1</a> Хотя редактор английского тома считает эту цитату заимствованной из Западной редакции Деяний.<br /></li><li><a id="583558_2" class="note-item" href="#583558_2">2</a> Греч. Σύρτις; курсивом выделены слова, которые есть в греческом тексте Деяний.<br /></li><li><a id="583558_3" class="note-item" href="#583558_3">3</a> Иосиф Флавий, <i>Bellum Iudaicum</i> 2.9.1 (CSEL 66:153)<br /></li><li><a id="583558_4" class="note-item" href="#583558_4">4</a> Иссидор Севильский, <i>Etymologiarum</i> 13.18.6; Саллюстий, <i>Bellum Jugurtinum</i> 78.3. По-гречески σύρω означает «тащить, уносить».</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Изложение Деяний Апостолов 27.15. C1.1357, 27.10.<br /></div></div></p>