<div><p ><div>Но пора уже поднять знамя целомудрия Иисуса. О Моисее написано, что он имел жену. А Моисея и Господь наш и апостол отожествляют с Законом:<i> имут Моисея и пророки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Авраам сказал ему: у них есть Моисей и пророки; пусть слушают их.</span></span>Лк. 16:29</a>) и: <i>царствова смерть от Адама до Моисея и над несогрешившими по подобию преступления Адамова </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:14</a>), и никто не сомневается, что в том и другом свидетельстве Моисей означает закон. Итак если мы читаем, что Моисей, то есть закон, имел жену, то покажи мне, что Иисус Навин имел или жену или детей, и если сможешь доказать, то сознаю себя побежденным. И при разделении земли иудейской он взял подлинно прекраснейшее место и умирает не в числе двадцать, к которому Писание всегда неблагосклонно, так как в этом числе рабствовал Иаков и продан Иосиф, и это число любит Исав, принимающий в нем некоторые дары, но в числе десять<a href="#716869_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, о похвале которому мы часто говорили, и погребается в Фамнаф-саре, т.е. в совершеннейшем княжестве или в числе нового покрова, чтобы обозначить толпы девственниц, покрытых помощью Спасителя в горе Ефраим, т.е. в горе плодоносной, покрытых от северного ветра горы Гаас, что значит движение: ибо гора Сион ребра северовы, град царя великаго всегда противостоит злобе и после каждого испытания говорит: <i>мои же в мале не подвижастеся нозе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А я - едва не пошатнулись ноги мои, едва не поскользнулись стопы мои, -</span></span>Пс. 72:2</a>). И тогда как погребением Иисуса заключается книга, называемая его именем, в книге Судей он опять изображается как бы живой и воскресший, и sub ἄνακεφαλαιώσει (в сокращении) проповедуется о его делах и читается: «отпустил Иисус людей, и отошли сыны Израилевы каждый в наследие свое, чтобы владеть землею» и «послужил народ Господу во все дни Иисуса» и проч. И затем присовокупляется: <i> и умре Иисус сын Навин, раб Господен ста десяти лет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> После сего умер Иисус, сын Навин, раб Господень, будучи ста десяти лет.</span></span>Нав. 24:29</a>). Далее, Моисей только видел землю обетования и не мог войти <b>«и умер в земле Моав, и погреб его Господь в долине земли Моав против дома Фогор, и не познал муж гробницы его даже до дня сего»</b>. Сравним погребение того и другого. Моисей умирает в земле Моав, Иисус в земле иудейской. Тот погребается в долине против дома Фогор, что значит поношение (потому собственно, что Фогором на еврейском языке называется Приап); этот – в горе Ефраим, к северу от которой лежит гора Гаас (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=24&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И похоронили его в пределе его удела в Фамнаф-Сараи, что на горе Ефремовой, на север от горы Гааша. [И положили там с ним во гробе, в котором похоронили его, каменные ножи, которыми Иисус обрезал сынов Израилевых в Галгале, когда вывел их из Египта, как повелел Господь; и они там даже до сего дня.]</span></span>Нав. 24:30</a>). И в простых словах божественных Писаний всегда содержится смысл теснейший. Так как у иудеев рождение и произведение детей считалось славой: <i>– «проклята неплодная, которая не имела семени во Израиле и блажен, коего было семя в Сионе и родственники в Иерусалиме</i>» – и в наибольшем благословении полагалось: жена твоя яко лоза плодовита в странах дому твоего; <i>сынове твои яко новосаждения масличная окрест трапезы твоея </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Жена твоя, как плодовитая лоза, в доме твоем; сыновья твои, как масличные ветви, вокруг трапезы твоей:</span></span>Пс. 127:3</a>), – то поэтому гроб его представляется положенным в долине против дома идола, который посвящается собственно сладострастию. А мы, ратующие под предводительством Иисуса, до настоящего дня не знаем, где погребен Моисей, поскольку презираем Фогора и все поношения его, зная, что те, которые во плоти, не могут благоугождать Богу. И Господь даже прежде потопа сказал: <i>не имать Дух Мой пребывати в человецех сих, зане суть плоть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>). Поэтому-то Моисей по смерти оплакивается народом израильским, а Иисус, как имеющий жить, не оплакивается: потому что брак со смертью оканчивается, а девство после смерти начинает увенчиваться. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="716869_1" class="note-item" href="#716869_1">1</a> Указание на то, что Иисус Навин умер 110 лет</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против Иовиниана</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=32&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>