<div><p ><div><i>Выгони эту рабыню и сына ее</i>. Требование Сарры могло бы казаться, как оно и показалось вначале самому Аврааму (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И показалось это Аврааму весьма неприятным ради сына его [Измаила].</span></span>Быт. 21:11</a>), пристрастным или строгим; ибо из примера сынов Иаковлевых видим, что никакой закон не возбранял сынам рабынь наследовать с сынами свободных. Но она в сем случае выше суждения человеческого, потому что была вдохновлена и оправдана Самим Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Что же говорит Писание? Изгони рабу и сына ее, ибо сын рабы не будет наследником вместе с сыном свободной.</span></span>Гал. 4:30</a>). Изгнание Агари и Измаила нужно было потому, что как они и при Аврааме презирали Сарру и Исаака, то, оставшись в доме по смерти Авраама, конечно, изгнали бы Сарру и лишили наследства Исаака. Агарь праведно разделяет один жребий с Измаилом и потому, что, без сомнения, содействовала раскрытию в нем тех свойств, которыми таковой жребий предуготовлен.<br /><br />‹…›<br />Исаак есть единственный наследник в доме Авраама.<br /><br />Иисус есть наследник всего (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в последние дни сии говорил нам в Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил.</span></span>Евр. 1:2</a>) в великом доме Божием.<br /><br />‹…›<br />Гонитель изгнан сам вместе с матерью-рабынею. Так синагога отвержена, и рабское иго закона удалено от чад свободных.<br /><br />Все обетования, которые присвояла себе Церковь Иудейская, наследует христианская.<br /><br />‹…›<br />Для прекращения внутреннего борения должны быть изгнаны рабыня и сын ее. Испытательное состояние ветхозаветное должно прейти; рабство закона должно быть отвержено, без сомнения, не нарушением закона, но исполнением в свободе любви того, что прежде совершаемо было властью закона. Таким образом, духовная и свободная жизнь веры и любви должна непрестанно расти, укрепляться, умножаться, всенаследовать.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>