<p ><div><i>И насадил Авраам при Беэр–шаве рощу.</i> Роща сия насаждена или как место успокоения от зноя страны, почему Авраам и прежде обитал при дубраве (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И явился ему Господь у дубравы Мамре, когда он сидел при входе в шатер [свой], во время зноя дневного.</span></span>Быт. 18:1</a>, 4, 8), или как место богослужения, ибо в древности алтари, посвященные памятники нередко созидались при дубравах (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И прошел Аврам по земле сей [по длине ее] до места Сихема, до дубравы Море. В этой земле тогда [жили] Хананеи.</span></span>Быт. 12:6</a>, 7, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И двинул Аврам шатер, и пошел, и поселился у дубравы Мамре, что в Хевроне; и создал там жертвенник Господу.</span></span>Быт. 13:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=24&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И вписал Иисус слова сии в книгу закона Божия, и взял большой камень и положил его там под дубом, который подле святилища Господня.</span></span>Нав. 24:26</a>), доколе злоупотребление не сделало таковых мест богослужения ненавистными Богу. Избрание же для богослужения уединенных и осененных древами мест основаться могло на том, что сии места казались тем более чистыми на земле и достойными Божества, чем менее прикосновенны были для человеков; или на сей всеобщей мысли, что богослужение должно быть таинственно.<br /><br /><i>И призвал там имя Господа</i>. То есть торжественным богослужением принес Богу благодарение за дарованную себе от соседей безопасность.<br /><br /><i>Бога вечности, или вечного.</i> Именем вечного истинный Бог отделяется от тварей и противопоставляется мнимым божествам языческим, из коих многие почитались только долговечными, а не вечными*.<br /><br />*У Санхониатона вечных богов два: Воздух и Хаос. Eus. Dem. Eu. L. I, с. 10.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
