<div><p ><div>...обрезание, в соответствие тому, что Бог предрек и сохранение закона Своего в племени Авраама (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо Я избрал его для того, чтобы он заповедал сынам своим и дому своему после себя, ходить путем Господним, творя правду и суд; и исполнит Господь над Авраамом [все], что сказал о нем.</span></span>Быт. 18:19</a>)...<br /><br /><i>Как заповедал ему Бог</i>. В примере Авраама, который обрезывает новорожденного сына своего, как заповедал ему Бог, заключается общее правило, нужное при употреблении Таинств. Их должно употреблять, сколько можно, точно по заповеди Божией, а не по мудрованию собственному.<br /><br />***<br />Обрезание есть обряд, который Бог повелел Аврааму совершить, как печать завета Своего с сим Патриархом, как знамение, которым избранный народ должен был отличаться от всех народов. В Новом Завете есть <i>обрезание нерукотворенное в совлечении тела греховного плоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span></span>Кол. 2:11</a>) - Святое Таинство крещения, которое очищает нашу душу от первородного греха и делает нас чадами Божиими - <i>наследниками Богу, снаследниками Христу: понеже с Ним страждем, дай с Ним прославимся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</span></span>Рим. 8:17</a>). Вот высокое титло, вот высокое назначение Христианина! Христианин! С благоговением и благодарностью к Богу, с готовностью служить Ему усерднее прежнего воспоминай о священном дне твоего крещения и о великих обетах, при таинственной купели данных тобою Богу; с глубоким уважением размышляй о данном тебе имени - это имя Святого: с мыслью о нем да возбуждается в душе твоей желание подражать его добродетелям. Святой, имя оторого ты носишь, есть твой покровитель, твой предстатель перед Богом: призывай его с верой, и он подаст тебе благодатную помощь для достойного исполнения твоих обязанностей.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>