<div><p ><div><i>Отнято от груди</i>. Время кормления младенцев молоком, по мнению Иеронима (Quaest. Heb.), продолжалось в древности пять лет. Следы обыкновения сего можно примечать в истории. Самуила (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Анна же не пошла [с ним], сказав мужу своему: когда младенец отнят будет от груди и подрастет, тогда я отведу его, и он явится пред Господом и останется там навсегда.</span></span>1 Цар. 1:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> [И оставили Самуила там пред Господом,] и пошел Елкана в Раму в дом свой, а отрок остался служить Господу при Илии священнике.</span></span>1 Цар. 2:11</a>). При Маккавеях и, как кажется, еще при царях Иудейских время доения оканчивалось третьим годом возраста (<a href="/bible-index/bible/?b=464&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Наклонившись же к нему и посмеиваясь жестокому мучителю, она так говорила на отечественном языке: сын! сжалься надо мною, которая девять месяцев носила тебя во чреве, три года питала тебя молоком, вскормила и вырастила и воспитала тебя.</span></span>2 Мак. 7:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=31&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> сверх списка их, <i>всем</i> мужеского пола от трех лет и выше, всем ходящим в дом Господа для дел ежедневных, для служения их, по должностям их и по отделам их,</span></span>2 Пар. 31:16</a>).<br /><br /><i>Большой пир</i>. Пир по случаю отнятия младенца от груди, по–видимому, есть происшествие весьма маловажное для истории сына обетования, если оный каким‑нибудь особливым образом не входит в порядок повествования. Можно догадываться: не потому ли Моисей упоминает о пире Исаака, что сие торжество подало Измаилу случай к поступку, решившему судьбу его в сравнении с Исааком. Но пример Авраама и здесь поучителен. Он говорит нам, что вера не отвергает благоприличий общежительных, а старается их облагородствовать своим влиянием.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>