<p ><div><i>Смеющегося</i>. По тексту семидесяти толковников: <i>играющего с ее сыном Исааком</i>. Дополнение, что смех Измаила относился к Исааку, достойно внимания, но перевод играющего недостаточен; ибо игрою Измаила с Исааком нельзя изъяснить намерения Сарры изгнать первого. По сказаниям иудеев, Исаак осмеян был Измаилом за то, что не поклонился идолам, которых сей последний сделал для забавы. Но сего нельзя вывести из слов священного повествования, хотя смех, или лучше игра, и полагается между принадлежностями идолослужения (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> На другой день они встали рано и принесли всесожжения и привели жертвы мирные: и сел народ есть и пить, а после встал играть.</span></span>Исх. 32:6</a>). Ненависть иудеев к идолопоклонству, которому одному приписывают они все свои несчастия, причиною того, что и во всех осужденных не хотят они видеть иного преступления, как идолопоклонство. Некоторые, утверждаясь на том, что слово צחק или שחק означает также <i>играть жизнию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Авенир Иоаву: пусть встанут юноши и поиграют пред нами. И сказал Иоав: пусть встанут.</span></span>2 Цар. 2:14</a>), приписывают Измаилу такое же намерение против Исаака, какое имел Исав против Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И возненавидел Исав Иакова за благословение, которым благословил его отец его; и сказал Исав в сердце своем: приближаются дни плача по отце моем, и я убью Иакова, брата моего.</span></span>Быт. 27:41</a>). Но в сем случае намерение Сарры изгнать Измаила не показалось бы Аврааму жестоким. Апостол Павел смех Измаила называет гонением на Исаака (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но, как тогда рожденный по плоти гнал <i>рожденного</i> по духу, так и ныне.</span></span>Гал. 4:29</a>). Оно могло состоять в том, что дерзкий отрок, которому мать успела внушить гордую мысль о первородстве, позавидовал торжеству, сделанному для младшего брата, и тотчас отметил свое мнимое оскорбление знаками поругания и презрения к невинному младенцу. Так, оба сыны Авраама суть сыны смеха, но один есть смех радования благодатного, другой — смех хулы на благодать и потому вместе быть не могут.<br /><br />‹…›<br />Исаак–младенец гоним Измаилом, как соперник в наследии; Иисус–младенец гоним Иродом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же они отошли, - се, Ангел Господень является во сне Иосифу и говорит: встань, возьми Младенца и Матерь Его и беги в Египет, и будь там, доколе не скажу тебе, ибо Ирод хочет искать Младенца, чтобы погубить Его.</span></span>Мф. 2:13</a>), как соперник в царствовании.<br /><br />‹…›<br />По плоти родившийся гнал духовного (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но, как тогда рожденный по плоти гнал <i>рожденного</i> по духу, так и ныне.</span></span>Гал. 4:29</a>). Так ветхий Израиль — Израиля нового.<br /><br />‹…›<br />Между тем как младенец новой (духовной) жизни возрастает, жизнь ветхая воздвигает против него последние свои силы. В делах закона, хотя и рабских, она обретает для себя ощутительную пищу, сознает свое преимущество и потому не признает иного, высшего права на наследие блаженства. Но глас Божий, уже слышимый в душе, присуждает к сему наследию единую жизнь чистой веры и любви, не порабощенную страху и не наятую корыстною надеждою.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=21&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
