<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Псалом Асафов</b><br />  Что значит надписание <i>«псалом Асафов»</i>, об этом мы говорили в предисловии к нашему толкованию на псалмы, а потому считаем лишним повторять здесь сказанное. Но мы хотели бы обратить здесь внимание читателя на то обстоятельство, как разумно, что настоящий 49-й псалом следует в Псалтири тотчас же за предшествующим ему 48 псалмом, так как оба псалма сходны по своему содержанию: в них заключается обличение, которое происходит пред лицем особых свидетелей. Говорим сходны, за исключением разве того, что в первом псалме призывается к слушанию этого обличения все естество человеческое, во втором — небо и земля; ибо сказано: <i>«призовет небо свыше и землю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он призывает свыше небо и землю, судить народ Свой:</span></span>Пс. 49:4</a>). Далее, в том псалме Господь порицает чрез пророка вообще всякого человека, который живет нечестиво, в этом обличаются, по-видимому, одни иудеи. Подобным же образом описывает Бога сидящим и обличающим и другой пророк: <i>«Слышите горы суд Господень»</i>, говорится в книги этого пророка, <i>«и дебри основания земли: яко суд Господень к людем его, и со Израилем — претися имать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, горы, суд Господень, и вы, твердые основы земли: ибо у Господа суд с народом Своим, и с Израилем Он состязуется.</span></span>Мих. 6:2</a>). И Исаия говорит: <i>«Слыши небо и внуши земле»</i>. А что неодушевленные предметы являются здесь как бы судьями существ одаренных душою, то такая форма речи очень обычная в св. Писании, она употребляется именно в тех случаях, когда нужно внушить кому-либо особый страх или сильнее пробудить сознание. Вместе с тем, чрез это открывается самым наглядным образом человеколюбие Божие, доходящее до такой степени, что Господь как бы сам сходит на землю, в среду людей, чтобы вместе с ними предстать на суд.<br /><b>Бог богов Господь глагола, и призва землю</b><br />  В св. Писании можно различать четыре значения, в каких употребляется имя Божие. Первое всего Богом называется Господь и Творец неба и земли. Во вторых именем Божиим называются иногда в Писании из подражания и по подобию и люди, как в приведенном выше месте: «Бог богов Господь глагола», или как наприм. в другом псалме: <i>«Бог ста в сонме богов, посреде же боги разсудит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Бог стал в сонме богов; среди богов произнес суд:</span></span>Пс. 81:1</a>). Или еще: <i>«Аз рех: бози есте, и сынове Вышняго еси»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я сказал: вы - боги, и сыны Всевышнего - все вы;</span></span>Пс. 81:6</a>). Или наконец: <i>«Богов да не злословиши, и князем людей твоих да не речеши зла»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Судей не злословь и начальника в народе твоем не поноси.</span></span>Исх. 22:28</a>).<br />  Ясно, что во всех указанных местах богами называются такие люди, которые своею добродетельною жизнью явились подражателями Богу, и которые, будучи начальниками и судьями, уподобляются Ему в своем управлении и на суде. В третьих называются именем Божиим некоторые люди по аналогии, как напр. Моисей назван богом Фараона, так как совершил пред ним знамения и разные чудеса, наводил на него казни и снова повелевал им останавливаться, имел Аарона провозвестником своей воли и явился перед Фараоном, как владыка жизни и смерти. Это третье употребление имени Божия отличается от второго тем, что Моисей называется не просто богом, но богом Фараона. В четвертых именем Божиим называются боги языческие, как называли покланяющиеся им, по своему заблуждению и неразумию, напр. <i>«Идите и взывайте к богам, которых вы избрали»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> пойдите, взывайте к богам, которых вы избрали, пусть они спасают вас в тесное для вас время.</span></span>Суд. 10:14</a>). Или еще: <i>«Не сотворите себе сами богов сребряных, и богов златых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> не делайте предо Мною богов серебряных, или богов золотых, не делайте себе:</span></span>Исх. 20:23</a>). Итак Дух Святый устами пророка Давида говорит, что Творец князей и судей земных и Господь всего <i>«глагола»</i>. А что именно глагола Бог, это объясняет другой пророк, как заметили мы выше: <i>«Слышите горы и дебри основания земли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, горы, суд Господень, и вы, твердые основы земли: ибо у Господа суд с народом Своим, и с Израилем Он состязуется.</span></span>Мих. 6:2</a>). Глагола Бог и при этом призвал к слушаний своих глаголов всю землю.<br /><b>От восток солнца до запад</b><br />  Т. е. именно всю землю, от одного края до другого, или от одной крайней ее границы до другой.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1160">Паисий Святогорец прп.</a><div>– А что значит "Бог богов"?<br />– Разве Давид не говорит "Бози есте, и сынове вышняго вси" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я сказал: вы - боги, и сыны Всевышнего - все вы;</span></span>Пс. 81:6</a>)? Человек сотворен "по образу" Божию, следовательно, Бог есть Бог богов, то есть людей. Человек должен достичь обожения. По образу Божию сотворены все люди, но кто из нас стоит на пути к "по подобию"? Чем дальше мы удаляемся от Бога, тем меньше делаемся подобны Ему, то есть тем дальше удаляемся от сущности "по подобию".<br />Чтобы человек сделался подобным Богу, он должен жить в согласии с заповедями Божиими и работать над собой. Таким образом он очищается от страстей и приобретает добродетели, и тогда он уже не просто человек, сотворенный "по образу" Божию, но переходит в состояние "по подобию", так как в нём действует Божественная Благодать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слова. Том V. Страсти и добродетели. Святая гора, 2010</div></div></p>