<div><p ><div>Мир и спокойствие души есть обитель выше всякой славы, ибо мир превосходит всякое чувство<a href="#718607_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Этот мир превыше мира, он же буцет дарован после третьего потрясения небес, морей, земли и пустыни, когда Бог сокрушит всякую власть и первенство. Ибо небо и земля прейдут (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> небо и земля прейдут, но слова Мои не прейдут.</span></span>Мф. 24:35</a>), и всякая форма мира сего, и каждый, взявши меч, восстанет на брата своего, то есть восстанет словом, пронзающим душу до глубин ее<a href="#718607_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, чтобы сокрушить все противостоящее - <b><i>колесницы у Ефрема и коней в Иерусалиме, как сказал Захария</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вот тот камень, который Я полагаю перед Иисусом; на этом одном камне семь очей; вот, Я вырежу на нем начертания его, говорит Господь Саваоф, и изглажу грех земли сей в один день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В тот день, говорит Господь Саваоф, будете друг друга приглашать под виноград и под смоковницу.</span></span>Зах. 3:9-10</a>). И так настанет мир для всех и для всего, когда не будут мешать никакие страсти тела и никакие сомнения упрямого разума, да буцет во всех Христос, являя сердца всех покорными Отцу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>Письма 4.12. С1. 0160,4.12.14.82/1.99.144.</i><br /></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718607_1" class="note-item" href="#718607_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>. <br /></li><li><a id="718607_2" class="note-item" href="#718607_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a> <br /></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>