<p ><div>Сначала патриархи правили без Вениамина, а апостолы - без Павла. И тот, и другой не первыми пришли, но, будучи первыми призваны, приходом своим принесли выгоду большую, нежели первые. <i>Есть,</i> - говорит Иаков, - <i>хлеб в Египте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И узнал Иаков, что в Египте есть хлеб, и сказал Иаков сыновьям своим: что вы смотрите?</span></span>Быт. 42:1</a>), - то есть где больше голод, там и большее изобилие. Велик урожай в Египте. Наконец, и Бог Отец говорит: <i>из Египта вызвал сына Моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На заре погибнет царь Израилев! Когда Израиль был юн, Я любил его и из Египта вызвал сына Моего.</span></span>Ос. 11:1</a>)<a href="#718606_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Из этого зерна - это плодородие, ибо не было бы жатвы, если бы прежде египтяне не посеяли семя. И вот он, урожай, о котором никто не мог и помыслить прежде. Патриархи хотят добыть от урожая сего. Так вот, они принесли деньги, а добрый Иосиф и хлеб дал, и деньги вернул, - ибо не деньгами покупается Христос, но благодатью. Плата твоя - вера: ею таинства божественные обретаются. А везет этот хлеб тот осел, который раньше был нечист по закону, ныне же чист по благодати.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>Об Иосифе 8.45. С1. 0131, 8.44.103.20.</i><br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718606_1" class="note-item" href="#718606_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и там был до смерти Ирода, да сбудется реченное Господом через пророка, который говорит: из Египта воззвал Я Сына Моего.</span></span>Мф. 2:15</a>.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
