<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Итак, молитва, говоря более смело, есть беседа с Богом. И даже если мы будем обращаться [к Нему] шепотом, и даже безмолвно, не отверзая уст, внутри мы вопием. Ибо Бог непрестанно внемлет всякой внутренней беседе.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Строматы.<br />TLG 555.4,7.7.39.6.1-4.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>И когда мы сходимся вместе с братьями для торжественного принесения божественных жертв со священником Божиим, то также должны помнить о скромности и благочинии: не бросать на ветер и кое-как прошений наших в нестройных голосах и не выражать шумной болтливостью моления, которое должно быть приносимо Богу смиренно, так как Бог выслушивает не голос, но сердце. Не криком должно напомнить о себе Тому, Кто видит помышления человеческие, по уверению Господа, сказавшего: «<i>Вскую вы мыслите лукавая в сердцах ваших?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус же, видя помышления их, сказал: для чего вы мыслите худое в сердцах ваших?</span></span>Мф. 9:4</a>) И в другом месте: «<i>и уразумеют вся церкви, яко Аз есмь испытаяй сердца и утробы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И детей ее поражу смертью, и уразумеют все церкви, что Я есмь испытующий сердца и внутренности; и воздам каждому из вас по делам вашим.</span></span>Откр. 2:23</a>). Это, как читаем в Первой книге Царств, понимала и соблюдала Анна, прообразовавшая Церковь: она приносила Господу не громкое моление, но просила Его тихо и скромно в тайниках своего сердца; приносила молитву тайную, но с явной верой; молилась не устами, но сердцем, в уверенности, что и так Бог услышит, и она действительно получила просимое, потому что просила с верой. Об этом так говорит Писание: <b>«И та глаголаше в сердцы своем, токмо устне ея двизастеся, а глас ея не слышашеся</b>», – но Бог услышал ее. Также читаем в псалмах: <i>«глаголете в сердцах ваших, на ложах ваших умилитеся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Гневаясь, не согрешайте: размыслите в сердцах ваших на ложах ваших, и утишитесь;</span></span>Пс. 4:5</a>). То же внушает Дух Святой через Иеремию, так поучая: <i>«Рцыте убо во уме: Тебе лепо есть кланятися, Владыко!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=315&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Берегитесь же, чтобы и вам не сделаться подобными иноплеменникам, и чтобы страх пред ними не овладел и вами. Видя толпу спереди и сзади их поклоняющеюся перед ними, скажите в уме: "Тебе должно поклоняться, Владыко!"</span></span>Посл. 1:5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О молитве Господней</i></div><br />***<br />Анна, которая представляет Церковь в Первой книге Царств, молилась пред Господом не с громогласным прошением для себя, но скромно и безгласно, и оттого <b>не было слышно голоса ее</b>, что она <b>говорила в сердце своем</b>, от самых потаенных глубин души. Обращалась она к Господу с просьбой тайной, но с явной верой и говорила не голосом, но сердцем. Она знала, что так Бог слышит, и она получила желаемое, ибо просила об этом Господа с верой. И Священное Писание утверждает это, когда читаем: <b>Анна говорила в сердце своем, а уста ее только двигались, и не было слышно голоса ее</b>, и: <b>вспомнил о ней Господь </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И встали они поутру, и поклонились пред Господом, и возвратились, и пришли в дом свой в Раму. И познал Елкана Анну, жену свою, и вспомнил о ней Господь.</span></span>1 Цар. 1:19</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О молитве Господней.<br />Сl. 0043, 5.61.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>И замужняя жена так же должна поступать и молиться<a href="#534943_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; уста пусть движутся, а голос да не будет слышим: дабы произошел Самуил; дабы бесплодная душа твоя, быв услышана Богом, родила спасение. Ибо такой смысл заключает название Самуила.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="534943_1" class="note-item" href="#534943_1">1</a> В храме, будучи оглашаемой</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучение предогласительное, 14</i></div><br />***<br />И опять-таки девы, когда собираются, пусть поют или читают про себя так, чтобы уста говорили, но чужие уши не слышали. «Ибо я не позволяю жене говорить в Церкви» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Жены ваши в церквах да молчат, ибо не позволено им говорить, а быть в подчинении, как и закон говорит.</span></span>1 Кор. 14:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а учить жене не позволяю, ни властвовать над мужем, но быть в безмолвии.</span></span>1 Тим. 2:12</a>). И замужняя женщина да поступает подобным образом: пусть молится, уста движутся, а голос будет не слышен; дабы произошел Самуил, дабы твоя бесплодная душа была услышана Богом и родила спасение. Ибо [имя] Самуила имеет такое значение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Прокатехизис.<br />TLG 2110.001, 14.14-389.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Когда бы мы ни обращались к молитве, возлюбленные братья, мы должны прежде всего делать это безгласно и мирно. Когда кто-то начинает молиться в голос, то он словно бы лишает плода молитвы стоящих вокруг него. И только стоны и вздохи пусть будут слышны. Да, молитва должна быть подобной молитве Анны, матери благословенного Самуила, о которой написано, что она <b>говорила в сердце своем, а уста ее только двигались, и не было слышно голоса ее</b>. И пусть всякий слышит и подражает ей, а особенно те, кто молятся громко без всякого смущения и столь шумно, что не дают молиться находящимся рядом. Потому, как я сказал, давайте молиться со вздохами и стонами, согласно словам пророка: <i>Кричу от терзания сердца моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я изнемог и сокрушен чрезмерно; кричу от терзания сердца моего.</span></span>Пс. 37:9</a>). Давайте молиться, я повторяю, не громким голосом, а сердцами, кричащими к Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 1008, SL103.72.2.1.<br /></div></div></p>