<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > У Бога испрошенным и Богу посвященным был Самуил, пророк и вождь народа израильского. Блаженная Анна, его бездетная мать, слезами и жертвами испросила его у Бога. И его, единственного сына, свое величайшее сокровище, вручила она с самого детства на служение Господу.<p > <strong> Мудрая мать считает собственных детей не своими, а Божиими.</strong> Божии они и когда Бог их дает, Божии они и когда Бог их забирает, но больше всего они Божии, когда сама мать посвящает их Богу. Божий дар возвращается Богу как дар встречный. <strong>Нет у нас ничего своего, что могли бы мы дать Богу, но [даем Ему] из того, что от Него принимаем.</strong><p > И жил маленький Самуил при храме, среди растленных сыновей архиерея Илия, — и не испортил своего нрава. И не восхотел Господь явиться грешным старцам, но являлся этому чистому дитяти... <p ><em>Ибо Самуил творил волю Божию, и не паде от всех словес его на земли [в серб. букв.: на землю. — Пер.] ни един глагол</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И возрос Самуил, и Господь был с ним; и не осталось ни одного из слов его неисполнившимся.</span></span>1 Цар. 3:19</a>). <p > И был Самуил судией израильского народа с юности до старости и не сделал ничего худого ни Богу, ни людям. И Бог наделил его силой, так что пророчествовал он и творил чудеса; одолел он всех врагов Божиих и неприятелей народа, и помазал двух царей, Саула и Давида. А когда состарился, то созвал народ и спросил, учинил ли он кому-нибудь когда-либо насилие и взял ли от кого-либо мзду. И народ едиными устами ответил:<p ><em>Ты не обижал нас и не притеснял нас и ничего ни у кого не взял [в серб, букв.: и ничего не взял из чьей-либо руки. — Пер.]</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отвечали: ты не обижал нас и не притеснял нас и ничего ни у кого не взял.</span></span>1 Цар. 12:4</a>). <p > Вот каким человеком был дарованный Богом и врученный Богу как воздаяние за дар и возраставший с благословением Божиим и с благословением матери. Пусть пример блаженной Анны станет показательным для всех матерей; пусть народные судьи и правители возьмут себе праведного Самуила как образец.<p > О Господи Святый и Пресвятый, благий и преблагий, отверзи нашу душу, дабы видели мы Твою святость и благость — и дабы покаялись мы во всех наших злобах. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 1 января (19 декабря)</div></p></div></p>