<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Здесь Слово Бога, переданное Даниилу через архангела Гавриила. Семьдесят седмин — четыреста девяносто лет было определенно для народа твоего, то есть твоему народу осталось быть народом Божием этот срок, начиная со времени выхода указа о восстановлении города Иерусалима. Именно поэтому сказано: «<b>определены для народа твоего и для святого города твоего</b>», т.е. и сам город будет святым в течение этих лет. Потом он потеряет свою святыню, потому что он отойдет от Бога, как и сказал Христос: «<i>Се, оставляется вам дом ваш пуст</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>). Эти седмины нужны, чтобы покрыть преступление: чтобы «<b>заглажены были беззакония, и чтобы приведена была правда вечная</b>». Речь идет об окончании преступления Адама. Первый человек — Адам, сделал преступление, которое оказалось настолько роковым, что оно продолжается до сих пор (у неверующих и иудеев). Но само преступление закончено, оно длилось 5,5 тысяч лет. Первое зло, совершенное в Адаме, было настолько мощным, что прокатилось оно сквозь тысячелетия. И закончилось через 490 лет после срока, с которого начинается отсчет. Оно закончилось на Кресте Христа, когда Христос стал новым, или последним, Адамом. Появилась новая река жизни, которая вытекает из Христа и заканчивает преступление Адама.<br />«<b>Запечатать грех</b>» означает поставить на нем печать, не дать ему действовать. После воскресения Христова у греха обуздана сила, грех полностью уничтожен. Он может действовать, но в запечатанном виде, у него отнята сила, которая заставляет человека насильственно делать зло. Появится возможность человеку не творить зло — становиться праведным, становиться безгрешным. Грех прекратит свое разрушающее действие на всех людях без исключения — он будет запечатан, на нем будет поставлена печать, конец ему будет положен. «<b>И заглажены беззакония</b>», очищенные и покрытые кровью Христа, будут смыты беззакония людей. Все это произойдет после окончания 490 лет — семидесяти седмин. Начнется эпоха, в которой будет заглажено беззаконие, прекращено действие греха, запечатано преступление заповедей Божиих, и беззаконные поступки будут прощены. Грехи будут вырываться из сердца человека. Здесь сказано — заглажены, значит, речь идет не о внешнем покрытии, не о том, что Бог закроет глаза на какое-то беззаконие, а о том, что Он его уничтожит. Бог пересмотрит прошлое человека и вырвет преступление из сердца человека, он вырвет беззаконие из самой воли его.<br />У воли человека есть природное желание наслаждения, природное желание счастья. Это относится ко всем людям. Но после одного злосчастного случая в одном саду это желание наслаждения было обернуто к материальному миру — и благодаря этому неправильному направлению порождается страдание. Кроме христиан это очень тонко почувствовали буддисты. Только они неправильно поставили акценты в обличении. Буддисты точно сказали, что страдания порождается из-за тяги к жизни, тяги к наслаждению. Но дело в том, что тяга к наслаждению сама по себе — это благо, потому что наслаждаться человек должен был чем? Богом! Но все просто перевернулось, и человек начинает наслаждаться телами, материей. Из этой неестественной тяги рождаются естественные страсти, т.е. рождается телесное страдание. А в этой тяге появляется точка, в которую вклиниваются падшие духи, чтобы породить противоестественные страсти. Чтобы добиться наслаждений, человек начинает нарушать закон Бога и впадает в противоестественный грех. И таким образом он запутывается в этом грехе. Тяга к наслаждению становится в человеке как бы источником такой энергии, которая порождает в нем зло. Благая тяга становится источником зла — это парадоксально. И все потому, что она неправильно ориентирована: вместо того, чтобы смотреть на Бога, она смотрит на материю.<br />«<b>Правда вечная</b>» — это очень интересное словосочетание, которое можно перевести как «цельность вечная». Слово «<i>праведник</i>» (по-еврейски — «цадик») означает одновременно не только просто хороший человек или правильно поступающий человек, а буквально — «цельный человек». Отсюда наше целомудрие — цельная мудрость. Приведена будет вечная цельность, вечная праведность, оправданность, которая дается людям в Иисусе Христе. Господь наш оправдывает нас независимо от земных законов — мы знаем об этом из послания апостола Павла к римлянам.<br />Оправдывает — не просто объявляет праведными, но «<b>будет приведена правда вечная</b>», праведность нечеловеческая. Вечность — это то, что не имеет ни начало, ни конца. Сказано, что будет «приведена правда вечная», которая войдет в сердце всех людей. Как сказано: «<i>Вложу законы Мои в мысли их, и напишу их на сердцах их; и буду их Богом, а они будут Моим народом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вот завет, который завещаю дому Израилеву после тех дней, говорит Господь: вложу законы Мои в мысли их, и напишу их на сердцах их; и буду их Богом, а они будут Моим народом.</span></span>Евр. 8:10</a>).<br />Когда свершится праведность вечная, когда люди будут оправданы, сделаны праведными праведностью самого Бога, тогда прекратятся видения и пророки. Мы знаем, что после Христа невозможно никакого принципиально нового пророчества. Эра пророчества завершается величайшим из пророков — Иисусом Христом. В этом пророчестве завершаются все пророчества древности, они к нему ведут, и в нем они достигают совершенства. Как печать на всех пророках и печать на видениях древности, которые еще в тенях открывали тайну Божию, является помазание <b>Святого Святых</b>. Кто такой Святой Святых? Это одно из имен Христа Спасителя, т.е. тот, кто является источником света радости для всех святых. И он будет помазан как человек именно по окончании семидесяти седмин, чтобы от него это помазание распространилось на всех людей, чтобы от него люди получили это Небесное помазание Святого Духа, потому что Христос помазан как человек Божеством своим и Духом Святым. А Дух Святой называется «<i>пребывающим на Нем</i>» и одновременно «<i>грядущим</i>». Он пребывает на нем, как на Боге, всегда, а грядет через Него на всех остальных людей, как от человека, и от него Дух Божий распространяется по всем людям, принимающим Его веру.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>У пророков ясно указано и время прихода Мессии. В книге Даниила точно предуказано: <b>«Семьдесят седмин определены для народа твоего и святаго города твоего, чтобы покрыто было преступление, запечатаны были грехи и заглажены беззакония, и чтобы приведена была правда вечная, и запечатаны были видение и пророк, и помазан был Святый святых.</b><i> Итак знай и разумей: с того времени, как выйдет повеление о восстановлении Иерусалима, до Христа Владыки семь седмин и шестьдесят две седмины; и возвратится народ и обстроятся улицы и стены, но в трудные времена. И по истечении шестидесяти двух седмин предан будет смерти Христос, и не будет; а город и святилище разрушены будут народом вождя, который придет, и конец его будет как от наводнения, и до конца войны будут опустошения»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Семьдесят седмин определены для народа твоего и святаго города твоего, чтобы покрыто было преступление, запечатаны были грехи и заглажены беззакония, и чтобы приведена была правда вечная, и запечатаны были видение и пророк, и помазан был Святый святых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Итак знай и разумей: с того времени, как выйдет повеление о восстановлении Иерусалима, до Христа Владыки семь седмин и шестьдесят две седмины; и возвратится [<i>народ</i>] и обстроятся улицы и стены, но в трудные времена.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И по истечении шестидесяти двух седмин предан будет смерти Христос, и не будет; а город и святилище разрушены будут народом вождя, который придет, и конец его будет как от наводнения, и до конца войны будут опустошения.</span></span>Дан. 9:24-26</a>).<br /><br />Под седминой пророк разумеет семь лет. Семьдесят седмин составят 490 лет. Это срок для «окончания преступления». Речь здесь идет об искуплении Христом Спасителем людей, нарушивших волю Божию и совершивших грехопадение. В пророчестве прямо указан Мессия («помазан был Святый святых»). Отсчет семидесяти седмин (490 лет) начинается с даты восстановления Иерусалима. Указ о восстановлении дан был Артаксерксом Долгоруким в 20-й год его царствования. Последний вступил на престол между 18 декабря 465 года и 18 декабря 464 года до Р.Х. Седьмой год его царствования, с которого начинается отсчет седмин, приходится на 458 или 457 год...<br /><i>Из ответа на вопрос: Встретила сообщение, что один из самых авторитетных представителей современного иудаизма признал, что имя Мессии – Иисус. Прокомментируйте это, пожалуйста.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Двоякое имеет значение Назорей: цвет и святой. ‹…› О святом же предсказал Пророк Даниил, говоря: «<b>и помажется Святый Святых</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Семьдесят седмин определены для народа твоего и святаго города твоего, чтобы покрыто было преступление, запечатаны были грехи и заглажены беззакония, и чтобы приведена была правда вечная, и запечатаны были видение и пророк, и помазан был Святый святых.</span></span>Дан. 9:24</a>). Кто же был таков Святый Святых, кроме Самого Иисуса Христа, Божия единородного Сына и Слова, Источника святыни, Который ради нас воплотился, и был помазан по плоти Святым Духом, и назван Христом? Высочайший убо и премудрый Божеский промысл предустроил, да Иисус Христос, вселився в Назарете, наречется Назореем по предсказанию Пророков; имя же сие означает как цвет Его дарований, так и сияющую в мире святость Его дел. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Евангелие от Матфея в неделю по Рождестве Христовом</i></div></div></p>