<div><p ><div><i>Вопрос 28. Почему сыны Израилевы двум стам мужам из колена Вениаминова повелели похитить и взять себе в жены девиц из числа плясавших в Силоме </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=21&s=16&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказали старейшины общества: что нам делать с оставшимися <i>касательно</i> жен, ибо истреблены женщины у Вениамина?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказали: наследственная земля пусть остается уцелевшим сынам Вениамина, чтобы не исчезло колено от Израиля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> но мы не можем дать им жен из дочерей наших; ибо сыны Израилевы поклялись, говоря: проклят, кто даст жену Вениамину.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали: вот, каждый год бывает праздник Господень в Силоме, который на север от Вефиля и на восток от дороги, ведущей от Вефиля в Сихем, и на юг от Левоны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И приказали сынам Вениамина и сказали: подите и засядьте в виноградниках,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и смотрите, когда выйдут девицы Силомские плясать в хороводах, тогда выйдите из виноградников и схватите себе каждый жену из девиц Силомских и идите в землю Вениаминову;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и когда придут отцы их, или братья их с жалобою к нам, мы скажем им: простите нас за них, ибо мы не взяли для каждого из них жены на войне, и вы не дали им; теперь вы виновны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сыны Вениамина так и сделали, и взяли жен по числу своему из бывших в хороводе, которых они похитили, и пошли и возвратились в удел свой, и построили города и стали жить в них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В то же время Израильтяне разошлись оттуда каждый в колено свое и в племя свое, и пошли оттуда каждый в удел свой.</span></span>Суд. 21:16-24</a>)?<br />Все женщины в колене Вениаминовом были побиты; Израильтяне же поклялись дочерей своих не выдавать за Вениамитян. Посему, чтобы вынужденные этим Вениамитяне, по необходимости, не взяли жен иноплеменных, Израильтяне нашли средство избавиться от затруднения, и придумали похищение. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=21&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=80&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>