<p ><div>Взял Иисус от Иордана двенадцать каменей великих, и поставил их по ту сторону реки; положил же вместо них<b> «[другие] двенадцать камней ...среди Иордана» ( «другия дванадесять каменей в реке»)</b>. Чего он желает тем, что кряду взял двенадцать камней, и вместо них положил другие двенадцать? Как я раньше сказал, он освобождает смертную природу; или лучше — желает показать, что вытаскивает человечество из глубины и возводит на небо. Он извлек на свет камни, никогда не созерцавшие солнечных лучей, не принимавшие света; они были вытащены из глубины на землю. Почему он взял оттуда двенадцать камней? Потому что двенадцатью апостолами (Господь) намерен был освободить человечество от смертной природы. И вот: он взял снизу камни, чтобы обнаружить их перед солнцем и светом, и для ясного созерцания будущим людям, как они перешли Иордан; эту именно причину он обозначил: <i>«когда спросят вас в последующее время сыны ваши и скажут: «к чему у вас эти камни?» ( «егда вопросит тебе... сын твой, глаголя: что суть камение сие..? — скажи ему, что по суше мы перешли Иордан, когда Бог удержал воду перед лицом нашим»)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=4&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> чтобы они были у вас [лежащим всегда] знамением; когда спросят вас в последующее время сыны ваши и скажут: "к чему у вас эти камни?",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> вы скажете им: "<i>в память того</i>, что вода Иордана разделилась пред ковчегом завета Господа [всей земли]; когда он переходил чрез Иордан, тогда вода Иордана разделилась"; таким образом камни сии будут [у вас] для сынов Израилевых памятником на век.</span></span>Нав. 4:6—7</a>). И вот: вынесенные камни были положены, чтобы были явны для будущих (поколений); (но) почему вместо них были положены (другие)? Он взял из глубины погруженные в глубину, и опять дал глубине залог спасения. Положенные камни — залог, взятые — постоянство.<br />   Важно исследовать это: почему положены камни, и почему взяты камни? Христос и берет и дает. Он пришел в мир: принял наше тело, дал нам Свою силу. Через апостолов Он обратно полагает в реке двенадцать камней, залог спасения и задаток будущего. Дающий кому-нибудь нечто на дело дает ему залог на будущее. Так как это имя (Иисус) имело в будущем сохраниться за Ним, когда Он намерен был креститься от Иоанна, то, наперед взяв, Он положил залог пришествия, и поставил (также) камни, которые взял оттуда, (т. е.) патриархов, которых воскресил тогда; (камни же) которые положил вместо них — (это) апостолы, которых дал за них:<i> «Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои» ( «вместо отец твоих быша сынове твои» )</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>). Так он (И. Навин) перешел Иордан, и делается Иордан для Иисуса Навина началом обладания землей. Пока он не перешел Иордан, не получал в наследство обетованной земли; пока Христос не вступил в Иордан, не начинал проповеди о царстве. Иордан — начало обладания землей; Иордан — начало обладания царством небесным. Поэтому пророк говорит: <i>«буду помнить о Тебе, Господи, «с земли Иорданской»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Унывает во мне душа моя; посему я воспоминаю о Тебе с земли Иорданской, с Ермона, с горы Цоар.</span></span>Пс. 41:7</a>), (это) память непрерывная. Так перешедший Иисус рассек Иордан, показав перед ним ковчег.<br /><i>О реке Иордан</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=4&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=4&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
