<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Словами ненавидящие Тя названы здесь те же халдеи, которые, как враги Божии, опустошили, осквернили и разрушили храм Божий в то время, когда в нем во славу Божию отправлялись торжественные праздники. А словами восхвалишася, и не познаша – выражено то, что враги не только не сознавали того, что они делали, оскверняя Храм всемогущего Бога, но еще и возгордились тем и, как львы, по уловлении добычи, возрычали, как переведено с еврейского: «Рыкают враги Твои среди собраний Твоих». Со львами они сравнены здесь для означения жестокости и дикости, каковые проявили они в самом святилище Божием. Ворвавшись в Храм в то время, когда в нем было многочисленное собрание празднующих в честь и славу имени Божия, они дикими криками, как бы звериным рычанием, прервали священные празднества. Выражение положиша знамения своя знамения с еврейского переведено так: «поставили знаки свои вместо знамений наших», и означает, без сомнения, водружение воинских значков или знамен, которые халдеи, в знак своего господства, поставили во всех особенно видных местах, а все, что служило знаменем иудейства или иудейского богослужебного обряда, было ими, вместе с храмом, осквернено, разрушено и уничтожено.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сии слова в Еврейском тексте яснее читаются так: <i>возрычаша врази Твои посреде святилищ Твоих, положиша знамена своя во знамения</i>. Верные сравнивают здесь врагов со львами для означения лютости их, каковую оказали они в самом святилище Божием, которое положено здесь вместо храма, и притом в множественном числе для того, что разделено было на три части, как сказали мы инде. Следующия слова: <i>положиша знамена своя во знамения</i> — относятся к безчестию Бога: понеже враги, поставя свои знамена во храме, как бы торжествовали над Самим Богом, надменно ругаяся Ему. Некоторые толковники слова сии относят к волшебным гаданиям, как свидетельствует Иезекииль о Навуходоносоре, который много полагался на своих чародеев (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=21&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> потому что царь Вавилонский остановился на распутье, при начале двух дорог, для гаданья: трясет стрелы, вопрошает терафимов, рассматривает печень.</span></span>Иез. 21:21</a>): но сие мнение не основательно. Первый смысл гораздо лучше приличествует месту сему; ибо кто читал историю о Святой земле, тот знает, что храм был особенным знамением как богослужения, так и присутствия Божия у Иудеев. Бог, как бы простерши некия знамена, содержал под владычеством Своим народ оный. Сим священным знамениям, которыя отличали Божий народ от язычников, Пророк противополагает здесь скверныя знамена, внесенныя во храм врагами; и потому повторяя имя знамений, увеличивает недостойный поступок их: ибо испровергши знаки благочестия, на место их поставили свои трофеи, или как инде сказано, <i>внесли мерзость запустения </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, когда увидите мерзость запустения, реченную через пророка Даниила, стоящую на святом месте, - читающий да разумеет, -</span></span>Мф. 24:15</a>). По переводу седмидесяти Толковников, <i>ненавидящии Бога </i>не кто иные суть, как те же враги Божии, опустошившие храм в то самое время, когда в честь Бога отправлялись в нем торжественные праздники. Глаголы, <i>восхвалишася, и не познаша</i>, означают, что враги не токмо не помыслили о том, что сделали, осквернив храм всемогущаго Бога, но еще и возгордилися тем, и как львы, по уловлении добычи, возрычали.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div> <b>Положиша знамения своя,</b> т.е. внесли во храм свои языческие знамена, и соделали их знаменами священными, псалом говорит пророчески, это сбылось, 1) когда Пилат внес в город знамена римлян, 2) когда Римский Император приказал поставить на воротах изображение свиньи, 3) когда в святилище поставлены изображения идолов. <br /></div></p>