<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Стихи 11-29. В предыдущих главах Апостол доказал Иудеям, что мнимыя их преимущества, на которыя они полагались, не имеют значения для оправдания перед Богом. В этой главе показывается, что те самыя преимущества или избрание еврейскаго народа зависели не от каких-либо заслуг Израиля, а от милости Божией. В основание доказательств этой истины Апостол приводит пример сынов Авраама и в особенности сынов Исаака. Предпочтение Иакова Исаву, оказанное Богом прежде рождения их, должно служить для евреев убедительным доказательством того, что и их собственное избрание перед народами было делом Божиим. Таким же делом милости Божией оказывается теперь предпочтение язычников перед Иудеями в призвании к Царству Мессии. Ни происхождение человека от тех или других лиц, ни собственные подвиги, ни хотение спасения не дают ему права на это призвание; оно не есть дело ни хотящаго, ни текущаго человека, но милующаго Бога. Именно, Бог милует его же аще милует и щедрит его же аще щедрит.<br />Но не значит ли это, что Бог несправедлив, если Он одних милует, а других отвергает или, как говорится о Фараоне, ожесточает; ведь Его воле никто не может противиться? Отнюдь нет. Дело в том, что у человека нет и не может быть таких и столько дел или заслуг, в силу которых Бог, так сказать, должен был бы помиловать человека. Если же Он милует некоторых, то это дело Его милости.<br /><br />С другой стороны, и ожесточение Богом людей есть только действие правды Божией. Если, например, говорится о Фараоне; на истое сие воздвигох тя, яко да покажу тобою силу Мою (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Писание говорит фараону: для того самого Я и поставил тебя, чтобы показать над тобою силу Мою и чтобы проповедано было имя Мое по всей земле.</span></span>Рим. 9:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но для того Я сохранил тебя, чтобы показать на тебе силу Мою, и чтобы возвещено было имя Мое по всей земле;</span></span>Исх. 9:16</a>), то это не значит, что Бог преобразил кроткаго Фараона в жестокаго и вынудил его к жестоким действиям. Вина ожесточения лежит не в Боге, а в самом человеке. Бог ему не даёт только Своей благодати, а предоставляет человека собственной воле. Посему, как милует Он по Своей благости, так ожесточает по Своей правде. <br />Но ни милость Божия не навязывается вопреки желанию человека, ни правда Божия не связывает свободы его. Как там спасение человека совершается милостью Божиею, и человек только даёт, так сказать, свободное согласие на то, чтобы Бог спас его, так здесь человек погибает по своей собственной вине и воле, и Бог только попускает, даёт, так сказать, согласие на то, чтобы он погиб. Стало быть, и в том и в другом случае главной причиной участи человека является его собственная свобода. И потому совершенно несправедливо поступают те, которые думают, что участь всех людей зависит единственно от воли Божией, от Его произвола, и с дерзостью говорят: чесо ради еще укоряет Бог? воли бо Его кто противити ся может?<br />Не понимая тайн премудрых и праведных действий Божиих, они судят о Боге по человеку; в Его действиях и судах видят такой же произвол, такую же ошибочность, какую замечают в действиях и суждениях людей. Они, по крайней мере, хотели бы, чтобы Бог давал им отчёт в Своих действиях, открывал им, почему Он в известных случаях так или иначе поступает. Они забывают, что праведный и всеблагий Бог не поступает вопреки Своей правде и благости; и далее, что если бы даже Он и восхотел открыть тайны Своей воли, то человек не мог бы проникнуть в глубины Его премудрости. И потому человеку естественнее всего смириться перед неисповедимыми судьбами Божиими.<br />Чтобы ещё более смирить заносчивую пытливость совопросников, Апостол приводит в пример глину, которая не спрашивает горшечника о его действиях с нею. Еда речет здание создавшему е: почто мя сотворил еси тако? Или не имать власти скуделъник на брении, от тогожде смешения сотворити ов убо сосуд в честь, ов же не в честь?<br />Этот пример с перваго разу представляется возмутительным для нравственнаго чувства человека. Вопрошают: уже ли человек бездушная глина, с которой Бог поступает так же произвольно, как горшечники со своими сосудами? где же его свобода? и где правосудное отношение Бога к Своей твари? Но святой Иоанн Златоустый, раскрывая истинное значение приведённаго Апостолом примера, говорит, «что он приведён не как образец жизни, а с целью убедить слушателя во всём покорствовать Богу и ни в чём не требовать от Него отчёта. <br />Как горшечник (разсуждает он), из одной и той же глыбы делает что ему угодно, и никто ему не противоречит; так и ты не спрашивай и не допытывайся у Бога, почему людей, хотя они одного и того же рода, одних наказывает, а других награждает; напротив, благоговей перед Ним и подражай глине. Как она покорна рукам горшечника, так и ты покорствуй определению Распорядителя Вселенной. Он действует не без намерения и не как случилось, хотя ты и не постигаешь тайн премудрости» (Беседа 16 на <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> что великая для меня печаль и непрестанное мучение сердцу моему:</span></span>Рим. 9:2</a>]).<br />Зная, что Бог праведен и милостив, человек может быть уверен, что Бог, поступая по Своему изволению, не нарушает свободы человека и его достоинств. Посему, хотя Апостол и говорит, что Бог его же хощет милует, а его же аще хощет ожесточает (18), но в сущности Бог милует, кого следует миловать, и ожесточает, кто сам ожесточается.<br /><br />Сила доказательств Апостола сосредоточена в том, что сосуды гнева сами были уже совершены в погибель, а сосуды милости Бог предуготовил в славу. В приложении ко всему трактату о призвании ко Христу не только Иудеев, но и язычников, Апостол усматривает, что и в этом призвании, как в изведении Израильтян из Египта, Бог поступает таким образом: не Свой народ (язычников) Он называет Своим, называет сынами Божиими, а из многочисленнаго Израиля спасает только остаток. С прочим же Израилем поступает строго, но по правде, так что если бы по Своей милости не оставил от него семени, то весь Израиль погиб бы, как Содом и Гоморра. Ближе это положение Апостол разсматривает в последующей главе.</div></p></div>