<p ><div>Убийцы после Каина будут предаваться смерти, как скоро откроют их, но <b>всяк убивый Каина, седмижды отмстится</b>. Поскольку он просил себе смерти, чтобы люди не смеялись над его уничижением, то в продолжении семи родов будут видеть его уничижение, и потом уже умрет он.<br /><br />Но нельзя принять того, что говорят некоторые, будто бы с Каином погибло семь родов его потомства. Если положить, что потомство Каиново истреблено потопом, то потоп истребил только одно седьмое поколение. А если одно поколение погибло с Каином, то почему же говорят, что погибло с Каином семь родов? Притом, утверждающие это не могут доказать, что потоп был при седьмом Каиновом роде. Ибо Писание говорит, что от Каина родился Енох (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И познал Каин жену свою; и она зачала и родила Еноха. И построил он город; и назвал город по имени сына своего: Енох.</span></span>Быт. 4:17</a>), от Еноха родился Ирад (Гаидад), от Ирада родился Мехиаел (Малелеил), от Мехиаела родился Мафусал, от Мафусала родился Ламех (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> У Еноха родился Ирад [Гаидад]; Ирад родил Мехиаеля [Малелеила]; Мехиаель родил Мафусала; Мафусал родил Ламеха.</span></span>Быт. 4:18</a>), от Ламеха же родился Иовил, и сей бяше отец живущих в кущах и скотопитателей (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ада родила Иавала: он был отец живущих в шатрах со стадами.</span></span>Быт. 4:20</a>). Конечно же, и эти, живущие в кущах скотопитатели, не хранили в кущах своих девства, особенно когда Писание говорит, <i>яко растли всяка плоть путь свой на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И воззрел [Господь] Бог на землю, и вот, она растленна, ибо всякая плоть извратила путь свой на земле.</span></span>Быт. 6:12</a>). А если от Каина до сынов тех, которые жили в кущах и были скотопитатели, прошло девять родов, а потопа еще не было, то как можно согласиться с утверждающими, будто бы с Каином погибло семь родов, - когда по сказанному нами оказывается, что прошло девять родов, а потоп еще не начался? Потому справедливо сказанное, что позор Каинов продолжался до седьмого рода, тогда как Каин умолял, чтобы смерть избавила его от того позора в первый же день. А что Каин жил до седьмого рода, то, во-первых, видно из того, что таково было определение Божия суда, а, во-вторых, в том же удостоверяют лета жизни человеческой в первобытных родах. Если отец Каинов, Адам, жил до девятого рода, то есть до сынов Ламеховых, и умер на пятьдесят шестом году Ламеховой жизни, то неудивительно было и Каину прожить до седьмого рода.<br /><br />Хотя Каин просил избавить его от позора, однако же не только не был избавлен, как желал, но сверх ожидания его, кроме определенного ему прежде наказания, присовокупилось к нему и знамение. Ибо сказано: <b>положи Господь Бог знамение на Каине, еже не убити его всякому обретающему его</b>. Под обретающими Каина должно разуметь потомков Сифовых, которые имели побуждение отомстить ему за кровь дяди своего, Авеля, и которые чуждались Каина и по причине его позора и стенания, а с племенем его не вступали в супружеские союзы, - однако поскольку было на Каине знамение, не осмеливались убить его.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=4&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
