<div><p ><div> Это было дело Божия человеколюбия, чтобы и говорящий, и слушающие подлежали одним и тем же законам, были причастны одному и тому же естеству, чтобы каждый был одинаково ответствен в том, что преступает закон. Для чего? Для того, чтобы он предлагал упрек в соразмерной степени, чтобы сделался снисходительным к согрешающим, чтобы, вспоминая о своей собственной немощи, не причинял несносного обличения. Поэтому Бог не свел с небес ангелов и не приставил их учителями к человеческому естеству, чтобы по причине превосходства своей природы и по причине неведения человеческой немощи они не делали упреков против нас очень беспощадно; но Он дал смертных людей учителями и священниками, людей, облеченных немощью, чтобы одно и то же, виновность в том же самом и говорящего, и слушающих сделалась уздой для языка говорящего человека, не позволяющего делать обвинений свыше меры. И что это — истинно, сам Павел, положивший этот закон, разъяснил нам и причину, сказавши так: <i>«ибо всякий первосвященник, из человеков избираемый, для человеков поставляется... могущий снисходить невежествующим и заблуждающим»</i> . По какому случаю и почему? <i>«потому что и сам обложен немощью»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо всякий первосвященник, из человеков избираемый, для человеков поставляется на служение Богу, чтобы приносить дары и жертвы за грехи,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> могущий снисходить невежествующим и заблуждающим, потому что и сам обложен немощью,</span></span>Евр. 5:1-2</a>). Видишь, что немощь делается основанием к состраданию и сродство естества не позволяет упрекающему когда-либо впасть в безмерность, хотя бы он был одержим и большим соревнованием? Но зачем я сказал это? Чтобы вы не говорили: ты, — будучи чист от грехов, будучи свободен от скорби, происходящей по причине упрека, — с великой силой наносишь нам очень глубокую рану. Я прежде чувствую боль, так как и сам я подвержен прегрешениям. Потому <b>«что все мы находимся под эпитимиями</b>; и <i>никто не похвалится , что имеет чистое сердце»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто может сказать: "я очистил мое сердце, я чист от греха моего?"</span></span>Притч. 20:9</a>). Итак, я сделал те обличения не потому, что любомудрствовал в области чуждых мне бедствий и не вследствие какого-либо бесчеловечия, но движимый великой заботливостью. При врачевании тел, тот, кто наносит удар, не получает никакого ощущения удара, а тот, кого режут, один только он разрывается от болей; но при врачевания душ бывает не так, — если только я сколько-нибудь не ошибаюсь, о делах прочих людей судя по моим собственным, — но говорящий сам прежде мучится от боли, всякий раз как упрекает других. Мы не так скорбим, обличаемые со стороны других, как обличая других за грехи, в которых мы виновны, потому что тотчас совесть начинает порицать говорящего, и то обстоятельство, что облеченный достоинством учительства впадает в одни и те же с учениками прегрешения и имеет нужду в тех же самых обличениях, причиняет говорящему более горькую печаль. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа о том, что говорить к народу с угодливостью опасно.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=7&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>