<p ><div>С князей начинает обвинение: потому что князьям последуют и подчиненные. Когда больна голова, необходимо и телу стать причастным немощи. Посему говорит Бог, что не щадили и сродников, но, нарушая права родства, совершали несправедливые убийства.<br /><br />Даже (7) отцу и матери злословяху в тебе. A сие принадлежало к числу запрещенного законом.<br /><br />И к пришельцу обращахуся неправдами в тебе. И это запретил закон, говоря так: и пришельца не озлобите: пришельцы бо бесте в земли Египетстей (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Пришельца не притесняй и не угнетай его, ибо вы сами были пришельцами в земле Египетской.</span></span>Исх. 22:21</a>), то есть, из того, что потерпели сами, научитесь человеколюбию. Но вы небоязненно преступили и этот закон, а потом и другой:<br /><br />Сироту и вдовицу преобидеху в тебе. А благой Бог узаконяет совершенно противное сему. Ибо сказано: судите сиру, и оправдите вдовицу (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> научитесь делать добро, ищите правды, спасайте угнетенного, защищайте сироту, вступайтесь за вдову.</span></span>Ис. 1:17</a>); и в законе говорится: не обирай в другой раз виноградника твоего; пришельцу, и сиру, и вдове да будут (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Когда будешь снимать плоды в винограднике твоем, не собирай остатков за собою: пусть остается пришельцу, сироте и вдове;</span></span>Втор. 24:21</a>). А у тебя, не только не ссужали им никакого добра, но еще обращались с ними худо, и отваживались на преступления еще более тяжкие.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=22&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=22&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
