<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> «<b>Правда</b>», о которой пророк раньше сказал: «<b>с небес приникла</b>». Божество идет впереди человечества, как и Аввакум говорит: <i>пред лицом его предыдет слово </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Пред лицем Его идет язва, а по стопам Его - жгучий ветер.</span></span>Авв. 3:5</a>), и далее относительно человечества: <i>и изыдет на поле при ногах его</i>. Что согласно со словами псалмопевца, который в заключение говорит: «<b>пойдет пред Ним и поставит на путь стопы свои</b>». Так Божество предшествует, т. е. направляет плоть свою на путь домостроительства и исправляет стопы ее, чтобы она не подверглась никаким человеческим заблуждениям и обманам.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 84.<br />В PG 55, 738-740 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Правда пред Ним предъидет</b>.<br /><br />Под правдою разумеет всякую добродетель, свет которой, истекая от Христа, как светильника, показывал его людям.<br /><br /><b>И положит в путь стопы своя</b>.<br /><br />Христос полагает стопы свои, т. е. ту стезю добродетелей, которою Сам ходил, полагает, говорю, для того, чтобы она составляла путь и христианам, по которому они и приходили бы к Нему. Или иначе: что предтеча Господень Иоанн, которого Давид называет здесь правдою, как соблюдшего всю законную правду и как праведно жительствовавшего, предшествовал Христу: «<i>пошлю, говорит, ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь твой пред Тобою</i>». Ибо он взывал: «<i>приготовьте путь Господень, правы творите стези Его</i>». Можно и иначе разуметь: что правда Христа, или Его божество, предшествует нам, т. е. прежде принятая плоти, как некий наилучший вождь. И поставил на путь стопы своя, по написанному: <i>предзрех Господа предо мною выну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Всегда видел я пред собою Господа, ибо Он одесную меня; не поколеблюсь.</span></span>Пс. 15:8</a>).</div></p>