<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Случающееся одинаково обще как человеку, так и земле. Когда земля благоденствует, благоденствует и человек, когда она подвергается казни, вместе с ней подвергается казни и он, как от нее происшедший и от нее получающий питание. Поэтому и сказанное теперь пророком можно понимать в общем смысле, так как и тварь, основанием которой служит земля, ожидает нашего освобождения, как говорит Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=19&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо тварь с надеждою ожидает откровения сынов Божиих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, в надежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо знаем, что вся тварь совокупно стенает и мучится доныне;</span></span>Рим. 8:19-22</a>); это освобождение пророк назвал теперь благоволением, относя его в общем смысле ко всем людям, — почему человек называется землею, многократно разъяснено было раньше, — а в частном — к обратившимся к Богу иудеям, которых он назвал пленом Иаковлевым. Что это за благоволение, ты яснее можешь узнать из дальнейшего. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 84.<br />В PG 55, 738-740 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Благоволил ecи, Господи, землю Твою</b>.<br /><br />Провидя сказанное выше умственными очами, пророк обращается к самому Богу, говоря: соблаговолил Ты, Господи, к земле Твоей, или: «добра восхотел Ты земле Твоей». Ибо благоволение есть благожеланиe. Говорит: землю Твою, потому что <i>Господня земля и исполнение ея</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [В первый день недели.] Господня земля и что наполняет ее, вселенная и все живущее в ней,</span></span>Пс. 23:1</a>). Итак Ты теперь восхотел добра земле твоей, так как прежде за ослушание первого Адама не хотел ей добра, но зла, говоря: <i>проклята земля в делех твоих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span></span>Быт. 3:17</a>); теперь же вследствие послушания нового нашего Адама земля восстановлена в милости Твоей. Прежде она была творение Божие, а после стала стяжанием или приобретением Его. И такой смысл словам дают все верующие. Евреи же под землею Божиею разумеют только Иудею, как назначенную народу Его, которому Господь и благоволил после плена жить на ней<br /><br /><b>Возвратил ecи плен Иаковль</b>.<br /><br />По пророческому закону, будущее представляет уже как совершившееся: возвратил, говорит, пленный народ Иакова из под тиранства, под которым содержался. Под Иаковом, как мы уже не раз говорили, разумеет народ христианский.</div></p></div>