<p ><div><i>Об Аврааме и Мелхиседеке</i><br /><br />Бог всяческих<i> дал в помощь закон:</i> ибо так написано (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак закон был для нас детоводителем ко Христу, дабы нам оправдаться верою;</span></span>Гал. 3:24</a>). Но то, что закон детоводит, а усовершает уже таинство Христово, не трудно нам видеть из самих Священных Писаний, если мы будем тщательно изыскивать удостоверения в этом и собирать истинное. Достаточно же, думаю, и того, что говорит божественный Павел о двух заветах: <i>Отменение же прежде бывшей заповеди бывает по причине ее немощи и бесполезности, ибо закон ничего не довел до совершенства; но вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Отменение же прежде бывшей заповеди бывает по причине ее немощи и бесполезности,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо закон ничего не довел до совершенства; но вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу.</span></span>Евр. 7:18-19</a>). Итак, войти, и очень легко, в близость к Богу может кто бы то ни было не чрез первую, Моисееву, заповедь, но чрез привведение, как сказано, упования, которое взирающему на истину тайноводителю угодно было венчать высшим одобрением. Он ясно говорит об отлагании того, что заключается в законе, и, определяя, что прежде бывшая заповедь не может ни в чем усовершить, пишет к Евреям:<i> Ибо, если бы первый [завет] был без недостатка, то не было бы нужды искать места другому. Но [пророк], укоряя их, говорит: вот, наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет, не такой завет, какой Я заключил с отцами их в то время, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской, потому что они не пребыли в том завете Моем, и Я пренебрег их, говорит Господь. Вот завет, который завещаю дому Израилеву после тех дней, говорит Господь: вложу законы Мои в мысли их, и напишу их на сердцах их; и буду их Богом, а они будут Моим народом. И не будет учить каждый ближнего своего и каждый брата своего, говоря: познай Господа; потому что все, от малого до большого, будут знать Меня, потому что Я буду милостив к неправдам их, и грехов их и беззаконий их не воспомяну более</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=7&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо, если бы первый <i>завет</i> был без недостатка, то не было бы нужды искать места другому.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но <i>пророк</i>, укоряя их, говорит: вот, наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не такой завет, какой Я заключил с отцами их в то время, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской, потому что они не пребыли в том завете Моем, и Я пренебрег их, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вот завет, который завещаю дому Израилеву после тех дней, говорит Господь: вложу законы Мои в мысли их, и напишу их на сердцах их; и буду их Богом, а они будут Моим народом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И не будет учить каждый ближнего своего и каждый брата своего, говоря: познай Господа; потому что все, от малого до большого, будут знать Меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что Я буду милостив к неправдам их, и грехов их и беззаконий их не воспомяну более.</span></span>Евр. 8:7-12</a>). А к сему тотчас присовокупляет: <i>Говоря `новый', показал ветхость первого; а ветшающее и стареющее близко к уничтожению</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Говоря "новый", показал ветхость первого; а ветшающее и стареющее близко к уничтожению.</span></span>Евр. 8:13</a>). Итак, немощен закон и представляется уже очень недействительным к тому, чтобы, говорю, быть в силах усовершать к освящению. А что оправдание во Христе и служение лучше, о том ты можешь слышать Бога, ясно взывающего устами пророков к тем, которые чтили законное служение и как бы неотступно привязаны были к обветшавшей заповеди, в одном случае: <i>Омойтесь, очиститесь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span></span>Ис. 1:16</a>), а в другом: <i>милости хочу, а не жертвы, и Боговедения более, нежели всесожжений</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я милости хочу, а не жертвы, и Боговедения более, нежели всесожжений.</span></span>Ос. 6:6</a>; сн.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если бы вы знали, что значит: милости хочу, а не жертвы, то не осудили бы невиновных,</span></span>Мф. 12:7</a>). Ибо мы помилованы во Христе и в Нем мысленно созерцаем Отца и познаем Того, Который есть Бог по естеству.<br /><br />Очень легко было бы к сказанному прибавить и еще бесчисленное множество подобного же, а к тому присовокупить и слова святых пророков, из которых всякий может видеть, и очень ясно, что служение по закону неприятно Богу. Но чтобы не отвлечь слово от предположенной цели и не сделать длинною речь, переводя ее на другую как бы стезю, мы перейдем к самому божественному Аврааму. Он, когда узнал, что сын брата его Лот неожиданно подвергся опасности (а жил он в Содоме и уже попал в рабство, будучи пленен в войне), вооружает домочадцев своих и некоторых иных из союзников, — Есхола, Анну и Мамврия, выводит их против победителей не без мужества и освобождает человека из под власти их. И вместе с ним спасает великое множество других, обиженных и подвергшихся опасности так же, как он. Когда же он возвращался домой и нес славные знамения мужественно веденной против врагов войны, то к нему естественно вышли навстречу получившие пользу от его трудов. Об этом написано так: <b>Когда он возвращался после поражения Кедорлаомера и царей, бывших с ним, царь Содомский вышел ему навстречу в долину Шаве</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда он возвращался после поражения Кедорлаомера и царей, бывших с ним, царь Содомский вышел ему навстречу в долину Шаве, что <i>ныне</i> долина царская;</span></span>Быт. 14:17</a>). Это было поле царя. Прибавляет же, что <b>и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, - и благословил его, и сказал: благословен Аврам от Бога Всевышнего, Владыки неба и земли; и благословен Бог Всевышний, Который предал врагов твоих в руки твои. [Аврам] дал ему десятую часть из всего</b> (ст. 18-20). Замечай, как ясно блистают в Мелхиседеке образы совершенства, которое во Христе, и насколько ниже мера служения по закону. Несомненно, что всячески и во всяком случае<i> меньший благословляется большим</i>, согласно написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Без всякого же прекословия меньший благословляется большим.</span></span>Евр. 7:7</a>). А между тем как бы корень происшедших от Израиля, божественный Авраам, а также преимуществующее и избранное в нем самом, - Левий увенчивается славою Божественного священства. Но ибо он<i> был еще в чреслах отца </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо он был еще в чреслах отца, когда Мелхиседек встретил его.</span></span>Евр. 7:10</a>): потому что блаженный Авраам был в возможности отцом имевших по времени произойти от него. И это, я думаю, значит мудро сказанное о Левие: ибо он был еще в чреслах отца, когда Мелхиседек встретил его (там же). Итак, праведность по закону благословена от служения во Христе, прообразом которого служит Мелхиседек. А что несравненно превосходнее это благословение, нежели благословение, лишенное силы благословения, в этом разве может кто-либо сомневаться? Но на этом мы не надолго остановимся более тонким и отчетливым рассмотрением.<br /><br />Быть может, кто-либо и прежде других желающий христианского научения, полюбопытствует о том, кто такой был Мелхиседек. Различные мнения о нем выдумывают некоторые, неразумно впадшие в пустую болтовню и не очень внимающие обычаям богодухновенного Писания. Так одни говорят, что победившему Аврааму встретился и ему одному явился в видении и только в образе человеческом Дух Святый. Другие же не так рассуждают. Опасаясь, как я думаю, уклонения в нелепость при этом мнении, они утверждают, что это была славная и превосходная сила из множества Ангелов. Но их привел к такому мнению недеятельный, как кажется, и презренный их ум. Поскольку, говорят они, Салим значит: мир (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> которому и десятину отделил Авраам от всего, - во-первых, по знаменованию <i>имени</i> царь правды, а потом и царь Салима, то есть царь мира,</span></span>Евр. 7:2</a>); а царем Салимским наименован Мелхиседек, то под ним должен разуметься не человек, а Дух. Мир свойственен Богу, и Сам Он один есть начальник мира. Прибавляют же к сему: если он не имеет ни начала дней, ни конца жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</span></span>Евр. 7:3</a>): то не было ли бы поводом к обвинению в безрассудстве усвоение человеку безначальности и бесконечности? Итак под ним должен разуметься Дух. Хотя он и уподобляется, говорят, Сыну Высочайшего, однако пребывает и священником вовек. Каким же образом мы не будем считать Мелхиседека во всех отношениях не человеком? Затем, приплетая к этим еще другие соображения, они думают утверждать истину, не знаю, на каком основании. Мы же необходимо должны говорить то, что приходит на ум, противопоставляя их предположениям наилучшее и правильное мнение. Прежде всего, если они хотят мыслить правильно, город, как и сами они признают, есть Салим, в котором однако Мелхиседек был не первым и единственным царем, но во всяком случае были и еще очень многие, частию прежде, частию после него. Если же кто подумает, что мы говорим ложь, тот пусть пойдет и покажет Мелхиседека и доселе царствующего в Салиме, так как и один есть город в Иудее, по всей вероятности переименованный в Иерусалим. (Это имя также значит видение мира.) Но никто не может доказать сего. Итак, неразумно было бы, основываясь на толковании имен, дерзать на уничтожение ясного и признанного. А что это неразумно и речь об этом полна была бы безрассудства, мы без труда усмотрим, приняв во внимание нижеследующее. Иерусалим, как я недавно сказал, значит видение мира или возвышающийся над смертию, Израиль - ум, видящий Бога; а Иуда — похвала и воспевание. Но сколько было по времени нечестивых и скверных царей в Иерусалиме над Израилем и Иудою, об этом ясно гласит Священное Писание. Итак, земной царь не мог быть царем видения мира, похвалы и воспевания, или ума видящего Бога. Но человеку даже и не приличествует, основываясь на толковании имен, говорить, что царствовавшие по времени суть тени и образы, а совсем даже и не люди, но скорее — Дух, как и о Мелхиседеке сказано. А что сила имен или толкований никоим образом не вынуждает к признанию в них самой природы вещей, об этом ты можешь узнать из следующего. Разве не подумает кто-либо, даже более того, разве не сочтет во всяком случае и всячески за истинное, что если Иерусалим есть видение мира, то под ним нельзя не разуметь Христа? Ибо <i>Он есть мир наш, </i>по Писанию (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>). Но он не видел очами ума Того, чрез Которого <i>имамы приведение и прилепляемся в духовном единстве к Отцу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> потому что через Него и те и другие имеем доступ к Отцу, в одном Духе.</span></span>Еф. 2:18</a>), - Того, Который <i>сотворил обоя едино и два народа создал в одного нового человека </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span></span>Еф. 2:14-15</a>). Каким же образом он есть видение мира, если не видел Христа? И если он есть возвышающийся над смертью, то есть превосходнейший и высший ее, то каким образом он, несчастный, погиб за неверие во Христа? Сам Христос взывал к иудеям, говоря:<i> истинно говорю вам, что вы умрете во грехах ваших; ибо если не уверуете, что это Я, то умрете во грехах ваших </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому Я и сказал вам, что вы умрете во грехах ваших; ибо если не уверуете, что это Я, то умрете во грехах ваших.</span></span>Ин. 8:24</a>, 34). И если Израиль значит ум, видящий Бога, то почему он не видел славу Христа, чрез Которого и в Котором мы познали Отца? Почему он одержим мраком? или почему о нем и руководителях его сказано: оставите их: <i>вожди суть слепи слепцем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> оставьте их: они - слепые вожди слепых; а если слепой ведет слепого, то оба упадут в яму.</span></span>Мф. 15:14</a>)? Какая может быть подразумеваема слепота в уме, видящем Бога? Итак, признаком полного невежества было бы, на основании качеств имен, всячески и во всяком случае усвоять силу и самим вещам. Таким образом, совершенно ничто, думаю, не может препятствовать тому, чтобы правильно и по надлежащему считать Мелхиседека человеком, царствовавшим в известное время в Салиме, хотя бы это имя и значило: мир.<br /><br />Кроме сказанного, должно обратить внимание и на следующее: Божественные тайны мы едва видим как бы <i>сквозь [тусклое] стекло, гадательно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>); не имея же из существующего ничего, чтобы всецело уподоблялось Божественному и неизреченному естеству, из бесчисленного множества примеров умеренное число соберем, чтобы возможно было что-либо о нем или помыслить или высказать, насколько то постижимо для нас. Таинство о Христе далеко не очень ясно и мысль о вочеловечении не всякому постижима: ибо Единородный, будучи Бог и от Бога по естеству, соделался человеком<i> и обитало с нами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). Наречен Он также и <i>Посланником и Святителем нашим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, братия святые, участники в небесном звании, уразумейте Посланника и Первосвященника исповедания нашего, Иисуса Христа,</span></span>Евр. 3:1</a>) и избавил нас от косноязычного закона и перевел к благозвучию учений евангельских. Но не только это одно сделал он, а и освободил нас пленников, низложив князя века сего, освободил усопших из вертепов ада, основал Церковь, поставлен был в Князя над нами, перевел в вере чрез Иордан, дал обрезание в духе и ввел в Царствие Небесное. Что Он соделался подобен нам, для этого достаточно, я думаю, будет слов божественного Евангелиста:<i> И Слово стало плотию, и обитало с нами </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). А что Он помазан был и во священника и посланника, на это очень ясно указывает образ в Аароне: ибо сей помазан был освященным елеем, поставлен был в князя и начальника священников и народа, а также и на вершине чела имел золотую дщицу или пластинку, на которой написано было имя Господа. Это было ясным знамением царя Спасителя нашего и как бы блестящею и всем видною диадемою. А что служение чрез Христа выше служения законного, это всякий может видеть в Аароне, так же как несомненно и в Мелхиседеке. Левиты по законам принимали десятины от сынов Израилевых. Но Бог повелел из десятины левитов отделять десятину, как начальнику, Аарону, по должности священства облеченному высшими почестями. Итак, понимаешь ли, как и в лице Аарона приемлющий десятины Левий одесятствован? Аарон же представляет собою лице Христа. И все другие левиты и священники совершали жертвы по закону, имея стояние при первой скинии. Но только один из всех божественный Аарон единою в лето, согласно написанному, входил во Святая Святых, притом не без крове, по закону (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а во вторую - однажды в год один только первосвященник, не без крови, которую приносит за себя и за грехи неведения народа.</span></span>Евр. 9:7</a>; сн.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И заколет козла в жертву за грех за народ, и внесет кровь его за завесу, и сделает с кровью его то же, что делал с кровью тельца и покропит ею на крышку и пред крышкою, -</span></span>Лев. 16:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> потому что душа тела в крови, и Я назначил ее вам для жертвенника, чтобы очищать души ваши, ибо кровь сия душу очищает;</span></span>Лев. 17:11</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Да и все почти по закону очищается кровью, и без пролития крови не бывает прощения.</span></span>Евр. 9:22</a>). И это может служить образом Христа, за грехи наши умершего, по Писаниям (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> потому что и Христос, чтобы привести нас к Богу, однажды пострадал за грехи наши, праведник за неправедных, быв умерщвлен по плоти, но ожив духом,</span></span>1 Пет. 3:18</a>; сн.: <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> иначе надлежало бы Ему многократно страдать от начала мира; Он же однажды, к концу веков, явился для уничтожения греха жертвою Своею.</span></span>Евр. 9:26</a>, 28), и вошедшего в вышнюю и священнейшую скинию (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Христос, Первосвященник будущих благ, придя с большею и совершеннейшею скиниею, нерукотворенною, то есть не такового устроения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и не с кровью козлов и тельцов, но со Своею Кровию, однажды вошел во святилище и приобрел вечное искупление.</span></span>Евр. 9:11-12</a>). Он обновил нам этот путь, освящая Своею Кровию Церковь (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, братия, имея дерзновение входить во святилище посредством Крови Иисуса Христа, путем новым и живым,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> который Он вновь открыл нам через завесу, то есть плоть Свою,</span></span>Евр. 10:19-20</a>). И божественный Моисей, предызбранный к посольству, молился Богу, говоря:<i> о, Господи! человек я не речистый, [и] [таков был] и вчера и третьего дня, и когда Ты начал говорить с рабом Твоим: я тяжело говорю и косноязычен </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Моисей Господу: о, Господи! человек я не речистый, <i>и таков был</i> и вчера и третьего дня, и когда Ты начал говорить с рабом Твоим: я тяжело говорю и косноязычен.</span></span>Исх. 4:10</a>). А к сему прибавлял: <i>пошли другого, кого можешь послать </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> [Моисей] сказал: Господи! пошли другого, кого можешь послать.</span></span>Исх. 4:13</a>). Затем ему отвечал Бог всяческих: <i>разве нет у тебя Аарона брата, Левитянина? Я знаю, что он может говорить, и вот, он выйдет навстречу тебе, и, увидев тебя, возрадуется в сердце своем; ты будешь ему говорить и влагать слова в уста его, а Я буду при устах твоих и при устах его и буду учить вас, что вам делать; и будет говорить он вместо тебя к народу; итак он будет твоими устами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И возгорелся гнев Господень на Моисея, и Он сказал: разве нет у тебя Аарона брата, Левитянина? Я знаю, что он может говорить [вместо тебя], и вот, он выйдет навстречу тебе, и, увидев тебя, возрадуется в сердце своем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ты будешь ему говорить и влагать слова [Мои] в уста его, а Я буду при устах твоих и при устах его и буду учить вас, что вам делать;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и будет говорить он вместо тебя к народу; итак он будет твоими устами, а ты будешь ему вместо Бога;</span></span>Исх. 4:14-16</a>). Так бесспорно косноязычен и не доброречив ветхий закон, едва лишь чрез долгий период, разумею букву Писания, да и то невнятно возвещавший нам волю Божию. Благогласнейшие же уста Моисеевы — Христос, пременяющий образы в истину и предлагающий повсюду находящимся готовое ведение необходимого. Поэтому и сказано в сорок восьмом Псалме: <i>Слушайте сие, все народы; внимайте сему, все живущие во вселенной</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Сынов Кореевых. Псалом.</i></span></span>Пс. 48:1</a>). Христос предызображен был как бы в Аароне. Но есть нечто и еще более странное. Ты не удивишься, если услышишь, что в познавших Его и сведущих в законе Он сеннописал величие Своего превосходства, даже когда явился и в иноплеменном муже, освободившем Израиль от плена, давшем основание святому и священному граду и имевшем непреоборимую для всех силу. Я уясню рассказ, стараясь быть сколько возможно более кратким в речи.<br /><br />Иудея некогда была взята в плен и израильтяне долгое время провели в Вавилоне, удручаемые жестоким и варварским рабством. Когда же Кир, сын Камбиза, получивший власть над мидянами и персами, поднял войну против ассириян, бывших ему сопредельными и соседями, тогда, взяв силою и самый Вавилон, освободил иудеев, оплакивавших владычество ассириян и со слезами прибегавших к нему. Иудеи утверждали даже, что предсказано было и от Бога устами святых, что он придет по времени, победит противников и сам освободит обиженных от уз, что сам же опять воздвигнет в Иерусалиме храм, который сожгли ассирияне, нечествуя против Бога. И мы не найдем, чтобы израильтяне в этом говорили ложь, если тщательно исследуем Писания святых пророков. Говорил же Бог устами Исаии так: <i>Так говорит Господь, искупивший тебя и образовавший тебя от утробы матерней: Я Господь, Который сотворил все, один распростер небеса и Своею силою разостлал землю, Который делает ничтожными знамения лжепророков и обнаруживает безумие волшебников, мудрецов прогоняет назад и знание их делает глупостью, Который утверждает слово раба Своего и приводит в исполнение изречение Своих посланников, Который говорит Иерусалиму: `ты будешь населен', и городам Иудиным: `вы будете построены, и развалины его Я восстановлю', Который бездне говорит: `иссохни!' и реки твои Я иссушу, Который говорит о Кире: пастырь Мой, и он исполнит всю волю Мою и скажет Иерусалиму: `ты будешь построен!' и храму: `ты будешь основан!' Так говорит Господь помазаннику Своему Киру: Я держу тебя за правую руку, чтобы покорить тебе народы, и сниму поясы с чресл царей, чтоб отворялись для тебя двери, и ворота не затворялись; Я пойду пред тобою и горы уровняю, медные двери сокрушу и запоры железные сломаю; и отдам тебе хранимые во тьме сокровища и сокрытые богатства, дабы ты познал, что Я Господь, называющий тебя по имени, Бог Израилев. Ради Иакова, раба Моего, и Израиля, избранного Моего, Я назвал тебя по имени, почтил тебя, хотя ты не знал Меня. Я Господь, и нет иного; нет Бога кроме Меня; Я препоясал тебя, хотя ты не знал Меня </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=24&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Так говорит Господь, искупивший тебя и образовавший тебя от утробы матерней: Я Господь, Который сотворил все, один распростер небеса и Своею силою разостлал землю,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Который делает ничтожными знамения лжепророков и обнаруживает безумие волшебников, мудрецов прогоняет назад и знание их делает глупостью,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Который утверждает слово раба Своего и приводит в исполнение изречение Своих посланников, Который говорит Иерусалиму: "ты будешь населен", и городам Иудиным: "вы будете построены, и развалины его Я восстановлю",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Который бездне говорит: "иссохни!" и реки твои Я иссушу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Который говорит о Кире: пастырь Мой, и он исполнит всю волю Мою и скажет Иерусалиму: "ты будешь построен!" и храму: "ты будешь основан!"</span></span>Ис. 44:24-28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь помазаннику Своему Киру: Я держу тебя за правую руку, чтобы покорить тебе народы, и сниму поясы с чресл царей, чтоб отворялись для тебя двери, и ворота не затворялись;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я пойду пред тобою и горы уровняю, медные двери сокрушу и запоры железные сломаю;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и отдам тебе хранимые во тьме сокровища и сокрытые богатства, дабы ты познал, что Я Господь, называющий тебя по имени, Бог Израилев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ради Иакова, раба Моего, и Израиля, избранного Моего, Я назвал тебя по имени, почтил тебя, хотя ты не знал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я Господь, и нет иного; нет Бога кроме Меня; Я препоясал тебя, хотя ты не знал Меня,</span></span>Ис. 45:1-5</a>). Слышишь, как ясно говорит: ты не знал Меня, даже и в числе познавших Бога не удостоивая поставлять столь славного, которого Сам поставлял и выше царей и владыкою бесчисленного множества народов: ибо относящееся до него было прообразом деяний, совершенных чрез Христа. Он предсказал, что сокрушу ложные прорицания Вавилонян и знамения лжепророков. Советы же и предсказания своих пророков, которых Он наименовал и вестниками, являет неложными. Предсказал также, что воссоздаст города Иудеи и сделает пустою бездну и все реки её иссушит. Бездною, я думаю, называет Вавилон, по причине множества населяющих его; реками же её — народы, отовсюду стекающиеся к нему на помощь. Но скажем яснее о Кире, искусно перенося соделанное им на таинство Христово.<br /><br />Кир был рожден от матери Манданы, дочери Астиага, правителя мидян, а от отца Камбиза, перса родом, но очень кроткого нравом. Отсюда некоторые из древнейших называли Кира мулом и инородным, по причине, как я думаю, различия отца и матери его по роду: ибо персы — иной народ, нежели мидяне. Нечто таковое же ты можешь видеть и в отношении ко Христу. Со стороны матери он был по плоти от Святой Девы, бывшей подобною нам и человеком по природе; Отца же имел отнюдь не подобного нам, но, так сказать, инородного совсем, превышающего природу и превосходящего все произведенное. Поэтому Он и говорил иудеям, думавшим, что Он подобен нам и соделался таким, каковы мы:<i> вы от нижних, Я от вышних</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал им: вы от нижних, Я от вышних; вы от мира сего, Я не от сего мира.</span></span>Ин. 8:23</a>). И Кир обладал бесчисленным множеством народов, и всякий город принимал его. Получил он и сокровища темные, сокровенные, невидимые и избавил Израиль от долгого рабства. Еммануил также царствовал над поднебесного, и всякий город принимает Его, как всяческих Спасителя и Искупителя; освобождает Он также от рабства и корыстолюбия диавольского весь род, который терпел от диавола насилие и принуждаем быть действовать по его повелению. Сошедши же во ад, опустошил сокровища темные, сокровенные, невидимые. Он <i>сокрушил врата медные и вереи железные сломил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Он сокрушил врата медные и вереи железные сломил.</span></span>Пс. 106:16</a>; ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я пойду пред тобою и горы уровняю, медные двери сокрушу и запоры железные сломаю;</span></span>Ис. 45:2</a>); <i>говорил узникам: `выходите', и тем, которые во тьме: `покажитесь'</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> сказать узникам: "выходите", и тем, которые во тьме: "покажитесь". Они при дорогах будут пасти, и по всем холмам будут пажити их;</span></span>Ис. 49:9</a>). Посему и древле говорил Иову, терпеливейшему и непобедимому борцу:<i> Нисходил ли ты во глубину моря и входил ли в исследование бездны? Отворялись ли для тебя врата смерти, и видел ли ты врата тени смертной?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=38&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Нисходил ли ты во глубину моря и входил ли в исследование бездны?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Отворялись ли для тебя врата смерти, и видел ли ты врата тени смертной?</span></span>Иов. 38:16-17</a>) Мы будем читать это как поставленное в вопросах, причем речь наша будет показывать дела Христа, совершенные Им в самих тайниках ада: ибо для того Христос и умер и ожил, чтобы и мертвыми и живыми обладать. Затем Кир в древности, дав деньги, повелел воссоздать храм в Иерусалиме. Еммануил же основал Церковь, истинно святой и славнейший град, ниспровергнув совсем, как бы некоторый Вавилон, надменное и дерзостное идолослужение. О Кире Бог говорит, что он вся воли Моя сотворит. Взывал также и Спаситель всех нас к народу Иудейскому, уничижавшему Его<i>: вы по плоти судите </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вы судите по плоти; Я не сужу никого.</span></span>Ин. 8:15</a>). И в другом месте: <i>и если Я сужу, то суд Мой истинен ибо не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я ничего не могу творить Сам от Себя. Как слышу, так и сужу, и суд Мой праведен; ибо не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 5:30</a>). Киру Бог сказал:<i> Я прозвал тя именем Моим. </i>Еммануил же есть истинно Господь, хотя и явился человеком. А что прообразом славы Христа служит повествуемое о Кире, это вполне уяснит далее сказанное устами пророка<i>: Я создал землю и сотворил на ней человека; Я - Мои руки распростерли небеса, и всему воинству их дал закон Я. Я воздвиг его в правде и уровняю все пути его. Он построит город Мой и отпустит пленных Моих, не за выкуп и не за дары, говорит Господь Саваоф. Так говорит Господь: труды Египтян и торговля Ефиоплян, и Савейцы, люди рослые, к тебе перейдут и будут твоими; они последуют за тобою, в цепях придут и повергнутся пред тобою, и будут умолять тебя, [говоря]: у тебя только Бог, и нет иного Бога. Истинно Ты Бог сокровенный, Бог Израилев, Спаситель. Все они будут постыжены и посрамлены; вместе с ними со стыдом пойдут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=12&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Я создал землю и сотворил на ней человека; Я - Мои руки распростерли небеса, и всему воинству их дал закон Я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я воздвиг его в правде и уровняю все пути его. Он построит город Мой и отпустит пленных Моих, не за выкуп и не за дары, говорит Господь Саваоф.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так говорит Господь: труды Египтян и торговля Ефиоплян, и Савейцы, люди рослые, к тебе перейдут и будут твоими; они последуют за тобою, в цепях придут и повергнутся пред тобою, и будут умолять тебя, [<i>говоря</i>]: у тебя только Бог, и нет иного Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Истинно Ты Бог сокровенный, Бог Израилев, Спаситель.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Все они будут постыжены и посрамлены; вместе с ними со стыдом пойдут и все, делающие идолов.</span></span>Ис. 45:12-16</a>). Сотворивший землю и человека на ней, Украсивший звездами небо воздвиг нам правду, — Иисуса, искупляющего туне, — ибо мы <i>оправданы верою </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, оправдавшись верою, мы имеем мир с Богом через Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Рим. 5:1</a>), — освобождающего от уз пленения, духовно созидающего мысленный Иерусалим, и основывающего Церковь, которую не поколеблют и самые врата адовы и не победят враги. Познавая сего, Бога по естеству, древние, заблуждаясь (ранее), говорят: <i>дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних, и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и всякий язык исповедал, что Господь Иисус Христос в славу Бога Отца.</span></span>Флп. 2:10-11</a>). Сему дерзнули противостать некоторые из сынов Израилевых. Но они постыдились и пали, и назад пошли, согласно слову пророка. Итак, Кир, сын Камбиза, основал дом Божий в Иерусалиме в прообраз Христа. А что Сам Еммануил намерен был довершить это дело духовно и мысленно, это всякий тотчас может узнать и из иного образа. После того как Кир освободил Израиль от рабства вавилонского, тотчас явились вождями и как бы князьями народа Зоровавель, сын Салафииля, из колена Иудина, и Иисус, сын Иоседеков, великий священник. Когда они достигли Иерусалима, на них Бог, говоривший устами пророка Аггея, возложил заботу о доме Своем. Об этом написано так: <i>Во второй год царя Дария, в шестой месяц, в первый день месяца, было слово Господне через Аггея пророка к Зоровавелю, сыну Салафиилеву, правителю Иудеи, и к Иисусу, сыну Иоседекову, великому иерею: так сказал Господь Саваоф: народ сей говорит: `не пришло еще время, не время строить дом Господень'. И было слово Господне через Аггея пророка: а вам самим время жить в домах ваших украшенных, тогда как дом сей в запустении?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=1&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Во второй год царя Дария, в шестой месяц, в первый день месяца, было слово Господне через Аггея пророка к Зоровавелю, сыну Салафиилеву, правителю Иудеи, и к Иисусу, сыну Иоседекову, великому иерею:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так сказал Господь Саваоф: народ сей говорит: "не пришло еще время, не время строить дом Господень".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И было слово Господне через Аггея пророка:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а вам самим время жить в домах ваших украшенных, тогда как дом сей в запустении?</span></span>Агг. 1:1-4</a>) И чрез несколько слов еще:<i> И возбудил Господь дух Зоровавеля, сына Салафиилева, правителя Иудеи, и дух Иисуса, сына Иоседекова, великого иерея, и дух всего остатка народа, и они пришли, и стали производить работы в доме Господа Саваофа, Бога своего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И возбудил Господь дух Зоровавеля, сына Салафиилева, правителя Иудеи, и дух Иисуса, сына Иоседекова, великого иерея, и дух всего остатка народа, и они пришли, и стали производить работы в доме Господа Саваофа, Бога своего,</span></span>Агг. 1:14</a>). Заметь, как в предызображении и двойном образе представляется Еммануил: как Царь — в Зоровавеле, который был из колена Иудина, имевшего тогда власть в Израиле, а как Архиерей — в одноименном с Ним Иисусе, архиерее великом; но также и как вождь — по пути во святой град из земли иноплеменных, разумею землю вавилонян. Усматривай в Нем и художественного строителя, заботящегося о святом храме. Следуя верою за вождем Христом как Царем и Архиереем, мы уходим из области диавольской и, как бы из земли иноплеменных, от лести мирской и входим во святой град, в Церковь первородных, которую Сам Христос воздвигнет как бы на камнях мысленных. А засвидетельствует об этом Павел, пишущий к искупленным верою и решившимся следовать стопам Христа:<i> на котором и вы устрояетесь в жилище Божие Духом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> на котором и вы устрояетесь в жилище Божие Духом.</span></span>Еф. 2:22</a>). А что слава Церкви превосходнее первого и древнего, то есть построенного из камней храма, на это Бог указал, изрекши опять устами Аггея:<i> кто остался между вами, который видел этот дом в прежней его славе, и каким видите вы его теперь?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> кто остался между вами, который видел этот дом в прежней его славе, и каким видите вы его теперь? Не есть ли он в глазах ваших как бы ничто?</span></span>Агг. 2:3</a>) И немного спустя еще: <i>Мое серебро и Мое золото, говорит Господь Саваоф. Слава сего последнего храма будет больше, нежели прежнего, говорит Господь Саваоф; и на месте сем Я дам мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Слава сего последнего храма будет больше, нежели прежнего, говорит Господь Саваоф; и на месте сем Я дам мир, говорит Господь Саваоф.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В двадцать четвертый день девятого месяца, во второй год Дария, было слово Господне через Аггея пророка:</span></span>Агг. 2:9-10</a>). И еще мог бы всякий без труда собрать многие черты, которыми в древних изображаем был для нас Христос. Но чтобы множеством примеров слово наше не казалось отвлекаемым от приличествующего, мы, опустив все остальное, скажем следующее: нам во всяком случае должно будет выбрать одно из двух: или совсем уничтожить тех, чрез коих оное совершилось, считая прообразы не очень безупречными, если те разумеются, как происшедшие от подобных нам людей, или же, утверждая, что Дух всегда преобразуется в наш вид, по необходимости признать, что Он преобразовался не когда и в Кира, не ведавшего Бога; ибо ему сказано: <i>хотя ты не знал Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я Господь, и нет иного; нет Бога кроме Меня; Я препоясал тебя, хотя ты не знал Меня,</span></span>Ис. 45:5</a>). Если же уничтожать действительность прообразов, то и Аарон будет, пожалуй, только тенью, и Зоровавель Салафиилев, и Иисус Иоседеков, великий священник, будут представлять собою одни только пустые имена.<br /><br />Но я думаю, что убеждаемые здравым рассудком скорее согласятся со справедливостью той мысли, что Мелхиседек был человек, царствовавший в городе Салиме. Образом же Христа делал его Павел, имевший тонкий ум для духовных созерцаний (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо Мелхиседек, царь Салима, священник Бога Всевышнего, тот, который встретил Авраама и благословил его, возвращающегося после поражения царей,</span></span>Евр. 7:1</a> и дал.). Восстававшие же против сего потом тем не менее говорят, что Мелхиседек не был человеком, но что напротив был Дух Святый, или другая какая-либо сила из вышних и небесных, имеющая служебный чин. Так угодно думать некоторым, но мы необходимо должны сказать, что они погрешают вдвойне: с одной стороны, Божественное и неизреченное естество Духа низводят до неприличествующего ему образа, а с другой — рожденное и сотворенное создание безрассудно возводят к славе, его превышающей. Каким образом? - об этом я скажу сейчас. О Мелхиседеке написано, что он <b> был священник Бога Всевышнего</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, -</span></span>Быт. 14:18</a>). Если же Мелхиседек есть Дух Святый, то уже Дух низводится в число священнодействователей и имеет служебное положение. Таким образом и Он будет вместе с святыми Ангелами воспевать высочайшего Бога, ибо написано: Благословите Господа, [все] Ангелы Его, служители Его, исполняющие волю Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Благословите Господа, [все] Ангелы Его, крепкие силою, исполняющие слово Его, повинуясь гласу слова Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> благословите Господа, все воинства Его, служители Его, исполняющие волю Его;</span></span>Пс. 102:20-21</a>). Отнюдь не может быть сомнения в том, что во всяком случае кто священнодействует иному, тот священнодействует не себе самому, но Богу, как высшему существу. Итак, если мы говорим, что Дух священствует, то во всяком случае ставим Его ниже Божественного естества; даже более того, — в таком случае Он ставится в числе произведенных существ и будет поклоняться вместе с нами. И освящать будет во всяком случае не Себя Самого, поскольку освящаемое освящается, конечно, высшим по естеству, нежели оно само, существом. А тогда Он будет освящаем вместе с нами. Каким же образом будет и Богом по естеству освящаемое? Разве не всякий иерей освящается и таким образом приступает к исполнению обязанности священнодействия? <i>ибо никто сам собою не приемлет этой чести, но призываемый Богом, как и Аарон </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И никто сам собою не приемлет этой чести, но призываемый Богом, как и Аарон.</span></span>Евр. 5:4</a>). Прибавил же Павел, что и Христос не Сам Себе присвоил славу быть первосвященником, но Тот, Кто сказал Ему: <i>Ты Сын Мой, Я ныне родил Тебя; как и в другом [месте] говорит: Ты священник вовек по чину Мелхиседека</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так и Христос не Сам Себе присвоил славу быть первосвященником, но Тот, Кто сказал Ему: Ты Сын Мой, Я ныне родил Тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> как и в другом <i>месте</i> говорит: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 5:5-6</a>; сн.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> возвещу определение: Господь сказал Мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя;</span></span>Пс. 2:7</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Пс. 109:4</a>). Необходимо ведать, что Сам Сын, происшедшее от Бога Отца Слово, не мог бы, как сказано, священствовать и быть в служебном чине, если бы не представляем был как соделавшийся подобным нам и как Он назван пророком (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Моисей сказал отцам: Господь Бог ваш воздвигнет вам из братьев ваших Пророка, как меня, слушайтесь Его во всем, что Он ни <br />будет говорить вам;</span></span>Деян. 3:22</a>; сн.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня, воздвигнет тебе Господь Бог твой, - Его слушайте, -</span></span>Втор. 18:15</a>) и посланником (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, братия святые, участники в небесном звании, уразумейте Посланника и Первосвященника исповедания нашего, Иисуса Христа,</span></span>Евр. 3:1</a>) по человечеству, так же как и священником (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> как и в другом <i>месте</i> говорит: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 5:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Пс. 109:4</a>). Ему приличествует вид рабства, раболепие. И это есть истощание: ибо сый во образе Отца и в равенстве с Ним, будучи Тот, Которому предстоят и самые вышние Серафимы, Которому служат <i>тысячи тысяч Ангелов </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги.</span></span>Дан. 7:10</a>), когда <i>Себе умалил </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:6-7</a>), тогда, и только тогда явился <i>священнодействователь святилища и скинии истинной,</i> как сказано (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и <i>есть</i> священнодействователь святилища и скинии истинной, которую воздвиг Господь, а не человек.</span></span>Евр. 8:2</a>). Тогда же и освящен был вместе с нами, будучи превысшим всякой твари.<i> Ибо и освящающий и освящаемые, все - от Единого; поэтому Он не стыдится называть их братиями, говоря: возвещу имя Твое братиям Моим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо и освящающий и освящаемые, все - от Единого; поэтому Он не стыдится называть их братиями, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> возвещу имя Твое братиям Моим, посреди церкви воспою Тебя.</span></span>Евр. 2:11-12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Буду возвещать имя Твое братьям моим, посреди собрания восхвалять Тебя.</span></span>Пс. 21:23</a>). Итак, освящая как Бог, Он, когда соделался человеком и обитало с нами (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>) и наречен братом по человечеству, и освящается вместе с нами, как сказано. Таким образом и обязанность священства, и освящение Его вместе с нами принадлежит домостроительству Божию относительно плоти. Вот что мы припишем мере истощания, если решимся мыслить правильно и безупречно. Если же скажем, что Дух (Святый), отнюдь не претерпевавший истощания, священствует, то лишим Его боголепной славы и сопричислим к подчиненным Богу, приписывая Ему значение существа сотворенного. Или же пусть покажут нам, что Дух вочеловечился и потерпел определенное домостроительством умаление, как то несомненно в отношении к Сыну: ибо на основании того, что Святая и покланяемая Троица единосущна, нельзя приписывать дело вочеловечения какому бы то ни было из Лиц Ее по произволу. Соделался человеком не сам Отец, и не Дух Святый, но один только Сын. Так нас тайноводят Божественные Писания. Посему зачем же делают насилие истине и приписывают истощание Духу Святому, Который даже и не может подвергнуться истощанию, те, которые причисляют Его к священнодействующим? ибо Мелхиседек был священник. Но говорят, в честь Сына и в прообраз имевшего быть по времени священства Его, Сам Собою преобразовался Дух. Итак, скажу, Дух Святый пренебрег честию и любовию к Сыну и за неважное считает заботу о сем деле. Но как же не было бы пустословием так думать или говорить? ибо прославит Сына Утешитель, то есть Дух. И о Нем говорит Сын: <i>Он прославит Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:14</a>). Итак Он, желающий чтить и притом непрерывно, почему скорее не соделался Аароном? или Киром, царем персидским и мидийским? или же Иисусом Иоседековым, Зоровавелем Салафиилевым, из колена Иудина, или Моисеем, которому, как явившему на себе посредничество Христа, сказано:<i> Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал мне Господь: хорошо то, что они говорили [тебе];</span></span>Втор. 18:17</a>, ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Моисей сказал отцам: Господь Бог ваш воздвигнет вам из братьев ваших Пророка, как меня, слушайтесь Его во всем, что Он ни <br />будет говорить вам;</span></span>Деян. 3:22</a>)? Почему не соделался Он Иисусом Навином, бывшим после Моисея вождем, который перевел сынов Израилевых чрез Иордан, совершал обрезание каменными ножами и ввел их в землю обетования? Разве не во Христе мы<i> крещены и обрезаны обрезанием нерукотворенным чрез Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span></span>Кол. 2:11</a>) и соделались наследниками Царствия Небесного? Не ясно ли все это? Итак, или Духа мы будем представлять постоянно преобразующимся, притом как бы в каждого из поименованных выше, дабы почтить Сына, или же будет истинно то слово, что Он изобличается в малой заботливости о приличествующем: ибо Он входил в некоторых из древнейших, чтобы представить чрез это образ и подобие Сына. Прочь такое безрассудство помыслов! Итак, Мелхиседек есть человек, а не Дух Святый.<br /><br />А что он не должен быть представляем и святою, служебною силою, как угодно было некоторым думать, об этом скажем теперь, собирая правильные соображения в доказательство истины. По их собственному мнению, их слово составлено мудро. Поскольку, говорят они, о Мелхиседеке написано, что он был <i>без отца, без матери, без родословия </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</span></span>Евр. 7:3</a>), а между тем благословил столь великое имевшего значение Авраама,<i> без всякого же прекословия меньший благословляется большим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Без всякого же прекословия меньший благословляется большим.</span></span>Евр. 7:7</a>): то он не должен быть представляем за подобного нам, но быть по природе Ангелом или же одною какою-либо из высших и служебных сил, почтенною и прославленною. Я же, возлюбленные, весьма удивляюсь тому, что благоговение к божественному Аврааму отвлекло их от стремления к полезному и приличному и удалило от рассуждений, необходимых для изыскания истины. Представляя Мелхиседека подобием и образом Еммануила, они не взирают на качество вещей и не испытывают образ священства, а напротив, исследуют природу лиц, к которым относится эта должность. Но всякий может по справедливости возразить им: что препятствует Аврааму получить благословение от Мелхиседека, даже и как от человека, хотя бы последний и не представляем был как превосходнейший его? ибо не природа каждого из них, но смысл действий их испытывается, и слова истины проявляются как превосходнейшие гаданий, заключающихся в тенях. Что было бы весьма безрассудно не противополагать теням то, что ими знаменуется, а скорее исследовать природу относящихся сюда лиц, это можно видеть из следующего: Аарон был избранный предстоятель и вождь святой скинии, увенчанный высшими почестями священства. Но как он был посвящаем? Закалаем был овен, и кровию его помазуем был край правого уха, а также руки и ноги: и таким образом он посвящен был на священство. Но если хорошо останавливаться на природе освящающих и освящаемых, то я сказал бы этим людям: не лучше ли от образа и сени переходить к красоте истины, к тому именно, каким образом меньшее благословляется от большего? Что в сем большее? — пусть скажут они. Неужели мы и Аарона поставим ниже овна? Бессловесным животным посвящается словесное существо. Кровию овчею, скажем, освящается избранный на священство, и пепел телицы, окропляющий тех, которые приобщаются ему, освящает их в плотской чистоте. Что же все это значит? Что за глубина смысла сего? Все эти действия были прообразами и изображениями, и, так сказать, предуказанием освящения во Христе. Прообраз же усматривается в делах, а не в природе освящающих или освящаемых: поскольку, как я сказал недавно, большее благословляется от меньшего, если только природа человека выше природы телицы и овна. Поэтому пусть не стыдятся того, что гораздо высший Мелхиседека Авраам благословляется, как сказано, от него. Победителем был прообраз, а не природа благословляющего. Удивляюсь же и тому, что, представляя его подобием и образом Сына, считают его однако Ангелом, как не имеющего матери и отца, хотя Христос некоторым образом имел и Отца и Мать. У Него была Матерь на земле, Святая Дева. Был также и есть на небе Отец, Бог. Но я думаю, что образы должны быть начертываемы по первообразам. Поскольку же божественный Павел сказал о Мелхиседеке, что он не имеющий<i> ни начала дней, ни конца жизни не имеет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</span></span>Евр. 7:3</a>), то и усиливаются утверждать и говорят, что он — разумная сила и священнодействователь, не понимая того, что упускают из виду необходимое: ничто сотворенное не может быть безначально по времени; но что вообще приведено к бытию, то имеет начало и жизни, и дней. Так какая же была цель речи блаженного Павла? или каким образом он представляет Мелхиседека образом и <i>подобием </i>Христа? (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</span></span>Евр. 7:3</a>) Итак, устранив ум от этого безрассудства помыслов, рассмотрим теперь сие и скажем, что возможно.<br />Будучи научен в законе, Павел ведет речь с иудеями не на основании простых соображений, но на основании Моисеевых писаний, которым даже и поневоле должны были уступать они, привыкшие ратовать против истины. Итак, он принимает Мелхиседека за подобие и предызображание Христа, называя его царем «<i>правды и мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> которому и десятину отделил Авраам от всего, - во-первых, по знаменованию <i>имени</i> царь правды, а потом и царь Салима, то есть царь мира,</span></span>Евр. 7:2</a>): ибо это может приличествовать одному только Тому, Который в таинственном смысле есть Еммануил. Он-то явился виновником и раздаятелем правды и мира для сущих на земле. В Нем мы оправданы (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, оправдавшись верою, мы имеем мир с Богом через Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Рим. 5:1</a>) (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И такими были некоторые из вас; но омылись, но освятились, но оправдались именем Господа нашего Иисуса Христа и Духом Бога нашего.</span></span>1 Кор. 6:11</a>), отвергнув бремя греха. Имеем и мир с Отцом и Богом, омывшись от стоявшей между Им и нами и разделявшей нас от Него нечистоты нравов и как бы соединяясь с Ним посредством духа: ибо «<i>соединяющийся с Господом, – сказано, – есть один дух</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>). Итак, в переводе на греческий язык «<i>Мелхи</i>» значит: царь, а «<i>Седек</i>» – правда. И всякий может видеть, что Мелхиседек, по собственному своему названию и по силе значения этого названия, есть «<i>царь правды</i>»; а по названию «<i>царя Салимскаго</i>» есть «<i>царь мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> которому и десятину отделил Авраам от всего, - во-первых, по знаменованию <i>имени</i> царь правды, а потом и царь Салима, то есть царь мира,</span></span>Евр. 7:2</a>). Так, на основании ясного и очевидного уподобления Мелхиседека, божественный Павел применил таковое же и ко Христу. Но он принимает и образ высшего, нежели законное, священства в благословении Авраама и в предложении ему вина и хлебов: ибо мы не иначе благословляемся от Христа, великого и истинного священника. Мы благословляемся по благословению божественного Авраама, мужественнейшим образом воюя с князьями века сего, являясь сильнейшими руки неприятельской и ни в чем мирском не нуждаясь, а напротив, считая мысленным богатством то, что происходит от Бога, и славное и неувядающее разделение вышних дарований. Обрати внимание на то, что Авраама, победившего врагов и возвращавшегося «<i>от царей</i>», как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда он возвращался после поражения Кедорлаомера и царей, бывших с ним, царь Содомский вышел ему навстречу в долину Шаве, что <i>ныне</i> долина царская;</span></span>Быт. 14:17</a>), но не удостоившего взять что-либо от князя Содомского в свою собственность, благословил Мелхиседек (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и благословил его, и сказал: благословен Аврам от Бога Всевышнего, Владыки неба и земли;</span></span>Быт. 14:19</a>). Вождь содомлян говорил Аврааму, как победителю: «<i>отдай мне людей, а имение возьми себе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал царь Содомский Авраму: отдай мне людей, а имение возьми себе.</span></span>Быт. 14:21</a>); он же, не желая присвоять себе ничего из принадлежащего тому, говорит ему: «<i>поднимаю руку мою к Господу Богу Всевышнему, Владыке неба и земли, что даже нитки и ремня от обуви не возьму из всего твоего, чтобы ты не сказал: я обогатил Аврама</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Аврам сказал царю Содомскому: поднимаю руку мою к Господу Богу Всевышнему, Владыке неба и земли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> что даже нитки и ремня от обуви не возьму из всего твоего, чтобы ты не сказал: я обогатил Аврама;</span></span>Быт. 14:22-23</a>): ибо у святых нет обычая радоваться мирскому богатству. Итак, побеждая видимых и невидимых врагов и ничего не принимая от мира, а напротив, чествуя вышнее богатство, мы получаем благословение чрез Христа, Царя мира. Получаем же благословение, принимая таинственное, как бы дар неба и напутствие жизни. Пусть же будет умолчано об этом пока, если угодно. Благословляемся же от Христа и посредством предстательства Его за нас пред Богом. Мелхиседек благословлял Авраама, говоря так: «<i>благословен Бог Всевышний, Который предал врагов твоих в руки твои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и благословен Бог Всевышний, Который предал врагов твоих в руки твои. [Аврам] дал ему десятую часть из всего.</span></span>Быт. 14:20</a>). Господь же наш Иисус Христос, очистилище для всех нас, говорит: «<i>Отче Святый! соблюди их во</i>» истине Твоей (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я уже не в мире, но они в мире, а Я к Тебе иду. Отче Святый! соблюди их во имя Твое, тех, которых Ты Мне дал, чтобы они были едино, как и Мы.</span></span>Ин. 17:11</a>, 17). И из самого толкования имен Апостол извлекает полезное для предызображения Христа. И самый образ священства делает ясным указанием на то же.<b> «Мелхиседек … вынес хлеб и вино» </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, -</span></span>Быт. 14:18</a>). Но чтобы он был «<i>без отца или без матери, или же без родословия, или не имеющий ни начала дней, ни конца жизни </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</span></span>Евр. 7:3</a>), на это нигде </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=11&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=14&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
