<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Аллилуиа</b>.<br /> И этот псалом есть благодарственный к Богу, равно как и предыдущий: почему имеет одну с ним надпись.<br /> (1) По словам <i>Афанасия</i>, здесь содержится наставление новому народу приносить непрестанную песнь Избавителю, и вместе с сим указывает на призвание всех народов.<br /><b>Хвалите, отроцы, Господа, хвалите имя Господне</b>.<br /><br />Отроками здесь, по <i>Феодориту</i>, называет рабов; потому что и в 134-м псалме говорит: <i>хвалите имя Господне, хвалите рабы Господа</i>, очевидно тех самых, которых здесь называет отроками, там назвал рабами. А некоторые под отроками разумеют незлобивых и невинных, или учеников Христовых и учеников апостольских. Хвалите, говорит, Господа и прославляйте Его не словами только, но и делами: так, говорит, <i>да светит свет ваш пред человеками, чтоб они видели ваши добрые дела, и прославляли Отца вашего небесного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>).<br /><br /><i>Златословесного</i>: Должно во 1-х исправить жизнь и тогда петь песни Богу: <i>ибо не красна похвала в устах грешника</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Неприятна похвала в устах грешника, ибо не от Господа послана она.</span></span>Сир. 15:9</a>); во 2-х хвалить можно, но не только словами, но и делами. И такой-то хвалы особенно и требует Бог, так хвалят и херувимы. Потому-то пророк, слыша оное таинственное песнопение, называет себя несчастным: увы мне, ибо будучи человек, и имея нечистые уста, среди народа имеющего нечистые уста я живу. Потому-то и Давид начинает с горних сил, говоря: <i>хвалите Господа с небес, хвалите Его все ангелы Его</i>. Посему надобно сделаться ангелами и тогда хвалить. Итак, мы не должны смотреть на сию хвалу просто; но прежде уст жизнь должна издавать голос за нас и прежде языка должно говорит громко отвращение наше к земле. Таким образом, и молча можем хвалить Господа; так и произнося слова согласные с жизнью, мы произведем песнопение. <i>Евсевия</i>: Под отроками разумеет четырнадцатилетних юношей, говоря: как отрокам, не умеющим хвалить Господа, наподобие руководителя и учителя, преподает сии слова, которыми должно хвалить.</div></p></div>