<p ><div><b>И пошла она, чтобы взять</b>. <br /><br />Поистине доблестная и любомудрая жена, и потому, сказать дерзновенно, достойная величия души пророка; впрочем, не дерзновенно сказанное, потому что если бы она не была достойной, то и не удостоилась бы принять этого святого. Как Христос говорил ученикам: «<i>в какой бы город или селение ни вошли вы, наведывайтесь, кто в нем достоин, и там оставайтесь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В какой бы город или селение ни вошли вы, наведывайтесь, кто в нем достоин, и там оставайтесь, пока не выйдете;</span></span>Мф. 10:11</a>), так и здесь Бог, зная, что эта жена больше всех достойна принять пророка, посылает его туда, оставив всех других. И из самих дел увидим ее благородство. <br /><br />«<i>Дай мне немного воды,</i> – сказал пророк, – <i>в сосуде напиться</i>». Велика доброта жены. Уже то, что она отвечала, что вступила в разговор, что не задержала его и не созвала всего города для наказания этой божественной главы, не достойно ли изумления и удивления? А что крайность от голода могла привести жену в такой гнев, это можно видеть из иудейского примера. <br /><br />Елисей, ученик Илии, этот сугубый Илия (так как в этом ученике можно было видеть сугубого учителя), впоследствии времени предвозвестил голод; не сам навел его, как Илия, но только предсказал, что имеет быть голод. Что же сделал царь, царствовавший в то время? Он надел вретище, говорится в Писании, потому что несчастье смирило его; однако и смирившись так, но услышав, как одна жена оплакивала бедствия, происшедшие от голода, он пришел тогда в такой гнев, что тотчас воскликнул: «<i>пусть то и то сделает мне Бог, и еще более сделает, если останется голова Елисея, сына Сафатова, на нем сегодня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал: пусть то и то сделает мне Бог, и еще более сделает, если останется голова Елисея, сына Сафатова, на нем сегодня.</span></span>4 Цар. 6:31</a>). Видишь ли гнев царя? Познай же любомудрие этой жены; она, встретив того, кто не предсказал только, но навел голод, и, находясь близ города, не пришла в негодование, не раздражилась, не призвала других для наказания его, но еще и послушалась его с великой кротостью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа об Илии и вдовице, а также и о милостыне </span></div><br />* * *<br /> Вдовица пошла и принесла ему, и он напился. И, таким образом получив надежду, он говорит:<b> «возьми для меня и кусок хлеба поесть»</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово об Апостоле Петре и Пророке Илии</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=17&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=17&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
