<p ><div> Когда же пророк получил хлеб и вкусил, то потом воздал награду; вдовица посеяла гостеприимство, и тотчас пожала колос этого гостеприимства. Что говорит ей Илия? Жив Господь, <i>«мука в кадке не истощится, и масло в кувшине не убудет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо так говорит Господь Бог Израилев: мука в кадке не истощится, и масло в кувшине не убудет до того дня, когда Господь даст дождь на землю.</span></span>3 Цар. 17:14</a>). И сделалась правая рука вдовицы точилом, а левая гумном и снопами, в нужде приносившими плод и по слову пророка питавшими вдовицу. Дом вдовицы стал точилом и гумном; не роса, не дождь, не весна, не осень, не лето, не зной. не сила ветров, не перемена времен, а только одно слово, сказанное пророком и притом произнесенное по его собственному решению, доставляет изобилие вдовице.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Слово об Апостоле Петре и Пророке Илии</i></span></div><br />***<br /> Слушайте это — вы, жены, окруженные в изобилии богатством: вы истощаете свой избыток на множество вещей бесполезных и, среди всех ваших наслаждений, не хотите бросить двух оволов нуждающимся, или кому–либо из добродетельных мужей, терпящих бедность ради Бога. А эта жена не имела ничего другого, кроме горсти муки, и ожидала, по своему рассуждению, вскоре видеть смерть своих детей, но услышала от пророка — «<i>прежде из этого сделай небольшой опреснок для меня и принеси мне; а для себя и для своего сына сделаешь после</i>» — и не огорчилась, не стала медлить, — она тотчас исполнила приказание, научая всех нас предпочитать рабов Божьих собственному успокоению и не оставлять без внимания таких благоприятных случаев, а помнить, что за это будет нам великое воздаяние.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 42 на Бытие</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=17&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=17&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
