<i>«отмстится всемеро»</i> В ответ на малодушный ропот грешника, Бог дает торжественное удостоверение его неприкосновенности, обещая воздать всемеро всякому, кто самовольно будет покушаться на его жизнь. Число семь, по свойству священного языка, может означать множество раз. Этим Бог, с одной стороны, обнаруживает всю крайнюю преступность человекоубийства и всю тяжесть ответственности за него, с другой - являет неистощимое богатство Своего милосердия, не хотящего смерти грешника, но открывающего ему возможность искупить свой грех в течение всей последующей жизни.<p/><i>«И сделал Господь… Каину знамение…»</i> По вопросу о «знаке», положенном Богом на Каина для того, чтобы его не убили по неведению, в экзегетической литературе царит полное разнообразие мнений и в громадном большинстве неудовлетворительных: все они объясняют только то, что Каин мог быть узнан, но не то, что его строго воспрещалось убивать. Опираясь на библейские аналогии, позволительно видеть в сделанном Богом Каину знамении указание на какое-либо внешнее, чудесное действие, служившее как для самого Каина, так, главным образом, и для всех прочих знаком (удостоверением) его неприкосновенности, по подобию того, как, <i>напр.</i>, впоследствии радуга послужила знамением неповторяемости потопа (<a href='B:10 9:13,15'>Быт 9:13,15</a>), несгораемая купина - свидетельством божественного посланничества Моисея (<a href='B:20 3:2,12'>Исх 3:2,12</a>), возвращение солнца на пятнадцать ступеней - знамениям выздоровления царя Езекии (<a href='B:290 38:5-7'>Ис 38:5-7</a>).<p/>Блаженный Феодорит в своем толковании на это место говорит: «самое определение Божие было знамением, воспрещавшим умертвить его», полагая тем самым, вместе и с некоторыми другими новейшими экзегетами, что это определение было всем известно или в силу особого божественного внушения, или - что еще гораздо проще - потому, что оно полностью было начертано на его челе. Несколько аналогичный этому случай имеется, по-видимому, в книге пророка Иезекииля <a href='B:330 9:4-6'>Иез 9:4-6</a>.