<h4>Построение первого города.</h4> <i>«И познал Каин жену свою…»</i> Невольно рождается вопрос: кто же была жена Каина? Очевидно, одна из сестер, разъясняют святой Иоанн Златоуст и блаженный Феодорит «так как это было вначале, и между тем, роду человеческому надо было размножаться, то и позволено было жениться на сестрах». Вероятно, она состояла с ним в браке еще до убиения Авеля, так как сомнительно, чтобы какая-либо женщина рискнула соединить свою судьбу с заведомым братоубийцей.<p/><i>«И познал Каин жену свою; и она зачала и родила Еноха…»</i> Отсюда начинается краткая история новой, обособлявшейся ветви первобытного человечества или точнее - генеалогия каинитов.<p/> Она состоит почти из одного только перечня главных имен, лишь изредка сопровождаемого небольшими пояснительными замечаниями. Но, принимая во внимание особое свойство древне-библейских имен выражать отличительные особенности и положение каждой личности в патриархальной фамилии, - мы должны находить (читать) историю их жизни в анализе самых их имен. Так, <i>напр.</i>, имя первого сына Каинова Енох - значит «освятитель, начинатель, обновитель» - могло быть дано ему, как первенцу (<i>ср.</i> <a href='B:20 6:14'>Исх 6:14</a>; <a href='B:40 26:5'>Чис 26:5</a>) и как «инициатору» новой формы жизни - «городской», взамен прежнего беспокойного скитания. Нарекая своего сына именем «начинателя, обновителя», Каин, очевидно, выражал ту свою заветную мечту, что с рождением сына в момент начатой им постройки города как некоторого культурно-оседлого жилища, если не для него самого лично, то для его потомства наступает новый, более светлый период жизни, что Енох, родившийся уже не бесприютным скитальцем, а оседлым горожанином, откроет собой новую, более счастливую эру истории каинитов.<p/><i>«и построил он город»</i> т. е. положил основание, сделал его закладку, предоставил самую постройку города Еноху и дальнейшим генерациям. Этот город должно представлять себе лишь в виде простого укрепленного пункта, вероятно, опоясанного рвом и огороженного тыном для защиты от нападения диких зверей. С точки зрения материальной культуры, постройка первогорода - событие чрезвычайной важности, так как оно знаменует переход от кочевого быта к оседлому и говорит даже о значительном прогрессе последнего.