<div><p ><div><i>«Се, еси добр, сын сестры моея.»</i> Но Жених, таким образом Невестой выраженный, объявляет ей, что она ещё не видала существенной красоты Его, и видела только тень оной.<br /><b>Аз цвет польный и крин удольный.</b><br />Вещает — ты видела только человеческое Мое благообразие. Ибо <i>Бога никтоже виде нигдеже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>) Я соделался цветом польным, то есть воспринял тело земное и возрастал на земле, будучи Сам Предвечен, Превознесен и Неизмерим. Соделался крином, и крином не горным или равнинным, но дольным. Ибо не только живым благовестил спасение, но нисшедши в преисподняя земли, принес и мертвым воскресение. А для сей причины и называет себя — «<b>Аз цвет польный и крин удольный</b>.» Но назвавши себя таким образом, говорит Невесте:<br /><i>Якоже крин в тернии, тако искренняя моя посреде дщерей</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Песнь Песней Соломона, сокр. пер. 1810 г.</span></div><br />Иной перевод<br />[Говорит Жених:] <b>Я цвет полевой</b> (LXX), то есть воспринял земное тело, и на земле произрос, будучи предвечным и высшим, а лучше сказать - неизмеримым. Я стал лилией не в горной или всхолмленной местности, и не на простой равнине, но <b>лилией долин</b>. Ведь не только живущим Я благовозвестил спасение, но и мертвым - воскресение, сойдя в низшие области земли, дабы все исполнилось (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> которая есть Тело Его, полнота Наполняющего все во всем.</span></span>Еф. 1:23</a>). Поэтому назвал Себя <b>цветом полевым, лилией же - долин</b>, то есть усопших, ибо и им возрождение в жизнь возвестил и осуществил.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Феодорит Кирский, <i>На Песнь Песней</i> 2. Перевод Библейских комментариев Отцов Церкви.<br />TLG 4089.025, 81.85.31-42. 124 </span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>