Ст. 11-й неодинаково передается в евр. и <i>греч.</i> тексте и труден, как для перевода, так и для истолкования. Русский перевод не дает ясной мысли. По обычному мнению, пророк говорит о будущем восстановлении стен Иерусалима, или если gader (рус. <i>стена</i>) понимать в смысле ограды виноградника, о будущем восстановлении теократии, сравниваемой с виноградником. Пророк выражает свою мысль в форме восклицания: "день сооружения стен" (ограды)! Слово jom в нашем переводе понято как винит. времени на вопрос когда ("в день сооружения"), но обыкновенно оно принимается за именительный падеж. - <i>В этот день</i> от hahu, <i>отдалится</i> (irhak) <i>определение</i> (chok): мысль рус. т. неясна. Слово chok, означая нечто установленное, определенное (<a href='B:20 5:14'>Исх 5:14</a>; <a href='B:30 10:13'>Лев 10:13</a>; <a href='B:240 30:8'>Притч 30:8</a>) имеет, в частности, значение "предела" (<a href='B:240 8:29'>Притч 8:29</a>) и именно "предел определенный" (<a href='B:220 14:5'>Иов 14:5</a>; <a href='B:220 26:10'>Иов 26:10</a>; <a href='B:220 38:10'>Иов 38:10</a>; <a href='B:290 5:14'>Ис 5:14</a>). В этом смысле, по-видимому, можно понимать слово chok и в рассматриваемом стихе: отдалится <i>предел</i>, т. е. предел теократии, ограничение ее одним народом еврейским. Таким обр., пророк не только предвидит восстановление теократии, но и расширение пределов ее, включение в нее и других, кроме Израиля, народов. LXX поняли слова пророка в противоположном смысле, - как пояснение ст. 10-го, как пророчество о разрушении враждебного города и истреблении враждебного Израилю народа. Отсюда в <i>слав.</i> т. читается: <i>"день глаждения плинфа</i> (т. е. истребления кирпичей): <i>изглаждение твое день оный, и сотрет законы твоя день оный"</i>. Блаж. Феодорит поясняет эти слова так: "ты для всех будешь доступна и всеми удобоуловима, все живущие окрест станут разорять и пожирать тебя. Тогда и противозаконные законы твои примут конец". Другие комментаторы, впрочем, понимают текст LXX-ти о Иерусалиме (Иер Антоний, Юнгеров).