<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>И опять в другом пророчестве пророчественный Дух, через того же Давида возвещая, что Христос после распятья своего будет царствовать, так сказал: «воспой Господу вся земля, и возвещай день от дня спасение Его; ибо Господь велик и весьма достохвален. Он страшен над всеми богами, ибо боги народов суть идолы демонов, а Бог сотворил небеса. Слава и хвала перед лицом Его, крепость и прославление в месте святыни Его. Дайте славу Господу, Отцу веков. Примите благодать, войдите перед лицом Его, и поклонитесь во святых дворах Его. Да боится перед лицом Его вся земля, и да исправится и да не подвижится. Да будет веселье среди народов: Господь воцарился с древа»<a href="#704634_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br />Но когда пророчественный Дух о будущем говорит, как о бывшем уже, как это можно заметить и в вышеприведенных словах, – то чтобы это обстоятельство не служило оправданием читателям в их недоразумении, я объясню и его. Так как будущее вполне известно Ему, то Он наперед говорит, как уже о бывшем. А что действительно так должно принимать, вникните умом в следующее. Давид изрек вышеприведенные слова за тысячу пятьсот лет<a href="#704634_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> прежде того, как Христос, сделавшись человеком, был распят, и никто из бывших прежде Его распятием своим не доставил радости народам, да и после Его никто. Но наш Иисус Христос, будучи распят и умерши, воскрес и воцарился, восшедши на небо; и то, что Им возвещено через апостолов во всех народах, служит радостью для ожидающих обещанного от Него нетления.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="704634_1" class="note-item" href="#704634_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Хвалебная песнь Давида. На построение дома.] Воспойте Господу песнь новую; воспойте Господу, вся земля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> пойте Господу, благословляйте имя Его, благовествуйте со дня на день спасение Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> возвещайте в народах славу Его, во всех племенах чудеса Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо велик Господь и достохвален, страшен Он паче всех богов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все боги народов - идолы, а Господь небеса сотворил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Слава и величие пред лицем Его, сила и великолепие во святилище Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Воздайте Господу, племена народов, воздайте Господу славу и честь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> воздайте Господу славу имени Его, несите дары и идите во дворы Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> поклонитесь Господу во благолепии святыни. Трепещи пред лицем Его, вся земля!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Скажите народам: Господь царствует! потому тверда вселенная, не поколеблется. Он будет судить народы по правде.</span></span>Пс. 95:1-10</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=16&s=23&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Пойте Господу, вся земля, благовествуйте изо дня в день спасение Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Возвещайте язычникам славу Его, всем народам чудеса Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> ибо велик Господь и достохвален, страшен паче всех богов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо все боги народов ничто, а Господь небеса сотворил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Слава и величие пред лицем Его, могущество и радость на месте [святом] Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Воздайте Господу, племена народов, воздайте Господу славу и честь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> воздайте Господу славу имени Его. Возьмите дар, идите пред лице Его, поклонитесь Господу в благолепии святыни Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Трепещи пред Ним, вся земля, ибо Он основал вселенную, она не поколеблется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Да веселятся небеса, да торжествует земля, и да скажут в народах: Господь царствует!</span></span>1 Пар. 16:23-31</a>. В разгов. с Триф. гл. 73 Иустин обвиняет иудеев в уничтожении последних слов, которых нет в настоящем библейском тексте.<br /></li><li><a id="704634_2" class="note-item" href="#704634_2">2</a> Грабе дочитает это число ошибкой не Иустина, а переписчиков, которые из αρ (= 1100) могли сделать α.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Памятники древней христианской письменности в русском переводе. Т.3. Сочинения древних христианских апологетов (прилож. к Православному Обозрению). М., 1862. - С. 79-80</div><br />***<br />Здесь Дух Святый повелевает, чтобы не переставали петь Богу и Отцу всего люди со всей земли, познавшие это спасительное таинство, т.е. страдание Христа, которым Он спас их; потому что они знают, что славен, страшен и есть Творец неба и земли, Соделавший это спасение рода человеческого, именно того, Который после распятия и страдания удостоен Богом царствовать над всею землею... земли, в которую он входит, и «<i>оставят Меня и разрушат завет Мой, который Я установил с ними в тот день. И Я оставлю их и отвращу лице Мое от них; и будет разорение и найдет на него много несчастий и скорбей он скажет в тот день: оттого, что нет Господа моего с нами, нашли на меня эти несчастия. А Я непременно отвращу лице Мое от них в тот день за все беззакония, какие они сделали, ибо удалились к чужим богам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=31&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал Господь Моисею: вот, ты почиешь с отцами твоими, и станет народ сей блудно ходить вслед чужих богов той земли, в которую он вступает, и оставит Меня, и нарушит завет Мой, который Я поставил с ним;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и возгорится гнев Мой на него в тот день, и Я оставлю их и сокрою лице Мое от них, и он истреблен будет, и постигнут его многие бедствия и скорби, и скажет он в тот день: "не потому ли постигли меня сии бедствия, что нет [Господа] Бога моего среди меня?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я сокрою лице Мое [от него] в тот день за все беззакония его, которые он сделает, обратившись к иным богам.</span></span>Втор. 31:16-18</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Разговор с Трифоном иудеем, 74</div></div></p>