<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Приглашая трижды к песнопению, пророк называет трижды Господа, желая этим показать, что во Христе прославляется Троица, так как чрез Него мы познали и Духа и Отца. Сообразно этому пророк и присовокупил: «<b>благословите имя Его</b>», — будешь ли разуметь Отца, или Сына, иди Святого Духа, потому что имя Троице — Бог. Это имя и благословили возвестившие нам новую песнь ангелы, которые прежде всего вознесли славу Богу в вышних. «<b>Воспойте Господу, благословите имя Его, благовествуйте ежедневно о спасении Его</b>». Чем дальше идет время, тем дальше и Евангелие, и чем дальше простирается время, тем дальше распространяется познание о Христе. Это подтверждается дальнейшими словами: «<i>возвещайте в народах славу Его, во всех племенах чудеса Его</i>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 95.<br />В PG 55, 772-775 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Воспойте Господеви, благословите имя Его.</b><br /><br />Славьте, говорит, имя Иисуса, как спасительное. Ибо Иисус значит Спаситель. Или (славьте), потому что оно всесильно для употребляющих его с верою. Слова — <i>пойте Господу</i> — Давид употребил в сем псалме трижды, дабы показать, что в трех Лицах одно Божество, почему и одно поклонение и одно песнопение должно быть воздаваемо святой Троице.<br /><br /><i>Другой</i> говорит: Всем сим поющим Ему повелевается петь Ему и благословить имя Его, ибо имя Бoжиe может благословить и славить каждый посредством добрых дел и познания истины.<br /><br /><b>Благовестите день от дне спасение Его.</b><br /><br />Возвещайте и проповедуйте всегда спасительную евангельскую проповедь, каковые слова обращены к Апостолам и их преемникам. На cиe смотри и в 39-м псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Правды Твоей не скрывал в сердце моем, возвещал верность Твою и спасение Твое, не утаивал милости Твоей и истины Твоей пред собранием великим.</span></span>Пс. 39:11</a>) изъяснение слов: <i>истину Твою и спасение Твое я сказал</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Здесь основание ежедневных церковных богослужений, за которыми в святых православных храмах прославляется Бог, Дивный во святых Своих, прославляются Его великие благодеяния роду человеческому, а главным образом — домостроительство нашего спасения. И если христианин-мирянин, занятый своими житейскими делами, славит Бога лишь в дни праздничные или воскресные, или поста, или иные, — то служители Церкви Божьей, особенно иноки, обязаны непременно отправлять Божие службы ежедневно, для чего и составлен Церковью Божией годичный круг богослужений.<br />   В лице этих избранников весь грешный мир благодарит ежедневно своего Создателя и Промыслителя за бесчисленные Его благодеяния людям и призывает Божие Благословение, так сказать, непрерывно на дела рук человеческих.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>