<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Под исповеданием пророк разумеет исповедников, а под святыней — святых. Их–то Бог принял на небеса вместо низверженных демонов. С исповеданием Бог соединил и красоту, потому что исповедующий свой грех пред Богом, превращается из покрытого срамом в облеченного в благолепие и является пред лицом Божиим, тогда как прежде не был пред Ним. Бог отвращает лицо Свое от грешников, пока они не раскаются и не исповедуются Ему, почему тот же псалмопевец и взывает к Богу: «<i>не отвергни лица помазанника Твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ради Давида, раба Твоего, не отврати лица помазанника Твоего.</span></span>Пс. 131:10</a>), когда восчувствовал свой грех. Со святостью Бог соединил великолепие, потому что нет ничего великолепнее святого, — ни пророк, ни священник, ни царь не может сравниться с ним, потому что во святых почивает Бог, как Святой. Потому–то Он ставит их не пред лицом Своим, как исповедников, а принимает в собственное святилище, и делает Своими сожителями и общниками Своей славы и царства. К этим–то святым относи дальнейшие слова: «<i>принесите Господу, отчизны народов, воздайте Господу славу и честь! Воздайте Господу славу имени Его, возьмите жертвы и входите во дворы Его</i>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 95.<br />В PG 55, 772-775 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Исповедание и красота пред Ним.</b><br /><br />Посредством свойств Давид указывает здесь на имеющих свойства, называя исповеданием исповедающихся во грехах своих, а красотою — сделавшихся прекрасными по душе, потому что они очистились покаянием. Итак сии-то, говорит, стоят пред Богом, как сказано: очи Господни на праведных и уши Его к молитве их (Пс. 33 и Пс. 16).<br /><br />Слова <i>Евсевия</i>: Что значит: пред Ним? Бог, говорит, не удостаивает воззрения того, кто не имеет в уме и сердце своем духовной красоты. Да знает он и исповедываться, т. е. прославлять великолепно и достойно славы Божией; это значить исповедание и красота пред Ним, иначе пред глазами Его. <i>Дидора</i>: Имеющий красоту и совершенство добродетели и соединенное с нею благодарное исповедание стоит пред Богом подобно говорящему (пророку Илии): живет Господь сил, которому я предстою; а всякий согрешающий удаляется от предстояния пред Богом: ибо не устоят, говорит, беззаконные пред очами Его (в издан. своде).<br /><br /><b>Святыня и великолепие во святиле, Его.</b><br /><br />Святилище Бoжиe суть поместные храмы, т. е. церкви; поелику они освящаются Богом и освящают приходящих к ним с верою. Итак в сих, говорит, святых церквах пребывает святыня и великолепие, т. е. чистота и дела приличные великим и святым мужам, ибо святы, говорит, будьте, потому что Я свят Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Освящайте себя и будьте святы, ибо Я Господь, Бог ваш, [свят].</span></span>Лев. 20:7</a>).<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Святилище есть восприятое человечество, чрез которое, явившись людям, Бог освещает их зарями своего великолепия и приводить всех к поклонению.</div></p></div>