<div><p ><div>В самом деле, братья, когда читалось Евангелие, вы слышали, если, конечно, предоставили не только телесный слух, но и сердечный, – что сказало оно? <b>Не творите милостыни вашей пред людьми с тем, чтобы они видели вас.</b> Разве оно хотело сказать, чтобы все, что мы делаем доброго, мы прятали от глаз людских и боялись показаться? Если боишься зрителей, не будет у тебя подражателей – значит, показываться нужно. Но делать нужно не для того, чтобы показываться. Не в том должна быть цель твоей радости, не в том предел твоего веселья, чтобы ты считал, что получил весь плод твоего доброго дела, если тебя увидят и похвалят. Это ничего не значит. Пренебрегай собой, когда тебя хвалят, пусть похвала будет воздана Тому внутри тебя, Кто действует через тебя. Итак, то, что ты делаешь доброго, делай не себе в похвалу, а в похвалу Тому, Кто дает тебе возможность делать добро. От самого себя у тебя злые дела, от Бога – возможность творить добро. И напротив, посмотрите, сколь нелепо поступают извращенные люди. Что они делают доброго, то хотят приписать себе, а если поступают плохо, хотят винить Бога. Обрати это искажение и нелепость: поступай как бы вверх ногами (наоборот), что внизу, поставь наверх, а что сверху – вниз. Ты хочешь поставить Бога снизу, а себя сверху?– Так ты низвергнешься, а не возвысишься, ибо Он всегда наверху. Что же – от тебя хорошее, а от Бога плохое? – Нет, если хочешь сказать вернее, говори так: от меня плохое, от Него доброе, а что доброе у меня, от Него добро, потому что все, что я делаю от себя – плохо. Такое исповедание укрепляет сердце и сооружает основание любви. Ибо если мы должны прятать свои добрые дела, чтобы люди их не видели, то как же речение Господа, которое Он произнес в Нагорной проповеди? Там, где сказал Он это, там несколько ранее сказал:<i> Да просветятся дела ваши пред людьми.</i> И не остановился Он на этом, не здесь положил конец, но добавил: <i>И да прославят они Отца вашего, Который на небесах </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>). А что говорит Апостол? <i>Церквам Христовым в Иудее лично я не был известен, а только слышали они, что гнавший их некогда ныне благовествует веру, которую прежде истреблял, – и прославляли за меня Бога </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Церквам Христовым в Иудее лично я не был известен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а только слышали они, что гнавший их некогда ныне благовествует веру, которую прежде истреблял, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и прославляли за меня Бога.</span></span>Гал. 1:22-24</a>). Посмотрите, как Павел не стал полагать цели в самовосхвалении из-за того, что так стал известен, но в восхвалении Бога. А что до него, то он сам признает себя разорителем Церкви, злобным гонителем и злодеем, не сами мы об этом догадываемся. Павлу угодно, чтобы мы называли его грехи и тем самым прославляли Того, Кто исцелил такую болезнь. Рука врача рассекла огромную рану и исцелила ее. Голос с неба простер гонителя и воздвиг проповедника, убил Савла и вызвал к жизни Павла.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 8 на 1-е послание Апостола Иоанна</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=5&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>