<div><p ><div>Следует рассмотреть и изложить различие этих семи прошений. Ведь хотя наша жизнь сейчас протекает во времени и уповает на [жизнь] вечную, и хотя вечные [вещи] имеют преиму­щество по достоинству, какие бы преходящие действия ни вели к ней, [однако] исполнение первых трех молений, хотя и берет начало в этой жизни, которая протекает в этом мире (ведь и освящение имени Божьего {См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span></span>Мф. 6:9</a>) начало осуществляться с пришествия Господа в смирении, и пришествие Его Царства (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Мф. 6:10</a>), в котором Он явится в славе, станет очевидным уже не после скончания мира, но в конце мира; и исполнение Его <i>воли, как на небе, так и на земле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Мф. 6:10</a>) (ты можешь понимать небо и землю как праведников и грешников, или как дух и плоть, или как Господа и Церковь, или как все вместе), совершится по достижении нашего блажен­ства и потому по окончании времени, однако все три [прошения] пребудут в вечности. Ведь и освящение имени Божьего вечно, и Царству Его не будет конца, и вечная жизнь обещана для нашего совершенного блаженст­ва. Следовательно, эти три совершен­ные и законченные [прошения] будут пребывать в той жизни, которая нам обещана. Остальные же четыре [прошения], с которыми мы обраща­емся [к Богу], как мне кажется, относятся к этой преходящей жизни. И первое из них: <i>Хлеб наш насущный дай нам на сей день</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> хлеб наш насущный дай нам на сей день;</span></span>Мф. 6:11</a>). Ведь само по себе то, что названо <i>насущным хлебом</i> (означает ли он духовный [хлеб] в Таинстве или видимый в пище), относится к тому времени, которое [Господь] назвал <i>сей день</i>. Не потому, что духовная пища не являет­ся вечной, но потому, что то, что названо в Писании <i>насущным</i>, являет­ся душе или в звуке речи, или во всяких преходящих знаках, которых не будет после того, когда <i>все будут научены Богом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И все сыновья твои будут научены Господом, и великий мир будет у сыновей твоих.</span></span>Ис. 54:13</a>), воспринимая сам невыразимый свет истины чис­тым умом, а не выражая движением тела. Ведь, пожалуй, поэтому здесь сказано о <i>хлебе</i>, а не питье, ибо хлеб через измельчение и пережевывание превращается в пищу, так же как Писания питают душу через раскры­тие и рассуждение, а питье словно готовое проникает в тело. Так что хлеб является истиной тогда, когда назван <i>хлебом насущным</i>; а питье тогда, когда не нужно будет никакое усилие истол­кования и рассказывания, словно измельчения и пережевывания, но будет только глотание чистой и про­зрачной истины. И ныне нам отпуска­ются грехи, и ныне мы отпускаем, это — вторая просьба из этих остальных четырех. Тогда же [в вечности] уже не будет никакого прощения грехов, поскольку не будет никакого греха. Искушения преследуют эту временную жизнь, но их не будет, когда исполнит­ся сказанное: <i>Ты укрываешь их под покровом лица Твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ты укрываешь их под покровом лица Твоего от мятежей людских, скрываешь их под сенью от пререкания языков.</span></span>Пс. 30:21</a>). И зло, от которого мы стремимся освободить­ся, и само освобождение от зла отно­сится к той смертной жизни, которую мы заслужили по справедливости Божией и от которой по Его же милосердию освобождаемся.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О нагорной проповеди Господа 2.10.36-37.<br />С1. 0274,2.36.781; PL 34:1285-86.</span></div><br />* * *<br />Не Сам Бог вводит в искушение, но попускает быть введенным в него тому, кого лишает Своей помощи, по сокровеннейшим намерениям Своим, потому что он того заслуживает. Иного впрочем, и по явным причинам считает Бог достойным Своего оставления и попущения введенным быть ему в искушение. Но иное есть – введенным быть в искушение, и иное – быть искушенным. Без искушения никто не может сделаться испытанным ни сам себе, как написано: ««<i>кто не был искушен, тот мало знает</i>»» «(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=34&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто не имел опытов, тот мало знает; а кто странствовал, тот умножил знание.</span></span>Сир. 34:10</a>),» ни другому как Апостол говорит: «<i>вы не презрели искушения моего во плоти моей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но вы не презрели искушения моего во плоти моей и не возгнушались <i>им</i>, а приняли меня, как Ангела Божия, как Христа Иисуса.</span></span>Гал. 4:14</a>): ибо из сего Апостол познал, сколь они тверды, когда теми искушениями, какие случались с ним по плоти, они не были отторгнуты от любви к нему. Богу же мы ведомы прежде всяких искушений, потому что Он все ведает прежде события. – Что написано: «<i>искушает вас Господь, Бог ваш, чтобы узнать, любите ли вы Господа, Бога вашего, от всего сердца вашего и от всей души вашей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> то не слушай слов пророка сего, или сновидца сего; ибо <i>чрез сие</i> искушает вас Господь, Бог ваш, чтобы узнать, любите ли вы Господа, Бога вашего, от всего сердца вашего и от всей души вашей;</span></span>Втор. 13:3</a>); то здесь слова: «<i>чтобы узнать</i>», положены вместо: да даст вам увидать подобно тому, как иной день называем мы радостным, потому что он делает нас радостными, холод – ленивым, потому что он делает ленивыми; – и много есть подобных выражений, встречаемых и в простой речи, и в речи ученых, и в Писаниях Святых. Чего не разумея еретики отвращаются от Ветхого Завета, полагая, что словами: «искушает вас Господь, Бог ваш»,» приписывается Богу неведение; будто не знают, что в Евангелии написано о Господе: «<i>говорил же это, испытывая его; ибо Сам знал, что хотел сделать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Говорил же это, испытывая его; ибо Сам знал, что хотел сделать.</span></span>Ин. 6:6</a>). Если Он знал сердце того, кого искушал, то что же хотел увидать, искушая его? Очевидно, что так сделано для того, чтобы сам себя познал тот, кто был искушаем, и осудил свое безнадежие, увидев как из рук Господа несколькими хлебами насытилось такое множество народа тогда, как он думал, что им нечего будет есть. <br /><br />Молимся же мы не о том, чтобы не быть искушаемыми, но чтобы не быть введенными в искушение: так как например, кто-либо, быв поставлен в необходимость быть испытанным огнем, молится не о том, чтобы не коснулся его огонь, но о том, чтобы не быть сожженным. «<i>Глиняные сосуды испытываются в печи</i>»; а людей праведных – напасти (подоб. <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=28&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> сам, будучи плотию, питает злобу: кто очистит грехи его?</span></span>Сир. 28:5</a>). Иосиф искушен был прельщением блудным, но не был введен в искушение. Была искушена Сусанна, но тоже не была введена в искушение. И многие другие обоего пола также были искушены, но не введены в искушение: особенно же Иов. Многих соблазняет то, что сатана просит искусить Иова. Но не написано ли подобное и в Евангелии: «<i>се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал Господь: Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу,</span></span>Лк. 22:31</a>)? – Этим означается, что сатана никакой не имеет власти искушать кого-либо; и если искушает, искушает по попущению Божию. Божие же попущение бывает или для наказания людей за грехи их, или для обучения их и доставления им опытности. И бывает большая разность, в какое кто впадает искушение. Не в такое впал искушение Иуда, продавший Господа, в какое впал Петр, когда от страха отрекся Христа – Господа. Но каково бы ни было искушение, для всех один закон, как пишет Апостол: «<i>Верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести.</span></span>1 Кор. 10:13</a>). – Этим изречением Апостол ясно показывает, что молиться должно не о том, чтобы не быть искушаемыми, но чтобы не быть введенными в искушение. Введенными бываем мы в искушения, когда случатся с нами такие, которых мы не можем понести. Но как опасные искушения, в которые впадать пагубно; бывают по причине счастья или несчастья в вещах временных: то их тяжестью не бывает надломлен никто из тех, которые не имеют пристрастия ко временному. <br /><br />В книге Иова читаем: «<i>не искушение ли жизнь человека на земле?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не определено ли человеку время на земле, и дни его не то же ли, что дни наемника?</span></span>Иов. 7:1</a>). О чем же молимся, говоря: «не введи нас во искушение»? О чем? – Послушайте. Апостол Иаков говорит: «<i>В искушении никто не говори: Бог меня искушает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,</span></span>Иак. 1:13</a>). Есть искушение на зло, когда кто, быв прельщен, впадает в грех, и подчиняется диаволу. В этом смысле говорит Апостол, что Бог никого не искушает. Но есть другое искушение, которое называется испытанием. О нем написано: «<i>искушает вас Господь, Бог ваш, чтобы узнать, любите ли вы Господа, Бога вашего</i>». Это «чтобы узнать» тоже есть, что: да даст вам познать: ибо Сам Он знал то. Таким искушением, чтобы кто прельщен был и пал, Бог никого не искушает. Но бывает, что, по высшим и сокровенным судам своим, Он оставляет иного. И когда оставит кого, тогда искуситель находит возможность сделать ему что-либо: ибо в таком случае он не противоборца уже встречает, а покорного послушника в том, кого оставил Бог. Итак, чтобы не оставлял нас Бог, молимся «<b>не введи нас во искушение</b>». – «<i>Каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью</i>», говорит тот же Апостол Иаков. «<i>Похоть же, зачав, рождает грех, а сделанный грех рождает смерть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью;</span></span>Иак. 1:14</a>, 15). Чему это учит он нас? Тому, чтобы мы боролись с похотью своею. Во святом крещении грехи все прощаются; а похоти остаются чтобы, возрождены быв, вы вели с ними борьбу. Внутрь вас самих остается столкновение. Нечего бояться внешнего врага: себя победи, и – мир побежден. Что может сделать тебе внешний искуситель, – диавол, или слуга диавола? Пусть, например, кто-нибудь предлагает тебе какую выгоду, чтобы прельстить тебя и склонить на худое дело, что он сделает тебе, когда в тебе самом не дано места любостяжанию? Но если в тебе самом дано место любостяжанию; то, увидев прибыль, разгоришься вожделением ее и будешь пленен тенетами грешного яства, каковые тенета попусту пролежат простертыми перед тобою, если ты неподатлив на любостяжание. Пусть также искуситель подведет для искушения тебя красивейшую женщину. Если внутрь тебя водворена любовь к целомудрдию, то ты легко преодолеешь это внешнее нападение, чтобы не пленила тебя приманка красоты жены чуждой, побори внутрь себя свою похоть; не врага своего ощущаешь ты, но свою похоть чувствуешь. Победи внутрь, что там чувствуешь. Борись и победишь. Возродивший тебя – Судия твой: Он предложил тебе состязание, – и готовит венец. Но как без сомнения ты побежден будешь, если не будешь иметь Его помощником себе, когда Он оставит тебя; того ради и взывать научен ты в молитве: «не введи нас во искушение». – Некоторых гнев Судии предал похотям их, как говорит Апостол: «<i>предал их Бог в похотях сердец их нечистоте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то и предал их Бог в похотях сердец их нечистоте, так что они сквернили сами свои тела.</span></span>Рим. 1:24</a>). Как предал? Не понудив, а оставив их. <br /><br /> «<b>Не введи нас во искушение</b>». Оставь нам грехи наделанные, и не дай нам впасть в другие такие же: ибо кто побеждается искушением, тот впадает в грех. Апостол Иаков говорит: «<i>Каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью; похоть же, зачав, рождает грех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью;</span></span>Иак. 1:14</a>, 15). Чтобы не быть тебе увлеченным похотью, не соглашайся с нею. Ей неоткуда зачать, как от тебя. Согласился: тоже что – поспал с нею в сердце своем. Восстала похоть: откажи ей в себе, не следуй ей. Она непотребна, растленна, срамна, от Бога тебя отчуждает. Не давай ей объятий согласия, чтобы не оплакивать порождение от того: ибо если согласишься, то есть, примешь ее в объятия, она зачнет. Но «<i>похоть же, зачав, рождает грех</i>». Не боишься этого? «<i>Сделанный грех рождает смерть</i>». Хоть смерти побойся. Если не боишься греха, побойся того, куда приводит грех. Сладок грех, но горька смерть. Она – крайнее бедствие людей, для чего грешат они, то, умирая, оставляют здесь, а самые грехи берут с собою. Грешишь из-за денег: здесь оставишь их. Грешишь из-за других стяжаний: здесь оставишь их. Грешишь из-за жены: здесь оставишь ее. И что бы то ни было, из-за чего грешишь, все то, смыкая очи на смерть, здесь оставишь, а с собою возьмешь только самые грехи, учиненные тобою из-за того.<br /><br />«<b>Но избави нас от лукавого</b>», может принадлежать к тому же предыдущему прошению, так как бы в том и другом об одном и том же просимо было. Почему и частица: «но» поставлена, чтобы показать, что все это изречение: «<b>не введи нас во искушение, но избави нас от лукавого</b>» – выражает одну и ту же мысль. Каким образом? Вот каким: избавляя нас от лукавого, Господь не вводит нас в искушение, а не вводя в искушение избавляет от лукавого. <br /><br /> Но, возлюбленные, бывает у нас в сей жизни одно страшное искушение, – такое искушение, в котором подвергается опасности и искушению то самое, через что можем заслужить себе прощение, если падем от других искушений. Страшно это искушение, потому что отнимает у нас то, через что можем быть уврачёваны от ран, причиненных другими искушениями. Вижу, что вы не понимаете меня. Но послушайте и поймете. – Положим, что кто-либо побежден каким-либо искушением: ибо и добрый борец получает раны. Победила, например, кого-либо скупость (хоть он и добрый борец), и он учинил что-либо в угоду своекорыстию. Но страсть прошла, грех сознан, – и он молится: «прости». Если он сам прощает другим, тотчас прощается ему. Или, воззрел кто на жену, принял вожделение и усладился им. Но опомнился вовремя, и укротил похоть. До греха не дошло; но тем самым, что допущено услаждение плотское, учинено нечто греховное, что поставляет его в необходимость молиться: «прости». И здесь тоже, если он сам прощает другим, тотчас прощается ему. Так и при всех других искушениях. Коль скоро кто прощает другим, то в каком бы искушении ни споткнулся он, если в раскаянии обратится к Богу и воззовет: «прости», тотчас простится ему, если же не прощает он другим, то и самомалейшее прегрешение не простится ему. И вот то страшное и пагубное искушение, о котором я говорю, – когда лукавый, зла источник, успеет всеять в сердце наше злобу, прощения незнающую и требующую отмщения. И от сего-то наиболее быть избавленными да молимся, когда говорим «<b>избави нас от лукавого</b>». Ибо через это лишен бываешь ты того, через что мог бы получить прощение во всех других грехах. Какими чувствами и какими пожеланиями и делами ни погрешил бы ты, во всех получил бы прощение, если бы сам прощал. Но вот лукавый поджигает тебя к отмщению, и отнимает у тебя не только возможность получить прощение, но и дерзновение говорить в молитве: «как и мы прощаем должникам нашим». А когда потерял ты это, то все остается за тобою, ничто не прощается. <br /><br /> Смотрите же, братья мои; смотрите, дети мои; смотрите, чада Божии; смотрите, умоляю вас. Боритесь с сердцем своим и в сердце своем с лукавым, сколько сил есть. Когда увидите, что гнев восстал в вас и злость снедает сердце ваше, молитесь против них Богу, да соделает Он вас победителями сего искушения и избавит от лукавого, в вас действующего. Оставьте внешних врагов; с внутренними вступайте в борьбу и молитесь. Близ Господь, и помощь Его готова. Воззовите и избавит. <br /><br />После того, как скажем: «<b>и не введи нас во искушение</b>», следует: «<b>но избави нас от лукавого</b>». Кто желает быть избавленным от лукавого, тот свидетельствует, этим, что объят лукавством. Почему Апостол говорит: «<i>дорожа временем, потому что дни лукавы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> дорожа временем, потому что дни лукавы.</span></span>Еф. 5:16</a>). Но ««<i>хочет ли человек жить и любит ли долгоденствие, чтобы видеть благо?</i>» – Когда у всякого человека, плоть носящего, дни жизни сей лукавы, то кто есть не хотящий сего? Если же хочешь, то делай то, что далее следует: «<i>Удерживай язык свой от зла и уста свои от коварных слов. Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Хочет ли человек жить и любит ли долгоденствие, чтобы видеть благо?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Удерживай язык свой от зла и уста свои от коварных слов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним.</span></span>Пс. 33:13-15</a>). Сделай так; и пресечешь дни лукавы, и исполнится на тебе: «<i>избави нас от лукавого</i>» Молиться надобно не о том только чтобы не быть нам введенными во искушение на зло: о чем просим в шестом прошении, но и о том, чтобы избавленными быть от того, в какое уже введены. И когда это будет получено, тогда не останется уже ничего для нас опасного и нечего уже будет бояться какого-либо искушения. Чего впрочем в этой жизни, в которой пребываем обложенными страстностью, с того момента, как низринула нас в нее прелесть змеиная, ожидать нельзя. Однако ж должно надеяться, что это будет некогда. И это-то есть предмет ожидания того, чего не видим, как говорит Апостол: «<i>надежда же, когда видит, не есть надежда</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо мы спасены в надежде. Надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться?</span></span>Рим. 8:24</a>). Но в мудрости, как доступной и в этой еще жизни, рабам Божиим отчаиваться не должно. Она же состоит в том, чтобы с наистрожайшим вниманием убегать того, чего, как уразумели мы из Божественного Откровения, убегать должно, и с пламенною любовью желать того, чего, как уразумели мы из того же Божественного Откровения, желать должно. Таким способом когда в самой смерти сложим с себя все бремя смертности, удостоимся войти во всестороннее, ничем нерушимое блаженство, которого начатки полагаются еще в этой жизни, возжигая всеусердное желание сподобиться его, во всей его полноте, некогда и там.<br /><br />Надо поиметь во внимании и то, какое находится различие между этими семью прошениями. – Так как ныне проходит у нас временная жизнь и ожидается вечная, и так как вечное первейшее есть по достоинству, хотя к нему переходят по совершении наперед временных дел; то испрашиваемое в первых трех прошениях, хотя начало получает в этой жизни, в веке сем проводимой, но в совершение приходит в жизни будущей, где и будут пребывать в силе и совершенстве три сии. Там и имя Божие будет святиться непрестанно и царствию Его не будет конца, и воля Его явится во всем всецело действующею и исполняемою. Итак, эти три в полное совершение придут и в нераздельном союзе явятся в той жизни, которая нам обещается. – Прочие же четыре прошения принадлежат, мне кажется, к сей временной жизни. Первое из них есть – «хлеб наш насущный дай нам на сей день». Но тем самым, что хлеб сей назван здесь насущным – повседневным, – показывается, что он принадлежит к настоящему времени, которое означено словом: «день», разуметь ли под ним хлеб духовный – мысленный (слово Божие) или таинственный (тело и кровь Господа) или вещественный: не потому (так говорю), что духовная пища не вечна, но потому, что та духовная пища, которая названа повседневною – насущною, преподается душе в Писаниях, или членораздельною речью, или под какими-либо временными знаками: чего всего не будет тогда, когда все будут научаемы Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И все сыновья твои будут научены Господом, и великий мир будет у сыновей твоих.</span></span>Ис. 54:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> У пророков написано: и будут все научены Богом. Всякий, слышавший от Отца и научившийся, приходит ко Мне.</span></span>Ин. 6:45</a>), и неизреченный свет истины почерпать непосредственно чистым умом. И грехи здесь только прощаются нам, как и мы здесь же прощаем долги наши: там же не будет места прощению грехов. Равно искушениями наполнена лишь временная сия жизнь; тогда же, когда исполнится написанное: «<i>Ты укрываешь их под покровом лица Твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ты укрываешь их под покровом лица Твоего от мятежей людских, скрываешь их под сенью от пререкания языков.</span></span>Пс. 30:21</a>), – их уже не будет более. Наконец и зло, от которого избавиться желаешь и самое избавление от него тоже принадлежит к сей же жизни. <br /><br />Мне кажется, что семизначное число прошений имеет соотношение с семью дарами Св. Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:2-3</a>) и с соответствующими им блаженствами.<br /><br /><i>Страх Божий</i> есть то, при помощи чего делаются «<i>нищие духом – блаженны.., ибо их есть Царство Небесное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>); почему просим, «<b>да святится имя Твое</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span></span>Мф. 6:9</a>) в человеках, силою чистого «<i>страха Божия, пребывающего в век века</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Страх Господень чист, пребывает вовек. Суды Господни истина, все праведны;</span></span>Пс. 18:10</a>). <br /><br /><i>Благочестие</i> есть то, при помощи чего делаются «<i>кроткие – блаженны.., ибо они наследуют землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>); почему молимся, «<b>да придет царствие</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Мф. 6:10</a>) Божие, или здесь – в нас самих, да укротимся и перестанем Ему противиться, или во втором славном пришествии Господа, которым возрадуемся и восхвалимся, когда Он скажет: «<i>приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). Ибо «<i>Господом,</i> – говорит пророк, – <i>будет хвалиться душа моя, услышат кроткие и возвеселятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Господом будет хвалиться душа моя; услышат кроткие и возвеселятся.</span></span>Пс. 33:3</a>). <br /><br /><i>Ведение</i> есть то, при помощи чего делаются «<i>плачущие – блаженны.., ибо они утешатся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span></span>Мф. 5:4</a>); почему молимся, «<b>да будет воля Божия, и на земле, как на небе</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Мф. 6:10</a>): ибо когда тело, как земля, во всем согласоваться будет с духом, как небом, тогда не будем более плакать; потому что ничто в веке сем бывающее недостойно столько плача как то, что эти две части наши, – тело и дух, – воюют одна против другой, и вынуждают нас говорить: «<i>в членах моих вижу иной закон, противоборствующий закону ума моего</i>», и сетование наше о том таким плачевным выражать голосом: «<i>бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> но в членах моих вижу иной закон, противоборствующий закону ума моего и делающий меня пленником закона греховного, находящегося в членах моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span></span>Рим. 7:23-24</a>). <br /><br /><i>Крепость (сила мужества)</i> есть то, чем «<i>блаженны бывают алчущие и жаждующие правды, ибо они насытятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.</span></span>Мф. 5:6</a>); почему молимся, да будет подаваем нам «<b>на сей день... хлеб наш насущный</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> хлеб наш насущный дай нам на сей день;</span></span>Мф. 6:11</a>), чтобы, будучи им подкрепляемы и поддерживаемы, могли мы достигнуть полнейшего оного насыщения. <br /><br /><i>Совет</i> есть то, чем «<i>блаженны бывают милостивые, ибо они помилованы будут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут.</span></span>Мф. 5:7</a>); почему, <b>прощая долги должникам нашим</b>, молимся, <b>да будут прощены и нам долги наши</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span></span>Мф. 6:12</a>). <br /><br /><i>Разум</i> есть то, при помощи чего делаются «<i>чистые сердцем – блаженны.., ибо они Бога узрят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>); почему молимся, <b>да не будем введены в искушение</b>, чтобы не иметь раздвоенного сердца, и единственного ища блага, к которому относили бы все, что ни делаем, не гоняясь и за земным и временным. <br /><br /><i>Премудрость</i> есть то, чем бывают «<i>блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span></span>Мф. 5:9</a>); почему молимся, «<b>да избавлены будем от лукавого</b>»: ибо избавление это соделает нас свободными, т. е. сынами Божиими, чтобы в духе усыновления вопиять: «Авва Отче!» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>). <br /><br />Не должно упускать из виду и того, что из всех прошений, с какими заповедал нам Господь обращаться к Богу в молитве, особенное судил Он остановить внимание на том, в котором испрашивается прощение грехов. Он хочет сделать нас милосердными, указывая в этом единственное средство самим получать милость и избавляться от своей главнейшей нужды (тяготы грехов). Почему ни одного прошения не возносим мы к Богу, так, как бы вступали с ним в условия и уговор, как в этом: ибо говорим: «<i>прости нам... как и мы прощаем</i>». Если оказываемся мы лживыми в этом уговоре, то и от всей молитвы никакого не бывает плода. Ибо говорит Господь: «<i>если вы будете прощать людям согрешения их, то простит и вам Отец ваш Небесный, а если не будете прощать людям согрешения их, то и Отец ваш не простит вам согрешений ваших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо если вы будете прощать людям согрешения их, то простит и вам Отец ваш Небесный,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а если не будете прощать людям согрешения их, то и Отец ваш не простит вам согрешений ваших.</span></span>Мф. 6:14-15</a>). <br /><br />Какие бы другие слова ни говорили мы, которые обыкновенно молящийся или наперед подбирает для выражения своего молитвенного движения, или потом присоединяет для возвышения сего чувства, – ничего не можем мы сказать, что не содержалось бы в молитве Господней, если молимся правильно и как следует. Кто говорит, например: «<i>как пред ними (народами) Ты явил святость Твою в нас, так пред нами яви величие Твое в них</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=36&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Как пред ними Ты явил святость Твою в нас, так пред нами яви величие Твое в них, -</span></span>Сир. 36:4</a>), что другое говорит, как не «<b>да святится имя Tвое</b>»? – Кто говорит: «<i>Боже сил! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Боже сил! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!</span></span>Пс. 79:8</a>), что другое говорит, как не: «<b>да придет царствие Твое</b>»? – Кто говорит: «<i>утверди стопы мои в слове Твоем и не дай овладеть мною никакому беззаконию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=133"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">133</span> Утверди стопы мои в слове Твоем и не дай овладеть мною никакому беззаконию;</span></span>Пс. 118:133</a>), что другое говорит, как не: «<b>да будет воля Твоя; и на земле, как на Небе</b>»? Кто говорит: «<i>нищеты и богатства не давай мне, питай меня насущным хлебом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=30&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> суету и ложь удали от меня, нищеты и богатства не давай мне, питай меня насущным хлебом,</span></span>Притч. 30:8</a>), что другое говорит, как не: «<b>хлеб наш насущный дай нам на сей день</b>»? – Кто говорит: «<i>помяни Господи Давида и всю кротость его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Вспомни, Господи, Давида и все сокрушение его:</span></span>Пс. 131:1</a>), или: «<i>Господи, Боже мой! если я что сделал, если есть неправда в руках моих, если я платил злом тому, кто был со мною в мире...</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господи, Боже мой! если я что сделал, если есть неправда в руках моих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> если я платил злом тому, кто был со мною в мире, - я, который спасал даже того, кто без причины стал моим врагом, -</span></span>Пс. 7:4-5</a>), что другое говорит, как не: «<b>прости нам долги наша, как и мы прощаем должникам нашим</b>»? – Кто говорит: «<i>пожелания чрева и сладострастие да не овладеют мною, и не предай меня бесстыдной душе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=23&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Пожелания чрева и сладострастие да не овладеют мною, и не предай меня бесстыдной душе.</span></span>Сир. 23:5</a>), что другое говорит, как не: «<b>и не введи нас во искушение</b>»? Кто говорит: «<i>избавь меня от врагов моих, Боже мой! защити меня от восстающих на меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=58&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Избавь меня от врагов моих, Боже мой! защити меня от восстающих на меня;</span></span>Пс. 58:2</a>), что другое говорит, как не: «<b>избави нас от лукавого</b>»? – И если ты просмотришь все слова святых молитв, думаю, ничего не найдешь в них, что не содержалось бы в молитве Господней? Почему свободно тебе такими или другими словами одно и то же однако ж изрекать в молитве; но другое изрекать не должно быть у тебя свободы. – Кто, например, говорит в молитве: Господи, умножь мое богатство, или дай мне его столько, сколько дал тому-то и тому-то; или увеличь почести мои и сделай меня в веке сем сильным и славным, или, что другое подобного рода, и говорит это, похотствуя таких вещей, как благ, прямо для себя, а не то имея в виду, чтобы помощью их принести по Богу благо людям; тот, думаю, не найдет в молитве Господней ничего, чем бы мог оправдать такие свои воздыхания. Почему да будет стыдно по крайней мере просить того, чего не стыдятся желать. Если же и это сознается стыдным, только не достает сил победить такое пожелание, то что приличнее в таком случае, как не молиться об избавлении от злого сего похотения Тому, Которому говорим: «<b>избави нас от лукавого</b>»? <br /><br />Имеешь таким образом верное указание, о чем должно тебе молиться, не от меня, но от Того, Кто благоволил всех нас научить тому. – Блаженной жизни надобно искать, испрашивая ее у Господа Бога. Что есть – быть блаженным, многими обдумано и многообразно решено; но нам какая нужда идти к сим многим и за этим многим? В писании Божием кратко, но совершенно определенно, сказано: «<i>блажен народ, у которого Господь есть Бог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Блажен народ, у которого это есть. Блажен народ, у которого Господь есть Бог.</span></span>Пс. 143:15</a>). Чтобы и нам быть среди этих людей и сподобиться жить с ними во веки, «<i>цель же увещания есть любовь от чистого сердца и доброй совести и нелицемерной веры</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Цель же увещания есть любовь от чистого сердца и доброй совести и нелицемерной веры,</span></span>1 Тим. 1:5</a>). На этих трех добросовестное покоится упование. Итак, вера, надежда и любовь приводит к Богу молящегося, который, веруя, надеясь и желая, тому, чего просит у Господа, научается из молитвы Господней. Пост и воздержание от других плотских удовольствий, особенно же милостыня много помогает молитве. <br /><br />Есть и еще нечто, о чем, может быть, родится у тебя вопрос, именно: почему апостол сказал: «<i>ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>)? Ибо никак нельзя думать, чтобы он и те, к которым он писал это, не знали Господней молитвы. Почему он сказал так, и сказал надо полагать, не неразумно, и не ложно? Не почему другому, как потому, что прискорбности и треволнения временные очень много для нас душеспасительны, то тем, что врачуют гордую надменность, то тем, что испытывают терпение и дают ему упражнение, а ему испытанному и обученному опытом готовится славнейшая и богатейшая награда, то тем, что ими наказываются и очищаются грехи; мы же, не зная, какую именно приносят они пользу, молимся об избавлении от всякой прискорбности. Сего неведения апостол и себя не выставляет чуждым, как видно и из того, что, когда за премножество откровений да не превозносится, дано было ему жало в плоть, ангел сатаны, чтобы его удручать, он трижды молил Господа, чтобы удалил его от него, не зная, конечно, о чем молился, как должно. В ответ на то, почему не услышана молитва, когда молился такой муж, и почему не полезно было услышание, слышим: «<i>довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трижды молил я Господа о том, чтобы удалил его от меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span></span>2 Кор. 12:7-9</a>). <br /><br />Так в этих прискорбностях, которые могут и пользу принести и вред, о чем помолимся, как должно, не знаем: и однако ж, так как они чувствительны и тяжелы, то, по общечеловеческой немощи, молимся, да взяты будут они от нас. Но при этом должны мы по крайней мере ту являть благопокорность Господу Богу нашему, чтобы, если он не возьмет их от нас, не думать, что презрена молитва наша, но более облекаться в благодушное терпение зол в ожидании больших за то благ: ибо таким образом сила Божия в немощи совершается. Некоторым впрочем нетерпеливым Господь Бог уступал то, о чем просили, в гневе, как напротив апостолу отказал в благоволении. Так читаем в книге Чисел (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пришельцы между ними стали обнаруживать прихоти; а с ними и сыны Израилевы сидели и плакали и говорили: кто накормит нас мясом?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Мы помним рыбу, которую в Египте мы ели даром, огурцы и дыни, и лук, и репчатый лук и чеснок;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а ныне душа наша изнывает; ничего нет, только манна в глазах наших.</span></span>Чис. 11:4-6</a>, 32-35), чего просили и как получили Израильтяне, но когда насытилось похотение их, последовало тяжкое наказание нетерпеливости. Дал Он и царя просящим по сердцу их, а не по сердцу своему, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=8&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сказали ему: вот, ты состарился, а сыновья твои не ходят путями твоими; итак поставь над нами царя, чтобы он судил нас, как у прочих народов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И не понравилось слово сие Самуилу, когда они сказали: дай нам царя, чтобы он судил нас. И молился Самуил Господу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Самуилу: послушай голоса народа во всем, что они говорят тебе; ибо не тебя они отвергли, но отвергли Меня, чтоб Я не царствовал над ними;</span></span>1 Цар. 8:5-7</a>). Дал Он даже то, что диавол просил, для прославления испытанного раба своего (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь сатане: вот, все, что у него, в руке твоей; только на него не простирай руки твоей. И отошел сатана от лица Господня.</span></span>Иов. 1:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь сатане: вот, он в руке твоей, только душу его сбереги.</span></span>Иов. 2:6</a>). Услышал Он и нечистых духов, когда, по прошению их, послал в свиней целый их легион (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тут же на горе паслось большое стадо свиней; и <i>бесы</i> просили Его, чтобы позволил им войти в них. Он позволил им.</span></span>Лк. 8:32</a>). Это написано, чтобы никто не считал себя за нечто великое, когда услышан бывает: потому что, может быть, испросил в нетерпеливости своей то, чего не испросить было бы гораздо полезнее; а если не будет услышан, чтобы не падал духом, и не отчаивался в Божием к себе милосердии: ибо, может быть, он испрашивал того, что получив подвергся бы горьким страданиям, или бы совсем разорился и сделался несчастным. Вот в каких случаях «ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно». Посему если случится что, противное прошениям нашим, терпеливо должно сносить то и обо всем благодарить, в том убеждении, что несомненно спасительнее для нас, да будет во всем воля Божия, а не наша. Ибо и такого рода пример преподал нам Ходатай наш, когда сказал: «<i>Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия</i>», а потом волю свою человеческую воле Отчей подчиняя, прибавил: «<i>впрочем не как Я хочу, но как Ты</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>). Отсюда: «<i>послушанием одного сделаются праведными многие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</span></span>Рим. 5:19</a>). <br /><br />Кто того единого просит от Господа и того единого взыскивает (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Одного просил я у Господа, того только ищу, чтобы пребывать мне в доме Господнем во все дни жизни моей, созерцать красоту Господню и посещать [святый] храм Его,</span></span>Пс. 26:4</a>), да будет все по воле Его, тот просит верного и безопасного блага, и нечего ему бояться, не повредило бы испрашиваемое, когда получено будет. Без сей воли не бывает пользы от того, что ни получил бы кто прилежною молитвою своею. В предании себя в волю Божию – единая истинная и блаженная жизнь. Имеющий его, что ни взыщет, получит: ибо уже не будет искать ничего, что не было бы угодно воле Божией. <br /><br />Кто таков, над тем умножит милость свою Господь, и он «<i>в тени крыл Его покой имеет, насытится от тука дома Его, и из потока сладости Его напоен будет ибо у Него источник жизни, и во свете Его узрим свет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как драгоценна милость Твоя, Боже! Сыны человеческие в тени крыл Твоих покойны:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> насыщаются от тука дома Твоего, и из потока сладостей Твоих Ты напояешь их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:8-10</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=6&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>