<p ><div>Итак, пусть новый народ, призванный к вечному наследию, пользуется словом Нового Завета и говорит: <b>Отче наш, сущий на небесах,</b> то есть среди святых и праведных — ибо Бог не ограничен пространством. Небеса же, со своей стороны, превосходят все тела мира, но лишь те тела, которые не могут распо­лагаться нигде, кроме как в пространст­ве. Если же считать, что Бог располага­ется на небесах, словно на неких превосходящих землю частях, тогда птицы, образ жизни которых ближе к Богу, более почтены [Им]. Но ведь не написано: «Господь близок к возвышен­ным людям или к тем, кто обитает в горах», но написано: <i>Близок Господь к сокрушенным сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Близок Господь к сокрушенным сердцем и смиренных духом спасет.</span></span>Пс. 33:19</a>), что более относится к смирению.<br /><br />[цит. по свт. Феофану] Как грешник назван землею, когда ему сказано: «<i>земля ты и в землю возвратишься</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>), так по противоположности праведник может быть назван небом. Праведным сказано: «<i>храм Божий свят; а этот храм – вы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм Божий свят; а этот <i>храм</i> - вы.</span></span>1 Кор. 3:17</a>). Посему, если в храме своем обитает Бог, а святые суть храм Его; то справедливо будет – слова: «<b>сущий на небесах</b>» понимать так: «сущий» во святых. Такое применение тем удобнее сделать, что в духовном отношении праведные отстоят от грешных, как небо от земли. Вот и к востоку, где солнце восходит, обращаемся мы, становясь на молитву, не потому, чтобы там обитал Бог, оставя прочие части мира: ибо Он везде есть всегда, и во всем величии своем; но чтобы тем расположить дух свой обращаться к высочайшему существу, т. е. Богу, когда тело его – земное – обращается к телу, высшему его – небесному. И со степенями духовного возраста это (слово: «на небесах») сообразнее, чтобы в молитве сердца всех, по силам своим, исполнялись достойными Бога чувствами. Для тех, которые пленяются еще видимыми красотами и не могут отрешенно помышлять о бестелесном, – так как они по необходимости предпочитают небо земле – более под силу помышление, по которому Бог верится быть более на небесах, нежели на земле, потому что они Бога ведают еще телесно. Но когда уразумеют они, что душа достоинством своим превосходит всякое даже небесное тело, тогда начнут полагать его в душе более, нежели в каком либо теле, хотя бы и небесном. Уразумев же, насколько отстоят души грешных от душ праведных, они, как прежде, когда мудрствовали плотски не дерзали полагать Бога на земле, а полагали его на небе, так теперь, лучшим просветившись ведением и высшею верою, станут полагать его и искать в душах праведных, а не грешных. И так справедливо слова: «<b>сущий на небесах»</b> разуметь так, как бы сказано было: сущий в сердцах праведных, как в храме своем. Произносящий сии слова в таком смысле желать должен, чтобы и в нем самом возобитал Тот, Кого он так призывает, желая же сего, держать праведную жизнь: ибо таким только образом привлекается Бог к обитанию в душе.<br /><br />* * *<br />Во всяком прошении стараются прежде снискать благоволение того, к кому обращаются с прошением, и потом излагают самое прошение. Благоволение обыкновенно снискивается похвалою тому, кого просить намерены, и она поставляется всегда в начале прошения. В сем конечно смысле и Господь повелел нам в начале молитвы возглашать: «<b>Отче наш!</b>» В писании много есть речений, которыми изъявляется хвала Богу; но не найдешь, чтобы Израилю предписано было взывать: «<b>Отче наш!</b>» Пророки, правда, именовали Бога отцом Израильтян, даже от лица самого Бога как: «<i>Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>), – и: «<i>если Я Отец, то где почтение ко Мне?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сын чтит отца и раб - господина своего; если Я отец, то где почтение ко Мне? и если Я Господь, то где благоговение предо Мною? говорит Господь Саваоф вам, священники, бесславящие имя Мое. Вы говорите: "чем мы бесславим имя Твое?"</span></span>Мал. 1:6</a>), но именовали так очевидно для того, чтобы обличить их, что они не хотели быть сынами Богу, работая грехам. Сами же они обращаться к Богу, как к отцу не дерзали; ибо находились еще в состоянии рабов, хотя и предназначены были к сыновству, как говорит Апостол: «<i>наследник, доколе в детстве, ничем не отличается от раба</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Еще скажу: наследник, доколе в детстве, ничем не отличается от раба, хотя и господин всего:</span></span>Гал. 4:1</a>). Преимущество cиe даровано новому Израилю, – христианам; им «<i>дана власть быть чадами Божиими</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>) и они <i>«приняли Духа усыновления, Которым взывают «Авва отче!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>).<br />* * *<br />Взывая в начале молитвы: «Отче наш!» наименованием сим и любовь свидетельствуем: ибо что для детей сладостнее имени Отца? и уверенность в получении просимого изъявляем, когда прежде всякого прошения представляем себя получившими уже ту великую милость, чтобы именовать Бога Отцом своим. Ибо в каком уже прошении откажет сынам Своим Бог, даровав им прежде власть быть чадами Ему? <br /><br />Говорите: «Отче наш», если начали вы иметь Бога отцом своим. Начинают иметь Бога отцом, когда рождаются от Него снова. Вы и рождены от Него во утробе Церкви. Помните же, что Отца имеете на небесах. Помните, что во Адаме вы рождены в смерть, от Бога же Отца возрождены в жизнь. И что говорите, чувствуйте, то в сердцах своих. Что у молящегося на сердце, по силе того приемлет его и Слышащий молитву его.<br />* * *<br />Внушается сим, – «<b>наш</b>» – чтобы богатые и знатные в миpе этом, став христианами, не гордились перед бедными и незнатными, так как и они тем же словом, как и те взывают к Богу: «<b>Отче наш!</b>» Что произносить искренно от сердца они не могут, если не сознают себя братиями их.<br />* * *<br />Сказано, кто – Тот, к Кому обращаемся с молением и где Он обитает. (Это в словах: «<b>Отче наш, сущий на небесах</b>»). Теперь посмотрим, о чем надлежит молить Его. Первое из всего, что испрашивается есть: «да святится имя Твое». О сем просим не в том смысле, будто бы имя Божие не было свято, но в том, да имеется оно святым у людей; т. е. так да ведом им будет Бог, чтобы они не почитали что-либо другое более святым и что оскорбить более боялись бы они, чем-либо имя Его. Подобно сему, когда сказано: «<i>Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его.</span></span>Пс. 75:2</a>), то это должно не так понимать, как бы в одном месте Бог был менее велик, а в другом более; но там велико имя Его, где оно именуется по великости величия своего. Таким образом, там именуется имя Божие, как святыня, где именуется с благоговением и страхом оскорбить Его. <br /><br />Чего ради просишь, – <b>да святится имя Божие?</b> – Оно свято. Что же и просить, да будет свято то, что уже свято есть? – К тому же когда просишь, да святится имя Его, не о Нем ли Его просишь, а не о себе? – Но уразумей (как должно смысл слова, и увидишь), что о себе просишь. Ибо того просишь, чтобы то, что само в себе всегда свято, святилось в тебе. Что значит «да святится»? Святым да имеется, да не презирается. Видишь ли теперь, что себе добра желаешь, когда сего желаешь. Ибо для тебя пагубно, когда презришь имя Божие, а не для Бога. <br /><br />Когда говорим: «<b>Да святится имя Твое</b>», то самих себя убеждаем желать и искать, чтобы имя Его, которое всегда в себе свято есть, святым имелось у людей, т. е. не было презираемо; что не для Бога потребно, а для людей спасительно.<br /><br />***<br /><b>Да святится</b>... и cиe-то совершает ныне Евангелие, возвещаемое всем народам!</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=6&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
