<div><p ><div>  Какой же именно пророк предвозвестил об этом святом дуновении? (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>) Слушай, что говорит один из двенад­цати пророков, по имени Наум: <b>«празднуй, Иудея, праздники твои, исполняй обеты твои, ибо не будет более проходить по тебе нечестивый: он совсем уничтожен».</b> Пророк благовествует о новой благодати, говоря, что древнее престало, является новое. «<b>Празднуй... праздники твои». </b>Почему он говорит: «<b>празднуй</b>»? По­тому, что в праздник Пасхи должно было совершиться вос­кресение. <b>«Празднуй,</b> — говорит, —<b> Иудея, праздники твои, исполняй Богу обеты твои, ибо не будет более проходить по тебе нечестивый: он совсем уничтожен»</b> (т.е. прежнему наступает конец). Почему же кончается прежнее? <i>«Взыде,</i> — говорит, <i>— из земли вдыхаяй в лице твое и отемляй тебя от оскорбления» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=410&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Поднимается на тебя разрушитель: охраняй твердыни, стереги дорогу, укрепи чресла, собирайся с силами.</span></span>Наум. 2:1</a>). Но воз­вратимся опять к началу. «<b>Празднуй, Иудея, праздники твои, исполняй обеты твои, ибо не будет более проходить по тебе нечестивый»</b>. Какие праздники? Древние праздники, которые были образом новых. Первый день опресноков, — если кто будет тщательно исследовать, — был образом страдания. За ним день Пятидесятницы, бывший образом сошествия святого и досто­покланяемого Духа. День кущей был образом кущей небес­ных. Потому-то и Господь, желая показать, что эти кущи, по­скольку они были временны, суть образ будущих кущей, го­ворил богатым мира сего: <i>«приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И Я говорю вам: приобретайте себе друзей богатством неправедным, чтобы они, когда обнищаете, приняли вас в вечные обители.</span></span>Лк. 16:9</a>). Временные кущи, следовательно, были образом кущей вечных. Так как домостроительство Христово исполнило древние об­разы, дало начало новой благодати, то пророк хорошо предвоз­вещает, говоря: <b>«празднуй, Иудея, праздники твои, исполняй обеты твои»</b>; указывает, что «<b>не будет более проходить по тебе нечестивый». </b>Древнее обновлено благодатью, —<b> «он совсем уничтожен»</b><br /><i>Слово о змее, повешенном на кресте Моисеем в пустыне, и о божественной Троице</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=410&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>