<div><p ><div>Хотя мы приняли, что Иисус иерей великий был прообразом Спасителя всех Христа; ибо для этого и в начале Аарон был поставлен, но в изъясняемых словах к сыну Иоседека сказано следующее: «<b>сице глаголет Господь Вседержитель: аще в путех моих пойдеши, и повеления Моя сохраниши, и ты разсудиши дом Мой»</b> и следующее за сим, — что не может быть сказано Христу; так как Он сам есть путь, сам — оправдание Бога и Отца, сам рассудил дом Его, владычествуя в нем, как Сын; и так как божественный Моисей был верным служителем во всем дому Божием, Христос же как Сын в доме Его (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Моисей верен во всем доме Его, как служитель, для засвидетельствования того, что надлежало возвестить;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а Христос - как Сын в доме Его; дом же Его - мы, если только дерзновение и упование, которым хвалимся, твердо сохраним до конца.</span></span>Евр. 3:5—6</a>); а дом Его составляем мы. Итак это может быть сказано к сыну Иоседека, но никак не Христу. Бог возвестил, что священство сохранит свое значение и после времен плена, так что священнодействующие будут начальствовать над Израилем и управлять тем святым городом. Поелику наступили времена плена и храм был предан пламени и не приносились жертвы; то некоторые думали, что учреждения Моисея придут теперь в совершенное разрушение, и закон не будет иметь никакого значения, хотя еще не наступило время, в которое должен был явиться вочеловечившийся Единородный. Посему Бог, убеждая Израиля в том, что он опять подчинится древним обычаям и будет действовать под руководством священников, необходимо говорит, что если Иисус будет искренним хранителем закона; то он опять будет судить дом Его и будет находиться в прежней славе, при содействии святых ангелов. Ведь, мы отнюдь не утверждаем того, что древний закон был лишен премудрых целей. Хотя учреждения закона были в образах и тенях, но все же он существовал во славу Божию. На это, думаю, указывают слова: «<b>дам ти сообращающыяся посреде стоящих сих</b>», то есть, ангелов вместе с ним приносящих жертвы и совершающих священнослужение. Обрати внимание на то, как Священное Писание повсюду говорит, что святые Ангелы стоят, словом стояше указывая на то, что они не впадают в нерадение, но имеют ум как бы всегда прямой и не подверженный бессилию, но (твердо) стоящий с Богом. Так и у Иезекииля написано о Херувимах, что голени их прямы (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а ноги их - ноги прямые, и ступни ног их - как ступня ноги у тельца, и сверкали, как блестящая медь.</span></span>Иез. 1:7</a>). Но ум человека весьма быстро ослабевает и легко впадает в недуг нерадения. Но святое множество высших духов стояло. Посему Богом сказано Сиону: «<i>постави себе самого, Сионе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Поставь себе путевые знаки, поставь себе столбы, обрати сердце твое на дорогу, на путь, по которому ты шла; возвращайся, дева Израилева, возвращайся в сии города твои.</span></span>Иер. 31:21</a>). И блаженный Давид возносил Богу благодарственные песни, так говоря: «<i>постави на камени нозе мои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> извлек меня из страшного рва, из тинистого болота, и поставил на камне ноги мои и утвердил стопы мои;</span></span>Пс. 39:3</a>); боговдохновенный Псалмопевец под именем стояния здесь указывает на непоколебимость и крепость ума.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>