<p ><div>См. ст. 8<br /><br /><b>Се аз изрою ров, глаголет Господь Вседержитель, и осяжу всю обиду земли оныя в день един</b>.<br />   Показал, что Господь наш Иисус Христос есть истинно и свет и восток, и что Он сущим во тьме и сени смертней, то есть заблудившимся воссиял наподобие востока. Но необходимо было предвозвестить и о цели домостроительства, то есть о смерти за всех нас, которую Он претерпел добровольно, предал Свое тело распятию на кресте, почему и народ иудейский стал во враждебное отношение к нему и лишен был общения с Ним: потому они, жалкие, не разумели этого и справедливо лишены были упования и злые зле погибли, подверглись страшным и неотвратимым бедствиям. Итак, крест Спасителя уподобляют рву; ибо пролив кровь Господа и дерзнув предать распятию Начальника жизни, они как бы упали в ров. Но если бы в этих словах заключалась и та мысль, что Сам Отец ископал ров: то и тогда пусть никто не соблазняется этим; но пусть подумает о том, как преисполнено глубоким смыслом слово домостроительства. Это почти то же, что премудро и истинно сказано Христом: <i>«на суд аз в мир сей приидох, да не видящии видят, и видящии слепи будут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И сказал Иисус: на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы.</span></span>Ин. 9:39</a>). Хотя не подлежит никакому сомнению, что Он пришел не ради той цели, чтоб некоторые сделались слепыми: но негодность не разумеющих цели домостроительства как бы набросило некую тень на образ превосходного домостроительства: ибо они не хотели видеть, хотя им светил божественный свет. Так надобно понимать и здесь. Отец послал Сына, чтобы спасти мир чрез Него; но вследствие безумия не разумеющих Посланный сделался рвом и сетью для распинателей, и таким образом может быть допущена мысль, что Пославший ископал ров. Итак, говорит, <b>«изрыю ров и осяжу всю обиду земли оныя в день един»</b>. Говорит: <b>«осяжу»</b> вместо: тщательно изыщу и исследую: ибо они убили святых пророков и по временам посылаемых служителей: ибо одних они подвергли бесчестию, других побили камнями, иных же убили. Но Бог все еще был долготерпелив: ибо пострадавшие были служители и такие же рабы, как и убившие их. Но когда они дошли до такой необузданности и до такого нечестия, что жестоко вознеистовствовали против самого Сына и впали чрез крест в ров; и этого-то греха их Он не оставил неисследованным; ибо Он разыскал и подверг наказанию нечествовавших, определяя погибель всей земли иудейской в день един, в который приведшие Его к Пилату говорили: <i>«кровь его на нас и на чадех наших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>); ибо если и не тотчас постигли их последствия гнева божественного, если не без промедления они подверглись наказанию, то все же над ними произнесен был Богом праведный приговор, погибель, как я сказал, излившаяся на землю иудейскую. И когда Христос веден был на распятие и за ним следовали женщины, плакавшие и рыдавшие: тогда Он, обратившись к ним, сказал: <i>«дщери Иерусалимския, не плачитеся о мне, обаче себе плачите и чад ваших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же, обратившись к ним, сказал: дщери Иерусалимские! не плачьте обо Мне, но плачьте о себе и о детях ваших,</span></span>Лк. 23:28</a>); ибо они преданы были на погибель и избиение и с ними случилось сказанное устами Исаии: <i>«земля ваша пуста, гради ваши огнем пожжени, страну вашу пред вами чуждии поядают, и опусте низвращенна от людей чуждих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Земля ваша опустошена; города ваши сожжены огнем; поля ваши в ваших глазах съедают чужие; все опустело, как после разорения чужими.</span></span>Ис. 1:7</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
