<div><p ><div>Итак, был ли кто на высотах людей, взимающихся на разум Божий, или занимался каким-нибудь диалектическим разложением слов и задач по-видимому в ясность приводящих каждый предмет, да возрыдает в покаянии во исполнение написанного, потому что пророческое слово повелевает вопиять на дорогах, на храминах и на всех стогнах. А сие должно быть потому, что <b>возопи Есевон</b>, ибо Есевон толкуется <b>помысл</b>, а Елеала — <b>Божие восхождение</b>, Иасса же — <b>бывшая заповедь</b>. Итак, <b>возопи Есевон</b>, то есть явно свидетельствует, что уроки моавитян суть человеческие помыслы, а не откровения Божественных таин. <b>И Елеала</b>, и она самым делом <b>возопи</b>, что посвящающие себя тем наукам презрительно ведут себя и восстают против Бога. Ибо сие значит восхождение Божие — возношение на высоту гордыни. <b>И Иасса.</b> Хотя кажется бывшей заповедью, но в действительности не заповедь, а какая-то личина рачительности о жизни, служащая к правдоподобию лукавых уроков, преподанных лукавым мудрованием, и к склонению на оные. Посему выше сказано: <b>вся мышцы обсечены</b>, чтобы, если какой лукавый учитель ложными мнениями обольщает души последователей, но по-видимому старается о жизни исправной, раскаявшиеся в том, что предались такому учителю, обсекли себе мышцы, то есть деятельный образ жизни. И да обстригут его, как волосы, и да отделят от своего тела, потому что предстоятели тела Церкви служат вместо главы. Посему и ныне <b>возопи </b>Иасса, что выказываемая исправность в образе жизни есть приманка к убеждению как бы в истине. А это и служит причиной возрыдать с плачем, <b>яко возопи Есевон и Елеала, даже до Иассы.</b><br /><b>Сего ради чресла Моавитиды вопиют.</b> Чресла нередко берутся в значении силы деторождения. <i>Еще бы во чреслех отчиих бяше</i> (именно Левий, сын Авраамов), <i>егда срете его Мелхиседек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо он был еще в чреслах отца, когда Мелхиседек встретил его.</span></span>Евр. 7:10</a>). И <i>да будут чресла ваша препоясана</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Да будут чресла ваши препоясаны и светильники горящи.</span></span>Лк. 12:35</a>). Разумеем, что сим внушается усмирять вожделения, содействующие к чадородию. Итак, плач, предстоящий Моавитиде, соделавшийся причиной целомудренной жизни, вопиет на вопль Есевона, Елеалы и Иассы.<br /><b>Душа ея</b>, сказано, <b>увесть.</b> Слово показывает уже успех совершивших сказанное выше о покаянии.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=15&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>