<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Как нам, согласно благочестию, понимать слова Евангелия:<i> Отец не судит никого, но весь суд отдал Сыну? </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>) И почему в другом месте Господь говорит: <b>Я не сужу никого</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вы судите по плоти; Я не сужу никого.</span></span>Ин. 8:15</a>), но <i>слово, которое Я говорил, оно будет судить его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Отвергающий Меня и не принимающий слов Моих имеет судью себе: слово, которое Я говорил, оно будет судить его в последний день.</span></span>Ин. 12:48</a>)?<br />Будучи Богом, ни Отец, ни Сын никого судить не будет — ведь и человек становится судьей для людей, а не для животных. Отец отдал суд Сыну не потому, что Сын есть Бог, а потому, что Он стал человеком. Он будет судить всех, сравнивая Свою человеческую жизнь с нашей<a href="#616651_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. А также будет судить и Его слово, то есть учение, которое Он явил посредством дел, согласно написанному: <i>что Иисус делал и чему учил от начала</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Первую книгу написал я <i>к тебе</i>, Феофил, о всем, что Иисус делал и чему учил от начала</span></span>Деян. 1:1</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="616651_1" class="note-item" href="#616651_1">1</a> Ср. у св. Григория Богослова: «[Хритос] подвергает испытанию наше послушание и все измеряет Своими страданиями, водясь искусством Своего человеколюбия, дабы собственным опытом дознать, что для нас возможно, и сколько должно с нас взыскивать, и нам извинять, если при страданиях принята будет во внимание и немощь» (Greg. Naz. or. 30.6: PG 36, 109C, рус. пер. цит. по изд.: Григорий Богослов 1994, т. 1, с. 432). Данное место станет предметом толкования прп. Максима в Трудностях к Фоме (4).<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы и недоумения.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Вы по плоти судите</b>..., чувственно, грубо, обращая внимание только на то, что видите, и не понимая ничего возвышенного и духовного. Зная, что они могут сказать: «Почему же Ты, если можешь, не наказываешь нас, которые так судят», – Иисус Христос сказал:<br /><b>... Аз не сужду ни комуже...</b> не сужу теперь. Выше Иисус Христос сказал: <i>не посла бо Бог Сына Своего в мир, да судит мирови, но да спасется Им мир </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span></span>Ин. 3:17</a>); опять прочитай приведенное там толкование. А чтобы они опять-таки не сказали: «Потому Ты говоришь – не сужу, что не смеешь осудить нас», – Иисус Христос присоединяет:<br /><i>И аще сужду Аз, суд Мой истинен есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А если и сужу Я, то суд Мой истинен, потому что Я не один, но Я и Отец, пославший Меня.</span></span>Ин. 8:16</a>). </div></p>