<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Аз есмь свидетельствуяй о Мне Самем...</b>, Обращаясь опять к словам иудеев: Ты о Себе Сам свидетельствуеши, – Иисус Христос говорит: Аз есмь свидетельствуяй о Мне Самем, хотя и никто не свидетельствует о себе самом. Я это делаю, как Бог, а никто не делает, как человек.<br /><b>... И свидетельствует о Мне пославый Мя Отец...,</b> если Я кажусь вам недостоверным. А свидетельствует Отец через пророка, говоря:<i> се, дах Тя... во свет языком</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И Он сказал: мало того, что Ты будешь рабом Моим для восстановления колен Иаковлевых и для возвращения остатков Израиля, но Я сделаю Тебя светом народов, чтобы спасение Мое простерлось до концов земли.</span></span>Ис. 49:6</a>), т.е. чтобы Ты был светом народов. Выше, в пятой главе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И пославший Меня Отец Сам засвидетельствовал о Мне. А вы ни гласа Его никогда не слышали, ни лица Его не видели;</span></span>Ин. 5:37</a> ст.), было сказано, каким образом Отец свидетельствует о Нем, где написано: <i>и пославый Мя Отец Сам свидетельствова о Мне.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>В законе написано, что нужны <b>два свидетеля</b>, дабы нечто доказать. Неверующим иудеям Господь сначала указал на <b>три великих источника</b> свидетельств о Себе: на Отца, на Свои дела и на Священное Писание (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=36&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Я же имею свидетельство больше Иоаннова: ибо дела, которые Отец дал Мне совершить, самые дела сии, Мною творимые, свидетельствуют о Мне, что Отец послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И пославший Меня Отец Сам засвидетельствовал о Мне. А вы ни гласа Его никогда не слышали, ни лица Его не видели;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и не имеете слова Его пребывающего в вас, потому что вы не веруете Тому, Которого Он послал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Исследуйте Писания, ибо вы думаете чрез них иметь жизнь вечную; а они свидетельствуют о Мне.</span></span>Ин. 5:36-39</a>).<br />Затем, умножив Свои чудеса и более подробно изложив Свое учение, Он поведал им, что и одно-единственное Его свидетельство о Себе Самом истинно и достаточно (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иисус сказал им в ответ: если Я и Сам о Себе свидетельствую, свидетельство Мое истинно; потому что Я знаю, откуда пришел и куда иду; а вы не знаете, откуда Я и куда иду.</span></span>Ин. 8:14</a>).<br />Наконец, снова выставляет Он им два свидетельства: Свое и Отчее — согласно законному предписанию <b>о необходимости двух свидетелей</b>. Так Господь отовсюду заграждает уста неверующих, не оставляя им никакой отдушины, кроме преступления, [в данном случае] убийства, к чему и прибегают все те, которых никакими доводами невозможно убедить в истине. В последнем случае, указывая на собственное Свое свидетельство о Себе и на свидетельство Своего Отца, Господь хочет указать и на <b>Свою ипостасную самостоятельность</b>, и на <b>равенство с Отцом по существу</b>.<br />В частности, Свое собственное свидетельство ставит Он и отдельно, и вровень со свидетельством Бога Отца. [А] то, что это толкование точно, удостоверяют и [по-]следующие слова:<br /><b>Если бы вы знали Меня, то знали бы и Отца Моего</b>.<br />Здесь выражено полное существенное единство Отца и Сына, так что не остается ни малейшего сомнения в том, что Господь имеет в виду Свое сущностное равенство со Своим Отцом. <b>Речь [здесь] идет о Божественном естестве, а не о естестве плоти.</b><br />Если бы [не]кто [(кем бы он] ни был) представлял себе Святую Троицу в виде трех телесных существ, то безумно бы заблуждался. Во плоти [в теле] явился миру ради спасения мира только Сын Божий, но никак не Отец и не Святой Дух. По Своей же Божественной природе Сын во плоти пребыл равным Отцу и Духу Святому. Человеческую же природу воспринял Он на Себя и присоединил ее к Своей Божественной природе — <b>из любви к людям</b>, дабы мог [Он] явиться людям и спасти людей.<br />О Троица Святая, единосущная и нераздельная, просветившая и освятившая нас через воплотившегося Бога Слова, поддержи нас до конца Своей святостью, Своей крепостью и Своим бессмертием и спаси нас. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 28 (15) сентября</div></div></p></div>