<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Глаголаху же Ему: где есть Отец Твой...</b> Говорили это, притворяясь, что не знают, о каком это Отце Иисус Христос говорил, и искушая Его.<br /><b>... Отвеща Иисус: ни Мене весте, ни Отца Моего:...,</b> как вы притворяетесь; а в действительности вы знаете, как выше было сказано. Или же Иисус Христос сказал это потому, что иудеи притворялись, что знают Его, как сына Иосифа. Следовательно, Он говорит: «Если вы в действительности так знаете, как притворяетесь, то ни Мене весте, так как Я не Иосифа Сын, ни Отца Моего, так как не Иосиф Мой отец».<br /><b>... аще Мя бысте ведали, и Отца Моего ведали бысте...,</b> так как Мы оба одного и того же существа. И в четырнадцатой главе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>) Иисус Христос сказал к Филиппу: <i>видевый Мене виде Отца</i>, т.е. познал, постиг; видение и знание разумеет не чувственное, но духовное. А так как вы притворяетесь, что не знаете Меня, то, значит, вы притворяетесь и в том, что не знаете Отца Моего.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>«<b>Тогда сказали Ему: где твой Отец</b>»? Думали (Августин), что они по недоразумению спрашивают о земном отце. Напрасно. Много раз говорил Спаситель в слух всех о небесном Отце, чтобы не понимали Его. Да и ответ Спасителя показывает, что спрашивали не о земном отце. Спрашивавшие хорошо понимали, что Иисус, говоря о свидетеле Отце, говорил о Боге. Но они с насмешкою злости говорят: где этот второй свидетель Отец твой? Хотелось бы видеть Его. Они отказывались верить своим глазам и ушам, которые видели и слышали чудеса, совершаемые Иисусом по силе и воле божества. Они смеялись над всем этим в бессильной злости. И вместе с тем если-бы Иисус прямо сказал теперь, что Он и Бог Отец – одно: они тотчас огласили бы это богохульством и потребовали бы Его к суду синедриона. «<b>Иисус отвечал: вы не знаете ни Меня, ни Отца Моего</b>». Ответ – самый лучший. Им отклонены удары злобы. И он же тихою любовью зовет врагов на путь самосознания. Пусть эти люди придут в себя; пусть они поверят свои мнения о Иисусе, не предубеждения ли они помутившегося смысла, не плоды ли страстей грешных? Если успеют они убедиться в верных понятиях о Сыне – посланнике небесном; а эти понятия легко доступны, – чудеса, жизнь святая, высокое учение Иисуса – пред очами всех: тогда узнают и Отца Его.<br /></div></p></div>