<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Ибо мы, мы носим образ Божий в живом и двигающемся изваянии — человеке, образ, живущий с нами, подающий советы, беседующий, сотрапезничающий, сочувствующий нам, страдающий за нас. Мы стали приношением Богу ради Христа, <b>мы - род избранный, царское священство, племя святое, народ, взятый в удел... Некогда - не народ, ныне же - народ Божий</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> некогда не народ, а ныне народ Божий; <i>некогда</i> непомилованные, а ныне помилованы.</span></span>1 Пет. 2:9-10</a>)<a href="#617016_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; мы, которые, по Иоанну, не будучи от нижних, все узнали от пришедшего свыше; постигнув домостроительство Божие, научились ходить в новой жизни.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="617016_1" class="note-item" href="#617016_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> некогда не народ, а ныне народ Божий; <i>некогда</i> непомилованные, а ныне помилованы.</span></span>1 Пет. 2:9-10</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Климент Александрийский, <i>Увещевание к язычникам</i> 4 TLG 0555.001,4.59.2.3-3.6.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>И рече им: вы от нижних есте...</b> <br />От нижних (εκ της γης – от земли) не потому, что тело из земли, но потому, что понимание у них было земное и неправильное. И апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>), говоря: вы же несте во плоти, – под плотью разумеет плотское понимание.<br /><b>... Аз от вышних есмь…</b> <br />От вышних (εκ του ουρανου – от неба) не потому, что Он пришел с неба, а потому что понимание у Него небесное и Божественное. Затем поясняет Свои слова.<br /><b>... Вы от мира сего есте, Аз несмь от мира сего</b>.<br /> Миром называет здесь мирское, неправильное, земное понимание. Подобно тому как духом называет духовное понимание и плотью – плотское, точно также землей и миром – земное и мирское. Итак, Иисус Христос говорит: «Я это не так понимаю, как вы, что будто убью Самого Себя».</div></p></div>