<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Не разумеша убо, яко Отца им глаголаше. Рече же им Иисус: егда вознесете Сына человеческого, тогда разумеете, яко Аз есмь</b>.... Не разумеша не от того, что трудно было понять, – слова были ясны. «<i>Не поняли</i>» здесь значит то же, что не приняли; понимали, но не хотели допустить того, что Он послан Отцом небесным и говорит им о Себе и о них волю Божию. Так судил о иудеях евангелист. – Под словами: <b>егда вознесете</b>, разумеется крестная смерть Христова; так и в других случаях <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому,</span></span>Ин. 3:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>, 34. В обличение несправедливости настоящего неверия иудеев Господь указывает на будущее состояние их, говорит, что сами они будут обвинять себя за теперешнее неверие. И пророчество исполнилось. Началось исполняться при самом кресте <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И весь народ, сшедшийся на сие зрелище, видя происходившее, возвращался, бия себя в грудь.</span></span>Лк. 23:48</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сотник, стоявший напротив Его, увидев, что Он, так возгласив, испустил дух, сказал: истинно Человек Сей был Сын Божий.</span></span>Мк. 15:39</a>. Вполне исполнилось над тысячами по низшествии Духа просветителя. – Тогда одни добровольно раскаялись в прежней вражде своей к Иисусу и признали Его обещанным Спасителем мира <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак охотно принявшие слово его крестились, и присоединилось в тот день душ около трех тысяч.</span></span>Деян. 2:41</a>. Другим ход исторических событий показывал, что напрасно потрачены все труды остановить дело Христа Иисуса. – Мрачны крестные страдания Иисуса; они страшны были до того, что не только оставили Иисуса ученики Его, но Он Сам молился: <i>Боже мой, Боже мой, вскую Мя еси оставил</i>? Но это показывало только, как велико дело возложенное на Сына Божия Отцом небесным. По воскресении Христа Иисуса, по озарении умов человеческих светом Духа св. люди увидели, что учение и дела Его – воля Отца небесного <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо Отец любит Сына и показывает Ему все, что творит Сам; и покажет Ему дела больше сих, так что вы удивитесь.</span></span>Ин. 5:20</a>. и что Отец не оставлял Его, как верного исполнителя воли Его <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус говорит им: Моя пища есть творить волю Пославшего Меня и совершить дело Его.</span></span>Ин. 4:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я прославил Тебя на земле, совершил дело, которое Ты поручил Мне исполнить.</span></span>Ин. 17:4</a>.</div></p>