<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Когда вы повесите Меня, как человека на Кресте, тогда узнаете, что это Я именно Сын Божий и Бог; так как Иисус Христос, как Бог, сказал эти слова: яко Аз есмь. А узнаете вы это из последующих тогда непререкаемых знамений и воскресения Моего из мертвых; кроме того – из гнева Божия, который тогда изольется на народ иудейский. После того как Иисус Христос был распят на кресте и совершились те страшные знамения, как пишет Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И весь народ, сшедшийся на сие зрелище, видя происходившее, возвращался, бия себя в грудь.</span></span>Лк. 23:48</a>),<i> весь народ, сошедшийся смотреть на это, увидев происходившее, возвращался, бия себя в грудь. </i>Народ знал, что это действительно был Божий Человек и что тварь сострадает Ему, не перенося Его страдания, но не смея говорить этого из страха перед начальниками, ударял себя в грудь, указывая на внутреннюю скорбь. Он чувствовал, что за это постигнет весь народ иудейский какое-то неотвратимое бедствие. Поэтому и сотник, и другие бывшие с ним, которые стерегли Иисуса Христа, как сказал Матфей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Сотник же и те, которые с ним стерегли Иисуса, видя землетрясение и все бывшее, устрашились весьма и говорили: воистину Он был Сын Божий.</span></span>Мф. 27:54</a>), увидев совершившееся, сильно испугались и говорили:<i> воистинну Божий Сын бе Сей.</i> Но и сами начальники иудейские узнали тогда, что Иисус Христос был Сын Божий и Бог, хотя и заглушали свою совесть по чрезмерной зависти и безумию. Евангелист Матфей опять-таки говорит: <i>се, нецыи от кустодии пришедше во град, возвестиша архиереом вся бывшая. И собравшеся со старцы, совет сотвориша, сребреники доволны даша воином, глаголюще: рцыте, яко ученицы Его нощию пришедше украдоша Его, нам спящым...</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда же они шли, то некоторые из стражи, войдя в город, объявили первосвященникам о всем бывшем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сии, собравшись со старейшинами и сделав совещание, довольно денег дали воинам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и сказали: скажите, что ученики Его, придя ночью, украли Его, когда мы спали;</span></span>Мф. 28:11-13</a>) и прочее. Кроме того, и самый благоразумный из иудеев – Иосиф, описывая бедствия, которые обрушились после этого на иудеев, а также взятие Иерусалима, сознается, что именно за смерть Иисуса Христа излился на них такой гнев Божий, и убито было римлянами столько их тысяч. Так как они не захотели узнать Иисуса Христа, когда Он предлагал им врачевание, то узнали, Кто Он, когда подверглись наказанию.<br /><b>... И о Себе ничесоже творю, но, якоже научи Мя Отец Мой, сия глаголю</b>. А если вы тогда узнаете это, то, конечно, будете знать И то, что Я ничего не делаю от Самого Себя, но делаю все то, чего желает Отец. Будучи равным Ему, Я желаю того, чего и Он желает, потому что у Нас одна воля, одно могущество. Будете вы знать тогда и то, что Я говорю так, как научил Меня Отец, потому что Он – ум, а Я – слово. О делах Иисус Христос и выше сказал:<i> не могу Аз о Себе творити ничесоже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я ничего не могу творить Сам от Себя. Как слышу, так и сужу, и суд Мой праведен; ибо не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 5:30</a>), – прочитай толкование этого изречения; затем и о словах Он сказал: <i>Мое учение несть Мое, но Пославшаго Мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус, отвечая им, сказал: Мое учение - не Мое, но Пославшего Меня;</span></span>Ин. 7:16</a>), – прочитай толкование и этого.</div></p>