<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Сия Ему глаголющу мнози вероваша в Него</b>. Как было не одуматься, когда изумительный учитель говорит о будущем как о настоящем? Сила ответов Иисуса хитрым книжникам давала чувствовать превосходство Его перед земными учителями. <b>Глаголаше к уверовавшим Ему иудеом: аще вы пребудете в словеси Моем, воистину ученицы Мои будете</b>, – Небесный учитель, проникавший взором свои сердца людей, видел, что вера новых верующих еще не тверда, легко может поколебаться при встрече с бедами жизни. И Он поспешает подать помощь юным детям веры. Достойный ученик, говорит, верен учению учителя в самые тяжкие минуты жизни. Он пребывает в слове мыслями, чувствами, желаниями; он делами доказывает, что слово пребывает в сердце его <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=27">Ин. 2:27</a>, 28. Иначе вера его была бы ростком, не имеющим надежного корня <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А посеянное на каменистых местах означает того, кто слышит слово и тотчас с радостью принимает его;</span></span>Мф. 13:20</a>. Апостол писал: «<i>будьте исполнители слова, а не слушатели только; обманывающие самих себя. Ибо кто слушает слово и не исполняет, тот подобен человеку, видящему собственное лицо свое в зеркале, который посмотрел себя, отошел и тотчас забыл, каков он. Но кто вникнет в совершенный закон свободы и пребудет в нем: тот будучи не слушателем забывчивым, а исполнителем дела, блажен будет в своем действовании</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=22&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Будьте же исполнители слова, а не слышатели только, обманывающие самих себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ибо, кто слушает слово и не исполняет, тот подобен человеку, рассматривающему природные черты лица своего в зеркале:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> он посмотрел на себя, отошел и тотчас забыл, каков он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но кто вникнет в закон совершенный, <i>закон</i> свободы, и пребудет в нем, тот, будучи не слушателем забывчивым, но исполнителем дела, блажен будет в своем действии.</span></span>Иак. 1:22-25</a>. <b>И познаете истину</b>, говорил Господь. Истина – Христова истина, учение Христово <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О, несмысленные Галаты! кто прельстил вас не покоряться истине, <i>вас</i>, у которых перед глазами предначертан был Иисус Христос, <i>как бы</i> у вас распятый?</span></span>Гал. 3:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> которое пребывает у вас, как и во всем мире, и приносит плод, и возрастает, как и между вами, с того дня, как вы услышали и познали благодать Божию в истине,</span></span>Кол. 1:6</a>. Познание истины Господь поставляет в зависимости от пребывания в слове Его. Когда учение Христово перейдет из слова в жизнь: тогда узнают все достоинство и все значение истины Христовой. <b>И истина свободит вы</b>. Свобода коренящаяся на лжи, на заблуждении, – ложная свобода, жалкое рабство. С возрастанием истины Христовой в душе раскрывается истинная свобода души. Как пребывание в слове предшествует верному познанию истины: так познание истины предшествует свободе духа. Таков порядок, указанный Господом! Бывает по временам, что пытаются изменить этот порядок. Сперва хотят быть свободными, чтобы свободно исследовать и дознавать истину: но из того выходят только заблуждения и преступления на несчастье людей. Иному быть нельзя и потому, что этот превратный порядок дознания истины псилогически неправилен. <b>И истина свободит вы</b>. От чего? Прежде всего от предрассудков и заблуждений ума, которых так много между людьми. Это оправдано и опытом. От какого густого мрака языческой и иудейской жизни освободилось человечество по милости учения Христова! Еще от чего освободит? От греха не только действительного, но и услаждения в грехе, столько близкого к испорченной душе. Кто в глубине души верит той божественной истине, что мы повинные за грехи осуждению примирены с правдою Божиею смертью Сына Божия: в том по благодати Божией является и растет детская любовь к Богу, постепенно освобождающая от услаждения в грехе <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Смотрите, какую любовь дал нам Отец, чтобы нам называться и быть детьми Божиими. Мир потому не знает нас, что не познал Его.</span></span>1 Ин. 3:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Будем любить Его, потому что Он прежде возлюбил нас.</span></span>1 Ин. 4:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Освободившись же от греха, вы стали рабами праведности.</span></span>Рим. 6:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span></span>Рим. 8:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но кто вникнет в закон совершенный, <i>закон</i> свободы, и пребудет в нем, тот, будучи не слушателем забывчивым, но исполнителем дела, блажен будет в своем действии.</span></span>Иак. 1:25</a>. а с тем вместе избавляется он от рабского служения закону <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но ныне, умерши для закона, которым были связаны, мы освободились от него, чтобы нам служить Богу в обновлении духа, а не по ветхой букве.</span></span>Рим. 7:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак стойте в свободе, которую даровал нам Христос, и не подвергайтесь опять игу рабства.</span></span>Гал. 5:1</a>, 13; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span></span>Гал. 4:26</a>, 31; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что закон положен не для праведника, но для беззаконных и непокоривых, нечестивых и грешников, развратных и оскверненных, для оскорбителей отца и матери, для человекоубийц,</span></span>1 Тим. 1:9</a>.</div></p>