<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Сын Божий осудил не присвоение благоговейного имени теми, кто, исповедуя Его Сыном Божиим, говорил, что Его Отец — Бог, но Он порицал заносчивое присвоение иудеями Бога как Отца, поскольку они Его, [Сына], не любили: <b>Если бы Бог был Отец ваш, вы любили бы Меня: ибо Я от Бога изошел</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус сказал им: если бы Бог был Отец ваш, то вы любили бы Меня, потому что Я от Бога исшел и пришел; ибо Я не Сам от Себя пришел, но Он послал Меня.</span></span>Ин. 8:42</a>)... Как бы то ни было, нельзя сказать, что «от Бога изойти» и «прийти» — одно и то же, так как и то, и другое Он упоминает: <b>ибо Я от Бога изошел и пришел</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус сказал им: если бы Бог был Отец ваш, то вы любили бы Меня, потому что Я от Бога исшел и пришел; ибо Я не Сам от Себя пришел, но Он послал Меня.</span></span>Ин. 8:42</a>). И показывая, что значит «от Бога изошел» и что значит «пришел», тут же добавляет: <b>Ибо Я не от Себя пришел, но Он Меня послал</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус сказал им: если бы Бог был Отец ваш, то вы любили бы Меня, потому что Я от Бога исшел и пришел; ибо Я не Сам от Себя пришел, но Он послал Меня.</span></span>Ин. 8:42</a>). Он учил, что не Он Сам Себе начало, говоря: <b>Ибо не от Себя пришел</b>, — и вновь свидетельствовал, что Он изошел от Бога и Им послан. Но, утверждая, что должен быть любим теми, кто говорит, что Бог — их Отец, ибо Он от Него изошел, Он учит, что причина любви зависит от рождения. Ибо «изошел» относится к имени бестелесного рождения, потому что они, чтобы исповедовать своим Отцом Бога, должны были явить любовь ко Христу, Который от Бога рожден. Потому что, когда Он говорит: «Кто Меня ненавидит, и Отца Моего ненавидит», — говоря «Моего», Он исключает общность имени через обозначение притяжательности. Неблагоговеен к Богу Отцу, кто не любит Сына: ибо причина любви к Сыну не иная, как «быть от Бога». Стало быть, Сын — от Бога не пришествием, но рождением<a href="#617049_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и поэтому вся любовь ко Отцу проявляется, если веруют, что Сын от Него.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="617049_1" class="note-item" href="#617049_1">1</a> <i>Рождение</i> здесь означает предвечное рождение, как это обычно для Илария.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иларий Пиктавийский, <i>О Троице 6.30</i>Cl.0433,SL62.6.30.7</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>... Рече же им Иисус: аще Бог Отец ваш (бы) был, любили бысте (убо) Мене: Аз бо от Бога изыдох</b>, т.е. рожден, или послан, и приидох к вам: <b>не о Себе бо приидох</b>, т.е. не по Своей воле, так как Я не имею особой воли, как прежде было сказано.<br /><b>... Но Той Мя посла,</b> как Отец – Сына, как ум – слово.</div></p></div>