<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>XXIII. Он привык уже лгать на Бога для обольщения людей. Ибо, вначале, когда Бог дал человеку многоразличную пищу и запретил есть от одного только дерева, как по словам Писания Бог сказал Адаму: <i>«от всякого дерева в раю мы можем вкушать; но от дерева познания добра и зла, от него не ешь; в который же день от него вкусишь, умрешь смертью»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И заповедал Господь Бог человеку, говоря: от всякого дерева в саду ты будешь есть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:16-17</a>); то он, говоря ложь на Бога, искушал человека, как по словам Писания змей сказал жене: <i>«почему это Бог сказал: не вкушайте от всякого дерева райского?»</i> И когда она указала ложь и просто пересказала заповедь в словах: <i>«мы можем есть от всякого дерева райского, от плода же дерева, которое по средине рая, Бог сказал: не вкушайте от него и не касайтесь его, чтобы не умереть», </i>то, узнав от жены заповедь Божию, он употребил хитрость и снова обманул ее ложью, говоря <i>«не умрете смертью: ибо Бог знал, что в день, в который вы вкусите от него, откроются ваши глаза, и будете как боги, знающие добро и зло»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказала жена змею: плоды с дерев мы можем есть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> только плодов дерева, которое среди рая, сказал Бог, не ешьте их и не прикасайтесь к ним, чтобы вам не умереть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал змей жене: нет, не умрете,</span></span>Быт. 3:1-4</a>). Во первых, он в раю Божием рассуждал о Боге так, как будто бы Его не было, ибо он не знал величия Божества. Потом, узнав от жены, что Бог сказал, что они умрут, если вкусят названного дерева, он высказал третью ложь: <i>«не умрете смертью.»</i> А что Бог истинен, змей же лжив, это оказалось на деле, когда смерть постигла вкусивших. Ибо вместе со вкушением они приняли и смерть, потому что вкусили в непослушании, непослушание же Богу приносит смерть. Поэтому, с того времени они были преданы смерти, сделавшись ее должниками.<br /> Итак, они умерли в тот самый день, в который вкусили и сделались должниками смерти, потому что день творения один. Ибо сказано:<i> «был вечер и было утро, день один»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И назвал Бог свет днем, а тьму ночью. И был вечер, и было утро: день один.</span></span>Быт. 1:5</a>). И в этот самый день, в который они вкусили, в тот и умерли. Сообразно же с кругом и течением дней, по которому один называется первым, другой — вторым, иный — третьим днем, если кто захочет тщательно узнать, в какой из семи дней умер Адам, то откроет это из устроения Господа. Ибо, восстановляя в Себе всего человека от начала до конца, Он повторил и его смерть. Посему, очевидно, что Господь, повинуясь Отцу, принял смерть в тот день, в который умер Адам, непослушный Богу. В который же день он умер, в тот и вкусил. Ибо Бог сказал:<i> «в который день вкусите от него, умрете смертью»</i>. Восстановляя в Себе этот день Господь пришел на страдание в день накануне субботы, т. е. в шестой день творения в который и создан человек, — чрез Свое страдание даруя ему новое создание, т. е. (освобождение) от смерти. Некоторые еще смерть Адама полагают в тысячный год; ибо так как <i>«день Господний как тысяча лет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одно то не должно быть сокрыто от вас, возлюбленные, что у Господа один день, как тысяча лет, и тысяча лет, как один день.</span></span>2 Пет. 3:8</a>), то он не переступил за тысячу лет, но умер в ее пределах, исполняя приговор за преступление. Итак, в отношении ли к непослушанию, которое есть смерть, или потому, что с того времени они преданы смерти и сделались ее должниками, или в отношении к одному и тому же дню, в который вкусили и умерли, так как один день творения, или относительно течения дней, так как они в тот же день умерли, в который вкусили, т. е. в пятницу, которая называется чистою вечерею, т. е. в шестой день, на который указал Господь пострадав в этот день<a href="#616919_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, или потому что он не переступил за тысячу лет, но умер в ее пределах, — во всех отношениях Бог оказывается истинным, ибо умерли вкусившие от древа, змей же явился лжецом и человекоубийцею, как Господь говорит о нем: <b>«он искони человекоубийца и не стоит в истине»</b>.<br />XXIV. Как (Диавол) вначале солгал, так лгал и в конце, говоря: <i>«все это предано мне и кому хочу даю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и сказал Ему диавол: Тебе дам власть над всеми сими <i>царствами</i> и славу их, ибо она предана мне, и я, кому хочу, даю ее;</span></span>Лк. 4:6</a>). Ибо не он определил царства века сего, но Бог:<i> «ибо сердце царя в руке Божией»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сердце царя - в руке Господа, как потоки вод: куда захочет, Он направляет его.</span></span>Притч. 21:1</a>). И чрез Соломона Слово говорит: «<i>Мною цари царствуют и вельможи отправляют правосудие. Мною князи возвышаются и Мною владыки царствуют над землею» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Мною цари царствуют и повелители узаконяют правду;</span></span>Притч. 8:15</a>) и Апостол Павел о том же говорит: «будьте покорны всем высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены». И еще говорит о них: «<i>ибо он не напрасно носит меч; он Божий слуга, отмститель в наказание делающему злое».</i> А что это он сказал не об ангельских властях, не о невидимых князьях, как некоторые осмеливаются толковать, но о властях человеческих, это он показывает словами: «<i>для сего вы и подати платите, ибо они Божии служители, сим самым постоянно занятые»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</span></span>Рим. 13:1</a>, 4, 6). Это и Господь подтвердил, не делая того, что внушалось Диаволом, но повелев отдать сборщикам податей подать за Себя и за Петра, ибо они <i>«Божии служители, сим самым постоянно занятые»...</i><br /> <i>«Существующия власти от Бога установлены»</i>, очевидно, что Диавол лжет, говоря: <i>«(все это) мне предано и кому хочу даю»</i>... Диавол же, как ангел богоотступник, может только то, что он и вначале сделал — обольщать и совращать дущу человеческую к преступлению заповедей Божиих и мало помалу ослеплять сердца.. старающихся служить ему, чтобы они забыли истинного Бога и ему поклонялись, как Богу.<br /> Как если какой отступник вражески возьмет чью либо страну, то будет возмущать ее жителей, чтобы у незнающих, что он отступник и разбойник, себе присвоить славу царя; так и Диавол, будучи один из ангелов, господствующих над воздухом, как объявил Апостол Павел в послании к ефесянам (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в которых вы некогда жили, по обычаю мира сего, по <i>воле</i> князя, господствующего в воздухе, духа, действующего ныне в сынах противления,</span></span>Еф. 2:2</a>), позавидовав человеку, сделался отступником от Божественнаго закона, ибо зависть противна Богу. И поелику его отступничество обнаружилось чрез человека и человек был средством к испытанию его расположения, поэтому он более и более становился враждебным человеку, завидуя его жизни и желая закрепить его в своей богоотступнической власти. Но устроитель всего, Слово Божие, побеждая его посредством человеческой природы, и обличая его богоотступничество, его напротив покорил человеческой власти, говоря: «<i>се даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>), дабы, как он чрез отступничество получил власть над человеком, так опять то отступничество упразднилось чрез человека, снова обращающегося к Богу.<br />XXV. И не только из вышесказанного, но и из того, что будет при антихристе, видно, что он, будучи отступник и разбойник, хочет, чтобы поклонялись ему, как Богу, и, будучи раб, хочет, чтобы его провозглашали царем (2 Фес. 2)<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="616919_1" class="note-item" href="#616919_1">1</a> См. Против ересей, I.14:6.</li></ul></div> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей, 5</div><br />***<br />Вкусившие от древа умерли, змей же оказался лжецом и человекоубийцей, как о нем говорит Господь: <b>Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ириней Лионский, <i>Против ересей 5.23.2.</i> С1.1154 f (А), SChr 153.5.23.2.56.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал Господь: Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу,</span></span>Лк. 22:31</a> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Вы отца (вашего) диавола есте</b>... Вот ваш отец.<br /><b>... И похоти отца вашего хощете творити...</b> Похоти этого отца их – человекоубийство и ложь, как затем будет сказано.<br /><b>... Он человекоубийца бе искони...</b>, убив первого человека Адама, так как он причинил ему смерть, а затем умертвив сына его Авеля, так как он восстановил против него брата Каина, возбудив в нем зависть.<br /><b>... И во истине не стоит...</b>, не устоял, т.е. не пребывает на прямом пути, а ненавидит такую жизнь.<br /><b>... Яко несть истины в нем</b>, а, напротив, ложь.<br /><b>... Егда глаголет лжу, от своих глаголет…</b> От своих глаголит, потому что ему свойственна ложь, так как он первый изобрел ее и первый воспользовался ею, когда солгал пред Евой, сказав ей чрез змия: <i>не смертию умрете, и... будете яко бози</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал змей жене: нет, не умрете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:4-5</a>).<br /><b>... Яко ложь есть...</b>, потому что, начиная с того времени, он лжет и во все последующее время.<br /><b>... И отец лжи</b>, т.е. как первый изобретатель ее, о чем сейчас было сказано.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Изгнанные из рая праотцы наши сохраняли истинное Богопознание и передавали его потомству. Они пребывали на земле, как в стране изгнания, сокровиществуя в ней единое покаяние. Но потом все люди стали постепенно увлекаться миром, и число истинных Богопочитателей крайне умалилось, и религия самого избранного народа утратила свою силу, ограничиваясь исполнением наружных обрядов и старческих преданий с оставлением заповедей Божиих. Таким ложным взглядом на истинную религию иудеи, народ, избранный Богом, перешли под область диавола и соделались его чадами, как Господь сказал им: <b>«Вы отца вашего диавола есте»</b>. Очевидно: они усвоились диаволу, приняв от него ложные мысли и возлюбив мир. <b>«Вы отца вашего диавола есте</b>, — сказал им Господь, — <b>и похоти отца вашего хощете творити. Он человекоубийца бе искони, и во истине не стоит, несть истины в нем. Егда глаголет лжу, от своих глаголет: яко ложь есть и отец лжи».</b><br />Те из ветхозаветных почитателей истинного Бога, которые хотели пребыть верными Богу, отвергали помыслы, приносимые диаволом, и не любили мира, но проводили земную жизнь, довольствуясь необходимым. То и другое описано вдохновенным Давидом. <i>«Господи, </i>— воспевал он, —<i> не вознесеся сердце мое, ниже вознесостеся очи мои: ниже ходих в великих, ниже в дивных паче мене» (</i><a href="/bible-index/bible/?b=230&c=130&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Давида. Господи! не надмевалось сердце мое и не возносились очи мои, и я не входил в великое и для меня недосягаемое.</span></span>Пс. 130:1</a>). «<i>Прежде даже не смиритимися, аз прегреших» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=67"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> Прежде страдания моего я заблуждался; а ныне слово Твое храню.</span></span>Пс. 118:67</a>) ; <i>«смирихся и спасе мя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=114&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Милостив Господь и праведен, и милосерд Бог наш.</span></span>Пс. 114:5</a>),<i> «смирихся до зела»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=107"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">107</span> Сильно угнетен я, Господи; оживи меня по слову Твоему.</span></span>Пс. 118:107</a>). <i>«Благо мне яко смирил мя еси, яко да научуся оправданием твоим» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=71"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Благо мне, что я пострадал, дабы научиться уставам Твоим.</span></span>Пс. 118:71</a>). «<i>Сердце сокрушенно и смиренно Бог не уничижит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>).<i> «Объяша мя болезни смертныя, беды адовы обретоша мя, скорбь и болезнь обретох, и имя Господне призвах» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=114&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Объяли меня болезни смертные, муки адские постигли меня; я встретил тесноту и скорбь.</span></span>Пс. 114:3</a>). <i>«Врази мои реша мне злая: когда умрет, и погибнет имя его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Враги мои говорят обо мне злое: "когда он умрет и погибнет имя его?"</span></span>Пс. 40:6</a>).<i> «Аз же, внегда они стужаху ми, облачахся во вретище, и смирях постом душу мою, и молитва моя в недро мое возвратится»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я во время болезни их одевался во вретище, изнурял постом душу мою, и молитва моя возвращалась в недро мое.</span></span>Пс. 34:13</a>).<i> «Вси язьщы обыдоша мя, и именем Господним противляхся им; обышедше обыдоша мя, и именем Господним противляхся им; обыдоша мя яко пчелы сот, и разгорешася яко огнь в тернии; и именем Господним противляхся им. Отриновен превратихся пасти, и Господь прият мя. Крепость моя и пение мое Господь, и бысть ми во спасение» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=10&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Все народы окружили меня, но именем Господним я низложил их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> обступили меня, окружили меня, но именем Господним я низложил их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> окружили меня, как пчелы, и угасли, как огонь в терне: именем Господним я низложил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Сильно толкнули меня, чтобы я упал, но Господь поддержал меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Господь - сила моя и песнь; Он соделался моим спасением.</span></span>Пс. 117:10—14</a>).<i> «Отступите от мене вси делающии беззаконие, яко услыша Господь глас плача моего. Услыша Господь моление мое. Господь молитву мою прият»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Удалитесь от меня все, делающие беззаконие, ибо услышал Господь голос плача моего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> услышал Господь моление мое; Господь примет молитву мою.</span></span>Пс. 6:9—10</a>). <i>«Обратися душе моя в покой твой, яко Господа благодействова тя: яко изъят душу мою от смерти, очи мои от слез, и нозе мои от поползновения. Благоугожду пред Господем в стране живых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=114&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Хранит Господь простодушных: я изнемог, и Он помог мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Возвратись, душа моя, в покой твой, ибо Господь облагодетельствовал тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты избавил душу мою от смерти, очи мои от слез и ноги мои от преткновения.</span></span>Пс. 114:6—8</a>).<br /> Очевидно, что святой Давид не позволял себе роскоши, телесных наслаждений и гордостного превозношения; но, поняв назначение земной жизни, препроводил ее в борьбе с греховными бесовскими помыслами и начинаниями. Он вооружался против них, в вере во грядущего Искупителя, смирением, плачем, постом, вретищем, усердными и продолжительными молитвами, т. е. такими оружиями, которые совершенно противоположны оружиям диавола, который отвергает воспоминание о Боге; землю, страну нашего изгнания, страну плача и покаяния, старается обратить в страну торжества, празднеств, наслаждений, величания и пышности, чтобы побежденный человек, ликуя, как победитель, поддерживал и усугублял свое побеждение и плен. Ко времени пришествия Христова торжество ангела тьмы над падшим человечеством казалось совершившимся и владычество — упрочившимся. В гордостном ослеплении своем падший дух видел только настоящее свое преуспеяние, мало обращая внимания на ожидающую его будущность. Таково свойство отчаянных и ожесточенных злодеев: наслаждаясь совершаемыми злодеяниями, они не помышляют о грозяших им наказаниях. Все народы мира погружены были в глубокое неведение Бога, идолопоклонством и жизнию, сообразною с ним, покланялись падшему ангелу, принесли себя всецело в жертву ему. Один народ, малочисленный и малосильный, которому вверено было сохранение истинного Богопознания и Богопочитания, соблюл только некоторый образ благочестия, отвергшись силы его, мало этого, заметив ее тайным служением греховным страстям, миру и диаволу. Образ благочестия был только прикрытием злочестия и общения с ангелом падшим, столько зрелого и полного, что оно решилось на Богоубийство и совершило его. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово об Ангелах</i><br /></div><br />* * *<br />В средство погубления человеческого рода употреблена была падшим ангелом «<i>ложь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь Бог жене: что ты это сделала? Жена сказала: змей обольстил меня, и я ела.</span></span>Быт. 3:13</a>). По этой причине Господь назвал диавола <b>«ложью, отцем лжи и человекоубийцею искони». </b>Понятие о лжи Господь тесно соединил с понятием о человекоубийстве, потому что последнее есть непременное последствие первой. Словом «<b>искони</b>» указывается на то, что ложь с самого начала послужила для диавола орудием к человекоубийству, и постоянно служит ему орудием к человекоубийству, к погублению человеков. Начало зол – ложная мысль! Источник самообольщения и бесовской прелести – ложная мысль! Причина разнообразного вреда и погибели – ложная мысль! При посредстве лжи диавол поразил вечною смертью человечество в самом корне его, в праотцах. Наши праотцы прельстились, то есть, признали истиною ложь, и, приняв ложь под личиною истины, повредили себя неисцельно смертоносным грехом, что засвидетельствовала и праматерь наша. <i>«Змий прельсти мя, – </i>сказала она<i>, – и ядох» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь Бог жене: что ты это сделала? Жена сказала: змей обольстил меня, и я ела.</span></span>Быт. 3:13</a>). С того времени естество наше, зараженное ядом зла, стремится «произвольно» и «невольно» ко злу, представляющемуся добром и наслаждением искаженной воле, извращенному разуму, извращенному сердечному чувству. Произвольно, потому что в нас еще есть остаток свободы в избрании добра и зла. Невольно, потому что этот остаток свободы не действует как полная свобода; он действует под неотъемлемым влиянием повреждения грехом. Мы родимся такими; мы не можем не быть такими, и потому все мы, без всякого исключения, находимся в состоянии самообольщения и бесовской прелести. Из этого воззрения на состояние человеков в отношении к добру и злу, на состояние, которое по необходимости принадлежит каждому человеку, вытекает следующее определение прелести, объясняющее ее со всею удовлетворительностью: «прелесть есть усвоение человеком лжи, принятой им за истину». Прелесть действует первоначально на образ мыслей; будучи принята и, извратив образ мыслей, она немедленно сообщается сердцу, извращает сердечные ощущения; овладев сущностью человека, она разливается на всю деятельность его, отравляет самое тело, как неразрывно связанное Творцом с душею. Состояние прелести есть состояние погибели или вечной смерти.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетические опыты". <br />О прелести.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div><b>Он (диавол) был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи</b>. Диавол вначале был сотворен весь истинен, но не устоял в истине и лишил себя всякой истины, сделавшись ложь, то есть прямою противоположностию истины. <i>Дух есть истина</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сей есть Иисус Христос, пришедший водою и кровию и Духом, не водою только, но водою и кровию, и Дух свидетельствует <i>о Нем</i>, потому что Дух есть истина.</span></span>1 Ин. 5:6</a>], говорит Владыка, то есть существо Духа Бога есть истина, потому что Дух Божий есть Сый и от Него всё, вместе с Отцем и Сыном — мир мысленно — духовный и мир чувственный, вещественный. Диавол есть ложь, то есть, превратившись сам из истины в ложь, в существо мечтательное (хотя и остался сам действительным, то есть с бытием своим), и из себя производит всё мечтательное, обольстительное, не сущее, или ложное; только от Сущего — истинное, только от Жизни — жизнь. Диавол же, сделавшись не тем, чем был (из истины — ложь), и производит из себя то, что не есть, то есть мечту, ложь, не жизнь, а смерть, ибо древо от плода своего познается, и никак не может произвести истины, потому что он отпал от ней совершенно и существо свое превратил в ложь, в отрицание всякой истины, а чего не имеет в себе, того не может и произвести из себя, — только от Сущем и Истинного сущее и истинное. Мы, поколику стоим в истине, в Боге, производим истинное: истинные и благие помыслы, святые чувства и добрые дела; а поколику стоим во лжи, плодим из себя противоположное, диавольское, Господь <i>нарицает не сущая, яко сущая</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> (как написано: Я поставил тебя отцом многих народов) пред Богом, Которому он поверил, животворящим мертвых и называющим несуществующее, как существующее.</span></span>Рим. 4:17</a>, а диавол существующее- несуществующим. О, отрицание бытия и жизни! О, призрак духовный! О, мечтатель! Потому он обольщает людей и делает их, если они верят его мечтам как истине, соумысленниками своими. Дух истины есть жизнь: <i>Дух животворит</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:63</a>], говорит Господь; по противоположности, дух лжи — диавол — есть смерть, потому что един живот наш — Бог, а что противоположно Ему, то смерть. Жизнь заключается только в истине, потому что истина есть Бог, виновник всего сущего и живущего.<br /><i>Дневник, том 5</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> Кто самый старый и самый злостный убийца на свете?<br /> Диавол, ибо о нем Иисус Христос сказал: <b>«он был человекоубийца от начала»</b>. Если бы Бог не препятствовал ему, он убил бы все человеческие существа. Остальные убийцы людей есть орудия диавола.<br /> По какой причине диавол желает истребить род людской?<br /> Из-за ненависти и злобы, ибо он знает, что люди должны получить Царство Небесное, которое он потерял. Потому диавола и называют человеконенавистником.<br /> Почему Бог защищает и хранит жизни людей? <br /> Потому, что он любит людей. Поэтому Бог зовется Человеколюбцем...<br />Откуда исходят ложь и обман? <br /> От сатаны, которого Господь Иисус Христос называет отцом лжи: <b>«Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи».</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вера Святых. Катехизис.</i></div></div></p>