<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Не добре ли мы глаголем, яко самарянин еси ты и беса имаши? Спаситель показал истинную причину того, почему иудеи противятся Ему. – Но свойство злобы таково, что чем яснее показывают ей правду, чем непреоборимее является глазам истина, тем она более злится и тем более осыпает бранью учителя истины. Так поступают обличаемые иудеи. Они говорят, что по праву считают Его за самарянина и за человека одержимого бесом. Самарянин по мыслям иудеев – то же, что «еретик или эпикуреец» (Tract Ievamoth f. 47), иначе тот, кто не знает Бога израилева и отвергает правую веру Израиля. Чем тревожнее, чем неистовее являлись враги Иисуса, тем покойнее, тем кротче является в ответах своих небесная истина – Христос Иисус. В нем нет беса, потому что чтит Он Отца, тогда как иудеи бесчестят Его делами своими. На обвинение в еретичестве говорит, что не ищет Он славы человеческой, как ищет каждый еретик, да и не имеет нужды искать, потому что «есть ищущий и судящий», – Отец небесный ищет славы посланника своего, потому что прославляет Его чудесами; Он праведный Судия, которого надобно страшиться людям не любящим правды. Аще кто слово Мое соблюдет, смерти не имать видети во веки. Соблюдать слово или заповедь то же, что принимать с уважением и выполнять на деле, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо слова, которые Ты дал Мне, Я передал им, и они приняли, и уразумели истинно, что Я исшел от Тебя, и уверовали, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и, чего ни попросим, получим от Него, потому что соблюдаем заповеди Его и делаем благоугодное пред Ним.</span></span>1 Ин. 3:22</a>, 23. Узреть смерть то же, что умереть. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Давид говорит о Нем: видел я пред собою Господа всегда, ибо Он одесную меня, дабы я не поколебался.</span></span>Деян. 2:25</a>, 31; <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> потому что кто может есть и кто может наслаждаться без Него?</span></span>Еккл. 2:25</a>. Как бы люди своевольные ни думали: но кто будет усвоять себе учение Христово, тот тем самим будет усвоять себе начала жизни бессмертной. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Истинно, истинно говорю вам: верующий в Меня имеет жизнь вечную.</span></span>Ин. 6:47</a>. Моисей обещал за сохранение закона своего счастье земное. Новый законодатель обещает за верность закону его вечное блаженство. – То и другое, – по распоряжению Отца небесного. Сын Божий, незаслуженно оскорбляемый иудеями, не подвергает их суду; полный любви ко всем Он дает им знать, что как их ожидает наказание праведного Судии, так искренним чтителям Его готова блаженная Вечность.</div></p>