<div><p ><div>Разве Моисей не при вас взошел на гору, не пред вашими очами вступил в облако? Идите на гору, и если не найдете ни Моисея, ни Иисуса, делайте, что вам угодно. Если с вами манна, с вами крастели (перепела), с вами столп и облако, то как нет с вами Моисея, когда с вами все, что сделано его рукой? Аарон препирался с народом, но увидел, что и его хотят побить камнями, как побили Ора, к которому Моисей, восходя на гору, повелел народным старейшинам до возвращения своего с горы «<i>ходити на суд»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а старейшинам сказал: оставайтесь здесь, доколе мы не возвратимся к вам; вот Аарон и Ор с вами; кто будет иметь дело, пусть приходит к ним.</span></span>Исх. 24:14</a>). Ибо после этого об Оре уже не упоминается; поэтому и говорят, что во время возмущения против Аарона, при изготовлении литого тельца, Ор был умерщвлен, так как воспрещал Евреям изменить Богу. Поэтому Аарон, чтобы избежать смерти и чтобы евреи не подверглись наказанию за убиение его и вместо одного тельца не сделали себе многих богов, и не возвратились к Египту, хотя бы и не вошли в самый Египет, с хитрым намерением посылает принести усеря́зи жен своих, надеясь, что жены, или жалея серьги свои, или из любви к Богу, отклонят мужей от изготовления литого тельца. <br />***<br />"<b>Когда народ увидел, что Моисей долго не сходит с горы</b>"<br />Израильский народ, которому сопутствовали на его пути к морю знамения наказания, чтобы они устрашились, и который в безжизненной пустыне был окружен чудесами благословения, чтобы они примирились, из-за недостатка веры под ничтожным предлогом отверг эти знамения и чудеса. Ибо он перестал с благоговением взирать на окружавшие его чудеса. Они увидели, что Моисей не рядом, и по этой причине, близкой им, склонились к идолопоклонству Египта. Так как Моисей был немного отдален от них, то явился телец, бывший перед ними, которому они могли бы поклоняться также и открыто, ибо в сердцах своих они тайно поклонялись ему и прежде. Когда же их идолопоклонство из тайного стало открытым, тогда и Моисей, бывший до того скрытым, открыто появился, чтобы также открыто наказать тех, чье идолопоклонство разгулялось под святым облаком, осенявшим их. Бог отделил пастуха стада от его паствы на сорок дней (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Моисей вступил в средину облака и взошел на гору; и был Моисей на горе сорок дней и сорок ночей.</span></span>Исх. 24:18</a>), чтобы паства показала, что ее упование связано с тельцом. Хотя Бог питал их всеми добротами и удовольствиями, паства выбрала себе в качестве пастуха тельца, который даже не мог пастись и есть. Моисей, державший их в страхе, был отделен от них, чтобы идолопоклонство могло возопить их устами, так как из-за запрещения Моисея они молчали и говорили в сердцах своих. Ибо они возопили: <i>сделай нам богов, чтобы они шли перед нами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда народ увидел, что Моисей долго не сходит с горы, то собрался к Аарону и сказал ему: встань и сделай нам бога, который бы шел перед нами, ибо с этим человеком, с Моисеем, который вывел нас из земли Египетской, не знаем, что сделалось.</span></span>Исх. 32:1</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповедь о Господе нашем 17.3-18.1. CSCO 270(116):14-15.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=30&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=32&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>