<p ><div>Поскольку же Моисей не знал, кем отлит телец, то «<b>сожже... тельца,.. и сотре его... и разсыпа прах его по воде, и напои ею люди»</b>; и виновные в изготовлении литого тельца опухли от праха этого тельца. Ибо хотя серьги давал весь народ, однако же были и такие, которые сделали это из страха, как и сам Аарон из страха создал алтарь тельцу. Поэтому прах тельца произвел опухоль только в тех, которые измыслили это дело и других побудили требовать исполнения его.<br />***<br />Моисей стер в прах тельца и заставил их выпить этот прах в воде испытания, чтобы умерли, выпив его, те, кто жили для поклонения ему (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=5&s=11&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> объяви сынам Израилевым и скажи им: если изменит кому жена, и нарушит верность к нему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и переспит кто с ней и излиет семя, и это будет скрыто от глаз мужа ее, и она осквернится тайно, и не будет на нее свидетеля, и не будет уличена,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и найдет на него дух ревности, и будет ревновать жену свою, когда она осквернена, или найдет на него дух ревности, и он будет ревновать жену свою, когда она не осквернена, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> пусть приведет муж жену свою к священнику и принесет за нее в жертву десятую часть ефы ячменной муки, но не возливает на нее елея и не кладет ливана, потому что это приношение ревнования, приношение воспоминания, напоминающее о беззаконии;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а священник пусть приведет и поставит ее пред лице Господне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и возьмет священник святой воды в глиняный сосуд, и возьмет священник земли с полу скинии и положит в воду;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и поставит священник жену пред лице Господне, и обнажит голову жены, и даст ей в руки приношение воспоминания, - это приношение ревнования, в руке же у священника будет горькая вода, наводящая проклятие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И заклянет ее священник и скажет жене: если никто не переспал с тобою, и ты не осквернилась и не изменила мужу своему, то невредима будешь от сей горькой воды, наводящей проклятие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> но если ты изменила мужу твоему и осквернилась, и если кто переспал с тобою кроме мужа твоего, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> тогда священник пусть заклянет жену клятвою проклятия и скажет священник жене: да предаст тебя Господь проклятию и клятве в народе твоем, и да соделает Господь лоно твое опавшим и живот твой опухшим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и да пройдет вода сия, наводящая проклятие, во внутренность твою, чтобы опух живот [твой] и опало лоно [твое]. И скажет жена: аминь, аминь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И напишет священник заклинания сии на свитке, и смоет их в горькую воду;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и даст жене выпить горькую воду, наводящую проклятие, и войдет в нее вода, наводящая проклятие, ко вреду ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И возьмет священник из рук жены хлебное приношение ревнования, и вознесет сие приношение пред Господом, и отнесет его к жертвеннику;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и возьмет священник горстью из хлебного приношения часть в память, и сожжет на жертвеннике, и потом даст жене выпить воды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и когда напоит ее водою, тогда, если она нечиста и сделала преступление против мужа своего, горькая вода, наводящая проклятие, войдет в нее, ко вреду ее, и опухнет чрево ее и опадет лоно ее, и будет эта жена проклятою в народе своем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> если же жена не осквернилась и была чиста, то останется невредимою и будет оплодотворяема семенем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Вот закон о ревновании, когда жена изменит мужу своему и осквернится,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> или когда на мужа найдет дух ревности, и он будет ревновать жену свою, тогда пусть он поставит жену пред лицем Господа, и сделает с нею священник все по сему закону, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и будет муж чист от греха, а жена понесет на себе грех свой.</span></span>Чис. 5:11-31</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповедь о Господе нашем 6.2. CSCO 270(116):6.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=32&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=32&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
