<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Имя Господне будет обходить всю землю и пустыни. Ближайшим образом разумеется земля Иудина и пустыни Иудейские, судя по указанным здесь граничным городам. Гаваи — город в трех часах на север от Иерусалима (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Кефар-Аммонай, Афни и Гева: двенадцать городов с их селами.</span></span>Нав. 18:24</a>); Реммон — город на юг от Иерусалима, на границе Идумеи (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Леваоф, Шелихим, Аин и Риммон: всех двадцать девять городов с их селами.</span></span>Нав. 15:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=19&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Аин, Риммон, Ефер и Ашан: четыре города с селами их,</span></span>Нав. 19:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=22&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Хелкия первосвященник Шафану писцу: книгу закона я нашел в доме Господнем. И подал Хелкия книгу Шафану, и он читал ее.</span></span>4 Цар. 22:8</a>). — <b>И вознесется на месте и пребудет</b>. Идет речь об Иерусалиме. Вся страна, покрытая горами, обратится в низменность, над которою будет высоко подниматься (вознесется) Иерусалим. Слово: пребудет обозначает неизменность его объема. Он будет заселен и застроен на прежнем месте, занимая пространство от врат Вениаминих по северной стене (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=20&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> то ударил Пасхор Иеремию пророка и посадил его в колоду, которая была у верхних ворот Вениаминовых при доме Господнем.</span></span>Иер. 20:2</a>, 37) до врат первых, т. е. древних на северовосточном углу города (<a href="/bible-index/bible/?b=160&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Старые ворота чинили Иоиада, сын Пасеаха, и Мешуллам, сын Бесодии: они покрыли их и вставили двери их, и замки их и засовы их.</span></span>Неем. 3:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=160&c=12&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> и от ворот Ефремовых, мимо старых ворот и ворот Рыбных, и башни Хананела, и башни Меа, к Овечьим воротам, и остановились у ворот Темничных.</span></span>Неем. 12:39</a>). Затем в числе окружностей Иерусалима упоминаются ворота угольные, находившиеся на северозападном углу Иерусалима (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И Амасию, царя Иудейского, сына Иоаса, сына Охозиина, захватил Иоас, царь Израильский, в Вефсамисе, и пошел в Иерусалим и разрушил стену Иерусалимскую от ворот Ефремовых до ворот угольных на четыреста локтей.</span></span>4 Цар. 14:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=25&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И Амасию, царя Иудейского, сына Иоаса, сына Иоахазова, захватил Иоас, царь Израильский, в Вефсамисе и привел его в Иерусалим, и разрушил стену Иерусалимскую от ворот Ефремовых до ворот угольных, на четыреста локтей;</span></span>2 Пар. 25:23</a>), столп или башня Анамеилева на юговосточном углу Иерусалима (<a href="/bible-index/bible/?b=160&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И встал Елияшив, великий священник, и братья его священники и построили Овечьи ворота: они освятили их и вставили двери их, и от башни Меа освятили их до башни Хананела.</span></span>Неем. 3:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=160&c=12&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> и от ворот Ефремовых, мимо старых ворот и ворот Рыбных, и башни Хананела, и башни Меа, к Овечьим воротам, и остановились у ворот Темничных.</span></span>Неем. 12:39</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Вот, наступают дни, говорит Господь, когда город устроен будет во славу Господа от башни Анамеила до ворот угольных,</span></span>Иер. 31:38</a>), и подточилие царево — место на юге Иерусалима, занимаемое царскими садами и при них точилами и подточилиями для выжимания виноградного сока. На всем этом протяжении новый Иерусалим имеет быть восстановлен в том же виде, в каком был прежний. — В духовном смысле намеченными границами земли Иудейской и Иерусалима обозначается в отдаленном будущем счастливое состояние Церкви Христовой, имеющей занимать пространство, в пределы которого не дерзнут переступить не принадлежащее к ней, и огражденной прочными стенами, т. е. живущей под особенным промышлением Божиим о ней, вследствие чего она твердо будет противостоять враждебным силам.</div></p>