<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Далее Апостол перечисляет отрицательные качества, которых не должно быть у епископа, (под «епископами» здесь можно понимать и собственно епископов и пресвитеров, поскольку в апостольские времена разграничение этих терминов не было строго установлено).<br /> <b>«Ибо епископ должен быть непорочен, как Божий домостроитель, не дерзок, не гневлив, не пьяница, не бийца, не корыстолюбец»</b> – <b>«строитель Божий»</b> значит тоже, что «эконом», «приставник», или домоправитель. Здесь Апостол Павел, по предположению блаженного Иеронима, имел в виду притчу Господа о верном домоправителе (Лк. 12). «<b>Непорочен</b>» « – епископ не должен быть своенравным, ставя выше всего свой личный произвол и свои личные эгоистические интересы. <b>«Не дерзок, не гневлив, не пьяница, не бийца»</b> – все это несвойственно доброму пастырю и домоправителю, как осуждает такие черты и притча (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Если же раб тот скажет в сердце своем: не скоро придет господин мой, и начнет бить слуг и служанок, есть и пить и напиваться, -</span></span>Лк. 12:45</a>). «<b>Не корыстолюбец»</b>– здесь запрещается не только нечестность, но и всякое желание обогащения, которое неприлично в служителе Христовой Церкви, долженствующем подражать Апостолам, не искавшим никаких прибытков, но довольствовавшихся необходимым – пищею и одеждою (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Имея пропитание и одежду, будем довольны тем.</span></span>1 Тим. 6:8</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Не себе угождающу</b> (не дерзу, не напрасливу), <b>не гневливу.</b> Блаженный Феодорит замечает, что слова не себе угождающу означают: дерзкаго. Таким образом разность значений одного и того же слова была причиной, что в Славянском переводе вместе с самоугождением запрещаются дерзость и с гневливостью — напрасный гнев.</div></p></div>