<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1047">Климент Римский сщмч.</a><div>Потому, братья, немалое побуждение имея к покаянию, возвратимся - пока есть время - к призвавшему нас Богу, покуда Он принимает нас. Ибо, если расстанемся мы с мирскими наслаждениями и победим душу нашу неисполнением ее лукавых похотений, будем иметь часть в милости Иисуса. Знайте же, что грядет уже день суда, как печь огненная<a href="#650174_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и растают некоторые из небес и вся земля<a href="#650174_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, как свинец, тающий в огне; и откроются тогда тайные и явные дела человеческие.<br />Благое дело - милостыня как покаяние в грехе. Пост - больше молитвы, но милостыня - выше и поста, и молитвы: <i>любовь покрывает множество грехов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Более же всего имейте усердную любовь друг ко другу, потому что любовь покрывает множество грехов.</span></span>1 Пет. 4:8</a>). Молитва же, что от доброй совести, избавляет от смерти. Блажен всякий обретающийся исполненным их, ибо милостыня становится облегчением от греха.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>2-е послание к Коринфянам, TLG 1271.002, 16.1.1-4.5. </div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="650174_1" class="note-item" href="#650174_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо вот, придет день, пылающий как печь; тогда все надменные и поступающие нечестиво будут как солома, и попалит их грядущий день, говорит Господь Саваоф, так что не оставит у них ни корня, ни ветвей.</span></span>Мал. 4:1</a><br /></li><li><a id="650174_2" class="note-item" href="#650174_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=34&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И истлеет все небесное воинство</li><li>; и небеса свернутся, как свиток книжный; и все воинство их падет, как спадает лист с виноградной лозы, и как увядший лист - со смоковницы. <i>//</li><li>Звезды.</i></span></span>Ис. 34:4</a><br /></li></ul></div><br /><br /><br /> <br /></div></p></div>