<div><p ><div><b> «Ибо когда,</b> – говорит, – <b> мир своею мудростью не познал Бога в премудрости Божией»</b>, то явился крест. Что значит: <b>«в премудрости Божией»</b>? В творениях, посредством которых Он благоволил открыться. Он устроил все так, чтобы человек, переходя от предметов видимых к Творцу, удивлялся Ему. Велико небо и необъятна земля: подивись же Творцу их. Ведь это великое небо не только Им сотворено, но и сотворено легко, и эта необъятная земля произведена Им, как ничто. Потому о первом сказано: <i>«небеса – дело Твоих рук»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> В начале Ты, основал землю, и небеса - дело Твоих рук;</span></span>Пс. 101:26</a>); а о земле: <i>«землю же как ничто сотворил»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он обращает князей в ничто, делает чем-то пустым судей земли.</span></span>Ис. 40:23</a>).<br />Так как мир не хотел познать Бога посредством этой премудрости, то Он научил мнимым безумием проповеди, не чрез суждения, а чрез веру. Где премудрость Божия, там нет нужды в человеческой. Сказать, что создавший столь прекрасный и столь великий мир есть Бог, имеющий беспредельную и неизреченную силу, это значило судить по человеческой мудрости и постигать Его посредством них; но теперь нужны не суждения, а одна вера. Чтобы принять и убедиться, что Распятый и Погребенный воскрес и сидит горé, для этого нужны не суждения, но вера. Апостолы шли не с мудростью, но с верою, и явились мудрее и выше внешних мудрецов, и тем более, чем принятие предметов божественных верою выше рассуждений, – так как это превышает человеческий разум. Как же он погубил премудрость? Открывшись нам чрез Павла и подобных мужей и показав, что она бесполезна. К принятию евангельской проповеди ни мудрость нисколько не помогает мудрому, ни невежество нисколько не препятствует неученому, и даже, к удивлению надобно сказать, невежество гораздо скорее и легче может принять ее, нежели мудрость. Пастух и земледелец, не увлекаясь рассуждениями и предавая себя Господу, скорее примут ее. Так Он погубил эту мудрость! Так как она сама прежде посрамила себя, то и стала затем ни к чему негодной. Когда она должна была показать себя и познать Господа из дел Его, она не хотела; а теперь, хотя бы и хотела содействовать этому, не может, потому что теперь не таково положение дел, – есть путь к богопознанию гораздо лучше ее. <br /><b>Вера посрамила философию.</b><br />Чтобы поверить и убедиться, что Распятый и Погребенный воскрес и восседает на небе, для этого нужны не суждения, но вера. Ведь и апостолы пришли не с мудростью, но с верой, и оказались мудрее и выше языческих мудрецов... И Платона Он низложил не другим каким-нибудь более мудрейшим философом, но неученым рыбаком.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилия 4 на 1-е послание к Коринфянам. TLG 2062.156, 61.32.47-52, 33.29-30.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=1&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>