<div><p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И простер Ангел [Божий] руку свою на Иерусалим, чтобы опустошить его; но Господь пожалел о бедствии и сказал Ангелу, поражавшему народ: довольно, теперь опусти руку твою. Ангел же Господень был тогда у гумна Орны Иевусеянина.</span></span>2 Цар. 24:16</a>.<br />Братия! не видится ли нам нечто подобное грозному видению Давида? Не видим ли и мы <b>«Ангела Господня стояща между землею и небом, и меч его извлечен в руку его, простерт на Иерусалим»</b>? Не смотрите большими глазами страха, которые обыкновенно видят то, чего нет, и не видят того, что есть: взирайте острым и мужественным оком проницания и благоразумной предосторожности. Губительная болезнь, несколько лет опустошавшая не Христианския страны Азии, простерлась и на Христианския страны Европы. В прошедшем году показалась она в пределах отечества нашего: уступила предохранительным средствам попечительнаго Правительства: но в нынешнее лето явилась вновь. Мы, до сего дня пощаженные, благословим долготерпеливаго к нам Бога! Но «Ангел погубляющий» виден; «меч его извлечен»: он угрожает.<br />Что же нам делать? Я думаю, то же, что сделали Давид и жители Иерусалима при виде Ангела погубляющаго. <b>«Паде Давид и старейшины Израилевы, облеченнии во вретище, на лице свое»</b>. То же должно нам делать, чем Ниневитяне отвратили не по догадкам и опасениям ожиданную беду, но определительно предсказанную погибель. «<i>Вероваша мужие Ниневийстии Богови, и заповедаша пост. И возопиша прилежно к Богу, и возвратися кийждо от пути своего лукаваго, и от неправды сущия в руках их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=3&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И поверили Ниневитяне Богу, и объявили пост, и оделись во вретища, от большого из них до малого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Это слово дошло до царя Ниневии, и он встал с престола своего, и снял с себя царское облачение свое, и оделся во вретище, и сел на пепле,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и повелел провозгласить и сказать в Ниневии от имени царя и вельмож его: "чтобы ни люди, ни скот, ни волы, ни овцы ничего не ели, не ходили на пастбище и воды не пили,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и чтобы покрыты были вретищем люди и скот и крепко вопияли к Богу, и чтобы каждый обратился от злого пути своего и от насилия рук своих.</span></span>Ион. 3:5-8</a>).<br />Повергнем, братия, сердца наши пред Богом во смирении, в покорности неисповедимым судьбам Его. Признаем не только правосудие Бога, готоваго карать грехи наши, обличающаго наше житие, недостойное имени Христианскаго, но и Его милосердие и долготерпение, которое не вдруг, не прежде других, поражает нас, а показует поразившее других, нам же только грозящее наказание, и, как бы предохраняя, говорит: <i>«аще не покаетеся, вси такожде погибнете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Нет, говорю вам, но, если не покаетесь, все так же погибнете.</span></span>Лк. 13:5</a>). Покаемся, братия, и принесем плод достойный покаяния, то есть исправление жития. Отложим гордость, тщеславие и самонадеяние. Возбудим веру нашу. Утвердимся в надежде на Бога и на имя Иисуса Христа, Ходатая Бога и человеков, Спасителя грешных и погибающих. Исторгнем из сердец наших корень зол, сребролюбие. Возрастим милостыню, правду, человеколюбие. Прекратим роскошь. Откажем чувственным желаниям, требующим ненужнаго. Возлюбим воздержание и пост. Облечемся, если не «во вретище», то в простоту. Отвергнем украшения изысканныя, ознаменованныя легкомыслием и непостоянством. Презрим забавы суетныя, убивающия время, данное для делания добра. Умножим моления, тайныя на всяком месте, и во всякое время, общественныя, по руководству Святыя Церкви. Употребим внимательно, благовременно, благонадежно, всегда благотворное и всецелебное врачевство, мирную, безкровную жертву, приобщением Пресвятаго Тела и Крови Христовы.<br /><i>Слово по освящении храма и по принесении Господу Богу молитв о предохранении от губительныя болезни.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=130&c=17&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=130&c=29&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>