<p ><div><b>Велика вещь человек, и драгая муж творяй милость</b>; его драгоценность заключается в естественном устройстве. Ибо что иное на земле сотворено по образу Создателя? Кому иному даны начальство и власть над всеми тварями, живущими на суше, в водах и в воздухе? Немного ниже он ангельского чина, и то по причине соединения с земным телом. Но хотя Бог сотворил человека <i>от земли</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>), а <i>слуги Своя огнь палящ</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Об Ангелах сказано: Ты творишь Ангелами Своими духов и служителями Своими пламенеющий огонь.</span></span>Евр. 1:7</a>), впрочем, и в человеках есть способность разумевать и познавать своего Творца и Зиждителя, ибо <i>вдуну в лице</i>, то есть вложил в человека нечто от собственной Своей благодати, чтобы человек по подобному познавал подобное.<br /><br />Впрочем, в таковой <i>чести сый</i> и тем самым, что создан по образу Творца, почтенный паче неба, паче солнца, звездных сонмов (ибо какое небо называется образом Бога Вышняго? Какой образ Творца имеют в себе солнце или луна, или прочие звезды? Им даны тела неодушевленные и вещественные, хотя и прозрачные; у них нет ни разумения, ни произвольных движений, ни самовластной свободы; напротив того, они рабы надлежащей необходимости, по которой всегда неизменно вращаются около одного и того же); паче всего этого превознесенный честью человек <i>не разуме,</i> но, перестав подражать Богу и уподобляться Создателю, соделавшись рабом плотских страстей, <i>приложися скотом несмысленным, и уподобися им</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но человек в чести не пребудет; он уподобится животным, которые погибают.</span></span>Пс. 48:13</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 48</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=19&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=20&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
