<div>Мария громко заплакала (<b>κλα&#8055;ειν</b>), а с ней, по обычаю, громко плакали и подошедшие вслед за ней родственники Лазаря. Тогда и Господь Сам <i>«восскорбел духом»</i> (<b>&#7952;νεβριμ&#8053;σατο τ&#8183; πνε&#8059;ματι</b>). Различно толкуют это выражение. Одни (например, Цан) видят здесь обозначение волнения, которое овладело душой Христа при мысли о силе смерти, которая (сила) обнаружилась так ясно в настоящем случае. При этом слово «духом» понимают как обозначение Духа Святого, Который со времени крещения побуждал Христа к деятельности (<i>ср.</i> <a href='B:500 1:33'>Ин 1:33</a>). Точно так же Тренч говорит: «Христос созерцал все страшное значение смерти, этого греховного оброка. Пред Его глазами открывались все бедствия человечества в малом образе одного человека. Он видел пред Собой всех сетующих и все могилы. Ибо если Он готов был отереть слезы предстоящих друзей и на краткий срок превратить их печаль в радость, от этого положение вещей, в сущности, не изменялось: Лазарь будет оживлен, но скоро вторично вкусит горечь смерти» (Тренч. «Чудеса Иисуса Христа»). Другие (например, Мейер) видят здесь указание на гнев, который возбудили в Господе лицемерные слезы и рыдания иудеев. Но согласнее с течением мыслей Евангелия усматривать здесь не скорбь, а гнев, раздражение Христа (такой смысл, собственно, и имеет глагол <b>&#7952;μβριμ&#8049;ομαι</b>, <i>см.</i> Словарь Прейшена), которое возбудили во Христе всеобщие сетования, безутешный плач об умершем в присутствии Самого Начальника жизни. И Мария, и другие иудеи как будто вовсе забыли о том, что перед ними стоит Жизнедавец! И Господь возмутился таким проявлением маловерия в отношении к Себе (<b>&#7952;τ&#8049;ρα&#958;εν &#7953;αυτ&#8057;ν</b>). Что же касается слова «духом», то оно заменено в 38-м стихе выражением <b>&#7952;ν &#7953;αυτ&#8183;</b> - «внутренно» и, следовательно, не обозначает и в 33-м стихе Духа Святого.<p/><i>«Где вы положили его?»</i> Этими словами Господь дает понять, что Он намерен что-то предпринять для того, чтобы возбудить ослабевшую в окружающих веру в Себя как в Жизнедавца. При этом, однако, Христос отдает дань и общечеловеческому чувству скорби о Своем умершем друге - Он плачет. Да, и у Иоанна Он является не только Богом, но и человеком...</div>