<p ><div>На самом деле это не было сделано для того, чтобы помочь с голосом тому, кому по необходимости был дан Аарон, - из-за косноязычия Моисея. Но надо было бросить жезл, чтобы он сделался змеем. Почему Моисей сам этого не сделал, если не потому, что это посредничество самого Аарона между Моисеем и фараоном является образом чего-то важного?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Вопросы на Семикнижие.<br />Сl. 0270, 2.Quaest.Exodi.19.251.<br /></span></div><br />***<br />Под змеем подразумевается смерть, которую он принес в рай с помощью беседы (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказала жена змею: плоды с дерев мы можем есть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> только плодов дерева, которое среди рая, сказал Бог, не ешьте их и не прикасайтесь к ним, чтобы вам не умереть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал змей жене: нет, не умрете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно, потому что дает знание; и взяла плодов его и ела; и дала также мужу своему, и он ел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.</span></span>Быт. 3:1-7</a>), когда через создающего (т.е. змея) показывается то, что создается (т.е. смерть). Значит, превращение жезла в змея знаменует переход Христа к смерти, а превращение змея в жезл - воскресение Христово с Его Телом, которое есть Церковь (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ныне радуюсь в страданиях моих за вас и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его, которое есть Церковь,</span></span>Кол. 1:24</a>). Это произойдет в конце времен, что обозначает хвост змея, за который взялся Моисей, чтобы он превратился в жезл (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал Господь Моисею: простри руку твою и возьми его за хвост. Он простер руку свою, и взял его [за хвост]; и он стал жезлом в руке его.</span></span>Исх. 4:4</a>). Змеи же волхвов, словно мертвые этого века, они, если не поверят во Христа, то, словно поглощенные, войдут в Его Тело, воскреснуть же в Нем не смогут. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Троице.<br />Сl. 0329, SL50.3.9.61. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=7&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=7&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
