<p ><div> Когда Бог, как я сказал, намеревается совершить какое-нибудь дело, которое для людей может казаться невероятным, то предварительно представляет его образ и тень, чтобы истина, явившись внезапно, не повергла их в неверие. Так, надлежало придти Сыну Божию и крестить род человеческий, умертвить ветхого человека, обновить желающих этого, потопить грех, возвратить благословение, уничтожить проклятие, даровать оправдание и сделать людей ангелами; Ему нужно было принять блудного и сделать его сыном, как Он и сделал, нужно было взять недостойного земли и сделать его достойным неба. Это было великое и для многих невероятное чудо, – как одна и та же сущность умерщвляет человека и оправдывает, истребляет грех и возвращает истину; поэтому, дабы иудеи не говорили, что учение христианское есть басня, – как может, например, одна и та же вода и умерщвлять и оживотворять, как она, будучи одной водой, может производить два действия, – что предварительно совершает Бог, чтобы обличить бесстыдство иудеев?..<br /> И прошел он сам и весь Израиль; а за ними последовали и египтяне, преследовавшие их – фараон и колесницы его, и всадники. Потом, когда сыны израильские прошли, вода надвинулась и покрыла египтян. Скажи же мне, иудей, спрашивающий, как вода в крещении производит два действия, одного [ветхого человека] умерщвляет, а другого [самого крещаемого] оживотворяет (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Мы умерли для греха: как же нам жить в нем?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неужели не знаете, что все мы, крестившиеся во Христа Иисуса, в смерть Его крестились?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо если мы соединены с Ним подобием смерти Его, то должны быть <i>соединены</i> и <i>подобием</i> воскресения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> зная то, что ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное, дабы нам не быть уже рабами греху;</span></span>Рим. 6:2-6</a>), – скажи мне, как то море, будучи одно по своей природе, одним даровало жизнь, а других умертвило, одних потопило, а для других сделалось путем, хотя одни и те же были бурные потоки вод? Как оно одних почтило, как раб, а с другими поступило, как враг? Объясни мне это, иудей, неверующий кресту, как одна и та же вода этих умертвила, а тех спасла? Одна была вода, одно море, но одним оно и ноги не омочило, а других и следа не оставило, но взяв их, всех покрыло водой, так что море сделалось общим гробом для всего народа египетского. Скажи же, как это случилось? Видишь ли, как предшествовала тень, чтобы поверили истине, как это было тенью, а то – истиной, это – тень, а то – самое дело? Видишь ли, что, как я сказал, когда Бог намеревается совершить какое-нибудь необычайное дело, то предварительно прообразует его и предначертывает в тени, чтобы таким образом прообразованная истина была удобоприемлемой? Впрочем, образу необходимо быть несовершеннее истины; если бы он был вполне совершенным, то он был бы уже не тенью, но истиной. Тень предшествует, а потом приходит истина (скрытая в) тени и являет чистый предмет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Слово о блаженном Аврааме</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=14&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=14&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
