<div><p ><div> Они не укрепляют или не утверждают слабого. Посему и Павел говорит: <i>заступайте немощные</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Умоляем также вас, братия, вразумляйте бесчинных, утешайте малодушных, поддерживайте слабых, будьте долготерпеливы ко всем.</span></span>1 Фес. 5:14</a>), и: <i>изнемогающего в вере приемлите </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Немощного в вере принимайте без споров о мнениях.</span></span>Рим. 14:1</a>), и:<i> в вас мнози немощни и недужливы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает.</span></span>1 Кор. 11:30</a>). К ним посылается слово Божие, о котором написано в Псалмах:<i> посла слово Свое, и исцели я, и избави я от растлений их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> послал слово Свое и исцелил их, и избавил их от могил их.</span></span>Пс. 106:20</a>). И пораненного, говорит, они не перевязывают, не обращая внимания на смертельные язвы в народе, каковы: прелюбодей, человекоубийца, святотатец. И если увидят угнанного или заблудшего, то не возвращают их, дозволяя еретикам обольщать их. И погибшего не отыскивают, не столько желая спасать погибших, сколько съедать находящихся в Церкви, но правят ими с жестокостию и насилием, что́ собственно относится к высокомерию епископов, то есть тех, которые позорят достоинство сана и вместо смирения усвояют гордость, почитая себя получившими почесть, а не бремя, и стараются притеснять всех тех, коих они видят наиболее влиятельными в Церкви и имеющими слово Божие. Поэтому по LХХ написано: <i>и сильного угнетали трудом</i>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 105. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=34&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=34&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>