<div><p ><div>Высоту и глубину Слова... познала та душа, которая обратилась к Слову. Поэтому она говорит:<b> Я принадлежу Брату моему, и ко мне обращение Его</b>. Об этом трижды сказано в разных местах в Песнях песней. В начале говорится:<i> Брат мои принадлежит мне, а я ему, он пасет среди лилий, пока дышит день и удаляются тени</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Возлюбленный мой принадлежит мне, а я ему; он пасет между лилиями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Доколе день дышит [<i>прохладою</i>], и убегают тени, возвратись, будь подобен серне или молодому оленю на расселинах гор.</span></span>Песн. 2:16-17</a>). Затем: <i>Я принадлежу брату моему, и брат мой мне, он пасет среди лилий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я принадлежу возлюбленному моему, а возлюбленный мой - мне; он пасет между лилиями.</span></span>Песн. 6:3</a>). И в конце:<b> Я принадлежу брату моему, и ко мне обращение его </b>. Сначала речь идет об устрое­нии души, поэтому вперед поместили: <i>Брат мой принадлежит мне,</i> – эти слова показывают, что душа почувствовала стремле­ние соединиться с Богом. Потом следует второй шаг вперед, а в третьем движении – совершенство. В первом, словно речь идет об устроении, душа все еще видит тени (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Доколе день дышит [<i>прохладою</i>], и убегают тени, возвратись, будь подобен серне или молодому оленю на расселинах гор.</span></span>Песн. 2:17</a>), еще не взволнованные откровением о приближающемся Слове, и потому ей еще не вос­сиял день благовестия. Во втором без помех и теней она впитывает благочестивые ароматы (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Мирровый пучок - возлюбленный мой у меня, у грудей моих пребывает.</span></span>Песн. 1:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> О, как любезны ласки твои, сестра моя, невеста! о, как много ласки твои лучше вина, и благовоние мастей твоих лучше всех ароматов!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Сотовый мед каплет из уст твоих, невеста; мед и молоко под языком твоим, и благоухание одежды твоей подобно благоуханию Ливана!</span></span>Песн. 4:10-11</a>). В третьем, уже совершенная, душа устраивает в самой себе приют для Слова (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Повела бы я тебя, привела бы тебя в дом матери моей. Ты учил бы меня, а я поила бы тебя ароматным вином, соком гранатовых яблоков моих.</span></span>Песн. 8:2</a>), чтобы Он направился к ней, приклонил Главу Свою и отдохнул, и, держа, как уже заслу­женное, Того, Которого прежде своего поиска она не могла найти, она приглашает Его в свои поля, говоря:<i> Приди, брат мой, выйдем в поле, отдохнем в селениях</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Приди, возлюбленный мой, выйдем в поле, побудем в селах;</span></span>Песн. 7:12</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Исааке, или душе, 8.67-69</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>