<div><i>"На долине сыновей Еннома"</i>, LXX: <b>λαραγ&#958; &#917;ννομ</b>, Vulg.: convailis filii Ennom, <i>слав.</i>: <i>дебрь сынов Енномлих, ср.</i> <a href='B:60 15:8'>Нав 15:8</a>, - долина, начинавшаяся на западе Иерусалима, близ Яффских ворот и направляющаяся сначала к югу, а затем к востоку до соединения с долиною кедрскою, - ныне вадиер-Рабаби (Onomast. 313). От совершавшихся здесь при Ахазе (<a href='B:120 16:3'>4Цар 16:3</a>) и Манассии (<a href='B:120 21:6'>4Цар 21:6</a>) кровавых и огненных жертв Молоху (<i>ср.</i> <a href='B:300 7:31'>Иер 7:31</a>; <a href='B:300 19:2'>Иер 19:2</a>) долина Енномова впоследствии сделалась образом вечных мучений под именем <b>γεεννα του πυρος</b>, геенны огненной. - <i>Тофет</i>, у LXX-ти: Т<b>αρεθ</b>, Vulg.: Topheth, <i>слав.</i>: <i>Таф<b>е</b>ф</i> - специальное название места тех жертвоприношений Молоху в долине Енномовой (Onomast 508). Прежние толкователи производили слово "Тофет" - от евр. <i>тоф</i>, тимпан (музыкальный инструмент вроде бубна), имея в виду ту характерную, по раввинским сказаниям, черту идолослужения Молоху, что крики сжигаемых жертв заглушались игрой жрецов на тимпанах (<i>Филарет</i>, стр. 271; имя Тофет, по обыкновенному изъяснению, означает <i>"тимпанное место"</i>). В новое время Тофет производят или от ассирийско-персидского корня со значением (родственным с <i>греч.</i> <b>θαπτειν</b>) погребать, в частности, через трупосжигание, или еврейскому глаголу <i>туф</i> - в значении плевать, так что Тофел - предмет отвращения (<i>Gesenii</i>, Thesaur. p. 1497), или в значении: сжигать (furst), следовательно, Тофет - место сожжения, в пользу последнего говорит <a href='B:290 30:31'>Ис 30:31</a>, где <i>Тифта</i> означает место сожжения (<i>ср.</i> <i>проф. Гуляева</i>, с. 376). Кони, в своем беге как бы отображающие кажущееся движение солнца, у многих языческих народов почитались посвященными солнцу. Во многих местах при храмах были кони изваянные, но при храме Иерусалимском (<i>ст.</i> <a href='B:120 23:11'>11</a>) во времена язычествующих царей содержались и живые кони, почему Иосия их только "отменил", тогда как колесницы солнца сжег (<i>ср.</i> <i>проф. Гуляева</i>, стр. 376). Евнух Нефан-Мелех, вероятно, был надсмотрщиком за теми священными конями. - <i>Фарурим</i>, евр. <i>Парварим</i>, раввины и некоторые прежние толкователи (<i>см.</i> <i>проф. Гуляева</i>, с. 377) считали названием городского предместья, но ввиду очевидной тождественности этого названия с <i>парбар</i> <a href='B:130 26:16'>1Пар 26:16</a>) именем притвора на западной стене храма, скорее надо иметь в Ф. некоторые пристройки-комнатки для должностных лиц (<a href='B:300 41:12'>Иер 41:12</a>) с задней, западной стороны Соломонова храма.</div>