<div>Сказанное здесь подробнее и полнее повторено в <a href='B:140 35:20-25'>2Пар 35:20-25</a>. - <i>Нехао</i>, евр. Нехо, у LXX-ти и И. Флавия: <b>&#925;εκαω</b>, по Геродоту (II, 158), который называет его <b>&#925;ε&#967;ως</b> (по египетским памятникам Neku), сын Псамметиха I, 6-й царь XXVI, Сайской династии в Египте (царств. в 609-594 гг.), известный постройкой большого флота как на Средиземном, так и на Черном море. Ассирийская монархия тогда была накануне падения [Иосиф Флавий считает это падение Ассирии уже в данное время совершившимся фактом по нему, Нехао двинулся к Ефрату с намерением "вступить в войну с мидянами и вавилонянами, которые разрушили Ассирийское царство" (Иуд.Древн. 10:5, 1) <i>Ср.</i> y <i>eп. Платона</i>, Древний Восток при свете Божественного откровения, с. 274-275] (в 606 г. Набопалассал халдейский и Киаксар мидийский соединенными силами разрушили Ниневию и положили конец существованию Ассирии), и Нехао, вероятно, желал воспользоваться слабостью прежде грозной соседней монархии и присоединить к владениям Египта некоторую часть Ассирии, <i>напр.</i>, Сирию, почему предпринимает поход за Евфрат, к городу Кархемису (<a href='B:140 35:20'>2Пар 35:20</a>), у LXX-ти: <b>&#967;ερμεις</b>, у И. Флавия: <b>καρ&#967;αμησα</b>, Vulg.: Charcamis, нa клинообразных надписях: Гаргамис - при впадении Хавораса в Евфрат, теперь Киркесья Иерабл или Джирба (Onomast. 954); здесь Нехао потерпел поражение от Навуходоносора (<a href='B:300 46:2'>Иер 46:2</a>). Когда Нехао на флоте прибыл к берегам Палестины и высадился у приморского города Акко (по известию Геродота II, 16) - Птолемаиды (Onomast 64). Иосия или в качестве вассала ассирийского царя, или из-за опасений за целость своих владений счел нужным, несмотря на успокоительные разъяснения Нехао (<a href='B:140 35:21'>2Пар 35:21</a>), выйти с войском навстречу ему и сразиться, и в битве при Мегиддо (<i>ср.</i> <a href='B:110 4:12'>3Цар 4:12</a> и прим.), у Геродота <b>&#924;αγδωλος</b>, на воле или урочище Гададриммон (<a href='B:450 12:11'>Зах 12:11</a>), египетские стрелки смертельно ранили Иосию, и он умер в Иерусалиме, оплаканный всей Иудеей и Иерусалимом; оплакивали благочестие его царя и пророк Иеремия в своей элегии, а равно и другие певцы и певицы в плачевных песнях, <i>кинот</i> (<a href='B:140 35:24-25'>2Пар 35:24-25</a>). Этот плач выражал, что дни политического существования Иудеи отселе были сочтены: по смерти Иосии царство Иудейское просуществовало еще два десятилетия, но это было жалкое существование данницы Вавилона. Преемником Иосии народ помазал почему-то не старшего сына его (<i>ср.</i> ст. 36), а младшего Иоахаза или, по <a href='B:300 22:11'>Иер 22:11</a> сл.. Саллума (<i>ср.</i> <a href='B:130 3:31'>1Пар 3:31</a>), быть может, считая его более достойным, но он нимало не оправдал этих надежд (Иер XXIl.11 и далее).</div>