Как некогда при Иоасе по заключении завета немедленно последовало искоренение языческого культа (<a href='B:120 11:17-13'>4Цар 11:17-13</a>), так то же повторилось и теперь: по словам И. Сираха (Сир 49:3), Иосия "успешно действовал в обращении народа и истребил мерзости беззакония", хотя, конечно, реформа, произведенная насильственными и чисто внешними мерами, без приемов убеждения и духовного перевоспитания массы, не могла быть ни глубокой, ни прочной. Очищение начинается с храма и возлагается на Хелкию - первосвященника ([<i>гак</i>] <i>коген</i> - [<i>гаг</i>] <i>гадал</i>, в <a href='B:120 25:18'>4Цар 25:18</a>; <a href='B:300 52:24'>Иер 52:24</a> первосвященник, по евр. <i>коген</i> - [<i>га</i>] <i>рош</i>, - главенствующий священник), "вторых священников" (<i>когане</i> - [<i>гам</i>] <i>мишне</i>, cp. <a href='B:120 25:18'>4Цар 25:18</a>), т. е. подчиненными первосвященнику, и <i>"стоящим на страже у порога"</i> (<i>ср.</i> <a href='B:120 22:4'>4Цар 22:4</a>; <a href='B:130 23:5'>1Пар 23:5</a>) - из Левитов. Вынесена была из храма вся утварь, посвященная Ваалу, всей силе небесной (<i>см.</i> <a href='B:120 21:3'>4Цар 21:3</a> и прим.) и Ашере-Астарте (<i>ср.</i> <a href='B:110 14:23'>3Цар 14:23</a>: <a href='B:110 15:13'>3Цар 15:13</a>), и, по предписанию <a href='B:50 7:25'>Втор 7:25</a>; <a href='B:50 12:3'>Втор 12:3</a>, все это было сожжено, как нечистое, вне Иерусалима в долине (евр. <i>шадмот</i> "поля", LXX-т и <i>слав.</i> оставляют без перевода: <b>εν σαδημωθ</b>, <i>в садимофе</i>) Кедрон, где уничтожены были предметы идолослужения при Асе (<a href='B:110 15:13'>3Цар 15:13</a>) и Езекии (<a href='B:140 29:16'>2Пар 29:16</a>). Но пепел сожженных идолов не должен был оставаться в долине Кедрон, поблизости к Иерусалиму: он отнесен был в Вефиль - для выражения решительного презрения и омерзения к этому средоточию противозаконного культа тельцов (<a href='B:110 12:29-33'>3Цар 12:29-33</a>), послужившему началом и источником всех последующих отпадений Израиля в язычество.