Устраняется служебный персонал противозаконных культов. Царь "отставил" (евр. <i>гишбит</i>, отстранил - не "сжег", как у LXX-ти, <i>слав.</i>: <b>κατεκυασε</b>, <i>сожже</i>, в Алекс. код.: <b>κατεπαυσε</b>, Vulg.: не точно: delevit) жрецов, евр. кемарим, у LXX-ти: <b>Сωμοριμ</b> (кодд. 19, 82, 93, 108 у Гольмеса: <b>τους ιερεις</b>), Vulg.: amspices, <i>слав.</i>: <i>Хомар<b>и</b>мы</i> (жерцы чародеи) - жрецов - ставленников царей иудейских и израильских, (<i>ср.</i> <a href='B:230 10:5'>Пс 10:5</a>; <a href='B:430 1:4'>Соф 1:4</a>), т. е. священников нелевитских, какими, <i>напр.</i>, были священники культа тельцов (<a href='B:110 12:31,32'>3Цар 12:31,32</a>; <a href='B:140 11:15'>2Пар 11:15</a>) и которые отличаются от жрецов идолов, или жрецов Ваала, солнца, луны, созвездий и всего воинства небесного (<a href='B:120 23:5'>4Цар 23:5</a>), с другой - от священников высот, которые, хотя отправляли служение на высотах, однако были из рода Левия (<a href='B:120 23:8'>4Цар 23:8</a>) (<i>см.</i> <i>проф. Бродовича</i>, Книга пророка Осии, с. 350), "Созвездия", <i>маззалот</i>, <b>μα&#950;ουρωθ</b>, <i>слав.</i>: <i>планеты</i>, блаж. Феодорит (вопр. 54): звезды; по толкованию раввинов (<i>Levy</i>, Neuhebraisches und chaldaisches Worterbuch Bd. III, s. 65), <i>маззалот</i>, как и ассирийск. <i>manzaltu</i>, означает 12 знаков Зодиака. Vulg. duodecim signa. Астарта, евр. <i>ашера</i>, у LXX-ти: <b>αλσος</b>, <i>слав.</i>: <i>кумир</i> (<i>ст.</i> <a href='B:120 23:6'>6</a>), означает здесь в ст. 6 собственно идола, а не саму богиню (<i>ст.</i> <a href='B:120 23:4'>4</a>), пепел сожженной статуи этой богини повергается также в долине Кедрон, но именно <i>"на кладбище общенародное"</i> (<i>кебер-бене-гаам, ср.</i> <a href='B:300 26:23'>Иер 26:23</a>), наиболее открытое всякому попранию (гробницы богатых устроились особо, в садах или пещерах, и эти гробы были не так доступны для диких зверей, как простонародные, <i>ср.</i> <i>проф. Гуляева</i>, с. 375, вроде и доселе сохраняющегося в долине Кедронской или Иосафатовой еврейского кладбища (со стороны Елеонской горы). Уничтожены были притоны и принадлежности культа <i>кедешим</i> - гиеродулов, мужских (<a href='B:50 23:18'>Втор 23:18</a>) и женских (<i>ср.</i> <a href='B:110 14:24'>3Цар 14:24</a> и прим.), у LXX-ти <b>καδησιμ</b>, слав, кадисимов, Vulg. ef feminatorum: по блаж. Феодориту, вопр. <b>55)</b>, "святыми" (потому что слово <i>кадис</i> переводится: святой) не в прямом значении слова назвал здесь писатель демонов". 70 говорят о том, что служительницы Астарты совершали тканье и вышиванье в честь ее (для устройства шатров ее служителям) в помещениях при самом храме; здесь же совершался и омерзительный культ богини.