<div>(<i>См.</i> <a href='B:470 26:57-68'>Мф 26:57-68</a>).<p/><i>«Петр... грелся у огня»</i> (стих 54). Точнее: «грелся у света» (<b>τ&#8056; ρ&#8182;ς</b>). Огонь был зажжен, очевидно, для того, чтобы осветить двор. А может быть, разложен был огонь и для того, чтобы около него сторожа могли погреться, так как на Востоке ночи весной бывают очень холодные.<p/><i>«Свидетельства сии не были достаточны»</i> (стих 56), вероятно, потому, что не были согласны одно с другим.<p/><i>«Храм сей рукотворенный...»</i> (стих 58). Евангелист Марк точнее формулирует высказанное против Христа обвинение, чем Матфей. Очевидно, что здесь имеется искаженное повторение слов Христа, сказанных Им при первом выступлении в Иерусалимском храме: <i>«разрушьте храм сей»</i> (<a href='B:500 2:19'>Ин 2:19</a>).<p/><i>«Тогда первосвященник стал посреди»</i> (стих 60). Процесс плохо двигался вперед, все свидетельства против Христа были не достаточно сильны и даже не согласны между собою. Поэтому первосвященник выступает «на средину» синедриона, намереваясь, как прежде фарисеи (<a href='B:470 22:15'>Мф 22:15</a>), заставить Христа Самого проговориться о Своих намерениях и взглядах.<p/><i>«Опять первосвященник спросил»</i> (стих 61). Точнее: «спрашивал» (<b>&#7952;πηρ&#8061;τα</b> - прошедшее время несовершенного вида), чем евангелист намекает, что вопросов Христу было на этот раз предложено немало.<p/><i>«Благословенного»</i>. Только здесь во всем Новом Завете называется так Бог.<p/><i>«Разодрав одежды»</i> (стих 63), точнее: «нижние одежды» (<i>ср.</i> <a href='B:470 5:40'>Мф 5:40</a>). В холодное время первосвященник мог иметь на себе две нижние одежды (по-гречески <b>&#967;ιτ&#8182;νας</b> - множественное число).<p/>Когда первосвященник спросил Христа, Мессия ли Он, Сын Бога, то Христос дал прямой утвердительный <p/>Ответ: <i>«Я»</i> (<b>&#7952;γ&#8061; ε&#7984;μι</b>; стих 62). <p/>Так ясно и прямо заявляет Христос о Своем высоком достоинстве только у евангелиста Марка, тогда как в Евангелиях Матфея и Луки Он говорит: <i>«ты говоришь»</i>, или: <i>«вы говорите, что Я»</i>. Новейшие критики поэтому не хотят признать подлинности этих слов Христовых у Марка, он, говорят, только один так передает ответ Христа, а двое других синоптиков изрекают этот ответ согласно друг с другом. Христос, продолжают критики, и не мог объявить о Своем Мессианском и Богочеловеческом достоинстве, так как первосвященник и Он имели совершенно различные представления о Мессии. Далее указывают на то, что Христос тогда еще не стал истинным Мессией и царем иудеев - таким Он сделался после Своего прославления. Наконец, это заявление считают противоречащим прежнему молчанию Христа о Своем высоком достоинстве.<p/>Но все эти возражения не имеют доказательной силы. Во-первых, нет ни малейшего основания ослаблять значение авторитета Евангелия Марка перед двумя другими евангелистами, а во-вторых, по мнению лучших знатоков греческого и еврейского языков, и те ответы, какие содержатся в Евангелиях Матфея и Луки, имеют также значение ответов утвердительных. Далее, Христос пришел к сознанию Своего высокого достоинства не после воскресения, а имел это сознание уже давно, оно проявилось в Нем, когда Он был еще 12-летним отроком. И потом, если первосвященник усмотрел в ответе Христа богохульство, то, значит, и он также соединял с понятием о Мессии понятие о Нем, как о Сыне Божием. Наконец, неосновательно и то утверждение, будто бы в Евангелии Марка Христос везде изображается скрывающим Свое Мессианское достоинство, в этом Евангелии есть немало мест, в которых Христос является признающим Свое Мессианское достоинство.</div>