<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Предстояла и ужасалась, слыша это, <br />Непорочная Дева, Которой старец возвестил: <br />«Все пророки проповедали Твоего Сына, <br />Которого родила Ты бессеменно.<br />О Тебе же пророк возглашал и возвестил чудо,<br />Что затворенными вратами являешься Ты, Богородица,<br />Ибо Тобою пришел и явился Владыка,<br />И не отверзлась, не подвиглась дверь чистоты Твоей,<br />Которою прошел и сохранил неповрежденной <br />Единый Человеколюбец.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак на Сретение Господне, икос 9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>И Господь как по зачатии Своем соблюл зачавшую (Его) девою, так и по рождении сохранил девство ее неповрежденным, Один только пройдя через нее и сохранив ее <b>заключенною</b>. Зачатие совершилось через слух, а рождение обыкновенным для рождающихся путем, хотя некоторые и фантазируют, будто Он был рожден через бок Богоматери. Ибо для Него не было невозможным — и пройти через врата, и не повредить их печатей. Итак, Приснодева и по рождестве пребывает девою, не имевши до смерти никакого общения с мужем.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И всякое пророчество для вас то же, что слова в запечатанной книге, которую подают умеющему читать книгу и говорят: "прочитай ее"; и тот отвечает: "не могу, потому что она запечатана".</span></span>Ис. 29:11</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Всё это видение было таинственным прообразом нашего освобождения от работы вражией и устроения Церкви Христовой: оно должно было совершиться через явление во плоти Бога, рожденного от Пречистой Девы, Которую сей пророк назвал «<b>вратами заключенными</b>» и непроходимыми ни для кого, кроме Самого Бога.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div>Святая Дева всегда осталась всецело Девой, и как была прежде рождения Господа Девой и в рождении Девой, так осталась Девой и после рождения и всегда Приснодева, ибо Она сохранила Себя заключенной, согласно словам, сказанным Богом пророку Иезекиилю: «<b>Сын человеческий, врата сия заключенна будут и не отверзутся, и никтоже пройдет ими, яко Господь Бог внидет ими</b>», и не останавливается здесь, но добавляет: «<b>И будут заключенна</b>»*<br /><br />*Поэтому да постыдятся нечестивейшие антидикомарианиты, которые дерзают говорить, что после рождения Спасителя Дева вступила в брачное общение с Иосифом, как говорит о них Епифаний в томе втором против ересей. Златоречивый говорит: «Такой праведник (каков Иосиф) не захотел познать Деву после того, как она столь чудно соделалась матерью, и удостоилась и родить неслыханным образом, и произвести необыкновенный плод» (Омилия 5 на евангелиста Матфея). Если же смущает их изречение: «И не знаяше Ея дондеже роди Сына Своего первенца», пусть послушают, как удивительно толкует его тот же самый Златоречивый (См. толкование свт. Иоанна Златоуста на <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не знал Ее. [Как] наконец Она родила Сына Своего первенца, и он нарек Ему имя: Иисус.</span></span>Мф. 1:25</a>):</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Так поступил Господь и при рождении Своем: Он вышел из утробы Девы, не разрушив печатей девства, не разверзши дверей сего дивного храма Своего, как это предуведал Пророк, предвозвестивший в восторге видения своего: <b>«сия врата заключена будут, и не отверзутся, и никтоже пройдет ими, и будут заключена, и никтоже пройдет ими: яко Господь Бог Исраилев внидет ими, и будут заключена»</b>. <br /><br />Святая Церковь воспевает в своих песнопениях Господу: «Явлейся Творец наш без семене от Девы воплотися, из гроба печати нерушив воскресе, и ко Апостолом дверем затворенным с плотию вниде» <a href="#605560_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. «Сохранив цела знамения (печати) Христе, воскресл еси из гроба, ключи Девы невредивый в рождестве Твоем» <a href="#605560_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. «Вся паче смысла, вся преславная твоя, Богородице, таинства, чистоте запечатанной и девству храниму. Мати позналася еси неложно. Бога родши истинного» <a href="#605560_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. «Прежде рождества Дева, и в рождестве Дева, и по рождестве пребываеши Дева» <a href="#605560_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. «Дерзающим глаголати, яко пречистая Дева Мария не бысть прежде рождества, в рождестве, и по рождестве Дева: анафема» <a href="#605560_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>.<br /><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="605560_1" class="note-item" href="#605560_1">1</a> Акафист сладчайшему Иисусу. Икос 7-й. <br /><br /></li><li><a id="605560_2" class="note-item" href="#605560_2">2</a> Канон Пасхи,песнь 6-я. <br /><br /></li><li><a id="605560_3" class="note-item" href="#605560_3">3</a> Воскресный тропарь, глас 2, Богородичен. <br /><br /></li><li><a id="605560_4" class="note-item" href="#605560_4">4</a> Воскресный тропарь, глас 7, Богородичен. <br /><br /></li><li><a id="605560_5" class="note-item" href="#605560_5">5</a> Последование в неделю Православия.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". Изложение учения Православной Церкви о Божией Матери.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1159">Николай Варжанский мч.</a><div><i>Что отвечать сектантам, когда они клевещут, говоря, что Божия Матерь имела, будто, детей после Христа Господа?</i><br /> Должно говорить, что никогда никто не докажет, что у Богоматери были дети, кроме Спасителя. Богородица пребыла Приснодевой, то есть была Девой до рождества, во время рождества и после рождества Господня. Об этом пророчествовал еще прор. Иезекииль: <b>«И сказал мне Господь: ворота сии будут затворены, не отворятся, и никакой человек не войдет ими, ибо Господь, Бог Израилев, вошел ими, и они будут затворены»</b><br /><i>"Доброе исповедание". О почитании Божией Матери</i></div></p></div>