<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Оскорбления, причиняемые псалмопевцу врагами его, были столь тяжки и невыносимы для него, что он сравнивает их с сокрушением костей от тяжких палочных ударов, потому что эти оскорбления посягали на самое святилище души его: на его веру и упование на Бога. Псалмопевец находится в изгнании, лишен возможности посещать дом Божий и, скорбя о том, с великим терпением и упованием ждет милости от Бога; а враги его, смеясь над его терпением и упованием, каждодневно приступают к нему с нахальными вопросами: где есть Бог твой! и чего тебе ждать от Него? Выражая эти скорбные чувства, он говорит: как бы поражая кости мои, ругаются надо мною враги мои, когда говорят мне всякий день: где Бог твой?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Хотя в нашем переводе слова сии не так ясны, как в Еврейском тексте, но в самом существе вещи нет никакой темноты. Ибо Пророк глаголет, что враги его поносными словами своими наипаче уязвляли душу его, как бы кто палицею сокрушал кости его, или мечем пронзал внутренняя, и тако до смерти убивал его. Сему подобию не должны удивляться сынове Божии, аки иперболическому, то есть, больше выражающему, нежели как разуметь должно. А ежели кто удивляется, чего ради Давиду толико несносны были ругательства врагов, то он сам причину того открывает. Ибо из всех самых лютейших зол нет несноснее и досаднее сего, как когда дерзкие люди ругаются величеству Бога, и когда вере нашей делается смертельная обида. Известно Павлово учение о гонении Исмаила (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но, как тогда рожденный по плоти гнал <i>рожденного</i> по духу, так и ныне.</span></span>Гал. 4:29</a>). Ибо хотя оно от многих почитается за детскую игру, но понеже относилося к поруганию Божию завета: для того Духом Святым почтено за самое злейшее гонение. Сего ради не без причины Пророк поносныя слова врагов своих, которыми попираемо было слово Божие и вера Его, уподобляет убийственному мечу, проходящему до костей и мозгов.<br /></div></p>