<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В сем стихе псалмопевец, продолжая выражать угнетенное скорбью и смущенное состояние души своей, указывает местонахождение свое в бегстве от врагов своих, в котором он вынужден был терпеть эти скорби и где он с упованием вспоминает о Боге, Спасителе своем и Избавителе от всех скорбей, без сомнения, для того, чтобы в этом воспоминании почерпать утешение и еще большую надежду на милость Божию. Так как душа моя была в сильном смятении во время моего изгнания, то я для ободрения моего стал часто вспоминать о Тебе, Господи: помянух Тя от земли Иордански, т.е. в восточной Заиорданской области (близ потока, называемого Иаббок), и Ермониимски, от горы малыя. Горы Ермонские, простираясь по восточной стороне реки Иордан, в северном течении последнего, составляли в то же время и крайнюю границу земли обетованной на севере. Вот здесь-то, на одном из небольших отрогов Ермонского хребта (гора малая), примыкавших к северной части Заиорданской области, и находился Давид, укрываясь от преследования врагов своих, и здесь-то в тяжелые минуты глубокой скорби и душевного смущения вспоминал он о Боге, Спасителе своем.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сии слова весьма приличны печальному состоянию Давида: ибо коликократно взирал он мысленными очами к святилищу Божию от земли Иорданския, где укрывался он, будучи странником, толикократно болезнь сердца его умножалася. Он здесь, прикровенно, как бы так говорит: я не пекуся ни о жене, ни о доме, ни об имении моем, — все сие не безпокоит меня, — но мучуся и болезную о том едином, что запрещен мне вход во святилище Божие. Отсюду явствует, что Давид не на изгнание свое жалуется, но воспоминает о Боге и о святилище Его, и то не с тем, чтоб питать печаль свою, но дабы облегчить оную. Ибо он не подражал тем людям, которые не в Боге, но в суетных вещах утешения ищут. Он, приемля удары от руки Его, признавал в Нем милосерднаго врача, и потому как бы тако глаголал: хотя ныне удален я от храма, и чужд являюся народу Божию, но сие не воспрепятствует мне взирать к нему; аще бо и не имею жертв, которыя бы мог принести Богу, для умилостивления Его, но Он не лишил меня слова Своего. А отсюду и нам научаться должно, что хотя бы мы и лишилися, по несчастию, тех пособий, которыя установил Бог в созидание нашея веры и благочестия, однако по крайней мере должны чаще обращать к Нему мысли наши, и никогда не забывать Бога. Ибо не во храмах одних можем воспоминать о Нем, но и в дому, и на торжище, и во изгнании, как научает здесь Пророк, и святый Златоуст на многих местах. Но здесь наипаче то заметить должно, каким образом Давид, сражаясь на подобие храбраго подвижника с страстьми своими, как видели мы в предыдущем стихе, постоянно в подвиге сем пребыл, как сие показывает здесь: понеже к помощи Божией, яко к некоему священному якорю прибегал. Под именем <i>земли Иорданския </i>разумеется страна, бывшая в земле Иудейской, за Иорданом. Имя <i>Ермониим </i>с Еврейскаго толкуется собрание или множество холмов, прилежавших к великой горе Ермону и далече простиравшихся, на подобие безпрерывныя цепи: оно в переводе нашем положено в единственном числе, а в Еврейском тексте стоит во множественном, может быть, для того, что Давид хотел чрез сие показать, что страх принуждал его скитаться по горам и бегать повсюду. <i>Мизар </i>с Еврейскаго также толкуется малый, и означает холм, который назван здесь малою горою, в сравнении великия горы Ермона.<br /></div></p>