<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Заповесть значит: «явит, приложит», от слова заповедати – «предложить, повелеть, приказать». «Днем явит Господь милость Свою». Конечно, и ночью Бог не лишает людей милости Своей и являет нам щедроты Свои, но днем мы видим более щедрот Его милости. С милостями Божиими мы везде встречаемся: милость Божия в успешном совершении дел, милость в любви благочестивых людей, милость в прощении грехов, которые, можно сказать, неизбежны при дневной деятельности. И потому не нощию только мы должны возносить песнопение Господу, но и днем. И песнопение это должно быть соединено с усердною молитвой к Богу, подателю и хранителю жизни нашей (Богу живота моего), – молитвой благодарственной и просительной. Но псалмопевец для того предоставил нощи песнопение Господу, что днем человек занят делами житейскими, и молитва невольно прерывается различными неизбежными встречами, а ночью человек успокаивается от дел своих, и в возношении молитвы тогда удобнее ему сблизиться с Господом. Днем получает он благодеяния и милости, а ночью за них благодарит, днем грешит, а ночью омывает грех покаянием, днем познает нужды свои и братии своих, а ночью молится о восполнении их.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Глагол <i>заповесть </i>показывает, что Давид обещает себе избавление на будущее время, которое ныне еще от него сокрыто, и как бы так с собою разсуждает: чего ради не могу надеяться на милость Божию? Ибо, может быть, в завтрашний день предварит меня благость Его, а в следующую нощь с радостною песнию спокойно усну я. Сие утешение противополагает той печали, которую чувствовал он от воображения ужасных следствий Божия гнева, о которых говорил в предыдущем стихе. <i>Молитва</i>, о которой упоминает в конце стиха, не есть человека скорбящаго и унывающаго, но содержит благонадежное удостоверение, что Бог обрадует его милостию Своею, и даст некогда свободный к Себе доступ. И потому нарицает Его <i>Богом живота своего</i>. Ибо от сего удостоверения родится в нас бодрость духа.<br /></div></p></div>