<p ><div><b>«Псалом Давиду прежде помазания»</b>. <br />Надписания сего в Екзаплах я не нашел, но есть оно в некоторых списках. Иные взяли сие за повод отвергать все надписания, как неистинныя. Ибо говорят: как мог Давид писать пророческие псалмы, когда не был еще помазан и не приял благодати Всесвятаго Духа, и притом был еще молод, пас овец, а не царством управлял, и никем еще не был гоним? Но им надлежало знать, что, по сказанию истории царств, Давид помазан был двукратно, и даже трекратно: в первый раз в Вифлееме Пророком Самуилом; во второй раз в Хевроне коленом Иудиным после погибели Саула, и в третий всеми коленами по смерти Мемфивосфея. О втором же помазании сказуется так: «<i>и вопроси Давид Господа, глаголя: вниду ли в един от градов Иудиных? и рече Господь к нему: вниди. И рече Давид: камо вниду? и рече: в Хеврон</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего Давид вопросил Господа, говоря: идти ли мне в какой-либо из городов Иудиных? И сказал ему Господь: иди. И сказал Давид: куда идти? И сказал Он: в Хеврон.</span></span>2 Цар. 2:1</a>). Потом бытописател разсказав, как он взошел, присовокупил: «<i>и приидоша мужи от Иудеи, и помазаша тамо Давида, да царствует над домом Иудиным</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пришли мужи Иудины и помазали там Давида на царство над домом Иудиным. И донесли Давиду, что жители Иависа Галаадского погребли Саула.</span></span>2 Цар. 2:4</a>). О третьем помазании опять сказуется так: «<i>и, приидоша вся племена Израилева к Давиду в Хеврон</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли все колена Израилевы к Давиду в Хеврон и сказали: вот, мы - кости твои и плоть твоя;</span></span>2 Цар. 5:1</a>), и чрез несколько слов: «<i>и положи им царь Давид завет в Хевроне пред Господем, и помазаша Давида на царство над всем Израилем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришли все старейшины Израиля к царю в Хеврон, и заключил с ними царь Давид завет в Хевроне пред Господом; и помазали Давида в царя над [всем] Израилем.</span></span>2 Цар. 5:3</a>). А посему видно, что псалом сей изречен прежде, нежели Давид приял второе поставление на царство, и вступил в управление делами. Итак изрек он слова сии гонимый Саулом, когда пришел к священнику Авимелеху, и помолясь в скинии Божией, прияв благословение святых хлебов, избежал от рук врага. О сем и говорит он в этом псалме: «<i>яко скры мя в селении своем в день зол моих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Он укрыл бы меня в скинии Своей в день бедствия, скрыл бы меня в потаенном месте селения Своего, вознес бы меня на скалу.</span></span>Пс. 26:5</a>). Тогда и Доик Идумеянин, пасший там <i>царских мсков</i><a href="#694382_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, известил Саула о бегстве Давидовом; почему и говорит Пророк в псалме: «<i>яко возсташа на мя свидетеле неправеднии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> не предавай меня на произвол врагам моим, ибо восстали на меня свидетели лживые и дышат злобою.</span></span>Пс. 26:12</a>). Но яснее покажет сие подробное.<br /><br /><b>«Господь просвещение мое и Спаситель мой, кого убоюся? Господь защититель живота моего, от кого устрашуся?»</b><br /><br /> Просвещаемый Тобою, говорит Пророк, и озаряемый умным Твоим светом, пренебрегаю я всех в совокупности врагов.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="694382_1" class="note-item" href="#694382_1">1</a> Прим. ред. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Там находился в тот день пред Господом один из слуг Сауловых, по имени Доик, Идумеянин, начальник пастухов Сауловых.</span></span>1 Цар. 21:7</a><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=25&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=26&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
