<div><p ><div>И до окончания определения о запустении, <b>«дастся на опустение»</b>. Ибо переселение это не будет подобно переселению Египетскому или Вавилонскому. Из Египта возвратились Иудеи через четыреста лет, а из Вавилона возвратятся через семьдесят. Это же, определенное Богом запустение, не прекратится, и вовек <b>«дастся на опустение... И утвердит завет мнозем»</b>; умерщвленный Царь- Христос Кровью Своей <b>«утвердит завет мнозем седмина едина: а пол же седмины отымется жертва и приношение»</b>. Тот и упразднит их, Кто учредил. <b>«И на крылех мерзости запустения»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И утвердит завет для многих одна седмина, а в половине седмины прекратится жертва и приношение, и на крыле [<i>святилища</i>] будет мерзость запустения, и окончательная предопределенная гибель постигнет опустошителя".</span></span>Дан. 9:27</a>), потому что Римляне внесут в храм орла и поставят его там вместе с изображением своего царя. Это согласуется со сказанным: <i>«Егда убо ýзрите мерзость запустения, реченную Даниилом пророком»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, когда увидите мерзость запустения, реченную через пророка Даниила, стоящую на святом месте, - читающий да разумеет, -</span></span>Мф. 24:15</a>). <b>«И до скончания определения дастся на опустение»</b>, то есть Иерусалим, до исполнения определения Божия, будет предан забвению и запустению (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И утвердит завет для многих одна седмина, а в половине седмины прекратится жертва и приношение, и на крыле [<i>святилища</i>] будет мерзость запустения, и окончательная предопределенная гибель постигнет опустошителя".</span></span>Дан. 9:27</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=9&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=10&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>