<div><p ><div>И ниже пророк говорит, что он видел построенный на весьма высокой горе город, у которого обозначаются многочисленные ворота; и одни из них описываются затворенными; о них так говорит он: «<i>и обрати мя на путь врат святых внешних, зрящих на восток: и сия бяху затворена.</i><b> И рече Господь ко мне: сия врата заключена будут и не отверзутся, и никтоже пройдет ими, яко Господь Бог Израилев внидет ими, и будут заключена.</b><i> Зане старейшина сей сядет в них ясти хлеб пред Господем. По пути Елама врат внидет, и по пути его изыдет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=44&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И привел он меня обратно ко внешним воротам святилища, обращенным лицом на восток, и они были затворены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал мне Господь: ворота сии будут затворены, не отворятся, и никакой человек не войдет ими, ибо Господь, Бог Израилев, вошел ими, и они будут затворены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что до князя, он, [<i>как</i>] князь, сядет в них, чтобы есть хлеб пред Господом; войдет путем притвора этих ворот, и тем же путем выйдет.</span></span>Иез. 44:1-3</a>). Кого же, как не Марию обозначают эти врата? Они заперты, потому что она – дева. Итак, врата обозначают Марию, чрез которую Христос вошел в этот мир, явившись от девственного рождения и не повредив ключей девства (genitalia virginitatis claustra non solvit). Когда исходил от девы Тот, величия Которого не мог вместить мир, то ограда целомудрия (septum pudoris) осталась неповрежденною и знаки непорочности пребыли не разрушенными. <br /><br />«<b>Сия врата,</b> – говорит, – <b>заключена будут и не отверзутся»</b>. Прекрасные врата – Мария, которая была заключена и не отверзлась. Христос прошел чрез (эти) врата, и не отверз их. <br /><br />А чтобы показать, что у всякого человека есть врата, чрез которые входит Христос, (мы приведем следующие слова Писания: «<i>возьмите врата, князи, ваша и возьмитеся врата вечная, и внидет Царь славы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Поднимите, врата, верхи ваши, и поднимитесь, двери вечные, и войдет Царь славы!</span></span>Пс. 23:7</a>). Насколько же, следовательно, были превосходнее врата у Марии, в которой пребывал и из которой изошел Христос? Существуют также и врата чрева. Посему святой Иов говорит: «<i>да померкнут звезды тоя нощи... яко не затвори врат чрева матери моея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Да померкнут звезды рассвета ее: пусть ждет она света, и он не приходит, и да не увидит она ресниц денницы</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> за то, что не затворила дверей чрева <i>матери</i> моей и не сокрыла горести от очей моих!</span></span>Иов. 3:9-10</a>). <br /><br />Существуют, стало быть, и врата чрева, но не постоянно заключенные. Только те одни врата могли остаться заключенными, чрез которые прошел младенец без повреждения девственных затворов. Поэтому-то пророк и говорит: «<b>сия врата заключена будут и не отверзутся, и никтоже пройдет ими,</b> т. е.: никто из людей; <b>яко Господь Бог Израилев,</b> – говорит, – <b>внидет ими, и будут заключенна</b>», т. е.: и раньше и после прохождения Господа они пребудут заключенными: они не открыты, и никто не откроет их; ведь (Мария) всегда имела своею дверию Христа, Который сказал: <i>«Аз есмь дверь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется, и войдет, и выйдет, и пажить найдет.</span></span>Ин. 10:9</a>), эту дверь никто от нее отнять не может. <br /><br />Дверь эта была обращена к востоку, ибо она пролила истинный свет, родила Востока, явила Солнце правды. Итак, пусть выслушают неразумные: затворены, говорит, будут те врата, которые восприемлют одного только Бога Израилева. Да и в самом деле, ужели не мог оградить врат Своих Тот, о Котором в Его отношении к Церкви сказано: <i>«яко укрепи вереи врат твоих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=147&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо Он укрепляет вереи ворот твоих, благословляет сынов твоих среди тебя;</span></span>Пс. 147:2</a>)? Нет, Он, конечно, укрепил их и сохранил неприкосновенными. Словом, они не открыты. <br /><br />Пусть же выслушают пророка, который говорит: <b>«не отверзутся и будут заключенна»</b>, т. е.: они не будут открыты тем, кому она будет обручена; ведь невозможно открыться тем (вратам), чрез которые пройдет Господь. И после Него – говорит – <b>будут заключенна</b>, т. е.: Иосиф не откроет их; именно ему будет сказано: «<i>не убойся прияти Мариам жены твоея; рождшее бо ся в ней от Духа есть Свята</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но когда он помыслил это, - се, Ангел Господень явился ему во сне и сказал: Иосиф, сын Давидов! не бойся принять Марию, жену твою, ибо родившееся в Ней есть от Духа Святаго;</span></span>Мф. 1:20</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=44&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=13&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>