<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>В конец, псалом Давиду</b>. (1)<br />____<br /> (1) <i>Феодорит</i> думает, что Давид сочинил сей псалом во время гонения на него от Саула; почему и просит Бога об освобождении его от него. Но и человеческая природа сим псалмом просит Бога о защищении ее от мысленных врагов ее — бесов и обращении неправды причинявших ей зло на главу их.<br /><br /><b>Изми мя, Господи, от человека лукава</b> (беспокойного), <b>и от мужа неправедна избави мя</b>.<br /><br />Освободи меня, Господи, так начинает, от человека лукавого, или злодея; где злым называется беспокойный, потому что зло причиняет беспокойства и утомление производившему, или усвоившему его себе; почему и Соломон сказал: <i>если ты зол, один почерпнешь себе зло</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> если ты мудр, то мудр для себя; и если буен, то один потерпишь.</span></span>Притч. 9:12</a>). За сим открывает, кого он именует злым, именно неправедного и беззаконного человека. Как от такового (злого и неправедного человека) никто не может легко укрыться сам собою, то посему Давид просит помощи у Бога, дабы при божественной сей помощи, как говорит <i>Златоуст</i>, освободиться от него. Смотри при сем и в (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Суди меня, Боже, и вступись в тяжбу мою с народом недобрым. От человека лукавого и несправедливого избавь меня,</span></span>Пс. 42:1</a>) изъяснение слов: <i>от человека неправедного и льстивого избавь меня</i>. Итак, поелику в предыдущем псалме Давид сказал: <i>мужи кровей, удалитесь от меня</i>, а равно и в 6-м псалме: <i>отступите от меня все делатели беззакония</i>; иначе Давид сими словами показал, что он отвращается и убегает злых и неправедных людей сам собою: то посему теперь просит Бога о содействии ему в совершенном отвращении от таковых людей; так как нужно, чтобы человек не был в бездействии, но прежде сам делал то добро, которое зависит от него, а потом просил Бога о содействии ему, хотя и сие со стороны его добро он производит при помощи Божией, как сказано: <i>без Меня не можете делать ничего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>). Потому что и Бог не содействует тебе, человек, когда ты нерадишь и не стараешься делать добро, ни наоборот, ты не можешь совершить ничего доброго своим старанием, если Бог не поможет Тебе.<br /><br />Слова <i>Златословесного</i>: Где теперь вопрошающие: для чего это звери? для чего змеи? Ибо вот и человек хотя есть животное, но еще большую лютость показывает в себе, не по природе, а по расположенности. Потому то пророк более просит Бога о избавлении его от него и призывает Его на помощь против сего; так как тот зверь оказывается тем, что есть, а человек с намерением делает зло и, многими личинами прикрываясь, он тем ужаснее и часто, нося на себе овечью кожу, внутри себя скрывает волка. В таковых часто скрывается и таким образом пускает стрелы и диавол. Ибо много везде злоумышлений со стороны злого человека, свирепого диавола и несносного искушения. Потому мы и в молитве говорим: не введи нас во искушение, но избави нас от лукавого. Здесь лукавого называет человеком, а когда говорится о диаволе, то просто называет его лукавым, потому что он сделался отцом зла, и преимущественно называется злым. А неправедным именует не просто неправедного касательно денег, но и вообще в отношении ко всему.</div></p></div>