<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Глава окружения их, труд устен их покрыет я</b>.<br /><br />Окружением Давид называет здесь сеть и навет (или суд и превратные советы). Глава, говорит, навета против меня врагов моих, на которую они особенно надеются, сия, говорю, глава, по словам <i>Златоуста</i>, покрыет и истребит их самих. Ее же он назвал и трудом уст их; потому что они много трудились в размышлении и в частых разговорах о ней; и потому что с великим трудом изобрели ее. Посредством, говорит, того зла, которым надеялись погубить меня, они сами себя погубили. Или трудом уст назвал злой умысел и хитрый совет; потому что он пагубен, по словам <i>Златословесного</i>, и гибелен для самого виновника его.<br /><br />Слова того же <i>Златого</i> Святителя: Братья Иосифа, хотевшие сделать его рабом и погубить, сами подверглись, как того заслуживали, рабству и смерти. Авессалом по своему неограниченному честолюбию хотевший погубить отца, сам уловлен оным. По другому изъяснителю, то есть <i>Никиты</i>, сии слова изъясняются более в нравственном значении так: Бог повелел всегда наблюдать за главою змия; а глава и как бы начало грехов есть помысл и греховный прилог. Итак, сначала плотолюбивый и любострастный помысл, внушенный душе врагом, произращает и собирает около себя много других гнусных помыслов. Итак, первую мысль и навет злых помыслов мы здесь почитаем главою. Посему когда первое появление злого помысла будет нами отринуто и не принято в сердце, то оно покроет и уничтожит все прочие помыслы возникающее вслед за оным прилогом; и труд, который приняли на себя бесы, чтобы сеять в сердце нашем сии наветы, обратится против них, не причинив нам никакого вреда, <i>Феодорита</i>: От своих же, говорит, злоухищрений да падут и, что устрояли против меня, сами да понесут, и составляемое для меня огорчение да покроет всецело производителей оного. И сам диавол, имеющий вокруг себя злые полчища бесов, есть также глава злобы их.<br /></div></p></div>