<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Обаче праведнии исповедятся имени Твоему</b>. <br /><br />Хотя, говорит, произведение суда Богом в пользу праведников и медлит, но праведники не будут соблазняться сею медленностью; но будут благодарить Тебя, Боже, зная, что все это Ты производишь с расчетливостью, премудростью и на пользу.<br /> <br /><b>И вселятся правии с лицем Твоим</b>. <br /><br />Правыми Давид называет здесь вышесказанных праведников. Праведники, говорит, будут жить вместе с Тобою, Господи, т. е. вместе с воспоминанием о Тебе, находясь всегда с оным, и не удаляясь от него никогда. Или правыми называет апостолов; а лицем Божиим — Христа, как образ существа Его. Так сам Христос сказал: <i>Отче! хочу чтобы там где Я, и они были со мною, да видят славу Мою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Отче! которых Ты дал Мне, хочу, чтобы там, где Я, и они были со Мною, да видят славу Мою, которую Ты дал Мне, потому что возлюбил Меня прежде основания мира.</span></span>Ин. 17:24</a>). Ибо верховное благо состоит в видении Бога. Впрочем сии слова можно понимать и иначе, что праведники вообще суть те, которые упражняются в добродетели; а правые те, которые производят добродетель с рассуждением и различением. Поелику же псалом сей упоминает и о будущем суде и о Христе и апостолах, то сие было побуждением для некоторых дать надпись сему псалму такую: в конец, псалом Давиду.<br /> <br /><i>Златоуста</i>: Находясь всегда с Тобою, они никогда не сделаются отступниками, что бы ни случилось с ними, они никогда не будут негодовать, и не будут порицать приключений; ибо это свойственно душе неизменной и непоколебимой — не требовать у Владыки отчета. Посему и Павел говорил: <i>А ты кто, человек, что судишься с Богом? Изделие скажет ли работавшему: зачем ты меня так сделал</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А ты кто, человек, что споришь с Богом? Изделие скажет ли сделавшему его: "зачем ты меня так сделал?"</span></span>Рим. 9:20</a>)?<br /></div></p>