<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ст. 5-6 <b>Скрыша гордии сеть мне, и ужы</b> (веревками) <b>препяша</b> (растянули) <b>сеть ногама моима.</b> <i>При стези соблазны положиша ми.</i><br /><br />Вышеупомянутые, продолжает, злые и неправедные люди старались воспрепятствовать богоугодному и законному течению жизни и деятельности моей в обществе, где член του излишне употреблен по обыкновенно еврейского языка; и слова сии взяты с примера тех, которые вставляют ногу свою под ноги бегущих пред ним, чтобы сим подвергнуть их долу и воспрепятствовать бегу их. А гордые суть все беззаконные, так как они по гордости пренебрегают закон Божии, как сказано и в другом месте, что гордые преступали закон до крайности (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Гордые крайне ругались надо мною, но я не уклонился от закона Твоего.</span></span>Пс. 118:51</a>). Итак, они то, говорит, скрыли для ног моих сети и тенета, т. е. тайные злоумышления для уловления меня. Притом положили при стези преткновения, иначе близ и среди самой дороги, по которой я ходил, чтобы я, идя по нему неосторожно, нечаянно упал чрез них. Давид различными подобиями сетей, веревок и преткновений, распространяет слово об умыслах врагов своих, и говорит, что все это скрыли они и положили на пути, чтобы изобразить старание и изобретательность многосплетенных злоухищрений их.<br /><br /><i>Златословесного</i>: Ничто не может быть несправедливее питающих в себе злобу, которые прежде других вредят своим душам. Ибо когда они бывают причиною соблазна; когда бывают виновниками поношения славы Божией у безумных; когда, получив душу и тело от человеколюбивого Бога, нерадят о воздаяниях, но, наслаждаясь толикою красотою мира и таким благом, воздают Благодетелю противными действиями: то что может быть несправедливее их? что неблагодарнее? и, что еще важнее и сильнее показывает чрезмерность их злонравия, они стараются делать зло другим. Умыслили, говорит, положить препону стопам моим. А если умысел их не приведен в действие, то это строение человеколюбия Божия. Он рассек злые их умыслы. Хочешь ли знать, как и диавол полагает такие же петли (веревки)? Смотри, что случилось с Иовом. Что могло быть обширнее их? Что длиннее? Что ближе когда он устроил сеть не чрез родственников. только и друзей и жену, но и чрез самое тело его? <i>Феодорита:</i> Гордым называет самого Саула, сетью и вервиями и преткновениями различные умыслы, слова и скрытные действия. А это сказано несобственными словами, взятыми от подобия ловцов, расставляющих силки и петли для ног и сети.</div></p></div>