<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>В противоположность опущению имён можно обратить внимание на сохранение Евангелистом в Родословной Иисуса Христа имён нечестивых царей, чем показывается неизменность обетований Божиих, данных Давиду (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=11&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> а сыну его дам одно колено, дабы оставался светильник Давида, раба Моего, во все дни пред лицем Моим, в городе Иерусалиме, который Я избрал Себе для пребывания там имени Моего.</span></span>3 Цар. 11:36</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но ради Давида Господь Бог его дал ему светильник в Иерусалиме, восставив по нем сына его и утвердив Иерусалим,</span></span>3 Цар. 15:4</a>), и вместе с тем то, что Господь и в самых нечестивых людях усматривает нечто правое перед Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И молитва его, и то, что <i>Бог</i> преклонился к нему, и все грехи его и беззакония его, и места, на которых он построил высоты и поставил изображения Астарты и истуканов, прежде нежели смирился, описаны в записях Хозая.</span></span>2 Пар. 33:19</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Езекия родил Манассию</b>»: <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=32&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И почил Езекия с отцами своими, и похоронили его над гробницами сыновей Давидовых, и почесть воздали ему по смерти его все Иудеи и жители Иерусалима. И воцарился Манассия, сын его, вместо него.</span></span>2 Пар. 32:33</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=20&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И почил Езекия с отцами своими, и воцарился Манассия, сын его, вместо него.</span></span>4 Цар. 20:21</a>. «<b>Манассия — Амона</b>»: <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И почил Манассия с отцами своими, и похоронили его в доме его. И воцарился Амон, сын его, вместо него.</span></span>2 Пар. 33:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=21&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И почил Манассия с отцами своими, и погребен в саду при доме его, в саду Уззы. И воцарился Аммон, сын его, вместо него.</span></span>4 Цар. 21:18</a>. «<b>Амон — Иосию</b>»: <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но народ земли перебил всех, бывших в заговоре против царя Амона, и воцарил народ земли Иосию, сына его, вместо него.</span></span>2 Пар. 33:25</a>.</div></p>