<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Будучи праведным, а значит справедливым и милосердным, Иосиф не захотел обличить мнимого Ее преступления перед всеми, чтобы не подвергать Ее позорной и мучительной смерти согласно закону Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Если будет молодая девица обручена мужу, и кто-нибудь встретится с нею в городе и ляжет с нею,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то обоих их приведите к воротам того города, и побейте их камнями до смерти: отроковицу за то, что она не кричала в городе, а мужчину за то, что он опорочил жену ближнего своего; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 22:23-24</a>), а намеревался тайно отпустить Ее от себя без оглашения причины.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Наружный вид мог дать повод к мысли о неверности невесты; он [Иосиф] мог всенародно обличить Ее и подвергнуть строгой казни, установленной законом Моисея, но, по доброте своей, не хотел прибегать к такой крутой мере; после долгих колебаний и соображений он решился отпустить свою невесту тайно, не делая никакой огласки, вручив Ей разводное письмо без объяснений причин развода; на это закон давал ему право даже и по отношению к невесте.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Иосиф, муж Ея, праведен сый</b>. Праведность, справедливость, благородство, обнаруженное в том, что Иосиф снисходительно смотрит даже на то, что по виду кажется преступлением, потому что не знает его причин, и не осуждает, когда имеет право судить. Это уже не всех осуждающая правда Закона ветхаго, но правда Христова, всех оправдывающая.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>Верование Церкви в приснодевство Богоматери обнаружилось преимущественно по случаю появления еретиков. дерзнувших учить, будто пресв. Дева, по рождении от Нее Спасителя, имела и других детей от Иосифа. Такое учение, как только возникало оно, пастыри Церкви называли безумием, святотатством, богохульством, ересью, и не раз торжественно осуждали на соборах поместных. В опровержение же его, между прочим, замечали:.. невозможно это и со стороны Иосифа, <b>мужа праведнаго</b>, особенно после того, как удостоился он быть таинником и свидетелем сверхъестественного рождения от обрученной ему пренепорочной Девы Спасителя мiру<a href="#650313_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="650313_1" class="note-item" href="#650313_1">1</a> Иоанн. Златоуст. на ев. Матф. бесед. V, п. 3, стр. 83, по русск. перев.; Hierоnym. adv. Helvid., Орр. Т. IV, Par. II, р. 134<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Иосиф же, наречённый по обречению муж, муж Её, будучи праведен и, не желая огласить Её, хотел тайно отпустить Её, будучи прямодушен и правдолюбив, как верный исполнитель закона, и исполненный всякой добродетели, не хотел всенародно предать Её позору перед синедрионом, верховным иудейским судилищем, хотел тайно отпустить Ее. Не хотел добрый старец подвергать Марию не только строгому наказанию по закону, но и стыду и огорчению в глазах знакомых и соседей, и решился разойтись с Нею тайно, без огласки, без формальностей, которых требовал закон, когда подавалось разводное письмо (Второз. 24:1): так он берёг Её честь и безопасность! Можно было обойтись без огласки, ибо обручение не считалось равным браку и формальностей особых не требовало. Не сказал Евангелист: “восхотел Ее изгнать,”— но отпустить. Так Иосиф был кроток и добросердечен! Сердце праведника уже предчувствовало Христовы заповеди, по которым надлежит иметь око чистое и не судить да несудимым быть. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 6:22; 7:1</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Муж ее</b>»: только еще обрученный. — «<b>Будучи праведен</b>»: δι’χαιος, 1) справедливый, такой человек, который воздает каждому должное; 2) добрый (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если исповедуем грехи наши, то Он, будучи верен и праведен, простит нам грехи наши и очистит нас от всякой неправды.</span></span>1 Ин. 1:9</a>), любвеобильный, который смягчает строгость закона милостью, любовью, добротою. Иосиф явил справедливость свою в том, что, подозревая обрученную свою в неверности, не хотел вопреки закону сочетаться с нею, а вознамерился отпустить; доброту же свою — в том, что восхотел тайно отпустить ее, не оглашая публично. — «<b>Не желая огласить ее</b>»: по закону Моисееву обрученная, нарушившая верность до времени брака, побивалась камнями пред воротами города (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Если будет молодая девица обручена мужу, и кто-нибудь встретится с нею в городе и ляжет с нею,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то обоих их приведите к воротам того города, и побейте их камнями до смерти: отроковицу за то, что она не кричала в городе, а мужчину за то, что он опорочил жену ближнего своего; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 22:23-24</a>), т.е. подвергалась самой позорной и мучительной смерти. Потом закон предоставлял мужу право отпустить жену от себя, дав ей письмо разводное (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если кто возьмет жену и сделается ее мужем, и она не найдет благоволения в глазах его, потому что он находит в ней что-нибудь противное, и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего,</span></span>Втор. 24:1</a>). Был обычай в этом разводном письме обозначать причины развода, причем должны были быть и свидетели, что было во всяком случае позорно для жены. Иосиф, по доброте своей, не только не хотел подвергнуть обрученную свою законной казни, но даже не хотел опозорить ее, дав ей письмо разводное с теми формальностями, какие предписывал закон, а подумал, не оглашая причин развода, тайно, не бесславя, отпустить ее от себя. О благовещении и бессемейном зачатии младенца во чреве Марии Иосиф, как видно, до сего времени вовсе не знал.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Праведный хотя означает человека, никого не обижающего, значит однако и исполненного всякой добродетели. Посему, как назывался праведный Ной и Иов, так и Иосиф (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот житие Ноя: Ной был человек праведный и непорочный в роде своем; Ной ходил пред Богом.</span></span>Быт. 6:9</a>). Виждь же его добродетели: кротость, незлобие, любовь к ближнему, ревность к закону Божию, премудрость! Подзирает в любодействе, но однако с кротостию и незлобием терпит до времени. Если бы предал Святую Деву на суд, был бы примером бесславия и жестокости; ибо наказанием ее долженствовала быть смерть. Любовь к ближнему воспящала в сем деле; ревность к закону Божию побуждала его оставить ту, яко прелюбодейцу. И если бы явно разрешился с нею, довольно бы сего было к осуждению ее. Мудрость его открывала ему средство благочестивое и похвальное. Он не хотел ни обнаружить ее, ни постыдить в мнимом сем грехе; не хотел однако и жить с нею, — восхотел тайно с нею разрешиться: «<b>восхоте тай пустити ю</b>». И тако размышлял праведный Иосиф: послушай же, что строит Божие провидение, которое определило его хранителем Девы и служителем от нее рожденному Христу.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div> А оставить это дело без внимания было противно закону и совести праведного старца, отвращавшегося от всякого потворства нечистоте... Что же делает, наконец, святая и кроткая душа? <b>ИОСИФ ЖЕ,</b> нареченный по обручению <b>МУЖ ЕЕ, БУДУЧИ ПРАВЕДЕН,</b> будучи прямодушен и правдолюбив, как верный исполнитель закона, и добр, как исполненный всякой добродетели, <b>И НЕ ЖЕЛАЯ ОГЛАСИТЬ ЕЕ</b> всенародно, предать позору перед синедрионом, или верховным иудейским судилищем, <b>ХОТЕЛ ТАЙНО ОТПУСТИТЬ ЕЕ.</b> Не захотел добрый старец подвергать Марию не только строгому наказанию по закону, но и стыду и огорчению в глазах соседей и знакомых, и решился разойтись с Ней тайно, без огласки, без формальностей, которых требовал закон, когда давалось разводное письмо (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если кто возьмет жену и сделается ее мужем, и она не найдет благоволения в глазах его, потому что он находит в ней что-нибудь противное, и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего,</span></span>Втор. 24:1</a>): так он берег Ее честь и безопасность! Это он мог сделать без нарушения закона, ибо обручение не считалось равным браку и формальностей особых не требовало. Не сказал евангелист: восхотел Ее изгнать, но сказал, отпустить: так Иосиф был кроток и добросердечен! Сердце праведника уже предчувствовало Христовы заповеди: иметь <i>око чисто</i> и <i>не судите, да не судимы будете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Светильник для тела есть око. Итак, если око твое будет чисто, то всё тело твое будет светло;</span></span>Мф. 6:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>). </div></p></div>