<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Это не значит, будто после рождения Иисуса он «познал» Ее и стал жить с Ней как с женой. Справедливо замечает Златоуст, что просто невероятно допустить, чтобы такой праведник, каким был Иосиф, решился бы «познать» Пресвятую Деву после того, как Она так чудесно сделалась матерью. В греческом тексте слово «<i>эос</i>» и в церковно-славянском – «<b>дондеже</b>», означающие пока, до того как, никак нельзя понимать так, как хотят понимать их те, кто не чтит Пресвятой Девы: протестанты и сектанты; будто до рождения Иисуса Иосиф «<b>не знал</b>» Ее, а потом «познал». Он совершенно никогда не знал Ее. В Священном Писании слово «<i>эос</i>» употребляется, например, в описании об окончании потопа: <i>не возвратился ворон в ковчег доколь («</i>эос<i>») не иссякла вода от земли</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ной же обрел благодать пред очами Господа [Бога].</span></span>Быт. 6:8</a>), но ведь он и потом не возвратился. Или также, например, слова Господа: <i>Я с вами во все дни до («эос») скончания века</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>); ведь не значит же это, справедливо замечает блаженный Феофилакт, что после скончания века Христос уже не будет с нами. Нет! Тогда-то именно тем более будет.<br />«<b>Первенцем</b>» же Иисус называется не потому, что Пресвятая Дева имела после Него других детей, а потому, что Он родился первым и притом единственным. В Ветхом Завете, например, Бог повелевает освятить Себе «всякого первенца», независимо от того, будут ли после него в семье другие дети или нет. А если в Евангелиях упоминаются «<i>Братья Иисуса Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> не плотников ли Он сын? не Его ли Мать называется Мария, и братья Его Иаков и Иосий, и Симон, и Иуда?</span></span>Мф. 13:55</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> После сего пришел Он в Капернаум, Сам и Матерь Его, и братья его, и ученики Его; и там пробыли немного дней.</span></span>Ин. 2:12</a> и др.), то это совсем не значит, будто они были Его родные братья. Как свидетельствует предание, это были дети Иосифа-обручника от первого брака.<br /><br />* * *<br />Протестантизм объявил монашество упраздненным и начал яростную борьбу против девства. В крайнем увлечении своём этой борьбой, протестанты, а за ними и все столь многочисленные ныне сектанты, не остановились перед дерзкой хулой на Основоположницу девственной жизни – Пречистую Деву Марию. Они не пожелали исповедывать Ее Приснодевой, как исповедывала Ее на протяжении 15-ти веков вся христианская Церковь, и стали нечестиво учить – да простит нам Пречистая Дева это вынужденное повторение мерзкой хулы! – будто, после рождения от Нее Спасителя мира, Она вступила со св.праведным Иосифом в брачное сожительство и имела от него других детей. Основание для такой хулы на Приснодеву протестанты и сектанты видят в упоминании в Евангелии о “<i>братиях и сестрах Иисуса</i>”, а также в словах Евангелиста Матфея, заканчивающих повествование о Рождестве Христовом: «<b>и не знаяше Ея, дóндеже роди Сына Своего Первенца</b>»... <br />Справедливо замечает Златоуст, что такой праведник, как Иосиф, не мог бы решиться познать Деву после того, как Она столь чудесно – от Духа Святого – сделалась Матерью Самого Сына Божия. И Сама Она несомненно дала обет всегдашнего девства. Иначе совершенно непонятен был бы и лишен смысла вопрос, который задала Она Архангелу Гавриилу в ответ на предречение его о рождении от Нее Сына Божия: «<i>Како будет сие, идеже мужа не знаю?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Мария же сказала Ангелу: как будет это, когда Я мужа не знаю?</span></span>Лк. 1:34</a>). <br /><br />Поэтому ничем иным, как кощунственной хулой звучит толкование протестантами слова “<b>дондеже</b>” – по-гречески: “<b>эос</b>” – употребленного св.Евангелистом Матфеем в вышеприведенных словах его повествования о Рождестве Христовом. Они переводят это слово, в смысле: “до тех пор, пока не”, то есть, что Иосиф не знал Девы Марии до рождения от Нее Спасителя, но после познал Ее. Словно предвидя эту кощунственную хулу протестантов, св.Златоуст, еще за тысячу лет до их появления, учил: «Здесь Евангелист употребил слово “<i>дондеже</i>”, но ты не подозревай из того, будто Иосиф после познал Ее. Евангелист дает этим только знать, что Дева прежде рождения была совершенно неприкосновенной». И далее св.Златоуст приводить целый ряд мест из Священного Писания, где это же греческое слово “эос” употребляется в смысле, противоположном тому, которое приписывают ему в данном месте Евангелия протестанты. «Это слово не означает определенного времени, – говорит он, – то есть не полагает предела, дальше которого действие не продолжалось, не означает никакого срока. Так в повествовании кн. Бытия о всемирном потопе сказано: «<i>не возвратился вран в ковчег, доколе (“эос”) не иссякла вода от земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и выпустил ворона, [чтобы видеть, убыла ли вода с земли,] который, вылетев, отлетал и прилетал, пока осушилась земля от воды.</span></span>Быт. 8:7</a>), но он и после не возвратился. Также о Боге Писание говорит: «<i>от века и до века Ты еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Прежде нежели родились горы, и Ты образовал землю и вселенную, и от века и до века Ты - Бог.</span></span>Пс. 89:3</a>), но тем не полагает пределов». Равным образом и в Пс. 109 читаем: «<i>Рече Господь Господеви Моему: седи одесную Мене, дóндеже положу враги Твоя подножие ног Твоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>), но и после покорения врагов Своих Сын Божий сидит одесную Бога Отца. У пророка Исаии находим: «<i>Аще снидет дождь или снег с небесе, и не возвратится, дóндеже напоит землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Как дождь и снег нисходит с неба и туда не возвращается, но напояет землю и делает ее способною рождать и произращать, чтобы она давала семя тому, кто сеет, и хлеб тому, кто ест, -</span></span>Ис. 55:10</a>), но очевидно, что и напоивши землю, дождь не возвратится. В притче о немилосердном должнике говорится: «<i>И прогневався господь его, предаде его мучителем, дóндеже воздаст весь долг свой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И, разгневавшись, государь его отдал его истязателям, пока не отдаст ему всего долга.</span></span>Мф. 18:34</a>), то есть в сущности навсегда, ибо как и чем мог он уплатит свой долг, находясь в руках мучителей? Это же слово “эос” употреблено и в прощании Господа с учениками: «<i>И се Аз с вами есмь во вся дни до скончания века</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>); ведь не значит же это, справедливо замечает блаженный Феофилакт, что после скончания века Христос уже не будет с нами? Нет! тогда-то именно тем более будет. <br /><br />Вот почему в русском синодальном переводе Евангелия слово “эос”, или по-гречески: “дондеже”, передано по смыслу: “как наконец” – «<b>И не знал Ее, как наконец Она родила Сына Своего первенца</b>». Но протестантам и сектантам такой перевод, конечно, был не по вкусу. Им хотелось внести в это место мысль о том, что после Рождества Христова у Пресвятой Девы Марии были другие дети, рожденные естественным путем от Иосифа. Такое их желание для нас нисколько неудивительно, ибо они давно известны нам, как хулители девства и ненавистники Приснодевы. Но удивительно для нас и крайне прискорбно то, что нашлись среди русских православных богословов и даже священнослужителей лица, которые согласились сотрудничать с протестантами в такой тенденциозной порче евангельского текста. Мы имеем в виду предпринятые в эти последние два-три года Британским и Иностранным Библейским Обществом новый перевод Священного Писания Нового Завета на русский язык. В прошлом году многим лицам был разослан “пробный выпуск” этого перевода, содержащий новый текст Евангелия от Матфея. В сопроводительном листке и предисловии было указано, что этот новый перевод исполнен переводческой комиссией Британского Общества, во главе которой стоит православный епископ – профессор Священного Писания в Православном Богословском Институте в Париже и в которую входят “компетентные лица из разных православных кругов”. <br /><br />Очевидно в угоду протестантам и сектантам, эта комиссия перевела вышеуказанное место, повествующее о Рождестве Христовом, в чисто-протестантском духе: И не знал Ее до тех пор, пока не родила Она… Это “пока”, усиленное к тому же словами “до тех пор”, явно свидетельствует о проведении здесь переводчиком протестантской тенденции, тем более, что в целом ряде других мест того же Евангелия “эос” переведено иначе и ему не придается значения: “до тех пор, пока”. Тут очевидно выражена кощунственная мысль протестантов о том, что, после рождения Христа Спасителя, Пресвятая Дева Мария уже не хранила Своего девства, а вступила в брачное сожительство с праведным Иосифом. <br /><br />Страшно за православного Епископа-профессора, страшно за православных русских богословов, которые согласились принять участие с протестантами и сектантами в этой отвратительной хуле на Пречистую и Пренепорочную Матерь Бога нашего, Которую наша св.Церковь прославляет, как “Честнейшую Херувим и Славнейшую без сравнения Серафим”. Вот к чему приводит эта тесная дружба с протестантами и сектантами и, особенно, материальная от них зависимость! Это далеко не единичный факт. Все современное мнимо-научное “православное” богословие, в большей или меньшей степени, уже пропитано духом протестантского либерализма, модернизма, скептицизма и критицизма. А особенно характерно для него отталкивание от подвига христианской жизни, состоящего по учению Слова Божия и Св.Отцев в непрестанной борьбе со страстьми и похотьми. Более же всего ненавистно ему девство, как высшая степень этого подвига, а потому и Приснодеву готово признать оно лишь обыкновенной женщиной. <br /><br />Во всем этом нельзя не видеть подрыва устоев подлинного православного христианства, поскольку учение о подвиге борьбы со страстьми и похотьми и о девстве, как о высшем равноангельском состоянии, проходит красной нитью через все учение Слова Божия, через всю жизнь и Творения великих Отцев Церкви и подвижников, признанных Церковью святыми. Это – уже отступление от Православия, это – яд измены нашей св.Вере, тем более опасный, что преподается он весьма искусно подмешанным к здоровой духовной пище, и остается неприметным для представителей современного расцерковленного общества, утратившего здоровый духовный вкус. И этим губительным ядом многие уже отравлены, да так, что и слышать не хотят, когда им, на основании Слова Божия и Свв.Отцев, ясно показывают, что они неправославно мыслят, неправославно чувствуют, неправославно строят свою жизнь. <br /><br />На всех ревнующих о чистоте своей веры лежит долг борьбы за веру. Трудная эта борьба! Но это и благословенная борьба, ибо это – борьба за Веру Апостольскую, Веру Отеческую, Веру Православную, Веру, которая вселенную утвердила. Главный залог успеха в этой борьбе – чтобы мы сами в своей личной жизни шли подлинно-православным путем подвига борьбы со страстьми и похотьми и были, по возможности, безукоризненны. И тогда в этой священной борьбе за веру с нами будет Бог и Сама Пресвятая, Пречистая, Преблагословенная Славная Владычица наша Богородица и Приснодева Мария!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Иосиф признал этот сон за внушение свыше, повиновался ему, принял Марию как жену, но не знал Ее, то есть жил с Ней не как муж с женой, а как брат с сестрой или, судя по громадной разнице в летах, скорее как отец с дочерью.<br />Неверующим в возможность бессеменного зачатия можно заметить, что воскрешение Лазаря, тело которого в продолжении четырех дней разлагалось и издавало трупный запах, вызывает еще больше удивление; однако мы в нем не сомневаемся, а почему? Да потому, что не сомневаемся в том, что Кто создал вселенную и законы, ею управляющие, Тот не может быть рабом, этих законов, Тот вправе проявлять Свою творческую силу во всякое время, по Своему усмотрению; и если Он так наглядно проявлял эту силу в создании живого человека из разложившегося трупа, то нет ничего удивительного, что та же сила проявлена и в зачатии Марией без мужа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> И не знаяше Ю дондеже роди Сына Своего первенца.</b> Это не значит, что Иосиф познал Ее потом, и что за Иисусом первенцем были еще другия дети у Марии, уже от брака с Иосифом. Но как слово <i> дондеже </i> не означает предела, за которым происходит перемена и до котораго продолжается действие (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>), так и первенец может быть только единородным.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div><i>Как понимать стих Матфея 1:25 "<b>и не знал Ее. [Как] наконец Она родила Сына Своего первенца, и он нарек Ему имя: Иисус</b>"? Обратите внимание на слово "первенец"! Были ли у Иисуса братья и сестры?</i><br />...<br />В библейском языке слово первенец (евр. бехор; греч. prototokos) имеет вполне ясный и однозначный смысл. Оно указывает, что у данного родителя он первый ребенок и до него он никого не рожал. Это важно для усвоения ему особых прав – первородства. Он мог быть начатком рожденных (например, Рувим был первым из 12 патриархов, детей Иакова, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=29&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Лия зачала и родила [Иакову] сына, и нарекла ему имя: Рувим, потому что сказала она: Господь призрел на мое бедствие [и дал мне сына], ибо теперь будет любить меня муж мой.</span></span>Быт. 29:32</a>), или единственным (в подтверждение этого можно вспомнить библейское выражение «<i>Первый и Последний</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я был в духе в день воскресный, и слышал позади себя громкий голос, как бы трубный, который говорил: Я есмь Альфа и Омега, Первый и Последний;</span></span>Откр. 1:10</a>). Повторяю, что в правосознании древних израильтян принципиальным было только первенство родившегося. Первородство имело религиозный смысл. По закону Моисея первенец должен быть посвящен Богу и за него приносилась особая жертва, означавшая его символический выкуп у Бога: <i>«Освяти Мне каждого первенца, разверзающего всякие ложесна между сынами Израилевыми, от человека до скота, [потому что] Мои они»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> освяти Мне каждого первенца, разверзающего всякие ложесна между сынами Израилевыми, от человека до скота, [потому что] Мои они.</span></span>Исх. 13:2</a>).<br /><br /> Об этом ясно говорит Евангелист в отношении Богомладенца Христа : <i>«А когда исполнились дни очищения их по закону Моисееву, принесли Его в Иерусалим, чтобы представить пред Господа, как предписано в законе Господнем, чтобы всякий младенец мужеского пола, разверзающий ложесна, был посвящен Господу, и чтобы принести в жертву, по реченному в законе Господнем, две горлицы или двух птенцов голубиных»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А когда исполнились дни очищения их по закону Моисееву, принесли Его в Иерусалим, чтобы представить пред Господа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> как предписано в законе Господнем, чтобы всякий младенец мужеского пола, разверзающий ложесна, был посвящен Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и чтобы принести в жертву, по реченному в законе Господнем, две горлицы или двух птенцов голубиных.</span></span>Лк. 2:22-24</a>) Вопрос о упоминаемых в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=55&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> не плотников ли Он сын? не Его ли Мать называется Мария, и братья Его Иаков и Иосий, и Симон, и Иуда?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> и сестры Его не все ли между нами? откуда же у Него всё это?</span></span>Мф. 13:55-56</a> и др.) братьях и сестрах Иисуса исчерпывающе исследован в библеистике: это дети св. праведного Иосифа Обручника – отчима Иисуса.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Рождество Иисуса Христа было так: по обручении Матери Его Марии с Иосифом, прежде нежели сочетались они, оказалось, что Она имеет во чреве от Духа Святаго.</span></span>Мф. 1:18</a><br /><br />Из наименования И. Христа <b>первенцем</b> Пресв. Девы (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и родила Сына своего Первенца, и спеленала Его, и положила Его в ясли, потому что не было им места в гостинице.</span></span>Лк. 2:7</a>) так же нельзя заключать, будто после Него рождались от Нее и другие: имя <i>первенца</i> в св. Писании означает не только того, после которого рождались другие дети, но и того, прежде которого никто не рождался, и закон требовал посвящения Богу всякого первенца перворожденного, вскоре после его рождения, когда еще не могло быть известным, будут ли другие дети после него у родителей, или не будут (Исх. 13 и Исх. 34; Лев. 28; Чис. 8)<a href="#650314_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="650314_1" class="note-item" href="#650314_1">1</a> Hieronym. adv. Helvid., Opp. T. VI, Part. II, p. 135. 136.</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православно-догматическое Богословие". Т. 2. <br />§ 135. Господь Иисус родился по человечеству сверхъестественным образом, и Пресв. Матерь Его есть Приснодева.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>То есть совершенно никогда не познавал Ее, как муж, ибо слова как наконец (по-славянски дондеже) в Священном Писании не означают никакого срока. Так, например, в книге Бытия (8:7) сказано: …и выпустил Ной ворона, который, вылетев, отлетал и прилетел, пока (дондеже) осушилась земля от воды. Но ворон и после того не возвращался в ковчег. Или в 109-м псалме. Сказал Господь Господу моему: сиди одесную Меня, доколе (дондеже) положу врагов Твоих в подножье ног Твоих. Но и после покорения врагов Своих Сын Божий сидит одесную Бога Отца. Или в притче Христовой о немилосердном заимодавце говорится, что государь его отдал его истязателям, пока (дондеже) не отдаст ему всего долга (Мат. 18:34), то есть навсегда, ибо, находясь в руках мучителей, чем и как мог он уплатить долг свой? Так и здесь, когда Евангелист говорит: …и не знал Её, как наконец (дондеже) Она родила Сына Своего, — не думай, будто Иосиф после того познал Её. Евангелист хочет сказать только то, что Мария до самого рождения Иисуса Христа была Девою, а что было после рождения, о сём сам можешь рассудить, ибо ясно само собою и без объяснения Евангелиста. Такой праведный старец, каким были Иосиф, не мог решиться познать Деву после того, как Она столь чудесно, от Святого Духа, соделалась Матерью Сына Божия, и после всех чудес, коих он был свидетелем при рождении Спасителя. Вспомни при этом, что Сама Пресвятая Дева дала обет всегдашнего девства (Как будет это, когда Я мужа не знаю? <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Мария же сказала Ангелу: как будет это, когда Я мужа не знаю?</span></span>Лк 1:34</a>) и согласилась на обручение Иосиф только для того, чтобы он был Её хранителем, а не мужем. Кто дерзнёт помыслить, что Она нарушила Свой обет? Такое мнение было бы нечестием и оскорблением Преблагославенной в жёнах Матери Божией. Нет, как до рождества, так и в рождестве и после рождества Она пребывает Девою, почему св. Церковь и именует Её Приснодевою и Богоневестою, а св. Иосиф только служил Ей, как раб госпоже своей, как Матери Божией. Ещё в Ветхом Завете св. Пророк Божий Иезекииль, изображая в таинственном видении пришествие в мир Господа воплотившегося, входящего в восточные врата храма, говорит от лица Божия: …ворота сии будут затворены, не отворятся, и никакой человек не войдёт ими, ибо Господь Бог Израилев вошёл ими, и они будут затворены (44:2-3).<br />Св. Отцы говорят, что под этими вратами в таинственном смысле должно разуметь Пренепорочную Деву Марию, Которая пребыла затворённою, то есть осталась в чистом и нерушимом девстве навсегда и через Которую только один Христос Бог наш вошёл в мир сей и не входил уже никто более. Досточудным именем Приснодевы наименовали Её в своих правилах святые Отцы пятого и шестого Вселенских Соборов. А когда появлялись разные еретики, дерзавшие учить, будто Пресвятая Дева по рождении от Неё Спасителя имела и других детей от Иосифа, то пастыри Церкви единодушно называли такое учение ересью, безумием и святотатством и торжественно осуждали на поместных соборах. Именуя же Матерь Божию Приснодевою, святая Церковь наименовала Её ещё славным именем Богородицы. Так называла Её по внушению Духа Божия праведная Елисавета, матерь Предтечи Господня: И откуда это мне, что пришла Матерь Господа моего ко мне? (Лук. 1:43) А Матерь Господа значит то же, что и Богородица. “Кто не признаёт Марии Богородицею, тот отлучён от Божества” — говорит святой Григорий Назианен. На четвёртом Вселенском Соборе Церковь торжественно засвидетельствовала свою веру в то, что Матерь Господа Иисуса Христа есть воистину Богородица и Приснодева. Правда, святые Евангелисты упоминают о братьях Иисуса Христа, (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Когда же Он еще говорил к народу, Матерь и братья Его стояли вне <i>дома</i>, желая говорить с Ним.</span></span>Мф. 12:46</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> После сего пришел Он в Капернаум, Сам и Матерь Его, и братья его, и ученики Его; и там пробыли немного дней.</span></span>Ин. 2:12</a> и 7:3) но святые Отцы, следуя преданию, дошедшему от святых Апостолов, разумеют под братьями Христовыми детей Иосифа от первого брака. Братьев по Матери у Господа нашего не было, поэтому-то, умирая на Кресте, поручил Свою Пречистую Матерь не братьям, а другу Своему, девственнику Иоанну Богослову. И тем самым соединил, по выражению Исидора Пелусиота, сих двух девственников. Если бы у Матери Божией были родные дети, то им и надлежало бы иметь о Ней попечение после Господа Иисуса. Но их не было. Потому и слово первенец, поставленное святым Евангелистом Матфеем, значит просто “перворождённый, единородный,” как и Апостол называет Иисуса Христа рождённым прежде всякой твари (Колос. 1:15), “Первенцем из мёртвых” (Апок. 1:5). Первенцем и в законе Моисея называется всякий младенец мужского пола, рождённый первым после брака, хотя бы после него мать и вовсе не рожала детей (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> освяти Мне каждого первенца, разверзающего всякие ложесна между сынами Израилевыми, от человека до скота, [потому что] Мои они.</span></span>Исх. 13:2</a>).<br />И он, Иосиф по праву земного отца и во исполнение повеления Божия нарёк новорождённому Младенцу Ему имя — Иисус. Это наречение имени состоялось в восьмой день по рождению Его, при совершении над Ним обряда обрезания.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Не знал ее. [Как] наконец родила</b>: собственно — <i>доколе не родила</i>: учение о приснодевстве Пресвятой Богородице. Евангелист употребил свое <i>доколе</i>, но ты не подозревай из того, будто Иосиф после познал ее. Евангелист дает сим только знать, что дева прежде рождения была совершенно неприкосновенною; что было после рождения, о том предоставляет судить тебе самому. Что тебе нужно узнать от него, то он и сказал, т.е. что дева была неприкосновенною до рождения, а что само собою видно из сказанного как верное следствие, то предоставляет собственному твоему размышлению, т.е., что такой праведник (как Иосиф) не захотел познать деву после того, как она столь чудно соделалась матерью и удостоилась и родить неслыханным образом и произвести необыкновенный плод» (Злат., ср. Феофил.). — <b>Доколе</b> — не означает предела времени, после которого обозначаемое им состояние переменяется, а означает иногда неопределенное время. Ворон, выпущенный Ноем из ковчега, не прилетал доколе не иссякла вода, но и после не прилетал (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и выпустил ворона, [чтобы видеть, убыла ли вода с земли,] который, вылетев, отлетал и прилетал, пока осушилась земля от воды.</span></span>Быт. 8:7</a>, 14. ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> во дни его процветет праведник, и будет обилие мира, доколе не престанет луна;</span></span>Пс. 71:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Милости [Твои], Господи, буду петь вечно, в род и род возвещать истину Твою устами моими.</span></span>Пс. 88:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>. Так Григ. Б. 3, 81. Злат., Феофил.). — <b>Первенца</b> — первородного: это слово не показывает, что были после него рожденные дети: ибо первенец мог быть и единородным. Так Бог повелевает освятить себе всякого первенца, несмотря на то, будут ли после него дети или нет, и — единородный был первенец. «Называет его первенцем не потому, будто был у нее еще другой какой-либо сын, но просто потому, что он первый родился, и притом единственный: ибо Христос есть и первородный, как родившийся первым, и единородный, как не имеющий брата» (Феофил.). Если же в Евангелиях упоминается о братьях Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Когда же Он еще говорил к народу, Матерь и братья Его стояли вне <i>дома</i>, желая говорить с Ним.</span></span>Мф. 12:46</a>, 47. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> После сего пришел Он в Капернаум, Сам и Матерь Его, и братья его, и ученики Его; и там пробыли немного дней.</span></span>Ин. 2:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда братья Его сказали Ему: выйди отсюда и пойди в Иудею, чтобы и ученики Твои видели дела, которые Ты делаешь.</span></span>Ин. 7:3</a>, 5 и др.) и они называются даже по именам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> не плотников ли Он сын? не Его ли Мать называется Мария, и братья Его Иаков и Иосий, и Симон, и Иуда?</span></span>Мф. 13:55</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не плотник ли Он, сын Марии, брат Иакова, Иосии, Иуды и Симона? Не здесь ли, между нами, Его сестры? И соблазнялись о Нем.</span></span>Мк. 6:3</a>.. — Иаков, Иосия, Симон и Иуда): то были они не родные, а названые братья Его — дети Иосифа обрученника от первого его брака (Григ. Б., Епиф., Кирил. Александр., Иларий, Евсевий, Феофил. и др. Ср. Чет. Мин декабря 26). Менее вероятно мнение, что помянутые лица были двоюродные браться Иисуса Христа — дети Клеопы брата Иосифова, и Марии сестры Богоматери, хотя и держатся этого мнения бл. Иероним, Феодорит и Августин.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И НЕ ЗНАЛ ЕЕ</b> Иосиф, говорит евангелист, <b>КАК НАКОНЕЦ ОНА РОДИЛА СЫНА СВОЕГО ПЕРВЕНЦА,</b> – т.е. совершенно никогда не познавал Ее как муж, ибо слово "как наконец" (по словарю: <i>дондеже</i>) в Священном Писании не означает никакого срока. Так, в книге Бытие сказано: <i>и выпустил (Ной) ворона ...который, вылетев, отлетал и прилетал, пока (дондеже) осушилась земля от воды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и выпустил ворона, [чтобы видеть, убыла ли вода с земли,] который, вылетев, отлетал и прилетал, пока осушилась земля от воды.</span></span>Быт. 8:7</a>); но ворон после того не возвращался в ковчег. Или в псалме читаем: Сказал Господь Господу моему: <i>седи одесную Мене, доколе (дондеже) положу врагов Твоих в подножие ног Твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>). Но и после покорения врагов Своих Сын Божий сидит одесную Бога Отца. Или в притче Христовой о немилосердном заимодавце говорится, что государь его отдал его истязателям, пока (<i>дондеже</i>) не отдаст ему всего долга (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И, разгневавшись, государь его отдал его истязателям, пока не отдаст ему всего долга.</span></span>Мф. 18:34</a>), т.е. навсегда, ибо, находясь в руках мучителей, чем и как мог он уплатить долг свой?<br />Так и здесь, когда евангелист говорит: не знал ее, как наконец (дондеже) она родила сына, не думай, будто Иосиф после того познал Ее. Евангелист хочет здесь сказать только то, что Мария до самого рождения Иисуса Христа была Девой, а что было после рождения, об этом сам можешь рассудить, ибо ясно само собой, и без объяснения евангелиста, что такой праведный старец, каким был Иосиф, не мог решиться познать Деву после того, как Она столь чудесно - от Духа Святаго - соделалась Матерью Сына Божия, и после всех чудес, коих он был свидетелем при рождении Спасителя. Вспомни, что и Сама Пресвятая Дева дала обет всегдашнего девства: <i>как будет это, когда Я мужа не знаю</i>?, - говорила Она Ангелу Гавриилу (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Мария же сказала Ангелу: как будет это, когда Я мужа не знаю?</span></span>Лк. 1:34</a>), и согласилась на обручение Иосифу только для того, чтобы он был Ее хранителем, а не мужем. Кто дерзнет помыслить, что Она нарушила Свой обет?.. Такое мнение было бы нечестием и оскорблением преблагословенной в женах Матери Божией. Нет: как до рождества, так и в рождестве, и по рождестве Она пребывает Девой, почему Святая Церковь и именует Ее Приснодевой и Богоневестой, а старец Иосиф только служил Ей, как раб Госпоже своей, как Матери Божией. Еще в Ветхом Завете пророк Божий Иезекииль, изображая в таинственном видении пришествие в мир Господа воплотившегося, входящего в восточные врата храма, говорит от лица Божия: <i>ворота сии будут затворены, не отворятся, и никакой человек не войдет ими, ибо Господь, Бог Израилев, вошел ими, и они будут затворены</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=44&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал мне Господь: ворота сии будут затворены, не отворятся, и никакой человек не войдет ими, ибо Господь, Бог Израилев, вошел ими, и они будут затворены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что до князя, он, [<i>как</i>] князь, сядет в них, чтобы есть хлеб пред Господом; войдет путем притвора этих ворот, и тем же путем выйдет.</span></span>Иез. 44:2-3</a>). Святые отцы говорят, что под этими вратами в таинственном смысле должно разуметь Пренепорочную Деву Марию, Которая пребыла затворенной, т.е. осталась в чистом и ненарушенном девстве навсегда, через Которую только один Христос Бог наш вошел в мир сей, и не входил уже никто более. Досточудным именем Приснодевы наименовали Ее в своих правилах и святые отцы V и VI Вселенских Соборов. А когда появлялись разные еретики, дерзавшие учить, будто Пресвятая Дева, по рождении от Нее Спасителя, имела и других детей от Иосифа, то пастыри Церкви единодушно называли такое ученье ересью, безумием и святотатством, и торжественно осуждали на поместных соборах. Именуя Матерь Божию Приснодевой, Святая Церковь наименовала Ее еще славным именем Богородицы. Так назвала Ее, по внушению Духа Божия, праведная Елисавета, матерь Предтечи Господня: <i>И откуда это мне, что пришла Матерь Господа моего ко мне</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И откуда это мне, что пришла Матерь Господа моего ко мне?</span></span>Лк. 1:43</a>). А Матерь Господа значит то же, что Богородица. "Кто не признает Марии Богородицей, тот отлучен от Божества", – говорит свт. Григорий Назианзин. На IV Вселенском Соборе Церковь торжественно засвидетельствовала, что Матерь Господа Иисуса Христа есть воистину Богородица и Приснодева.<br />Правда, евангелисты упоминают о братьях Иисуса Христа, но святые отцы, следуя преданию, от самих апостолов до них дошедшему, разумеют под братьями Христа детей Иосифа от его первого брака. Братьев по Матери у Господа нашего не было; поэтому-то Он, умирая на Кресте, поручил Свою Пречистую Матерь не братьям по плоти, а другу Своему – девственнику Иоанну Богослову, и тем самым соединил, по выражению преп. Исидора Пелусиота, этих двух девственников. Если бы у Матери Божией были родные дети, то им и надлежало бы иметь о Ней попечение после смерти Господа Иисуса. Но их не было. Потому и слово первенец, поставленное у апостола Матфея, означает просто перворожденный - единородный, как и апостол называет Иисуса Христа: <i>рожденный прежде всякой твари</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>), <i>первенец из мертвых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и от Иисуса Христа, Который есть свидетель верный, первенец из мертвых и владыка царей земных. Ему, возлюбившему нас и омывшему нас от грехов наших Кровию Своею</span></span>Откр. 1:5</a>). Первенцем и в законе Моисея называется всякий младенец мужского пола, рожденный первым после брака, хотя бы после него мать и вовсе не рождала детей (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> освяти Мне каждого первенца, разверзающего всякие ложесна между сынами Израилевыми, от человека до скота, [потому что] Мои они.</span></span>Исх. 13:2</a>). <b>И ОН,</b> Иосиф, <b>НАРЕК,</b> по праву земного отца и во исполнение повеления Божия, <b>ЕМУ ИМЯ,</b> новорожденному Младенцу: <b>ИИСУС.</b> Это наречение имени было в восьмой день по рождении Его, при совершении над Ним обряда обрезания. </div></p></div>