<div><i>«В начале было Слово»</i>. Этими словами евангелист обозначает вечность Слова. Уже выражение «в начале» (<b>&#7952;ν &#7936;ρ&#967;&#8135;</b>) ясно указывает на то, что бытие Логоса совершенно изъято от подчинения времени, как форме всякого тварного бытия, что Логос существовал «прежде всего мыслимого и прежде веков» (свт. Иоанн Златоуст). <i>Ср.</i> <a href='B:690 1:1'>1Ин 1:1</a>. Там употреблено выражение &#7936;π&#769; &#7936;ρ&#967;&#8134;ς, имеющее тот же смысл, что и выражение &#7952;ν &#7936;ρ&#967;&#8135;. Но последнее более оттеняет отличие Логоса от тварных существ не только по времени, но и по характеру бытия... Сравнивать же (как Годе) выражение &#7952;ν &#7936;ρ&#967;&#8135; у Иоанна с выражением &#7952;ν &#7936;ρ&#967;&#8135; у Моисея (<a href='B:10 1:1'>Быт 1:1</a>) - нельзя, потому что у Моисея указано на начальный момент тварного бытия... Еще сильнее эта мысль о вечности Слова выражена присоединением к выражению «в начале» глагола «было» (<b>-&#7974;ν</b>). Глагол «быть» (<b>ε&#7990;ναι</b>), во-первых, является обозначением бытия личного и самостоятельного, в противоположность глаголу «стать» (<b>γ&#8055;νεσθαι</b>), который обозначает появление чего-либо в известное время. Во-вторых, глагол «быть» употреблен здесь в прошедшем несовершенном времени, которое указывает на то, что Логос был уже в то время, когда тварному бытию еще только полагалось начало.<p/><i>«И Слово было у Бога»</i>. Здесь евангелист говорит, что Логос был самостоятельной личностью. На это ясно указывает употребленное им выражение «было к Богу» - так лучше и точнее будет перевести греческое выражение <b>πρ&#8056;ς τ&#8056;ν &#920;ε&#8057;ν</b>. Иоанн хочет сказать этим, что Логос стоял в известном взаимоотношении к Богу Отцу как отдельная самостоятельная личность. Он не разделен от Бога Отца (что выходило бы, если бы при слове <b>τ&#8056;ν &#920;ε&#8057;ν</b> стоял предлог <b>παρ&#8049;</b> - «близ»), но и не сливается с Ним (что обозначалось бы предлогом <b>&#7952;ν</b> - «в»), а пребывает в личном и внутреннем отношении к Отцу - нераздельном и неслиянном. И в таком отношении Логос пребывал к Отцу всегда, как показывает опять здесь взятый в прошедшем несовершенном времени глагол «быть». Что касается того вопроса, почему здесь Иоанн называет Бога Отца просто Богом, то на этот вопрос можно отвечать так: слово«Бог» вообще употребляется для обозначения Бога Отца в Новом Завете, а потом Иоанн (как говорит Луази) и не мог еще употребить здесь слова «Отец», так как еще не сказал о Слове как о «Сыне».<p/><i>«И Слово было Бог»</i>. Этими словами Иоанн обозначает божество Слова. Слово не только божественно (<b>θε&#8150;ος</b>), но есть истинный Бог. Так как в греческом тексте слово «Бог» (<b>&#920;ε&#8057;ς</b>) употреблено о Слове без артикля, между тем как о Боге Отце оно употребляется здесь же с артиклем, то некоторые богословы (в древности, например, Ориген) видели в этом указание на то, что Слово ниже по достоинству, чем Бог Отец. Но против правильности такого заключения говорит то обстоятельство, что в Новом Завете выражение <b>&#920;ε&#8057;ς</b> без артикля иногда употребляется и о Боге Отце (<a href='B:520 1:7'>Рим 1:7</a>; <a href='B:570 2:13'>Флп 2:13</a>). А потом в настоящем случае выражение <b>&#920;ε&#8057;ς</b> вместе с глаголом <b>&#7974;ν</b> составляет сказуемое к выражению <b>&#8001; λ&#8057;γος</b> и по общему правилу должно стоять без артикля.</div>