<div><i>«И свет во тьме светит, и тьма не объяла его»</i>. Так как последнее положение предыдущего стиха могло показаться читателям не согласным с действительностью: положение мира языческого, да и иудейского, представлялось им как состояние крайнего нравственного падения и ожесточения во грехе, и потому евангелист считает нужным заверить их в том, что свет - Логос, действительно, всегда светил и продолжает светить (<b>ρα&#8055;νει</b>, настоящее время для обозначения постоянства деятельности) даже во мраке человеческого неведения и всякого развращения («тьма» - <b>σκοτ&#8055;α</b> и означает состояние падения и противления воле Божией, <i>ср.</i> <a href='B:500 12:35'>Ин 12:35</a>; <a href='B:560 5:8'>Еф 5:8</a>).<p/><i>«Тьма не объяла его»</i>. Смысл русского перевода такой: тьме не удалось заглушить, потушить действие в людях Логоса. В таком смысле толковали это выражение многие древние отцы и учители Церкви, а равно и многие из новейших экзегетов. И такое толкование представляется совершенно правильным, если мы обратим внимание на параллельное место в Евангелии Иоанна: <i>«ходите, пока есть свет, чтобы не объяла вас тьма»</i> (<a href='B:500 12:35'>Ин 12:35</a>). Здесь поставлен тот же глагол (<b>καταλαμβ&#8049;νειν</b>) для обозначения понятия «объять», и нет решительно никакого основания толковать этот глагол иначе, чем толкует наш русский перевод. Годэ переводит: тьма не приняла света, какой шел от Логоса. Некоторые (например, Знаменский, с. 46-47) опасаются, что при таком переводе придется признать, что Иоанн допускал мысль «о какой-нибудь борьбе между самыми началами света и тьмы и, следовательно, мыслил их реально сущностями. Между тем реальностью в метафизическом смысле могут обладать только личные носители известного принципа, а не сам принцип».<p/>Но такие рассуждения не отличаются основательностью. Идея борьбы между светом и тьмой, можно сказать, основная идея миросозерцания Иоанна и проходит решительно во всех его писаниях. Притом Иоанн, конечно, говоря о старании тьмы потушить свет, мыслил о личностях, в которых свет или тьма находили себе наиболее сильное выражение. <p/>Таким образом, принимая старый перевод, мы рисуем себе величественную и ужасную картину борьбы всех темных сил против божественного просвещающего действия Логоса, борьбы, которая велась в течение нескольких тысячелетий и которая окончилась для тьмы крайне неудачно: божественный маяк по-прежнему светит всем плывущим по опасному морю жизни и удерживает их корабль от опасных скал.</div>