<div>Картина будущего, которую рисует здесь Христос, несомненно, имеет отношение к картине сновидения Иакова (<a href='B:10 28:12'>Быт 28:12</a>). Как там, так и здесь Ангелы являются сначала «восходящими», а потом уже «нисходящими». Нет никакого сомнения в том, что Христос и сам евангелист, приводящий эти слова Христа об Ангелах, признавали, что Ангелы действительно являются исполнителями повелений Божиих, относящихся к людям (<i>ср.</i> <a href='B:230 102:20'>Пс 102:20</a> и сл.; <a href='B:650 1:7,14'>Евр 1:7,14</a>). Но какое же время имел в виду Христос, когда предсказывал о том, что Его ученики увидят отверстое небо и сходящих и восходящих Ангелов? Мы не видим из дальнейшего повествования Иоанна, чтобы ученики Христовы когда-нибудь видели Ангелов. А Христос говорит, что они <i>«отныне»</i> (<b>&#7936;π&#769; &#7940;ρτι</b> нужно, по контексту речи, признать подлинным выражением, хотя его во многих кодексах и не имеется) будут видеть этих Ангелов. Очевидно, это восхождение и нисхождение Ангелов нужно понимать в переносном смысле, и само видение Ангелов учениками должно было совершаться в духе. Господь благоволил этими чудными словами выразить, что отныне впредь Он будет средоточием свободного общения и непрерывного единения между Богом и человеком, что в Нем будет место сретения и примирения между небом и землей. Между небом и землей установятся отныне непрерывные связи через этих блаженных духов, называемых Ангелами (Тренч).<p/>По мнению Цана, «Сыном Человеческим» здесь называет Себя Христос в том же смысле, в каком это название употребляется Им в речах, содержащихся в синоптических Евангелиях, а оно там, по мнению того же ученого, обозначает истинное человечество Христа, показывает в Нем идеальнейшего человека (<i>см.</i> <a href='B:470 8:20'>Мф 8:20</a>; <a href='B:470 12:32'>Мф 12:32</a> и особенно <a href='B:470 16:13'>Мф 16:13</a>). Но с таким толкованием нельзя согласиться. Господь здесь, в 51-м стихе, очевидно, отождествляет Себя (Сына Человеческого) с Иеговой, Который явился во сне Иакову, восседая наверху лестницы, по которой к Нему восходили Ангелы. То, что Он имел основание для этого, видно из 31-й главы книги Бытия, где сказано, что Иакову в Вефиле явился не Бог, а Ангел Бога (<a href='B:10 31:11-13'>Быт 31:11-13</a>). Ангела же Бога и Иеговы следует понимать как Единородного Сына Божия, Который являлся патриархам Ветхого Завета. Итак, Христос предсказывает здесь, что Ангелы как в Ветхом Завете служили Ему (видение Иакова), так и теперь в Новом Завете будут служить Ему, как Мессии или, что то же, Сыну Человеческому (<i>ср.</i> <a href='B:340 7:13-14'>Дан 7:13-14</a>), конечно, в деле устроения Им среди людей Своего мессианского Царства. «Видишь ли, - говорит святой Иоанн Златоуст, - как Христос мало-помалу возводит Нафанаила от земли и внушает не представлять Его себе простым человеком?.. Такими словами Господь внушал признать Его Владыкою и Ангелов. Как к истинному Сыну Царя, ко Христу восходили и нисходили эти царские служители, как то: во время страданий, во время воскресения и вознесения, и еще прежде того они приходили и служили Ему - когда благовествовали о Его рождении, когда восклицали: <i>«слава в вышних Богу и на земли мир»</i>, когда приходили к Марии, к Иосифу».<p/>Таким образом, не простого человека означает здесь у Иоанна термин «Сын Человеческий», а Мессию, воплотившегося Единородного Сына Божия, примиряющего небо с землей. (О значении этого термина у Иоанна будет сказано еще в объяснении следующих глав, <i>см.</i> <a href='B:500 3:13'>Ин 3:13</a>; <a href='B:500 5:27'>Ин 5:27</a> и др.)<p/>1) Граф Л.Н.Толстой в своем труде «Соединение, перевод и исследование четырех евангелий» (СПб, 1906) находит, однако, самым естественным передать смысл выражения «Логос» русским выражением «разумение», к которому, на основании <a href='B:690 1:1'>1Ин 1:1</a>, присоединяет еще прибавление «жизни» (т. I, с. 15 - 20). Но все, что Толстой говорит в подтверждение своего перевода, представляет совершенно в превратном свете всё содержание пролога, и, можно сказать, здесь у Толстого получается какая-то оргия аллегоризации, напоминающая собой те в высшей степени произвольные толкования Священного Писания, какие встречаются у старых еврейских раввинов...<p/>2) <i>Ср.</i> <a href='B:690 1:1'>1Ин 1:1</a>. Там употреблено выражение <b>&#7936;π&#769; &#7936;ρ&#967;&#8134;ς</b>, имеющее тот же смысл, что и выражение <b>&#7952;ν &#7936;ρ&#967;&#8135;</b>. Но последнее более оттеняет отличие Логоса от тварных существ не только по времени, но и по характеру бытия... Сравнивать же (как Годе) выражение <b>&#7952;ν &#7936;ρ&#967;&#8135;</b> у Иоанна с выражением <b>&#7952;ν &#7936;ρ&#967;&#8135;</b> у Моисея (<a href='B:10 1:1'>Быт 1:1</a>) - нельзя, потому что у Моисея указано на начальный момент тварного бытия...<p/>3) В некоторых кодексах слова 3-го стиха «что произошло» (<b>&#8003; γ&#8051;γονεν</b>) относятся к 4-му стиху. Но с таким чтением мы не можем согласиться, так как при нем не получается из 4-го стиха достаточно ясной мысли... В самом деле, если мы будем читать 4-й стих так: «что произошло, то в Нем было жизнью», т. е. в Нем имело источник своей жизни, то такая мысль окажется несоединимой со следующим выражением: и жизнь была свет человеков, ибо здесь речь идет о жизни тварной, которая не могла быть названа «светом для людей» (Kейль, с. 75 прим.).<p/>4) Годэ переводит: тьма не приняла света, какой шел от Логоса.<p/>5) Гольцман (с. 37) находит возможным сопоставить учение о Логосе Иоанна Богослова с учением греческого философа Гераклита.<p/>6) Можно также перевести: «уничтожает, подавляет», как в <a href='B:90 25:28'>1Цар 25:28</a> по переводу Семидесяти (Fcine Theologie d. N. Testam. 1910, с. 683).</div>