<p ><div>Девятый стан. Имя это у евреев называется κρούμα, т. е. толкание, как и Господь говорит: <i>толцыте и отверзется вам </i>(Мф. 7). А в книге еврейских имен я перевел это имя словами: сцепление и отпущение, — что не должно смущать читателя. Да не думает он, что здесь противоречие: потому что там я перевел по народному употреблению, когда середина слова пишется чрез букву beth, а здесь в еврейском списке я нашел это слово написанным через phe, что означает больше толкание, чем сцепление. Смысл очевиден: после глаголов Господа, после восьмого числа воскресения<a href="#575903_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> мы начинаем толкать в тайны Христовы. Мудрого и любознательного читателя прошу помнить, что я перевожу имена по еврейскому тексту; в греческих же и латинских кодексах, за немногими исключениями, я нашел все извращенным, и удивляюсь, что некоторые ученые мужи и учители церкви решались переводить то, чего нет в еврейском, и из неправильно переведенного выводили ложные объяснения, так что в настоящем случае вместо Дефка читали Рефка, принимая одну букву за другую — так как далет отличается от реш только небольшим верхом — и переводили это слово лечением и отсюда выводили сообразный с этим таинственный смысл.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="575903_1" class="note-item" href="#575903_1">1</a> Сближение числа станов с числом воскресения Христова — во едину от суббот, как бы в восьмой день недели.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письмо 73. Книга истолковательная к Фабиоле. О сорока двух станах израильтян в пустыне</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
