<p ><div> В книге еврейских имен я нашел одиннадцатый стан (Рафидим) неправильно переведенными словами: узрел лице покровительствующее им, или собственно: видение лица сильных лучше переводить это: поражение сильных или здравие сильных, или же, применительно к языку сирийскому, опущение рук. Об этом стане говорится и в Исходе (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И двинулось всё общество сынов Израилевых из пустыни Син в путь свой, по повелению Господню, и расположилось станом в Рефидиме, и не было воды пить народу.</span></span>Исх. 17:1</a>) после выхода из пустыни Син. Здесь народ поднимает ропот по причине жажды: из скалы Орив прорывается и течет источник; и поелику израильтяне искушали Бога, то и место получило имя Рафидим и Мессе, т.е. искушение. Моисей восходит на гору: Иисус ратует против Амалика; во образ креста враг побеждается, когда же опускаются руки молящегося, то побеждают враги и гонят израильтян. Моисей садится на камень, о котором говорит Захария (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И Я буду для него, говорит Господь, огненною стеною вокруг него и прославлюсь посреди него.</span></span>Зах. 2:5</a>), камень, который имел семь очей и который в книге Самуила называется aben ezer, т.е. камень помощи (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [И собрались Филистимляне воевать с Израильтянами.] И было слово Самуила ко всему Израилю. И выступили Израильтяне против Филистимлян на войну и расположились станом при Авен-Езере, а Филистимляне расположились при Афеке.</span></span>1 Цар. 4:1</a>), и обе руки его (Моисея) поддерживают Аарон и Ур, т.е. обитающий в горах и светлый. После победы над врагом приходит Иофор, приводит Сепфору и обоих сыновей, подает совет об избрании семидесяти старейшин и во образ церкви, собранной из язычников, слабость закона восполняется помощью Евангелия. Хорошо Рафидин называется поражением или здравием сильных — как потому, что здесь поражен был Амалик, так и потому, что укреплен Израиль. А если Рафидим по-сирийски значит опущение рук, то такое имя дано этому месту по причине преступления народа — поелику он возроптал на Господа. — Я не столько излагаю, сколько касаюсь всего этого, довольствуясь кратким указанием, что после закваски Алуса и Мессы (служащей образом) Церкви, обыкновенно восстают против нас многоразличные искушения демонов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письмо 73. Книга истолковательная к Фабиоле. О сорока двух станах израильтян в пустыне</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
