<div><p ><div>Стан двенадцатый. Тотчас тебе должно придти на мысль число апостолов. Один из многих, но больший всех, этот стан не отделяется от других по порядку, но превосходит по важности. К этому месту израильтяне пришли в сорок седьмой день, как говорит Писание: <i>месяца же третияго изшествия сынов израилевых от земли египетския, в сий день приидоша в пустыню Синайскую: и воздвигошася от Рафидима приидоша в пустыню Синайскую, и ополчися тамо Израиль прямо горы. Моисей же взыде на гору Божию: и возва его Бог от горы, глаголя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В третий месяц по исходе сынов Израиля из земли Египетской, в самый день новолуния, пришли они в пустыню Синайскую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И двинулись они из Рефидима, и пришли в пустыню Синайскую, и расположились там станом в пустыне; и расположился там Израиль станом против горы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Моисей взошел к Богу [на гору], и воззвал к нему Господь с горы, говоря: так скажи дому Иаковлеву и возвести сынам Израилевым:</span></span>Исх. 19:1-3</a>) и пр. И еще: <i>рече же Господь Моисею: сошед засвидетельствуй людем и очисти я днесь и утре: и да исперут ризы. И да будут готовы в день третий: в третий же день снидет Господь на гору Синайскую, пред всеми людьми </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Господь Моисею: пойди к народу, [объяви] и освяти его сегодня и завтра; пусть вымоют одежды свои,</span></span>Исх. 19:10</a>, 11). Это и исполнилось. Омыли израильтяне одежды свои, отделились от сообщения с женами, и в третий день Господь сошел на гору: в то время как она была покрыта дымом, при блеске молнии, громе, мраке и трубном звуке, которые ужасали сердца смертных, Моисей говорил и Господь ответствовал ему. Если высчитаем число, то найдем, что закон дан был на горе Синайской в пятидесятый день по выходе израильтян из Египта. Поэтому и празднуется праздник пятидесятницы и потом таинство Евангелия восполняется сошествием Св.Духа, так что как древнему народу закон был дан в пятидесятый день, — в этот истинный юбилей, в истинный год отпущения и в соответствие тем истинным пятистам пятидесяти динариям, которые опускаются должникам, — так в этот же день и Дух Святой сошел на апостолов и бывших с ними, собравшихся в числе ста двадцати — в числе лет Моисея, — и по разделении языков верующих весь мир исполнился евангельской проповеди. Долго было бы развивать все, что предписано в законе: — как устроена скиния, какие были жертвы, сосуды, одежды первосвященника и священников, обряды и служение левитов, как исчислен был народ. Скажу только, что к этому стану относится половина книги Исход, вся книга Левит и многие постановления книги Чисел — разделение народа по отдельным коленам и приношения князей, и для всего этого едва ли достаточно будет многотомного рассуждения. А sinai значит кусты, — не один, как выше, в пустыне Син, а многие, так как там было начало, а здесь завершение; там единственное число, здеcь множественное; ибо иное дело получить одну благодатную силу, и иное — получить все.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письмо 73. Книга истолковательная к Фабиоле. О сорока двух станах израильтян в пустыне</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>