<div><p ><div>Тринадцатый стан, имя коего видно из перевода, у евреев называется cabatorh atthava. Смысл же его виден из Евангелия — что Иисус тотчас после крещения возведен был Духом в пустыню и искушаем от дьявола. Так и Израиль после ближайшей беседы с Господом, пробыв около горы Синая год и четыре дня и по удивительному расположению станов, вступив в пустыню Фаран, что значит дикий осел или свирепость, подчиняется здесь злому зверю<a href="#575907_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, презирая хлеб небесный и желая мяс египетских; — тогда внезапный огонь истребил очень многих и пожирающее пламя только по молитве Моисея поело землю (humum consumpsit). Тогда получают крастелей и едят их до тошноты и рвоты. Избираются семьдесят старейшин, идут к дверям скинии, а двое из них — Елдад и Модад остаются — не по пренебрежению к своей власти, а по смирению, так как считают себя недостойными этой почести, — и поэтому и вдали от скинии пророчествуют; по насыщении народа, <i>еще брашну сущу во устех их, и гнев Божий взыде на ня и уби множайшая их, и избранным израилевым запят </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Но еще не прошла прихоть их, еще пища была в устах их,</span></span>Пс. 77:30</a>, 31), чтобы не стремились они ко злу: поэтому и место названо было гробы похотения, или, как читаем у Семидесяти, память желания. Из всего этого все мы научаемся, что, оставив мудрость мирскую и презрев котлы египетские, мы не должны роптать против небесного хлеба Писаний, должны искать не пряностей египтян дебелоплотных<a href="#575907_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, а простой пищи манны; иначе, если опять захотим домогаться их, будем есть их до тошноты и немедленно будем поражены огнем Господа и желание наше обратится в могилы для нас, так, что мы будем гробы повапленные, иже внеуду являются красны, внутрьуду же полни суть костей мертвых и всякия нечистоты.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="575907_1" class="note-item" href="#575907_1">1</a> Malae bestiae, т. е. дьяволу.<br /></li><li><a id="575907_2" class="note-item" href="#575907_2">2</a> Virulentias aegyptiorum, qui sunt magnarum carnium. Вероятно, Иероним употребляет выражение пр.Иезекииля, и<i> соблудили с сынами египетскими, соседи твоими дебелоплотными</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Блудила с сыновьями Египта, соседями твоими, людьми великорослыми, и умножала блудодеяния твои, прогневляя Меня.</span></span>Иез. 16:26</a>).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письмо 73. Книга истолковательная к Фабиоле. О сорока двух станах израильтян в пустыне</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>