<p ><div> Вместо этого выше в той же книге читаем: <i>после того, как народ отправился из Асерофа, поставили стан в пустыне Фаран </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего народ двинулся из Асирофа, и остановился в пустыне Фаран.</span></span>Чис. 13:1</a>).<br /> А это пятнадцатый стан. Нужно заметить, что и дальнейшие восемнадцать станов, которые теперь кратко перечисляются, — от Рефмы до Асионгабера, т. е. до тридцать второго стана, заключаются в пустыне Фаран. Думаю, что все написанное об этих станах совершалось в различные времена, но так как все это не распределено по отдельным станам, то и я скажу об этом в общем, чтобы потом перейти к дальнейшему. Рефма значит в переводе звук или можжевельник, хотя многие доказывают, что άρκευθον у греков обозначает дерево другого рода. О можжевельнике говорит и первый псалом степеней по еврейскому подлиннику, — где написано: <i>«что дастся тебе, или что приложится тебе — к языку льстивому?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что даст тебе и что прибавит тебе язык лукавый?</span></span>Пс. 119:3</a>- 4) и пророк отвечает: «<i>стрелы сильнаго изощренныя с углями можжевельников»</i>, — вместо чего у нас читается: «с углями опустошительными». Дерево это, говорят, очень долго сохраняет огонь, так что если горячие угли его будут покрыты пеплом этого же дерева, то могут сохраниться около года. Из этого научаемся, что после гробов похотения и притворов мы переходим к дереву, которое долго сохраняет жар, — чтобы пламенеть духом и ясным и возвышенным голосом проповедовать Евангелие Господа. С этого стана и до тридцать второго содержатся истории подобного рода. Посылаются в святую землю двенадцать соглядатаев, приносится на дереве виноградная кисть, и вкратце представляется страдание Христово. Народ иудейский поднимает ропот, страшась нападения исполинов; вопреки воле Божией вступает в войну с амаликитянами и хананеями и, потерпев поражение, уразумевает, какие жертвы он должен был совершить в святой земле. Дафан и Авирон и сыновья Корея<a href="#575909_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> восстают против Моисея и Аарона и поглощаются разверзшеюся землею. Первосвященник, вооруженный кадильницею, проходит посредине между мертвыми и живыми, и голосом священника останавливается ярость гнева Божия. Жезл Ааронов произращает цвет и листья, и прозябшее сухое дерево освящается в вечное воспоминание. Нет еще храма и есть уже служители, нет еще священников, и левиты приносили жертвы, и таинственное слово описывает виды их. Рыжая юница сжигается во всесожжении, и пепел ее делается очистительным окроплением (Чис. 19) Все эти образы требуют особых книг, и я предпочитаю не говорить о них, чем говорить немного.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="575909_1" class="note-item" href="#575909_1">1</a> Видимо, описка: погиб Корей, а не сыновья его (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=26&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и разверзла земля уста свои, и поглотила их и Корея; вместе с ними умерли и сообщники их, когда огонь пожрал двести пятьдесят человек, и стали они в знамение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> но сыны Кореевы не умерли.</span></span>Чис. 26:10-11</a>)</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письмо 73. Книга истолковательная к Фабиоле. О сорока двух станах израильтян в пустыне</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
