<div><p ><div> Двадцать девятый стан значит вестник или поход и препоясание, или собственно (что я считаю более верным) κατακοπή, т.е. рассечение. Мы, наставники учеников и верующих, не иначе можем сделать их сынами принуждения, как умертвивши их учителей<a href="#575923_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Мы должны быть беспощадны в избиении их; рука наша не должна дрожать, когда нужно вытащить руку или край уха из уст льва. <i>Проклят творяй дело Господне с небрежением и возбраняяй мечу своему от крове</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=48&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Проклят, кто дело Господне делает небрежно, и проклят, кто удерживает меч Его от крови!</span></span>Иер. 48:10</a>). Поэтому и Давид говорит:<i> воутрия избивах вся грешныя земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> С раннего утра буду истреблять всех нечестивцев земли, дабы искоренить из града Господня всех делающих беззаконие.</span></span>Пс. 100:8</a>). О вестнике же и препоясании мы можем кратко сказать только то, что сынам принуждения мы должны представлять высокие побуждения к добродетели, возвещая им будущие мздовоздаяния и научая их подвизаться препоясанными. Наставник, исполнявший эти три обязанности, утверждается на горе.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="575923_1" class="note-item" href="#575923_1">1</a> Для уточнения смысла см. толкование блаж. Иеронима на <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=100&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> С раннего утра буду истреблять всех нечестивцев земли, дабы искоренить из града Господня всех делающих беззаконие.</span></span>Пс. 100:8</a></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письмо 73. Книга истолковательная к Фабиоле. О сорока двух станах израильтян в пустыне</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>