<div><p ><div>Тридцать седьмой стан значит волхвы или чревовещатели или, но словам Гелиу, «большие бутылки, которые, будучи наполнены свежим вином и закупорены, разрываются от него». Волхвы ратовали против Моисея и Аарона (Исх. 7 и след.); царь израильский обольщается женщиною, которая жила в Ендоре и имела, по Семидесяти толковникам, духа чревовещательного, а по еврейскому подлиннику — духа волшебного (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=28&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда Саул сказал слугам своим: сыщите мне женщину волшебницу, и я пойду к ней и спрошу ее. И отвечали ему слуги его: здесь в Аэндоре есть женщина волшебница.</span></span>1 Цар. 28:7</a>). Много очарований, бесчисленное множество сетей опутывают души человеческие, но мы, уповая на Господа, будем говорить: <i>сеть сокрушися и мы избавлени быхом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Душа наша избавилась, как птица, из сети ловящих: сеть расторгнута, и мы избавились.</span></span>Пс. 123:7</a>) и <i>аще пойду посреде сени смертныя, не убоюся зла, яко Ты со мною еси </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если я пойду и долиною смертной тени, не убоюсь зла, потому что Ты со мной; Твой жезл и Твой посох - они успокаивают меня.</span></span>Пс. 22:4</a>); <i>в стороне от нас падет тысяча, и десять тысяч одесную нас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Падут подле тебя тысяча и десять тысяч одесную тебя; но к тебе не приблизится:</span></span>Пс. 90:7</a>). Не убоимся от нападения и духа полуденнаго, но заткнем уши свои, чтобы не слышать голоса соблазнителей и будем презирать чары сирен. После образа Божия, который начертывается в по мышлении сердца, и исповедания веры, которое произносится устами, восстают змеи и дьявольские козни вызывают нас на борьбу. Но мы, имеющие драгоценнейшее сокровище в сосудах скудельных (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но сокровище сие мы носим в глиняных сосудах, чтобы преизбыточная сила была <i>приписываема</i> Богу, а не нам.</span></span>2 Кор. 4:7</a>), которые могут сокрушиться, так, что едва останется черепок, которым можно почерпнуть немного воды, — всяким хранением будем блюсти сердце свое. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письмо 73. Книга истолковательная к Фабиоле. О сорока двух станах израильтян в пустыне</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=44">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>