<p ><div>Тридцать восьмой стан значит: кучи камней прохожих. Есть святые камни, которые катятся по земле, легкие, гладкие и круглою формою своею похожие на колеса, есть и другие камни, которые пророк повелевает снимать с дороги, чтобы об них не претыкались ноги проходящих. Кто же эти прохожие? Конечно, те путешественники и прохожие, которые через мир сей спешат перейти к иным обителям. А что говорится <b>«на границах Моава»</b> и как выше сказано (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=21&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и отправились из Овофа и остановились в Ийе-Авариме, в пустыне, что против Моава, к восходу солнца;</span></span>Чис. 21:11</a>) <i>«в пустыне, которая обращена к Моаву против востока солнца»,</i> — то этим — в буквальном смысле — показывается, что доселе они были на границах земли идумейской, а теперь, переходя от одной страны к другой, пришли к пределам Моава. Ибо, не об одной добродетели нужно всегда заботиться, но по писанному: пойдут от силы в силу (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=31&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И Ассур падет не от человеческого меча, и не человеческий меч потребит его, - он избежит от меча, и юноши его будут податью.</span></span>Ис. 31:8</a>), от одной добродетели должно переходить к другой, поелику они взаимно соединяются и так связаны между собою, что не имеющий одной не имеет и всех других. И однакоже переходить от одной добродетели к другой собственно возможно только тем, кои созерцают восход солнца правды. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письмо 73. Книга истолковательная к Фабиоле. О сорока двух станах израильтян в пустыне</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
