<div><p ><div>Пятый стан в Мара, — что в переводе значит горечь. Израильтяне не иначе могли перейти пучины Черного моря и видеть погибель Фараона с войском своим, как стяжав почести в устах, то есть добродетели в исповедании Господа, не иначе, как тогда, когда уверовали в Бога и Моисея — раба Его, и услышали от него:<i> Господь поборет по вас, вы же умолкнете </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Господь будет поборать за вас, а вы будьте спокойны.</span></span>Исх. 14:14</a>) и когда, как победители, за запевающею Мариею, в тимпанах и ликах воспели песни торжествующих: <i>поим Господеви, славно бо прославися: коня и всадника вверже в море</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пою Господу, ибо Он высоко превознесся; коня и всадника его ввергнул в море.</span></span>Исх. 15:1</a>). После проповеди евангелия, после кущей людей странствующих, стяжав мужество, после почести исповедания, снова встречаются египтяне и Фараон. Из этого мы поучаемся всегда остерегаться ков врага и призывать милосердие Божие, чтобы избежать преследующего нас Фараона, чтобы он потопляем был в нас духовным крещением. Отправившись от Чермного моря, израильтяне вступили в пустыню Сур, которая называется и пустынею Ефам; шли здесь три дня и не имели воды, и пришли в Мара, которая получила имя от горечи. Источник имел воду, но не имел сладости. Ропщет народ, видя воды, которых не может пить. Мара — разумей воды буквы, которая убивает; если к ним примешивается исповедание креста и если с ними соединяются таинства страдания Господня, то все неприятное, горькое и грубое превращается в сладость. Посему и написано: <i>положи Господь народу оправдания и суды, и искуси его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> [Моисей] возопил к Господу, и Господь показал ему дерево, и он бросил его в воду, и вода сделалась сладкою. Там <i>Бог</i> дал <i>народу</i> устав и закон и там испытывал его.</span></span>Исх. 15:25</a>), ибо, где величие благодати, там и сила искушения. И не страшись, если после победы придешь к огорчению, ибо совершающие истинную пасху едят опресноки с горькими травами, и терпение производит опытность, опытность — надежду, надежда — спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от терпения опытность, от опытности надежда,</span></span>Рим. 5:4</a>). И у врачей некоторое противоядие, умеряющее вредные испарения, составляется из горьких веществ, но восстановляя здоровье, оказывается сладким, и наоборот: наслаждения и роскошь оканчиваются горькими последствиями, по слову писания:<i> яже на время наслаждает твой гортань, последи же горчае желчи обрящеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо мед источают уста чужой жены, и мягче елея речь ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но последствия от нее горьки, как полынь, остры, как меч обоюдоострый;</span></span>Притч. 5:3-4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Письмо 73. Книга истолковательная к Фабиоле. О сорока двух станах израильтян в пустыне</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=33&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>