<p ><div>Говоря о верных, сказал: "<i>И усопшие во Христе</i>" и еще: "<i>мертвые ...восстанут</i>" Потом говорит не о воскресении только, но о воскресении и о чести, какою будут они окружены, находясь в состоянии прославления. В воскресении, говорит, все будут участвовать; но в славе не все, а только усопшие во Христе. И так как он хочет утешить их, то утешает не только говоря им о воскресении, – они уже знали о нем, – но и о великой чести и быстроте (с какою последует воскресение). Желая утешить их ожидающею их честью, далее говорит: "<b>и всегда с Господом будем</b>", и еще: "<b>восхищены будем на облаках</b>". Как же верные умирают во Иисусе? Очевидно, имея Христа в себе.‹…›<br /><br />Если (Господь) намерен сойти, то для чего мы будем восхищены? Чести ради. Ведь и тогда, когда царь въезжает в город, почетные граждане выходят к нему на встречу, а преступники внутри ожидают судию; и тогда, когда возвращается нежный отец, дети и те, которые заслуживают название детей, въезжают на колеснице (к нему навстречу), чтобы видеть и приветствовать его, а те из домочадцев, которые оскорбили его, остаются дома. Мы понесемся на колеснице Отца. Как Он подъял самого (Господа) на облаках (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сказав сие, Он поднялся в глазах их, и облако взяло Его из вида их.</span></span>Деян. 1:9</a>), так и мы восхищены будем на облаках. Видишь, какая честь? Мы и встретим Сходящего, и, что всего радостнее, "<i>ибо вовек милость Его. Кто изречет могущество Господа, возвестит все хвалы Его</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Кто изречет могущество Господа, возвестит все хвалы Его?</span></span>Пс. 105:2</a>)? Каких великих благ удостоил Он род человеческий! Прежде восстанут умершие, и таким образом все вместе встретят его. Авель, умерший прежде всех, выйдет тогда навстречу вместе с оставшимися в живых, так что они при этом не будут иметь никакого преимущества, и истлевший, столько лет лежавший в земле — встретит его вместе с живыми, равно как и все прочие. Если они ждали нас, чтоб и мы увенчались, как говорит (апостол) в другом месте: "<i>Бог предусмотрел о нас нечто лучшее, дабы они не без нас достигли совершенства</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> потому что Бог предусмотрел о нас нечто лучшее, дабы они не без нас достигли совершенства.</span></span>Евр. 11:40</a>), то тем более должны мы подождать их. Или лучше: они нас ждали, а мы их не будем, потому что воскресение произойдет вдруг, "<i>во мгновении ока</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными, а мы изменимся.</span></span>1 Кор. 15:52</a>) Слово же — <i>соберутся</i> показывает, что воскреснут повсюду, собраны же будут ангелами. Следовательно, воскресить есть дело всемогущего Бога, повелевающего земле возвратить вверенное, без всякого содействия слуг, подобно тому, как было и тогда, когда Господь воззвал къ Лазарю: "<i>Лазарь! иди вон</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Сказав это, Он воззвал громким голосом: Лазарь! иди вон.</span></span>Ин. 11:43</a>); а привести (воскресших) будет дело слуг. Но если ангелы повсюду будут обтекать (землю) и собирать (воскресших), то как же говорится здесь, что (воскресшие) восхищены будут? Они восхищены будут после того, как (Господь) сойдет, после того, как (все народы) собраны будут. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
