<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:490 11:42'>Лк 11:42</a> - в другой связи.)<p/>Предписания о десятинах, т. е. десятой части имущества в пользу левитов и храма, изложены в <a href='B:30 27:30-34'>Лев 27:30-34</a>; <a href='B:40 18:21-24,26'>Чис 18:21-24,26</a>; <a href='B:50 12:6-17'>Втор 12:6-17</a>; <a href='B:50 14:22-29'>Втор 14:22-29</a>; <a href='B:50 26:12-15'>Втор 26:12-15</a>. Законные предписания подробно разработаны в двух талмудических трактатах Маасрот (десятины) и Маасер Шени (вторые десятины; <i>см.</i> Талмуд, пер. Переферковича. Т. 1, с. 295–362). При чтении этих трактатов сразу же видно, что Спаситель обличает крайнюю мелочность фарисеев, до которой они довели общие законные постановления. Так, в Маасрот I, 1 говорится: «Относительно десятин установлено следующее правило: все, что идет в пищу, охраняется и произрастает из земли, подлежит десятинным сборам. И еще другое правило сказали: все, что в начале пища и в конце пища (т. е. что годится в пищу, лишь только начало расти), хотя бы было оставлено в грунте для дальнейшего развития, подлежит десятинным сборам, сорвано ли оно малым или большим; все же, что в начале не пища, в конце пища (т. е. что в начале произрастания в пищу не годится, а только к концу) подлежит десятинным сборам лишь с того времени, как оно становится съедобным». Далее в Маасрот IV, 5 говорится: «Анис подлежит пошлинам и семенем, и зеленью, и семенной оболочкой, а мудрецы говорят: семенем и зеленью подлежат пошлинам лишь кресс и режуха». Занимаясь такими мелочными постановлениями относительно маленьких и ничего не стоящих трав, книжники и фарисеи совершенно упускали из виду то, что было самым важным в законе - суд, милость и веру. Это последнее перечисление трех предметов, как думают, соответствует пророчеству <a href='B:400 6:8'>Мих 6:8</a> и <a href='B:350 12:6'>Ос 12:6</a>. Суд, милость и вера называются важнейшим в законе (<b>τ&#8048; βαρ&#8059;τερα το&#8166; ν&#8057;μου</b>) не потому, что их трудно исполнять - <i>«заповеди»</i> Божии <i>«не тяжки»</i> (<a href='B:690 5:3'>1Ин 5:3</a>) - а просто сравнительно: суд, милость и вера гораздо важнее (<b>βαρ&#8059;τερα</b>), чем выделение десятины мяты, аниса и тмина.<p/>Последние слова: <i>«сие надлежало делать, и того не оставлять»</i>, довольно трудны для толкования. Прямой смысл таков: должно было соблюдать требования суда (справедливости), милости и веры, не оставляя уплаты десятин. Может быть, Христос хотел сказать только этими словами, что уплачивание десятин есть, в сущности, дело безразличное, их можно уплачивать и не уплачивать, но даже и они имеют значение, когда существуют суд, милость и вера. Если же нет последних, то не сами десятины становятся предосудительны, а та мелочность и глупость, с которыми ведутся о них рассуждения. Taаta относится, конечно, к «суд, милость и вера». Замечают, что последнее выражение <i>«не оставлять»</i> менее сильно, чем предыдущее <b>ποι&#8134;σαι</b>. Христос не говорит: «как это (суд, милость и веру), так и то (десятины) следует исполнять (<b>ποι&#8134;σαι</b>)». Нет надобности оставлять уплаты десятин даже с самых мелких трав, если это не служит к ущербу главных добродетелей - суда, милости и веры.</div>