<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:490 11:39'>Лк 11:39</a> - в другой связи.)<p/>Очищениям в Талмуде посвящено не менее двенадцати трактатов. В основание толкований ветхозаветных постановлений о чистоте (<a href='B:30 11:1'>Лев 11:1</a> - <a href='B:30 15:1'>Лев 15:1</a>; <a href='B:40 5:1-4'>Чис 5:1-4</a>; и особенно <a href='B:40 5:19'>Чис 5:19</a>) положено введение к трактату «Келим», где перечисляются «главные виды нечистоты» (I, 1–4). На этом основании, говорит Шюрер, возведено огромное, широкое и многообъемлющее здание. Тут раввины превзошли самих себя в тщательной разработке этого предмета (подробности см: Sch&#252;rer, Geschichte, II, 560–565). Спаситель доказывает несостоятельность всего талмудического учения о чистоте тем, что, несмотря на все старания об очищении сосудов, то, что содержится в них и что представляется чистым как результат многоразличных омовений и очищений, на самом деле чрезвычайно грязно, будучи результатом хищения и неправды. Такая глубокая, пронизывающая всякое лицемерие со всей его крайней тупостью, мысль! Удивительно, что многочисленные лицемеры не боялись и не боятся этой молнии, этого страшного громового удара и нисколько не задумываются над тем, что сосуды, из которых они пьют и едят, полны самого ужасного, самого гнусного и самого позорного хищения и неправды!<p/><b>&#915;&#8051;μω</b> значит быть наполненным чем-либо (соединяется с родительным падежом). Здесь говорится не о том, что чаши и блюда наполнены хищением и неправдой, а что содержимое их получено от хищения и неправды. Поэтому родительный падеж употреблен не без предлога, а с предлогом <b>&#7952;κ. &#7944;ρπαγ&#8053;</b> значит, собственно, грабительство, грабеж (в сравнении с этим словом «хищение» несколько мягче). <b>&#7944;κρασ&#8055;α</b> - позднейшая форма <b>&#7936;κρατε&#8055;α</b>, значит невоздержность, неумеренность (<i>ср.</i> <a href='B:530 7:5'>1Кор 7:5</a>). В русском и славянском переводах принято другое, менее подтверждающееся чтение - <b>&#7936;δικ&#8055;ας</b> - <i>«неправды»</i>. Но в Вульгате и некоторых переводах точно (immunditia, Unenthaltsamkeit). Вообще же слово <b>&#7936;κρασ&#8055;α</b> переводится по-разному и иногда неточно. По словам Бенгеля, <b>&#7936;κρασ&#8055;α</b> противоположно воздержанию не только в пище и питье, но также и от денег и корысти.</div>