У Луки (<a href='B:490 11:49'>Лк 11:49</a>) это - не собственные слова Христа, но цитата из речи премудрости. Но откуда именно, из какой книги взята эта цитата, совершенно неизвестно. Предполагают даже, что у <a href='B:490 11:49'>Лк 11:49</a> слова <i>«потому и премудрость Божия сказала»</i> могли быть вставкой самого евангелиста в речь Христа, а под <b>σορ&#8055;α</b> он мог подразумевать Его Самого. Другие думают, что у Луки ссылка на <a href='B:140 24:18-22'>2Пар 24:18-22</a>, но отыскать здесь сходство трудно. Матфей не говорит, что слова 34-го стиха есть цитата и не делает на это никакого намека. Самое лучшее мнение то, что цитата, если только она здесь есть, заимствована из неизвестного источника.<p/>Следует обратить внимание, что некоторые выражения разбираемого раздела отличаются сходством с несколькими стихами 3-й книги Ездры (<a href='B:468 1:1'>3Езд 1:1</a>). Это можно видеть из следующего сравнения:<p/><center><TABLE border='1' cellspacing='0' cellpadding='5'><TR><TD><i>Дополняйте же меру отцов ваших</i> (<a href='B:470 23:32'>Мф 23:32</a>)</TD><TD><i>Грехи родителей их возросли в них</i> (<a href='B:468 1:6'>3Езд 1:6</a>)</TD></TR><TR><TD><i>Да придет на вас вся кровь праведная</i> (<a href='B:470 23:35'>Мф 23:35</a>)</TD><TD><i>Вы осквернили руки ваши кровью, и ноги ваши быстры на совершение человекоубийства</i> (3Езд 1.26</a>).</TD></TR><TR><TD><i>Сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья своих под крылья</i> (<a href='B:470 23:37'>Мф 23:37</a>)</TD><TD><i>Я собрал вас, как курица птенцов своих под крылья свои</i> (<a href='B:468 1:30'>3Езд 1:30</a>)</TD></TR><TR><TD><i>Посему, вот, Я посылаю к вам пророков, и мудрых, и книжников; и вы иных убьете и распнете, а иных будете бить в синагогах ваших и гнать из города в город</i> (<a href='B:470 23:34'>Мф 23:34</a>)</TD><TD><i>Я послал к вам рабов Моих, пророков; вы, схватив их, умертвили и растерзали тела их. Кровь их Я и взыщу, говорит Господь</i> (<a href='B:468 1:32'>3Езд 1:32</a>)<TR><TD><i>Се, оставляется вам дом ваш пуст</i> (<a href='B:470 23:38'>Мф 23:38</a>)</TD><TD><i>Так говорит Господь Вседержитель: дом ваш пуст</i> (<a href='B:468 1:33'>3Езд 1:33</a>)</TD></TR></TABLE></div><p/>Могло быть, что в книге Ездры эти места были заимствованы из Евангелий. Время происхождения книги в настоящее время еще не определено точно, наиболее вероятное предположение, что она написана при Домициане (81–96 гг.) и впоследствии была дополнена (Sch&#252;rer, Geschichte, III, S. 328).<p/>Под пророками, мудрыми и книжниками подразумеваются христианские учители. Они называются так в соответствии с различными еврейскими названиями должностных лиц. В отличие от ложных пророков, мудрых и книжников, которых обличает Христос, это истинные. На многих из них, как известно из истории, слова Его исполнились буквально (<i>см.</i> <a href='B:510 12:2'>Деян 12:2</a>; Евсевий Кесарийский, «Церковная история». III, 32 - о распятии Симеона и др.).