Повторение мыслей, высказанных в <a href='B:470 6:1,5,16'>Мф 6:1,5,16</a> с изменением только примера. Ничто не делается с душевным расположением, напротив, <i>«все»</i> для показа, ради выслуги, отличия, приобретения репутации и славы, особенно в глазах невежественных и простых людей, а в конце концов - наживы и религиозной эксплуатации.<p/><i>«Хранилища»</i>, по-гречески «филактерии», в Ветхом Завете - «тотафот», у раввинов - «тефиллин», от «тефила» - молитва, употребляются евреями до настоящего времени на основании <a href='B:20 13:9,16'>Исх 13:9,16</a>; <a href='B:50 6:8'>Втор 6:8</a>; <a href='B:50 11:18'>Втор 11:18</a>. Каждый еврей должен надевать две филактерии, одну на лоб, другую - на левую руку, привязывая их ремнями во время утренней молитвы (за исключением суббот и праздничных дней). Они делаются из пергамента в виде маленькой коробки, в которую вкладывается маленький свиток с местами из <a href='B:20 13:1-16'>Исх 13:1-16</a>; <a href='B:50 6:4-9'>Втор 6:4-9</a>; <a href='B:50 11:13-21'>Втор 11:13-21</a>. Филактерия, надевавшаяся на лоб, имела то отличие, что коробочка разделялась на четыре части, куда вкладывались четыре маленьких свитка с вышеозначенными молитвами. Как это обыкновенно бывает, ревнители делали свои филактерии больше, чем у других, чтобы проявить и здесь свое мнимое благочестие. «Филактерия» - неточный перевод на греческий язык еврейского «тефиллин», молитвы. Зигавин производит «филактерия» от <b>ρυλ&#8049;ττειν</b> (охранять), и <b>&#8165;εσθαι</b> (избавлять от опасности, охранять, беречь, защищать). <b>&#934;υλακτ&#8053;ριον</b> означает, собственно, караульный пост, укрепление, башня, в переносном смысле - охрана, амулет.<p/>Слово <i>«расширяют»</i> относится, может быть, к ремням, которыми привязыва&#173;лись филактерии, но, может быть, и к самим футлярам или коробочкам, как думает Цан. К той же категории принадлежали и кисти на «таллифе», особой белой одежде, имеющей вид продолговатого четырехугольного платка с круглым прорезом в средине для головы. Кисти делались из белых и голубых нитей, по-еврейски назывались «цицит», а по-гречески - <b>κρ&#8049;σπεδα</b>. Таллиф с кистями носится евреями и теперь (только мужчинами, как и филактерии) во исполнение <a href='B:40 15:37'>Чис 15:37</a> сл.; <a href='B:50 22:12'>Втор 22:12</a>. «Так делали фарисеи, - говорит Феофилакт, - потому,что это предписано было в законе. Предписано же было для того, чтобы, видя это, иудеи не уклонились от заповедей Божиих. Но Бог хотел не такого буквального исполнения, нет, иметь хранилища значило исполнять заповеди». «Так как иудеи, - говорит святитель Иоанн Златоуст, - часто забывали благодеяния Божии, то Бог повелел им написать на особенных листочках чудеса Его и привязывать эти листочки к рукам своим... Бог повелел им, как малым детям, делать то же, что многие делают во избежание забывчивости, обвязывая палец льном или нитью».<p/>В recepta пропущено греческое <b>γ&#8049;ρ</b>, которое доказывается очень легко. Вторая половина стиха служит одним из доказательств ханжества и тщеславия фарисеев, которые желали того, чтобы видели их люди. Это был своеобразный вид религиозной публикации, свидетельствовавшей о приобретении и усвоении религиозной праведности и благочестия.