<div><i>«Не называйтесь»</i> - сами себя не называйте и не принимайте такого названия от других. Слово «равви» изменено здесь во втором случае на «учитель». В русском и славянском это не выражено, <b>&#8165;αββ&#8055;</b> и <b>διδ&#8049;σκαλος</b> переведены одинаково: «учитель». Но в Вульгате точно: vos autem nolite vocare rabbi: unus est enim magister vester. <p/>Таким образом, Христос не говорит: «вы не называйтесь раввинами, один у нас раввин», но, говоря о Себе, заменяет «раввин» словом «учитель». Слово «раввин» начало связываться с «ненавистными ассоциациями», стало обозначать людей, склонных «к словопрениям, самодовольству и догматизму», поэтому Спаситель оставляет название с некоторым недовольством и Сам более скромно называет Себя учителем (<b>διδ&#8049;σκαλος</b>). Выражение <b>&#8001; διδ&#8049;σκαλος</b> указывает, что Христос говорит здесь о Самом Себе. В русском, славянском и вообще в recepta (но не в Вульгате) после <i>«один у вас Учитель»</i> добавлено еще <i>«Христос»</i>. Последнее доказывается очень слабо и потому обыкновенно выпускается, хотя эта вставка и указывает, к Кому относили древние выражение <b>&#8001; διδ&#8049;σκαλος</b>. Прибавка сделана по образцу стиха 10. Элфорд думает, что под <b>&#8001; διδ&#8049;σκαλος</b> понимается не Христос, а Святой Дух на основании <a href='B:500 14:26'>Ин 14:26</a>; <a href='B:300 31:33-34'>Иер 31:33-34</a>; <a href='B:330 36:26-27'>Иез 36:26-27</a>. По поводу этого можно сказать, что Спаситель называл учителем и Самого Себя (<a href='B:470 26:18'>Мф 26:18</a>; <a href='B:500 13:13-14'>Ин 13:13-14</a> и др.). Прибавка <b>&#935;ριστ&#8057;ς</b>, сделанная по смыслу, собственно правильна. Это доказывается и тем, что дальнейшие слова <i>«все же вы - братья»</i> могут быть объяснены лучше отношением учеников ко Христу, чем к Святому Духу. Во всяком случае, если бы Спаситель говорил здесь о Святом Духе, то тут встретилось бы умолчание, которое делало бы Его речь совершенно непонятной ученикам. Выражение <i>«все же вы - братья»</i> больше, по-видимому, подходит к концу 9-го стиха: <i>«один у вас Отец, Который на небесах»</i>; все же вы - братья». Но для такого переноса, встречающегося только в одном унциальном кодексе U (IX или X в.) и более чем в тридцати курсивных, нет достаточных оснований. Изменение <b>&#8001; διδ&#8049;σκαλος</b> в <b>καθηγητ&#8053;ς</b>, как в 10-м стихе, встречающееся во многих рукописях, не доказывается однозначно.<p/>При рассмотрении этого стиха многие комментаторы предлагают такой вопрос: если Христос запретил ученикам называться учителями (раввинами), то правильно ли стремление к получению так называемых ученых степеней доктора, магистра и прочее? Иероним спрашивал, почему вопреки этой заповеди апостол Павел называл себя <i>«учителем язычников»</i> (<a href='B:610 2:7'>1Тим 2:7</a>; 2Тим 1.11</a>; цитаты у Иеронима, <a href='B:540 5:1'>2Кор 5:1</a>; <a href='B:580 1:1'>Кол 1:1</a>, по-видимому, неверны). Или каким образом в народной речи, преимущественно в палестинских и египетских монастырях, называют себя взаимно отцами? Это, отвечает Иероним, решается так: иное дело быть отцом или учителем по природе и иное по «снисхождению» (indulgentia). Если мы называем человека отцом, то оказываем ему честь, соответственную его возрасту, а не считаем его виновником своей жизни. Корнелий Лапид рассуждает: «Стремиться к получению степени доктора как свидетельства о знании дозволительно, чтобы при помощи этого свидетельства приобретался авторитет учить и проповедовать народу и таким образом приносился больший плод учением и проповедью». Поэтому Тридентский Собор (Sessio 24, cap. 12) предписал, «чтобы все почетные должности и по крайней мере половина канонических должностей в кафедральных церквях и важных коллегиатах замещалась магистрами и докторами или даже лиценциатами богословия или канонического права». Поэтому Христос не говорит: «не будьте», но - <i>«не называйтесь учителями»</i>. «Христос, следовательно, запрещает не gradum doctoratus, а гордость и тщеславие по поводу получения этой степени, высокомерие и спесь, когда лицо, получившее степень доктора, считает себя выше других, ходит надувшись и презирает других, как будто имеет знание и учение от себя, а не от Христа, как делали книжники». Барнс (Barnes) на основании слов Христа возражал против названия doctor divinitatis (доктор богословия), потому что Христос запретил называться так. Но, говорит Морисон, Барнс не обратил внимания на факт, что титул «учитель богословия» по своему значению скромен, Барнс не заметил также, что если он действительно заслужен, то не видно причины, почему люди не должны допускать этого и говорить так.<p/>Факт, что в древности у евреев не было ученых степеней. «Равви», «раввин» и прочее есть произведение раввинизма и фарисейства. В первоначальной христианской Церкви не было кандидатов, магистров и докторов, такие названия были совершенно чужды первоначальной христианской древности. «Все, принимавшие слово, были вполне учениками только одного Иисуса, в этом выражался принцип равенства всех». Христос не был основателем школы. Титул doctor ecclesiae появился в позднейшие времена схоластики, а относительно theologus сделано было определение на 2-м Латеранском соборе 1215 года, по которому «столичная церковь должна иметь одного теолога, чтобыон преподавал священникам и другим Священное Писание и особенно учил их пастырскому попечению о душах». Как и всегда бывает, первоначально степени означали просто «фах» (от нем. das Fach - «предмет», «род занятий». - <i>Прим. ред</i>.), деятельность и занятия какого-либо лица, занимавшегося учительством, но впоследствии, с одной стороны, препятствия и затруднения для лиц, желавших приобрести ученые степени, а с другой - преимущества, породили целый ряд мечтателей, которые, называясь докторами и учителями, стали смотреть на себя как на богов и научных законодателей. Христос именно это и обличает в лице книжников и фарисеев, разъясняя принцип, что никакое название не должно устранять в человеке сознания своего недостоинства, равно как и зависимости всей своей деятельности от Христа как от Лозы, только в связи с Которой ветви могут приносить добрый плод.</div>