<div><p ><div>Исторический рассказ известен всем, более любознательным. Но я передам его в кратких, сколько возможно, словах. Когда во Иерусалиме царствовал Ахаз, потом когда Факей, сын Ромелиин, и Раассон, царь Сирийский, овладели Иудеей и возымели намерение наложить руку на самый Иерусалим, — тогда вышеупомянутый царь, будучи не в силах оказать сопротивление им, послал посольство и звал на помощь себе Феглафаллассара, царя Ассирийского, и многими дарами склонил его помочь ему и разрушить владычество вступивших в союз против него царей, разумею, Самарийского и Сирийского. После того как это совершилось, враги его погибли; ибо Ассириянин взял Дамаск и Сирию, а наконец и Ахаз покорился ему и принужден был платить дань и налоги; а он был из самых нечестивых царей, ибо был почитателем идолов и богоненавистником и своим противлением Богу превзошел может быть всех других. Когда же Ахаз кончил свою человеческую жизнь, воцарился вместо него Езекия. Но будучи его сыном, он был муж боголюбивый и украшенный славою высшей справедливости и благочестия. Он, говорит, отложился от царя Ассирийского; ибо не потерпел, чтоб его царство находилось в подданстве, как это было, при Ахазе. Вследствие этого Сеннахирим, Ассирийский царь, воображая, что он имеет право на подданство всей Иудеи и на самое царство у них, воспламенился гневом и, опустошивши Самарию, двинул войско против городов Иудеи и, взявши многие из них, наконец против самого Иерусалима посылает Рапсака, который намерен был действовать не оружием по закону войны, но хотел уловить народ угрозами и обещаниями милости.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкования на пророка Исаию." <br />Кн. 3, Отделение четвертое</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=35&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=36&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>