<div><p ><div>Очевидно, когда затворены были ворота (города) и когда самые храбрые из народа стояли на стенах и когда наступило время переговоров; тогда избранные царем и высшие сановники вышли к Рапсаку. С свойственною Персам грубостью и имея уста, глаголющие гордое, по написанному, он унижал славу Божию и называл Езекию просто Езекиею, не прибавляя титула царя и всего прочего, что вполне прилично людям, обладающим столь высокими преимуществами; Царя же Ассирийского называет не просто царем, но царем великим. Говорит же так:<b> еда советом и словесы устными битва бывает? </b>Поелику Иудеи, имея закон Моисея, считались мудрейшими из всех народов, и говорили: <i>блажени есми Израилю, яко угодная Господеви нам разумна суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Счастливы мы, Израиль, что мы знаем, что благоугодно Богу.</span></span>Вар. 4:4</a>): то Рапсак ни во что не ставит это преимущество, говоря, что оно не принесет никакой пользы тем, которые начали войну и битву, и не поможет им знание законов и как бы одних советов и опытность как бы в словах только. Но поелику некоторые из царствовавших в Иудее призывали на помощь себе войско Египетское и делая это поступали беззаконно; то и теперь Ассириянин думал, что Езекия не на Бога возложил упование, но на кого-нибудь другого и в особенности на правителей земли Египетской. Посему он называет Египет <b>тростяным жезлом</b>; ибо, говорит, надежда на них всегда была пуста и обманчива и скорее приносила вред, чем пользу тем, которые питались ею, подобно тому, как тростяный жезл, если кто опрется на него, совершенно сокрушится и принесет вред тому, кто понадеялся на него.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=36&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=36&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>