<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>На это Господь отвечает им словами их же учителя: <i>Могут ли печалиться сыны чертога брачного пока с ними жених? Но придут дни, когда отнимется у них жених, и тогда будут поститься</i>. Это значит: ведь ваш учитель назвал Меня Женихом, а себя - другом Жениха, которому надлежит радоваться; поэтому Мои ученики, как сыны чертога брачного, радуются, пока Я с ними, и с этой радостью несовместим слишком строгий пост, как выражение скорби, печали. Когда наступят для этого другие дни, и они останутся в мире одни, тогда и будут поститься. В память этих слов Господа наша святая Церковь и установила пост Страстной седмицы, примыкавшей к посту св. Четыредесятницы, и пост по средам и пятницам, именно в те дни, когда отнялся у нас Жених - дни предательства, Его страданий и крестной смерти. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br />Ученикам Иоанновым Иисус отвечает словами их учителя. Они должны были помнить, как после спора их с иудеями об очищении Иоанн сказал им: <i>друг жениха, стоящий и внимающий ему, радостью радуется, слыша голос жениха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Имеющий невесту есть жених, а друг жениха, стоящий и внимающий ему, радостью радуется, слыша голос жениха. Сия-то радость моя исполнилась.</span></span>Ин. 3:29</a>). Поэтому, как бы напоминая им эти слова, Иисус говорит: «<b>Можете ли заставить сынов чертога брачного поститься, когда с ними жених?</b> Ведь ваш учитель назвал Меня женихом, а себя — другом жениха; другом, которому надлежит радоваться, пока с ним жених, а не печалиться и поститься. Поэтому и Мои ученики, как друзья жениха, как сыны чертога брачного, пока Я с ними, пока слышат голос Мой и внимают Мне, должны радоваться. Время печали и поста еще не пришло для них; <b>но придут дни, когда отнимется у них жених, и тогда будут поститься в те дни»</b>.<br />Последними словами Иисус хотел внушить Своим ученикам, что Он не всегда будет с ними, что Он будет силой временно отнят у них и что тогда настанут для них дни испытаний, печали и поста; но они не поняли этих слов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Иисус Христос не отвергал постов — как и других обрядов — но считая пост признаком печали, считал его неприличным времени Своего обращения с учениками. Для поста было назначено другое время — разлука с Учителем. И Церковь Христианская заповедует пост или во дни, когда она воспоминает страдания Иисуса Христа, или во дни покаяния во грехах, которые разлучают нас с Богом.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Господь мог сказать: “Вы не имеете права устанавливать законы о посте. Какая польза от вашего поста, когда душа ваша полна лукавства, когда вы вот осуждаете других, чтобы показать себя? Изгоните прежде тщеславие, исполните заповеди о любви, кротости, смирении”... Но Господь не укоряет учеников Иоанновых; не называет их “тщеславными и кичливыми”; Он видит томление их духа по случаю заключения в темницу их учителя, сочувствует им и потому с кротостью отвечает на их неразумный вопрос: И сказал им Иисус: могут ли печалиться и поститься сыны чертога брачного пока с ними жених? — искренние друзья жениха и первые гости на брачном пире, те которым доверена от жениха забота о брачном чертоге. Иоанн, ваш друг и учитель в темнице, потому для вас — время скорби и поста; вы слышали от него, что он есть только друг Жениха, а Жених — это Я, обручающий Себе новую Церковь вместо умершей синагоги; итак, настоящее время, пока Я нахожусь с ними, есть для них время радости, как и ваш учитель говорил: <i>а друг Жениха, стоящий и внимающий Ему, радостью радуется, слыша голос Жениха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Имеющий невесту есть жених, а друг жениха, стоящий и внимающий ему, радостью радуется, слыша голос жениха. Сия-то радость моя исполнилась.</span></span>Ин. 3:29</a>). Пост, действительно, имеет в себе нечто печальное, не по своему свойству ибо для ищущих духовного преуспевания он составляет приятное и желанное занятие, — а потому, что Мои ученики еще слабы и пост теперь для них неуместен. Но это не всегда так будет продолжаться: Но придут дни, когда отнимется у них Жених, не Сам удалится, но будет удален насильно, как у вас был отнят Иоанн, — придет время, когда Я буду предан на крестную смерть, а потом вознесусь на небо, и тогда будут поститься, тогда они, выражая свою скорбь, будут сами налагать на себя пост, и подвергаясь за Меня гонениям, будут и во алчбе и жажде. “В этих словах, (св. Златоуст) Господь впервые начинает предсказывать о Своем страдании, заранее приучая Своих учеников думать о скорбных происшествиях. Если бы Спаситель сказал об этом им самим, это было бы для них особенно тяжело; и после, когда Он говорил им прямо о Своем страдании, они приходили в смущение. Но когда Он говорил об этом другим, для Его учеников слышать это было менее тяжело.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Сыны чертога брачного</b>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Соберите народ, созовите собрание, пригласите старцев, соберите отроков и грудных младенцев; пусть выйдет жених из чертога своего и невеста из своей горницы.</span></span>Иоил. 2:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=170&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ангел сказал ему: разве ты забыл слова, которые заповедал тебе отец твой, чтобы ты взял жену из рода твоего? Послушай же меня, брат: ей следует быть твоею женою, а о демоне не беспокойся; в эту же ночь отдадут тебе ее в жену.</span></span>Тов. 6:16</a>): те, которым доверена женихом забота о чертоге брачном и которые, следовательно, суть искренние друзья жениха и гости на браке. «<b>Могут ли они печалиться, пока с ними жених?</b>» Для них это — время радости и веселья; в это время всякая печаль для них неуместна, и пост, как выражение печали, не своевременен. Мысль без иносказания такая: пока Я нахожусь с Моими учениками, им не время печалиться и выражать свою печаль постом. Иоанн, ваш друг и учитель, в темнице, — это для вас время скорби и поста; Я еще с Моими учениками и — это для них время радости и веселия (Феофил., ср. Злат.). — «<b>Отнимется у них жених</b>»: как отнят Иоанн у его учеников. Это, очевидно, указание Господа на свою смерть. — «<b>Тогда будут поститься</b>»: выражая свою скорбь, они будут налагать на себя пост. Разумеется, конечно, не постоянное пощение, так как и церковь установила определенные посты, а не постоянный пост. Смысл: когда Я буду взят от них телесно, тогда будут они выражать свою скорбь и постами, а теперь еще для них время радости и веселия (ср. Злат. и Феофил.).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Господь мог сказать: "вы не имеете права устанавливать законы о посте. Какая польза от вашего поста, когда душа ваша полна лукавства, когда вы осуждаете других, чтобы показать себя? Изгоните прежде тщеславие, исполните заповеди о любви, кротости, смирении"... Но Господь не укоряет учеников Иоанновых; не называет их "тщеславными и кичливыми"; Он видит томление их духа по случаю заключения их учителя в темнице, сочувствует им, и потому с кротостью отвечает на их неразумный вопрос: <b>И СКАЗАЛ ИМ ИИСУС: МОГУТ ЛИ ПЕЧАЛИТЬСЯ</b> и поститься<b> СЫНЫ ЧЕРТОГА БРАЧНОГО,</b> т.е. те, которым доверена женихом забота о чертоге брачном - искренние друзья жениха и первые гости на пире брачном, <b>ПОКА С НИМИ ЖЕНИХ?</b> Иоанн, ваш друг и учитель, в темнице; поэтому для вас - это время скорби и поста; вы слышали от него, что он только друг Жениха, а Жених - это Я, обручающий Себе Новую Церковь вместо умершей синагоги; итак, настоящее время, когда Я нахожусь с Моими учениками, есть для них время радости, как и ваш учитель говорил: <i> а друг жениха, стоящий и внимающий ему, радостью радуется, слыша голос жениха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Имеющий невесту есть жених, а друг жениха, стоящий и внимающий ему, радостью радуется, слыша голос жениха. Сия-то радость моя исполнилась.</span></span>Ин. 3:29</a>). Пост, действительно, имеет в себе нечто печальное, не по свойству своему, ибо для желающих духовного преуспеяния он составляет приятное и вожделенное занятие, а потому, что ученики Мои еще слабы, и теперь он для них неуместен. Но так не всегда будет продолжаться; <b>НО ПРИДУТ ДНИ, КОГДА</b> не Сам удалится, а насильственно будет удален, <b>ОТНИМЕТСЯ У НИХ ЖЕНИХ,</b> как у вас отнят был Иоанн, - придет время, когда Я предан буду на крестную смерть, и потом вознесусь на небо, <b>И ТОГДА БУДУТ ПОСТИТЬСЯ,</b> тогда они, выражая свою скорбь, сами будут налагать на себя пост и, подвергаясь гонениям за имя Мое, будут и во алчбе и в жажде. "В этих словах, - замечает святитель Златоуст, - Господь впервые начинает предсказывать о Своем страдании, заранее приучая учеников Своих помышлять о происшествиях, по-видимому, скорбных. Если бы Спаситель сказал об этом им самим, это было бы для них особенно тяжко и прискорбно; и позже, когда Он прямо говорил им о Своем страдании, они приходили в смущение. Но когда Он говорил об этом другим, ученикам Его слышать это было менее тягостно". Слова Господа о том, что ученики будут поститься, когда Он не будет видимо пребывать с ними, сбылись в точности: по вознесении Его мы видим их пребывающими в посте и молитве.</div></p>