<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Хотя начальники синагогии принадлежали к партии, враждебной Иисусу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Фарисеи сказали им: неужели и вы прельстились?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Уверовал ли в Него кто из начальников, или из фарисеев?</span></span>Ин. 7:47-48</a>), но этот, наслушавшись, видимо, о многих чудесах, совершенных Господом, и, может быть, сам бывший свидетелем чуда исцеления слуги капернаумского сотника, возгорелся надеждой, что Иисус исцелит и его дочь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br />Толпы народа ожидали Иисуса на берегу. Ждал Его с нетерпением Иаир, один из начальников синагоги, двенадцатилетняя, единственная дочь которого была при смерти; ждал Его с надеждой, что вот придет Чудотворец и исцелит умирающую.<br />Начальники синагог, как старейшины еврейского народа и хранители преданий, принадлежали к враждебной Иисусу партии, доказательством чему служит вопрос фарисеев служителям первосвященников: <i>неужели и вы прельстились? Уверовал ли в Него кто из начальников или из фарисеев? Но этот народ невежда в законе, проклят он</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Фарисеи сказали им: неужели и вы прельстились?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Уверовал ли в Него кто из начальников, или из фарисеев?</span></span>Ин. 7:47—48</a>). К этой партии принадлежал, по всей вероятности, и Иаир; но так как он, в числе прочих начальников Капернаумской синагоги, видел совершенное Иисусом чудо над слугой сотника, то в нем возгорелась надежда, не исцелит ли Иисус и его дочь? Сотник римских войск верил, что если Иисус захочет исцелить его слугу, то достаточно будет заочного слова Его, и слуга выздоровеет, а Иаир не имел такой веры, потому что просил Иисуса прийти и возложить руки на умирающую. Но смерть, угрожавшая его единственной дочери, заставила огорченного отца схватиться за последний луч надежды, забыть все счеты своих сотоварищей с новым учением и пасть к ногам Учителя из Назарета.<br />Христос не мог отказать Иаиру и пошел с ним. Видя начальника своего умоляющим Иисуса Христа, народ с особенным любопытством устремился к его дому; каждый хотел быть поближе к Иисусу, и потому <b>теснили Его</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 15</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Фарисеи в своей гордости высокомерно осуждали Господа за Его милостивое обращение с мытарями и грешниками, а Он посрамлял их лицемерие, являя дивные чудеса Своего милосердия над всеми, кто притекал с верой и смиренным сердцем к Его неизреченному человеколюбию. Он еще возлежал за столом в доме Своего новопризванного Апостола Матфея и беседовал с учениками Иоанна Крестителя, как народная толпа, стоявшая у дверей, почтительно расступилась: Когда Он говорил им сие подошел к Нему некоторый начальник, именем Иаир, один из начальников капернаумской синагоги, то есть, главный старейшина прихода, пользовавшийся особым уважением у иудеев. Может быть это и был один из тех старейшин, которые приходили к Иисусу от лица сотника, строителя синагоги, в просьбой исцелить его слугу. Теперь у него было свое великое горе: его милая дочь, его единственное детище, лет двенадцати, находилась при смерти; никакие средства врачей не помогали; и вот несчастный отец, по опыту зная божественное могущество Иисуса Христа, в крайнем волнении спешит к Нему в дом Матфея, и кланяясь Ему бросился к ногам Его и стал умолять говорил: дочь моя теперь умирает, может быть пока я шел сюда уже и умерла. Но приди, возложи на нее руку Твою, и я верю, что Твоей благодатной силой она будет жива! “Те, которые просили помощи, — говорит св. Златоуст, — имеют обыкновение преувеличивать свои бедствия, чтобы тем удобнее склонить на милость тех, у кого они просят милости.” Видно, замечает блаж. Феофилакт, Иаир имел веру, но не такую большую как сотник, потому что просил Иисуса не слово только сказать, но прийти и возложить руку. Но Господь и малую искру веры Иаировой старался обратить в пламя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Некоторый начальник</b>»: евангелисты Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И вот, приходит один из начальников синагоги, по имени Иаир, и, увидев Его, падает к ногам Его</span></span>Мк. 5:22</a>) и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И вот, пришел человек, именем Иаир, который был начальником синагоги; и, пав к ногам Иисуса, просил Его войти к нему в дом,</span></span>Лк. 8:41</a>) называют его Иаиром, начальником синагоги (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И ходил Иисус по всей Галилее, уча в синагогах их и проповедуя Евангелие Царствия, и исцеляя всякую болезнь и всякую немощь в людях.</span></span>Мф. 4:23</a>). — «<b>Кланяясь Ему</b>»: выражая тем свое к Нему почтение и прося милости. — «<b>Теперь умирает</b>»: собственно (ἁ’ρτι ἐτελευ’τηοεν) — уже умерла, хотя, по сказаниям ев. Марка и Луки, несколько после уже пришли слуги начальника и сказали, что дочь его умерла. «Начальник синагоги называл свою дочь умершею или судя по продолжительности путешествия, или желая увеличить свое несчастие: ибо те, которые просят помощи, имеют обыкновение увеличивать и представлять в большем виде свои бедствия, дабы тем Удобнее склонить на милость тех, у кого они просят оной» (Злат.). — «<b>Возложи на нее руку</b>»: возложение руки или рук — символ и средство действительного сообщения тому, на кого они возлагаются, силы и благодати божественной (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда приведены были к Нему дети, чтобы Он возложил на них руки и помолился; ученики же возбраняли им.</span></span>Мф. 19:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> При захождении же солнца все, имевшие больных различными болезнями, приводили их к Нему и Он, возлагая на каждого из них руки, исцелял их.</span></span>Лк. 4:40</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возложил на нее руки, и она тотчас выпрямилась и стала славить Бога.</span></span>Лк. 13:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> их поставили перед Апостолами, и <i>сии</i>, помолившись, возложили на них руки.</span></span>Деян. 6:6</a>, 8 и дал. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда они, совершив пост и молитву и возложив на них руки, отпустили их.</span></span>Деян. 13:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Услышав это, они крестились во имя Господа Иисуса,</span></span>Деян. 19:5</a>). — «<b>И она будет жива</b>»: это показывает веру Иаира в чудодейственную силу Господа. Может быть, Иаир слышал уже, что Христос поступал так и с другими — и веровал в Него. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Фарисеи в гордости своей высокомерно осуждали Господа за Его милостивое обращение с грешниками и мытарями, а Он посрамлял их лицемерие, являя дивные чудеса Своего милосердия над всеми, кто притекал с верой и смиренным сердцем к Его неизреченному человеколюбию. Он еще возлежал за столом в доме Своего новопризванного апостола Матфея и беседовал с учениками Иоанна Крестителя, когда народная толпа, стоявшая у дверей, почтительно расступилась: <b>КОГДА ОН ГОВОРИЛ ИМ СИЕ</b> - вот входит - <b>ПОДОШЕЛ К НЕМУ НЕКОТОРЫЙ НАЧАЛЬНИК</b>, именем Иаир, один из начальников капернаумской синагоги, т.е. главный старейшина прихода, пользовавшийся особенным уважением у Иудеев. Может быть это был один из тех старейшин, которые приходили к Спасителю от лица сотника, строителя синагоги, с просьбой исцелить его слугу.<br /> Теперь у него было свое великое горе: его милая дочь, его единственное детище, лет двенадцати, находилась при смерти; никакие средства капернаумских врачей не помогали ей; и вот, несчастный отец, зная по опыту Божественное могущество Иисуса Христа, в крайнем волнении спешит к Нему в дом Матфея <b>И, КЛАНЯЯСЬ ЕМУ</b>, не обращая внимания на окружающую толпу, с великим смирением бросился к ногам Его и стал умолять Его, <b>ГОВОРИЛ: ДОЧЬ МОЯ ТЕПЕРЬ УМИРАЕТ</b>, может быть, пока я шел сюда, уже и умерла; <b>НО ПРИДИ, ВОЗЛОЖИ НА НЕЕ РУКУ ТВОЮ</b>, И я верю, что Твоей благодатной силой <b>ОНА БУДЕТ ЖИВА</b>. «Те, которые просят помощи, – говорит святитель Златоуст, – имеют обыкновение преувеличивать свои бедствия, дабы тем удобнее склонить на милость тех, у кого они просят милости». «Видно, – замечает блаженный Феофилакт, – Иаир имел веру, но небольшую, потому что просил Иисуса не слово только сказать, как сотник, но и прийти, и возложить руку».</div></p>