<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> И хотя Иаир не имел такой веры, которую Господь похвалил в сотнике, Он все же пошел в дом начальника синагоги возложить, по просьбе Иаира руки на умирающую. Видя это, народ с особенным любопытством устремился за Ним к дому Иаира, а так как каждому хотелось быть поближе к Великому Чудотворцу, все теснили Его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Он внял скорбному воплю несчастного отца: И встав Иисус из-за трапезы, пошел с ним. Вместе с Ним пошли и ученики Его, и множество народа. Сердце Иаира было так мучимо печалью, что не имело достаточной силы преодолеть всякое сомнение и страх. Между тем для его слабой вере предстояло еще страшное искушение, которого он боялся, еще не зная, что оно уже близко, что его дочь уже в самом деле умерла. Нужно было поддержать эту веру, и вот что делает Божия премудрость для подкрепления его веры.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>И встав</b>»: из-за трапезы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда Иисус возлежал в доме, многие мытари и грешники пришли и возлегли с Ним и учениками Его.</span></span>Мф. 9:10</a>). Последовательность происшествий евангелист представляет так: во время возлежания за трапезой в доме новопризванного Апостола Матфея И. Христос 1) дает ответ фарисеям (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Увидев то, фарисеи сказали ученикам Его: для чего Учитель ваш ест и пьет с мытарями и грешниками?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус же, услышав это, сказал им: не здоровые имеют нужду во враче, но больные,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span></span>Мф. 9:11-13</a>), 2) после них Иоанновым ученикам, 3) «когда еще Он говорил им», приходит Иаир, 4) тогда Иисус встал, т.е. из-за трапезы.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Но Господь и малую искру веры Иаировой постарался обратить в пламя. Он внял скорбному воплю несчастного отца: <b>И ВСТАВ, ИИСУС </b>(из-за трапезы), <b>ПОШЕЛ ЗА НИМ</b>. Вместе с Ним пошли <b>И УЧЕНИКИ ЕГО</b>, и множество народа. Сердце Иаира было так измучено печалью, что не имело достаточной силы преодолеть всякое сомнение и страх; между тем, его слабой вере вскоре предстояло страшное искушение, которого он боялся, но еще не знал, что оно уже близко, что его дочь уже в самом деле умерла. Нужно было поддержать эту веру, и вот что творит премудрость Божия для подкрепления веры его.</div></p></div>