<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br /><b>Исцеление страдавшей кровоточением</b> <br />Во время этого шествия к дому Иаира женщина, страдавшая кровотечением двенадцать лет и потерявшая всякую надежду когда-либо вылечиться, так как пролечила уже все состояние свое, — протеснилась в толпе и, подойдя сзади Иисуса, коснулась одежды Его. Она не смела прямо подойти к Иисусу и просить об исцелении, потому что, по закону Моисея, женщина, страдавшая такой болезнью, считалась нечистой, должна была все время болезни оставаться дома и не смела ни к кому прикасаться (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=15&s=25&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Если у женщины течет кровь многие дни не во время очищения ее, или если она имеет истечение долее <i>обыкновенного</i> очищения ее, то во все время истечения нечистоты ее, подобно как в продолжение очищения своего, она нечиста;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> всякая постель, на которой она ляжет во все время истечения своего, будет <i>нечиста</i>, подобно как постель в продолжение очищения ее; и всякая вещь, на которую она сядет, будет нечиста, как нечисто это во время очищения ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и всякий, кто прикоснется к ним, будет нечист, и должен вымыть одежды свои и омыться водою, и нечист будет до вечера.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А когда она освободится от истечения своего, тогда должна отсчитать себе семь дней, и потом будет чиста;</span></span>Лев. 15:25—28</a>); но она имела такую сильную веру в чудотворную силу Иисуса, что решилась тайно от Него прикоснуться к Нему, и была уверена, что исцелится от одного лишь прикосновения. Она не ошиблась в том, что исцелится; но безусловно ошибалась, думая, что это исцеление произойдет без ведома Иисуса. Для совершения чуда необходимо проявление: с одной стороны — воли Божией, творящей чудо, а с другой — веры человека, способной воспринять эту творческую силу. В Назарете Иисус исцелил только немногих больных и, несмотря на желание Свое облагодетельствовать всех, <i>не совершил там многих чудес по неверию их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> И не совершил там многих чудес по неверию их.</span></span>Мф. 13:58</a>); не совершил потому, что назаретяне по неверию не могли воспринять творческую силу Иисуса. Для исцеления Христос всегда требовал веры, поэтому-то Он и слепым сказал: <i>по вере вашей да будет вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Тогда Он коснулся глаз их и сказал: по вере вашей да будет вам.</span></span>Мф. 9:29</a>). Творческая сила Бога действует, конечно, и без воли, ведома и веры людей; но в тех случаях, когда просят у Бога проявления Его милосердия, надо, чтобы просящий верил в возможность получить просимое, чтобы он способен был принять то, что Бог ему дает.<br />Больная прикоснулась к Иисусу и тотчас же выздоровела. Она выздоровела, конечно, по воле Иисуса Христа, но так как она, получив исцеление, притаилась, между тем, вера ее была настолько сильна, что о ней следовало знать и другим, — то Христос пожелал обнаружить прикоснувшуюся к Нему; это необходимо было для того, чтобы поддержать и усилить зарождавшуюся веру Иаира, которому сейчас придется услышать печальную весть о том, что его дочь умерла.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 15</div></div></p>