<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И ее вера была оправдана: она тотчас выздоровела, ощутив, что иссяк источник крови. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Она верила, что никто кроме Иисуса не восстановит ее здоровья. Но как к Нему приступить? Закон Моисея объявляет кровоточивых нечистыми, повергнуться перед Иисусом значит произвести в народе всеобщее возмущение, т.к. все вокруг стали тоже нечистыми от прикосновения к ней. Чтобы не осквернить Иисуса она боялась прикоснуться к Его руке, но знала что благодатной силой преисполнены сами одежды Его. Так в ее сердце появилась благая надежда, которая ее не посрамила. Прежде самих апостолов она познала своим простым сердцем ту великую истину, что во Христе Иисусе живет “вся полнота Божества телесно” (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>). Прикасаясь ко краю одежды Христовой, она ее не боготворила, а только выразила свою крепкую веру во всемогущество Иисуса Христа. Так впоследствии больные исцелялись от прикосновения к одежде Апостола Павла, и по вере болящих даже тень Апостола Петра исцеляла их. Так и ныне, по благодати Божией, верующие исцеляются, прикасаясь к чудотворным иконам, к мощам угодников Божиих, или при освящении таинствами Церкви. “Для нас, чувственных, (св. Феофан затворник) необходимо чувственное прикосновение, чтобы принять невидимую духовную силу.”<br />Господь так и устроил: Его святая Церковь имеет видимое устроение, благодатная сила Божия приемлется через прикосновение с верой в таинствах, в святыне храмов Божиих, в святых иконах и мощах. Господь видит веру прикасающихся и в его же сердце изрекает ему: дерзай чадо! — Но среди множества народа, теснившегося вокруг Господа, вероятно, были и другие страдающие застарелыми недугами, может быть они даже стояли ближе чем кровоточивая, но не касались Его с той верой, с какой прикоснулась она и потому оставались неисцеленными. Так бывает и в Христовой Церкви: многие называют себя христианами, участвуют в таинствах Церкви, но Христа не касаются, не притекают к Нему с живой, сердечной верой, не ищут и потому не получают жизни и исцеления от Него через благодатные средства святой Церкви. — Почувствовав, что стала совершенно здоровой, женщина поспешно укрылась в толпе. Этого никто не заметил, но Господь сердцеведец все видел, все знал. Ради славы Божией и для примера, в чем состоит сущность смиренной спасающей веры, Он не захотел оставить ее в неизвестности. Притом, оставив исцеление ее как бы незамеченным — значило бы дать повод думать, что одежды Христовы имеют силу сами по себе. Св. Златоуст вопрошает: “Для чего же Господь не оставил ее в неизвестности? Неужели любит славу Тот, Кто другим запрещает говорить, и Сам не упоминает о Своих бесчисленных чудесах? Но Он, во-первых, освобождает женщину от страха, от угрызений совести, что сама похитила дар. Во-вторых, исправляет ее, потому что она напрасно думала утаиться. В-третьих, всем открывает ее веру, чтобы и другие поревновали ей. В четвертых, чтобы показать Свое всеведение, которое само по себе есть великое чудо. Наконец, и начальника синагоги, который мог легко потерять веру и все с ней — исправляет примером жены.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Если только прикоснуться — выздоровею</b>»: это свидетельствует о ее живой и сильной вере в чудодейственную силу Господа Иисуса. Болезнь была нечистая, потому она боялась оскорбить Иисуса Христа, касаясь Его, и оттого прикоснулась «<i>тайно</i>». Но Господь, непосредственно узнавший ее действия и веру, ободрил ее: «<i>дерзай</i>», назвав ее любвеобильно «<i>дщерью</i>» и, похвалив веру ее, которая и спасла ее, освободил от болезни с того часа. По свидетельству Евсевия (Церк. Ист. 7, 17) женщина называлась Вероникой и была язычница из Панеи, где она после и воздвигнула статую Иисусу Христу.<br />  </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИБО ОНА ГОВОРИЛА САМА В СЕБЕ</b>: видно никто, кроме Иисуса, не восстановит моего здоровья; но как явиться мне, как приступить к Нему? Закон Моисеев объявляет меня нечистой; если я повергнусь перед Иисусом при всем этом народе, то я вызову в людях всеобщее отвращение; если коснусь руки Его, я оскверню Его Самого... Что же мне делать? Как быть? Но ведь Он не погнушался войти в дом мытаря; вот идут за Ним разные грешники и Он не гонит их прочь от Себя... Пойду и я, грешница, хотя бы ризы Его коснусь: Он так милосерд, так преисполнен Божественной силы, что ею, этой благодатной силой, орошены самые ризы Его, поэтому <b>ЕСЛИ ТОЛЬКО ПРИКОСНУСЬ К ОДЕЖДЕ ЕГО, ВЫЗДОРОВЕЮ</b>. Так в ее сердце явилась благая надежда, и эта надежда не посрамила ее. Прежде самих апостолов познала она – не умом, а простым своим сердцем ту великую истину, что во Христе Иисусе обитает «<i>вся полнота Божества телесно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>). Прикасаясь к краю одежды Христовой, она не боготворила ее, а только выразила свою крепкую веру во всемогущество Иисуса Христа. Так впоследствии больные исцелялись от прикосновения главотяжей и убрусцев (Убрусец (ц.-сл.) – полотенце, узкий пояс, платок) апостола Павла; так по вере болящих одна тень апостола Петра исцеляла их. Так и ныне, по благодати Божией, верующие исцеляются, прикасаясь с верой к чудотворным иконам, к мощам угодников Божиих, или освящая себя Таинствами Церкви. «Для нас, чувственных, – говорит святитель Феофан затворник, – необходимо чувственное прикосновение, чтобы принять нечувственную духовную силу. Господь так и устроил: Его Святая Церковь имеет видимое устроение: благодатная сила Божия приемлется через прикосновение с верою в Таинствах, в святыне храмов Божиих, в святых иконах и мощах. Господь видит веру прикасающегося и в его же сердце изрекает ему: «дерзай, чадо!»« Но среди множества народа, теснившегося вокруг Господа, вероятно были и другие страждущие застарелыми недугами; может быть, они были телом еще ближе к Небесному Целителю, нежели кровоточивая, и однако же не касались Его с той верой, с какой прикоснулась она, и потому оставались неисцеленными. Так бывает и в Христовой Церкви: многие называют себя христианами, Христовыми по имени, участвуют в Таинствах Церкви, но Христа не касаются, не притекают к Нему с живой, сердечной верой, не ищут и потому не получают жизни и исцеления от Него через те благодатные средства, какие предлагает им Святая Церковь.</div></p>