<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Христос несомненно знал, кто к Нему прикоснулся; Он мог прямо указать на женщину, стоявшую теперь недалеко от Него в толпе; но Он поступил иначе: Он дал этой женщине возможность самой признаться в своем подсказанном верой поступке; Он спросил<i>: кто прикоснулся ко мне?</i><br />Ответ Апостола Петра обнаруживает, что сам Петр и другие Апостолы еще не понимали Иисуса и не имели надлежащей веры в Него. Они вообразили, что Иисус, Сам не зная, кто прикоснулся к Нему, поручал им разузнать и обнаружить прикоснувшегося; потому-то они и отвечали Ему, что в такой толпе, которая окружает и теснит Иисуса, вероятно, многие прикасаются к Нему, и потому нет возможности узнать, кто именно. Христос не назвал теперь Апостолов маловерными, но утвердительно сказал: <i>прикоснулся ко Мне некто, ибо Я чувствовал силу, исшедшую из Меня</i> (о силе, исшедшей из Иисуса, смотри объяснение выше на с. 271).<br />Иисус посмотрел вокруг, и исцеленная женщина поняла, что не может утаиться от Того, Кто исцелил ее; она подошла, пала к ногам Его и рассказ ала всю правду. По понятиям евреев, она совершила преступление: будучи нечистой, осмелилась войти в толпу народа и через это сделала нечистыми всех, кто сталкивался или соприкасался с ней. Народ, вероятно, ждал, что Иисус осудит ее за это; да и сама исцеленная с трепетом ожидала осуждения. Но Иисус успокоил ее, сказав: <b>дерзай, дщерь</b>! (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Он сказал ей: дерзай, дщерь! вера твоя спасла тебя; иди с миром.</span></span>Лк. 8:48</a>) <b>вера твоя спасла тебя; иди в мире и будь здорова от болезни твоей</b>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Он же сказал ей: дщерь! вера твоя спасла тебя; иди в мире и будь здорова от болезни твоей.</span></span>Мк. 5:34</a>).<br />«<b>Дерзай</b>! — так говорит Христос всем верующим. — Проси у Бога, и если ты сам подаешь просящим у тебя, то <b>по вере</b> твоей и тебе Богом <i>дано будет».</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 15</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Св. Евангелисты Марк и Лука повествуют, что Господь тотчас остановился и обратился к народу с вопросом: <i>кто прикоснулся ко Мне?</i> — Когда же все отрицались, то Апостол Петр, не понимая в чем дело, сказал Господу: <i>Наставник! Ты видишь, что народ теснит Тебя, и спрашиваешь кто прикоснулся к Тебе?...</i> Но Господь сказал: <i>прикоснулся ко Мне некто с особенным намерением, ибо Я почувствовал силу исшедшую из Меня</i>. А св. Матфей рассказывает короче: Иисус же, обратившись, — посмотрел вокруг и остановил Свой взор на исцеленной, и увидев ее, одним взглядом вызвал у нее признание. Желая загладить свою вину, она со страхом пала перед Ним, и перед всем народом, сказала Ему всю истину. Она боялась гнева Его, ибо закон ясно говорил что прикосновение кровоточивой делало человека нечистым до вечера. Она как бы говорила: прости мое дерзновение, Господи, я 12 лет не получала пользы от врачей, но едва прикоснулась к воскрилию Твоих одежд — исцелилась! Но это прикосновение не только не осквернило Его, но еще очистило ее саму. И Спаситель с отеческой любовью сказал ей: Дерзай, дщерь! И в этом ласковом слове дщерь уже звучало для нее прощение. Дерзай, не бойся, вера твоя сделала тебя чадом Божиим, она спасла тебя, иди с миром и будь здрава от твоей болезни. Дивно смирение нашего Господа! Сотворив чудо, Он относит исцеление к вере исцеленной: вера твоя спасла тебя! Дивно преизбыточество Его благодати: поспешая на одно дело милосердия, Он являет Свое всемогущество и в другом. Дивно и Его премудрое милосердие. Он не потребовал от страдалицы всенародного признания совей болезни, почитавшейся нечистой по закону, прежде чем исцелил ее, и таким образом очистил от этой нечистоты... Женщина с того часа, с той минуты, как она прикоснулась к ризам Спасителя, стала здорова. “Видишь ли, — говорит Златоуст, — превосходство жены перед начальником синагоги? Пришед последней, первая получила исцеление. Начальник синагоги Самого Врача вел в свой дом, а для нее довольно было и одного прикосновения.”</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Почувствовав, что стала совершенно здоровой, женщина поспешно укрылась в толпе. Этого никто не заметил, но Господь Сердцеведец все видел, все знал. Ради славы Божией и для примера, в чем состоит сущность смиренной спасающей веры, Он не восхотел оставить ее в неизвестности. Кроме того, оставить исцеление ее как бы незамеченным означало бы дать повод думать, будто одежды Христовы имеют силу сами по себе. «Для чего же Господь не оставил ее в неизвестности? – вопрошает святитель Златоуст. – Неужели любит славу Тот, Кто другим запрещает говорить, и Сам не упоминает о безчисленных чудесах Своих? Но Он, во-первых, освобождает женщину от страха, дабы она, угрызаемая совестью, как похитительница дара, не проводила жизнь в мучении. Во-вторых, исправляет ее, потому что она напрасно думала утаиться. В-третьих, открывает всем веру ее, дабы и другие подражали ей. В-четвертых, чтобы показать Свое всеведение, которое само по себе есть великое чудо. Наконец, и начальника синагоги, который легко мог потерять веру, а с ней и все, исправляет примером жены». Святые евангелисты Марк и Лука повествуют, что Господь тотчас остановился и обратился к народу с вопросом: «кто прикоснулся ко Мне?» Когда же все отрицались, то апостол Петр, не понимая, в чем дело, сказал Господу: «Наставник! народ окружает Тебя и теснит», – «и Ты спрашиваешь: кто прикоснулся ко Мне?.». Но Господь сказал: «прикоснулся ко Мне некто, ибо Я чувствовал силу, исшедшую из Меня». А святой Матфей рассказывает короче: <b>ИИСУС ЖЕ, ОБРАТИВШИСЬ </b>(посмотрев вокруг и остановив Свой Божественный взор на исцеленной) <b>И УВИДЕВ ЕЕ, </b>одним взглядом милосердия вызвал в ней признание. Желая загладить свою вину, она забыла свою женскую стыдливость, трепеща от страха, пала перед Ним и перед всем народом, и рассказала Ему всю правду. Она, очевидно, боялась гнева Его, потому что Закон ясно гласил, что прикосновение кровоточивой делало человека нечистым до вечера. Она как бы так говорила: «Прости мне мое дерзновение, милосердный Господи! Целых двенадцать лет страдала я, несчастная; все потратила на врачей без пользы для себя; услышала, что другие так легко получают помощь от Тебя, Врача милосердного, они удостаиваются счастья принять Тебя в доме своем, а я, грешница, не смею и мечтать об этом, – я только прикоснулась к воскрилию риз Твоих святых и вот – я исцелилась... Не сочти же мое прикосновение осквернением для Себя!» Но прикосновение кровоточивой к Нему не только не осквернило Его, но еще и очистило ее саму. И Спаситель с отеческой любовью <b>СКАЗАЛ</b> ей: <b>ДЕРЗАЙ, ДЩЕРЬ!</b> и в этом ласковом слове дщерь уже звучало для нее прощение – дерзай, не бойся, <b>ВЕРА ТВОЯ </b>соделала тебя чадом Божиим, она <b>СПАСЛА ТЕБЯ,</b> иди с миром и будь здрава от болезни твоей. Дивно смирение нашего Господа!<br /> Сотворив чудо, Он относит исцеление к вере исцеленной: «вера твоя спасла тебя!» Дивно преизбыточество Его благодати: поспешая на одно дело милосердия, Он являет Свое всемогущество и в другом. Дивно и Его премудрое милосердие. Он не потребовал от страдалицы всенародного признания своей болезни, почитавшейся нечистотой по Закону, прежде, чем исцелил ее, и таким образом очистил от этой нечистоты... <br /><b>ЖЕНЩИНА С ТОГО ЧАСА</b>, с той минуты, как она прикоснулась к ризам Спасителя, <b>СТАЛА ЗДОРОВА</b>. «Видишь ли, – говорит святитель Златоуст, – превосходство жены перед начальником синагоги? Она не остановила, не спрашивала Мужа, но краями перст прикоснулась только к одежде Его, и придя последней, первая получила исцеление. Начальник синагоги Самого Врача вел в дом свой, а для нее довольно было и одного прикосновения». Эта остановка Господа, разговор Его с учениками, потом с женщиной, – все это было болезненным испытанием для убитого горестью отца, когда ему дорога была каждая минута, когда смерть быстро гасила последние искры жизни в страдалице-отроковице. Так впоследствии испытана была вера Марфы и Марии, когда они с болью сердца видели, что их возлюбленный брат Лазарь близился к могиле, а Господь, несмотря на это, медлил... Но как ни болезненно было это испытание для отца, мы не замечаем в нем никаких признаков нетерпеливости, и это, без сомнения, Господь вменил ему в заслугу. Несчастный Иаир слышал рассказ женщины и кто лучше него мог принять к сердцу это событие? Если женщина только коснулась ризы Его и исцелилась, то почему же и его больной дочери не получить исцеления? Ведь Иисус не отказал ему, – Он для того и идет в его дом... Но теперь-то и готово было для него искушение: Спаситель не окончил еще слов Своих к жене, как Иаиру объявили: дочь твоя уже умерла, не безпокой Учителя, мертвых не лечат... Но Господь не дает проникнуть сомнению в смятенную этой вестью душу отца. Чудотворец в ту же минуту поспешил утешить его: «не бойся, только веруй и будет жива».<br />Мертвая – будет жива! Кто мог понять это? Но там и место вере, где недоумевает ум. И вера не покинула Иаира: Христос медленно идет, много разговаривает с апостолами и женщиной, чтобы дать время умереть отроковице и прийти тем, которые возвестили о ее смерти. Христос хотел, чтобы все уверились в смерти отроковицы, дабы после не могли сомневаться в ее воскресении. Так и к Лазарю приходит Он по прошествии трех дней после его смерти. Наконец, вот и дом архисинагога. Там уже раздавался жалобный плач и крикливые причитания наемных плакальщиц, которых тогда имели обычай приглашать родные умерших, и которые с шумом и криком колотили себя в грудь и притворными воплями возмущали душу; там погребальные свирели уже издавали свои печальные звуки.<br /> Тело умершей, вероятно, уже было омыто и приготовлено к погребению, так как на Востоке хоронят умерших в самый день смерти. Множество народа неотступно следовало за Господом до жилища Иаирова.</div></p>