<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Так как свидетелями великого чуда воскрешения могли быть только люди достойные, способные оценить эту великую тайну Божественного всемогущества, Господь повелел всем выйти вон, оставив лишь трех Своих Апостолов - Петра, Иакова и Иоанна - и родителей умершей. Взяв девицу за руку, Господь говорит ей: «Талифа» - « куми», что значит: «Девица, тебе говорю, встань!» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И, взяв девицу за руку, говорит ей: "талифа куми", что значит: девица, тебе говорю, встань.</span></span>Мк. 5:41</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Он же, выслав всех вон и взяв ее за руку, возгласил: девица! встань.</span></span>Лк. 8:54</a>) и мгновенно воскресил ее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br />Свидетелями раскрытия такой величайшей тайны могли быть только люди, способные понять ее, а не те наемные плакальщики, которые смеялись над Иисусом, и не праздная, падкая на зрелища толпа. Вот почему даже из двенадцати избранных Апостолов Он взял с Собой только трех — Петра, Иоанна и Иакова, которых потом удостоил присутствовать и при Преображении Своем, и при Гефсиманском молении. Исключение Иисус сделал только для отца и матери умершей.<br />Подойдя к умершей, Иисус взял ее за руку и сказал: <b>девица</b>, <b>тебе говорю, встань</b>. Достаточно было слова Христа, и умершая воскресла. По повелению Его, душа умершей соединилась с ее телом, но не с таким, каким она его оставила, то есть не с обессиленным болезнью, изнуренным и истощенным, а с восстановленным в прежней его силе; воскрешенная <b>встала и начала ходить</b>, чего, она, конечно, не могла бы сделать в том состоянии, в каком находилась перед смертью.<br />Видевшие это небывалое чудо изумились. Чтобы вывести их из такого состояния, Иисус велел дать воскрешенной есть, так как только таким наглядным доказательством Он мог немедленно убедить их в том, что перед ними стоит живой человек, нуждающийся в пище, а не тень умершей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 15</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Если даже из Апостолов только трое были достойны быть свидетелями страшного таинства воскрешения, тем паче не подобает бросать жемчуг священного действия чуда перед теми, кто дерзал осмеивать Чудотворца. Когда же народ был выслан и восстановилась тишина, Он взял с Собой только родителей девицы и троих апостолов и тихо вошед в комнату, где лежала покойница, взял ее, спокойно и властно за похолодевшую уже руку и, как Владыка жизни и смерти, громко произнес только два слова: “талифа куми — отроковица (или дитя) встань!” И тотчас и девица встала, как бы от сна и пошла... Можно себе представить изумление и радость родителей при виде такого поразительного чуда Божия всемогущества! “Не другую душу вложил Он в умершую, но возвратил ту самую (св. Златоуст) которая исшла из нее, и как бы от сна пробудил отроковицу. Для большего же удостоверения зрителей берет ее за руку, дабы этим проложить путь к вере в ее воскресение. Отец говорил ему: возложи руку, а Он делает больше, не возлагает Своей руки, но взяв умершую за руку, воскрешает ее, показывая тем, что Ему все легко делать, и приказывая дать ей пищи, чтобы сотворенное Им чудо не почли за обман. И не Сам дает ей пищу, но повелевает родителям, так как и о Лазаре говорит: развяжите его, пусть идет, и потом делает его общником Своей трапезы. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Народ был выслан</b>»: остались с Иисусом Христом только апостолы Петр, Иаков и Иоанн и еще отец и мать девицы (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=37&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И не позволил никому следовать за Собою, кроме Петра, Иакова и Иоанна, брата Иакова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Приходит в дом начальника синагоги и видит смятение и плачущих и вопиющих громко.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, войдя, говорит им: что смущаетесь и плачете? девица не умерла, но спит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И смеялись над Ним. Но Он, выслав всех, берет с Собою отца и мать девицы и бывших с Ним и входит туда, где девица лежала.</span></span>Мк. 5:37-40</a>), как ближайшие свидетели чуда воскресения.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>КОГДА ЖЕ НАРОД БЫЛ ВЫСЛАН</b> и восстановилась тишина, <b>ОН</b> взял с Собой только родителей девицы и трех избранных апостолов, «цвет и венец апостольского сонма», и тихо <b>ВОЙДЯ</b> в комнату, где лежала покойница, <b>ВЗЯЛ ЕЕ</b>, спокойно и властно, ЗА похолодевшую уже <b>РУКУ</b> и, как Владыка жизни и смерти, громко произнес только два слова: «талифа куми» (отроковица или дитя), «встань!» И тотчас <b>ДЕВИЦА ВСТАЛА</b>, как бы от сна и пошла... Можно себе представить изумление и радость родителей при виде такого поразительного чуда Божия всемогущества! «Не другую душу вложил Он в умершую, – говорит святитель Златоуст, – но возвратил ту самую, которая ушла из нее, и как бы от сна пробудил отроковицу. Для большего же убеждения зрителей Он берет ее за руку, дабы этим проложить путь к вере в ее воскресение. Отец говорил Ему: возложи руку, а Он больше творит: не возлагает Своей руки, но, взяв умершую за руку, воскрешает ее, показывая тем, что Ему все легко сделать, и не только воскрешает, но и приказывает дать ей пищу, дабы сотворенное Им чудо не почли за обман. И не Сам дает ей пищу, но повелевает родителям; как и о Лазаре говорит: «развяжите его, пусть идет», и потом делает его общником Своей трапезы. Потом Христос повелел родителям, чтобы они никому об этом не говорили и, прежде всего, научились быть смиренными и не тщеславиться». Вместе с тем, запрещением разглашать чудо Господь желал оградить дело Божие от молвы и пересудов людских, а также из предосторожности, как бы не усилить злобы врагов и не возбудить в народе мечтательных представлений о Царстве Мессии. </div></p></div>