<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br /><b>Исцеление двух слепых и немого бесноватого</b><br />Иисус вышел из дома Иаира; толпа народа двинулась за Ним<b>,</b> и из этой толпы раздавались крики: <b>помилуй нас, Иисус, сын Давидов</b>! Иисус продолжал идти, как бы не обращая внимания на эти крики, в сущности же желая испытать силу веры кричавших и называвших Его притом сыном Давидовым, то есть Мессией.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 15</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Божественный Чудотворец, воскресив дочь Иаира, вышел из их дома, сопровождаемый толпами народа, который уже знал о том что произошло в доме начальника синагоги. Когда же Иисус вышел оттуда, за Ним следовали двое слепых и кричали: помилуй нас, Иисус, Сын Давидов! Столько всеми Желаемый, так давно всеми ожидаемый, Мессия наш!... Но Господь как будто не обращал на них внимания, пока не пришел в тот дом, где имел Свое пребывание. “Для чего так Христос заставлял слепых идти за Собой? — вопрошает св. Златоуст, и отвечает: для того, чтобы и в этом случае научить нас убегать людской славы. Он ведет их в дом с намерением исцелить наедине. Это видно из того, что не велел никому сказывать. Сие немало также обличает иудеев: слепые, будучи лишены зрения, приемлют веру по одному слуху, а иудеи, видя чудеса, и удостоверяясь в их действительности собственным зрением, поступают совершенно иначе. Об усердии слепых можно судить по их крику и по их молению: “помилуй нас!” Сыном же Давидовым называли потому, что это казалось им почетным наименованием. Часто и пророки так называли царей, которых хотели почтить и величать.” — Как к Богу взывают слепцы: помилуй нас! — замечает блаж. Феофилакт, — а как к человеку: Сыне Давидов.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Двое слепых</b>»: «узнавшие о чудотворениях Господа и веровавшие, что Он есть ожидаемый Мессия» (Евф. Зиг.). Выражение: «<i>Сын Давидов</i>» равнозначительно слову — Мессия. Господь действительно был сын или потомок Давида (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>). Выражение: помилуй нас показывало веру слепцов в Господа как чудотворца.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Когда Господь наш Иисус Христос преходил из дома князя Иаира в другой некий дом, тогда два слепца по Нем шли, вопиюще: «<i>помилуй ны, Сыне Давидов</i>»! (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Когда Он говорил им сие, подошел к Нему некоторый начальник и, кланяясь Ему, говорил: дочь моя теперь умирает; но приди, возложи на нее руку Твою, и она будет жива.</span></span>Мф. 9:18</a>, 27; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И вот, приходит один из начальников синагоги, по имени Иаир, и, увидев Его, падает к ногам Его</span></span>Мк. 5:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И вот, пришел человек, именем Иаир, который был начальником синагоги; и, пав к ногам Иисуса, просил Его войти к нему в дом,</span></span>Лк. 8:41</a>) Но какого состояния были люди сии, два слепца, и како случился им недуг слепоты, и колико времени пребывали они лишенными зрения? О сем, яко о излишнем, святой повествователь Евангелист умолчал; однако понять не трудно, чем они будучи побуждены, последовали за Иисусом Христом, взывая: помилуй нас. Ибо прежде, нежели их исцелил, Господь воскресил дочь Иаирову; слух же о вышеественном сем чуде разнесся по всем местам страны тоя, как повествует той же Евангелист (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И разнесся слух о сем по всей земле той.</span></span>Мф. 9:26</a>). О сем убо чуде, как кажется, слыша, слепцы текли в след за Иисусом Христом, прося велегласно помилования от Него и чая, что получат и они свет, так как дщерь Иаирова жизнь. Благоговением же убеждаемые, называли Иисуса Христа Сыном Давидовым не потому только, что Давида все почитали и благоговели, яко к святому царю и Пророку Божию, но и потому, что все вообще верили, что Мессия, по предсказанию святых Пророков, имел родиться от семени Давидова; почему и Сыном Давидовым Его называли. Но хотя слепцы велиим гласом взывали на пути: «<i>помилуй ны Сыне Давидов</i>»; однако Иисус Христос, убегая, сколько можно, человеческой славы, никакого ответа не давал им, пока вшел в дом.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Божественный Чудотворец, воскресив дочь Иаира, вышел из его счастливого дома, сопровождаемый толпами народа, который, несмотря на запрещение - не разглашать совершившегося чуда, уже знал о том, что произошло в доме архисинагога. <b> КОГДА ИИСУС ШЕЛ ОТТУДА, ЗА НИМ СЛЕДОВАЛИ</b> неотступно <b> ДВОЕ СЛЕПЫХ.</b> И в простоте сердца громко <b> КРИЧАЛИ: ПОМИЛУЙ НАС,</b> умилосердись над нами,<b> ИИСУС, СЫН ДАВИДОВ!</b> столь всеми Желаемый, так давно всеми ожидаемый Мессия наш!.. Но Господь как будто не обращал на них внимания, пока не пришли в тот дом, где Он имел Свое пребывание. "Для чего же Христос заставляет слепых идти за Собой? - вопрошает святитель Златоуст и отвечает: - Для того, чтобы и в этом случае научить нас убегать людской славы. Он ведет их в дом с намерением исцелить наедине. Это видно из того, что Он запретил им об этом рассказывать. Этот случай также обличает и Иудеев: слепые, будучи лишены зрения, приемлют веру по одному слуху, а Иудеи, видя чудеса и убеждаясь в их действительности собственным зрением, поступают совершенно иначе. Об усердии слепых можно судить по их крику и по их молению: помилуй нас! Сыном же Давидовым они назвали Его потому, что это казалось им почетным наименованием. Часто и пророки так называли царей, которых хотели почтить и возвеличить". "Как к Богу слепцы взывают: помилуй нас, - замечает блаженный Феофилакт, - а как к человеку: Сын Давидов. Но Господь не спешил исполнить их просьбу. Он желал теперь, чтобы народ, после стольких чудес, больше внимал Его Божественному учению, нежели удивлялся Его чудесам.<br />Может быть, при этом Он не хотел поощрять преждевременное наименование Его Сыном Давидовым, так как это могло привести неразумный народ к восстанию в Его пользу против Римлян.</div></p>