<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Получив утвердительный ответ, Господь коснулся глаз их, и глаза их открылись. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Убедившись в действительной вере слепых, называвших Его к тому же сыном Давидовым и Господом, Иисус даровал им зрение силой Своего всемогущего слова; прикосновение к глазам слепых было излишне для совершения чуда, но было необходимо для самих слепых. Многих слепых исцелил Христос, но каждый раз повеление Свое сопровождал прикосновением к глазам их, а из этого следует заключить, что такое прикосновение было необходимо для того, чтобы слепые, не видевшие Иисуса, могли лучше уразуметь, что исцелил их именно Он, так как зрение возвращалось к ним в то самое мгновение, которое совпадало с прикосновением к ним Иисуса. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 15</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И этими словами укрепил их веру, показывая, что они сами участвовали в своем исцелении (св. Златоуст). Святитель Никифор говорит: “Могло и единое слово Господа: да будет вам — просветить очи слепцов, потому что одним словом Господь и свет создал. Сказал: да будет свет, и стал свет (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Бог: да будет свет. И стал свет.</span></span>Быт. 1:3</a>); однако же, Он коснулся их очей, чтобы показать, что Он теперь не бесплотен, но есть совершенный Человек — так же, как и совершенный Бог, и что как всесильно Его Божественное веление, так всесильна и десница непорочного и Божественного Его тела.” </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Тогда и прикоснулся очесам их, и сказал: поелику веруете, то по вере вашей да будет вам желаемое. Могло и единое всесильное слово Господа Иисуса, то есть: «да будет вам!» просветить очеса слепых: понеже тожде слово Той же Господь и Бог рече, егда созда свет: «<i>да будет, рече, свет, — и бысть свет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Бог: да будет свет. И стал свет.</span></span>Быт. 1:3</a>); однако коснулся очес их, да покажет, что Он не есть бесплотен, якоже бе тогда, егда созда свет, но воплощен, и совершенный есть человек, так как и совершенный Бог: и да представит, что якоже всесильно есть Божественное Его веление, тако всесильна есть и десница пренепорочного и Божественного Его тела. О сем ясно предсказал Богодухновенный Псалмопевец, поя: «<i>десница Господня сотвори силу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Глас радости и спасения в жилищах праведников: десница Господня творит силу!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Десница Господня высока, десница Господня творит силу!</span></span>Пс. 117:15-16</a>), то есть, когда из брения сотворила человека; «десница Господня вознесе мя», то есть, когда испадшего мя из рая вознесла на небо; «<i>десница Господня сотвори силу</i>», то есть, когда различные и многие исцелила болезни. Трижды же повторил сие: «<i>десница Господня</i>», да покажет три лица, и едину силу и существо Божества, и яко един и триипостасный Бог, Той есть и создавый, и возобновивый, и исцеливый человеческое естество. Якоже убо, егда Светодавец рече: «<i>да будет свет, и бысть свет</i>»; тако егда рече: «<i>да будет вама по вере ваю</i>», тогда же слепцы получили просвещение очей.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ТОГДА ОН КОСНУЛСЯ</b> рукой <b>ГЛАЗ ИХ И СКАЗАЛ: ПО ВЕРЕ ВАШЕЙ ДА БУДЕТ ВАМ.</b> "И этими словами укрепляет их веру, показывает, что они сами, - как говорит Златоуст, - участвовали в своем исцелении". "Могло, - говорит святитель Никифор, - и единое слово Господа: да будет вам просветить очи слепцов, потому что таким же словом Господь и свет создал: сказал: <i>да будет свет. И стал свет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Бог: да будет свет. И стал свет.</span></span>Быт. 1:3</a>); однако же, Он коснулся очей их, чтобы показать, что Он не безплотен теперь, как был тогда, когда свет сотворил, но есть совершенный Человек - так же, как и совершенный Бог, и что как всесильно Его Божественное веление, так всесильна и десница пренепорочного и Божественного Его тела". </div></p>