<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Присутствующие при этом книжники и фарисеи стали мысленно осуждать Иисуса за богохульство, видя в Его словах незаконное присвоение Себе власти, принадлежащей лишь Единому Богу. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br />Книжники и фарисеи, сидевшие, конечно, все вместе, отдельно от презираемого ими народа, стали шептаться между собою, осуждая Иисуса в присвоении Себе власти Бога. Они говорили это, должно быть, так тихо, что слов их никто не мог слышать, потому что Иисус, обращаясь к ним, укоряет их не за слова, а за помышления.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>“Спаситель, — говорит Златоуст, — был чужд честолюбия; Он не тотчас приступает к исцелению тела расслабленного, но от самих врагов Своих ожидает к тому повода, и сперва врачует невидимое, то есть душу, отпустив грехи, — что самое доставило больному исцеление, а Исцелителю не принесло большей славы. Книжники, снедаемые злобой, и думая обвинить Его в богохульстве, невольно прославили Его за это исцеление.” <br /><b>Он богохульствует</b>, — присваивает Себе то, что принадлежит единому Богу. <br /><i>Кто это, который богохульствует? Кто может прощать грехи кроме одного Бога?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Книжники и фарисеи начали рассуждать, говоря: кто это, который богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</span></span>Лк. 5:21</a>). Что им до того, что сей Божественный Учитель есть Тот Самый, Который уже сотворил множество чудес, Который открыто говорит им: “когда не верите Мне, верьте делам Моим” (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>), слову Которого послушны и бесы, и ветры, и море, и всевозможные человеческие болезни?... Они не смеют открыто высказать свое мнение, они лукавят перед своей совестью, притворяются будто ревнуют о славе Божией, а на деле сами богохульствуют, “мстят Ему за свои же страсти, а думают, что мстят за оскорбление Бога.” “Они мечтали, — говорит святитель Филарет Московский, — будто Бог не должен и не может действовать иначе, как по законам, какие заблагорассудится предписать Ему мудрость иудейских книжников.”</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Богохульствует</b>»: богохульствовать — хулить имя Божие, уничижать его, говорить о нем нечестиво, частнее — присвоять себе то, что принадлежит одному только Богу (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> что Он так богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</span></span>Мк. 2:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Книжники и фарисеи начали рассуждать, говоря: кто это, который богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</span></span>Лк. 5:21</a>). Книжники, значит, обвиняли И. Христа в том, что Он, будучи, по их мнению, человек, присвояет себе право, принадлежащее только Богу, и тем как бы поставляет себя на место Бога, или делает себя равным Богу (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И еще более искали убить Его Иудеи за то, что Он не только нарушал субботу, но и Отцем Своим называл Бога, делая Себя равным Богу.</span></span>Ин. 5:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иудеи сказали Ему в ответ: не за доброе дело хотим побить Тебя камнями, но за богохульство и за то, что Ты, будучи человек, делаешь Себя Богом.</span></span>Ин. 10:33</a>): ибо только Бог может прощать грехи. Но Господь, отпущая грехи расслабленному, именно утверждает истинность своего Божества, и чудо, сопровождавшее слова Его, подтверждало их как нельзя яснее.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Книжники, то есть законоучители, на Моисееве седалище седящие (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал: на Моисеевом седалище сели книжники и фарисеи;</span></span>Мф. 23:2</a>), будучи завистию ослеплены, мнили, что Иисус Христос есть только простой человек, а не купно и Бог. Почему, слыша Господний Его глас: «<i>чадо, отпущаются ти греси твои</i>», помышляли, что Он хулит, похищая Себе власть Божию и творя Самого Себя Богом. Столь-то неправедны и буйственны часто бывают помышления и суждения людей любоосуждателей! Они добродетель ставят пороком и свет называют тьмою. Но рассмотрим, какое есть различие между книжниками и любоосуждателями. Книжники в мысли только содержали на Христа порицания, а не дерзали произнести, ниже сказать, что Иисус Христос хулил. Но злословцы не токмо помышляют в сердце своем, но и уста разверзают и язык движут, явно порицая и неправедно осуждая ближнего своего. Смотри же, каким образом обнаруживает Богочеловек сокровенные, лукавые и хульные книжников помышления.<br /> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ПРИ СЕМ НЕКОТОРЫЕ ИЗ КНИЖНИКОВ СКАЗАЛИ САМИ В СЕБЕ</b> (подумали в сердцах своих): <b>ОН БОГОХУЛЬСТВУЕТ,</b> т.е. присваивает Себе то, что принадлежит единому Богу. <i> Кто это, который богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Книжники и фарисеи начали рассуждать, говоря: кто это, который богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</span></span>Лк. 5:21</a>). Что им до того, что сей Божественный Учитель есть Тот Самый, Который уже сотворил множество чудес, Который открыто говорил им: когда не верите Мне, <i> верьте делам Моим </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> а если творю, то, когда не верите Мне, верьте делам Моим, чтобы узнать и поверить, что Отец во Мне и Я в Нем.</span></span>Ин. 10:38</a>), слову Которого послушны и бесы, и ветры, и море, и всевозможные болезни человеческие?...<br />Они не смеют открыто высказать свое мнение, они лукавят перед своей совестью, притворяются, будто ревнуют о славе Божией, а на деле сами богохульствуют, "мстят Ему за свои же страсти, а думают, что мстят за оскорбление Бога". "Они мечтали, - говорит святитель Филарет Московский, - будто Бог не должен и не может действовать иначе, как по законам, какие заблагорассудится Ему предписать мудрости иудейских книжников". И вот, Спаситель воспользовался этой их тайной хулой, чтобы еще яснее показать Свое Божественное достоинство: сначала Он открывает их тайны сердечные. Ведение тайн сердечных принадлежит одному Богу; об этом говорит Соломон: Ты один знаешь сердце сынов человеческих (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Ты услышь с неба - места обитания Твоего, и прости, и воздай каждому по всем путям его, как Ты знаешь сердце его, - ибо Ты один знаешь сердце сынов человеческих, -</span></span>2 Пар. 6:30</a>); Давид: Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже! (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да прекратится злоба нечестивых, а праведника подкрепи, ибо Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!</span></span>Пс. 7:10</a>); Иеремия:<i> Лукаво сердце человеческое более всего и крайне испорчено; кто узнает его? </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Лукаво сердце [<i>человеческое</i>] более всего и крайне испорчено; кто узнает его?</span></span>Иер. 17:9</a>). И Сам Бог говорит: <i> ...человек смотрит на лице, а Господь смотрит на сердце</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь сказал Самуилу: не смотри на вид его и на высоту роста его; Я отринул его; Я <i>смотрю не так,</i> как смотрит человек; ибо человек смотрит на лице, а Господь смотрит на сердце.</span></span>1 Цар. 16:7</a>). </div></p></div>