<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Как и всегда в таких случаях, Иисус строго настрого запретил бывшим слепцам рассказывать о чуде, но от радости и по чувству благодарности к своему Исцелителю они не могли удержаться, и «разгласили о Нем по всей земле той».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Конечно, было бы лучше для исцеленных, если бы они в простоте сердца исполнили заповедь Господа буквально, сохраняя чудо Его милости в молчании за послушание к Нему. Дело Божие стало бы известным всем и без них; но видно радость их просилась наружу, и от избытка сердца, говорили их уста: А они, вышедши, разгласили о Нем по всей земле той. Самая видимость чуда вела к его огласке. Слепых, конечно, знали соседи и не могли не спросить их: как они стали зрячими? И исцеленные не молчали “не по ослушанию, — говорит блаж. Феофилакт, — но по чувству благодарности.” И милосердный Целитель покрыл это их непослушание Своим бесконечным снисхождением.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>А они, выйдя</b>»: т.е. из дома, в котором совершилось чудо, «разгласили» о чудотворце; «воспоминая милость, не могут молчать о благодеянии» (Иерон.); «не удержались, но стали проповедывать и благоветсвовать» (Злат.), «не по ослушанию, но по чувчтву благодарности» (Феофил.).<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Преслушали заповедь оную исцелевшие слепцы. Величие благодеяния, преизобилие радости, сильное и сердечное ощущение благодарности виною были преслушания. Едва вышли из дома, в котором получили они свет своим очам, как уже и расславили чудо, — потекли вскоре проповедывать по всем странам земли той, что Иисус Христос отверз очеса им, и даровал им свет. Се каковая добродетели сила! Чем более оную мы скрываем и утаиваем, тем паче она открывается и просиявает.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div> Самая видимость чуда вела к его огласке. Слепых, конечно, знали соседи и не могли не спросить о том, как они стали зрячими? И исцеленные не молчали «не по ослушанию, – говорит блаженный Феофилакт, – но по чувству благодарности». И милосердный Целитель покрыл это их непослушание Своим безконечным снисхождением.</div></p>