<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Толпы народа, которые Господь видел, обходя города, Он сравнивает со стадом овец, блуждающих без пастыря, - образ, особенно понятный в Палестине, стране пастухов. Духовные учителя этого народа - не истинные пастыри и учителя, они сами слепцы и не только не просвещают народ, но еще больше развращают его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Христос Спаситель наш не проходил мимо ни одного города, ни одного селения, и повсюду приносил с Собой два величайших блага: Евангелие царствия или проповедь о спасении и исцеление от всяких болезней. Но и этого было мало для Божественного милосердия: Видя толпы народа, Он сжалился над ними, что они были изнурены и рассеяны, как овцы не имеющие пастыря, который бы заботился о них. Начальники их не только не исправляли их, но еще развращали своими мудрованиями. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Изнурены и рассеяны</b>»: толпы народа, которые Господь видел, обходя грады и селения со своею проповедью (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И ходил Иисус по всем городам и селениям, уча в синагогах их, проповедуя Евангелие Царствия и исцеляя всякую болезнь и всякую немощь в людях.</span></span>Мф. 9:35</a>), Он сравни вает со стадом овец, блуждающих без пастыря. Иудея — по преимуществу страна пастушеская, и Господь берет всем понятное сравнение. Пастырь добрый хранит своих овец день и ночь, провождает их, оберегает их; без этого стадо — в разброде, подвержено опасности от хищных зверей, терпит безвременно солнечный жар и холод ночной и изнурено. Таков и этот народ в духовном отношении. Его учители духовные — не истинные пастыри и учители, сами слепцы и не просвещают народа истинным учением, — не только не исправляют его, но еще развращают (ср. Феофил.). Спаситель сжалился над этим бедным народом.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div> Христос Спаситель наш не проходил мимо ни одного города, ни одного селения, и повсюду приносил с Собой два величайших блага: Евангелие Царствия или проповедь о спасении и исцеление от всяких болезней. Но и этого было мало для Его Божественного милосердия: <b>ВИДЯ ТОЛПЫ НАРОДА</b>, – повествует святой Матфей, -<b> ОН СЖАЛИЛСЯ НАД НИМИ,ЧТО ОНИ БЫЛИ ИЗНУРЕНЫ И РАССЕЯНЫ </b>(оставлены в пренебрежении), <b>КАК ОВЦЫ, НЕ ИМЕЮЩИЕ ПАСТЫРЯ</b>, который бы заботился о них. Начальники их не только не исправляли их, но еще развращали своими мудрованиями. </div></p></div>