<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Господь же, зная помышления их, дал понять им, что Ему известны их мысли.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><br />Обнаруживая их помышления, Иисус тем самым дает им понять, что если Он обладает всеведением, свойственным одному только Богу, то, конечно, обладает и властью прощать грехи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И вот Спаситель воспользовался этой их тайной хулой, чтобы еще яснее показать Свое Божественное достоинство: и, во-первых, Он открывает их сердечные тайны. “Ведение таин сердечных принадлежит одному Богу, об этом говорит Соломон: “Ты знаешь сердце его” (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=6&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Ты услышь с неба - места обитания Твоего, и прости, и воздай каждому по всем путям его, как Ты знаешь сердце его, - ибо Ты один знаешь сердце сынов человеческих, -</span></span>2 Пар. 6:30</a>); Давид: “Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!” (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да прекратится злоба нечестивых, а праведника подкрепи, ибо Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!</span></span>Пс. 7:10</a>); Иеремия: “Лукаво сердце человеческое более всего; кто узнает его?” (17:9). И Сам Бог говорит: “человек смотрит на лицо, а Бог смотрит на сердце” (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь сказал Самуилу: не смотри на вид его и на высоту роста его; Я отринул его; Я <i>смотрю не так,</i> как смотрит человек; ибо человек смотрит на лице, а Господь смотрит на сердце.</span></span>1 Цар. 16:7</a>). Итак, желая показать, что Он есть Бог, равный Отцу, Он открыл и обнаружил то, о чем книжники только думали про себя, опасаясь народа. Но и тут Господь проявил великую кротость: Иисус же, видя “духом Своим” (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус, тотчас узнав духом Своим, что они так помышляют в себе, сказал им: для чего так помышляете в сердцах ваших?</span></span>Мк. 2:8</a>) помышления их, сказал: для чего вы мыслите худое обо мне в сердцах ваших, хотя и не выражаете этого на словах? Я знаю что вы помышляете: “так каждому легко прославиться, ходи и говори всякому: прощаются тебе грехи твои. Но где же доказательство, что грехи действительно прощены? Ведь это дело Божие, сокровенное от людских взоров. Не на словах, а на деле докажи нам, что Ты имеешь право так говорить, что Ты не лжешь, когда присваиваешь Себе право прощать грехи.” Действительно, никто не может отпускать грехов, кроме Того, Кто видит помышления людей. Знайте же, что Я вижу что у вас на сердце. — Подумайте, (св. Филарет) каково было это проявление всеведения для тех, над которыми оно себя показало. Им казалось не безопасным обнаружить перед народом свои плохие помыслы. Как же они должны были смутиться, когда то, что хотели скрыть внезапно сделалось всем явным; когда обнаружились не только их помыслы, но и как они неискренни и как малодушны; когда, наконец, чудесными словами и действиями Господа Иисуса доказано, что их помыслы были не только без основания, но и преступны!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Видя помышления их</b>»: знание сокровенных мыслей и чувствований людей принадлежит только Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=28&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и ты, Соломон, сын мой, знай Бога отца твоего и служи Ему от всего сердца и от всей души, ибо Господь испытует все сердца и знает все движения мыслей. Если будешь искать Его, то найдешь Его, а если оставишь Его, Он оставит тебя навсегда.</span></span>1 Пар. 28:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я, Господь, проникаю сердце и испытываю внутренности, чтобы воздать каждому по пути его и по плодам дел его.</span></span>Иер. 17:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сего, по определенному совету и предведению Божию преданного, вы взяли и, пригвоздив руками беззаконных, убили;</span></span>Деян. 2:23</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа, потому что Он ходатайствует за святых по <i>воле</i> Божией.</span></span>Рим. 8:27</a>); то же качество или свойство приписывается и Мессии (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но Сам Иисус не вверял Себя им, потому что знал всех</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не имел нужды, чтобы кто засвидетельствовал о человеке, ибо Сам знал, что в человеке.</span></span>Ин. 2:24-25</a>). — «<b>Худое</b>»: считая Меня богохульником, в противоположность самому больному и принесшим его, которые имеют такую сильную и всецелую веру в Меня. — «<b>В сердцах своих</b>»: хотя и не выражаете этого на словах. Знайте же, что Я знаю то, что у вас на сердце, следовательно, обладаю всеведением, которое свойственно одному Богу, как и власть прощать грехи; и если обладаю всеведением, то обладаю и этой властью. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Виждь свойство или характер Божества Иисуса Христа! Един Бог видит помышления человеческие, Он един судит и лукавые, и благие мысли сердец наших. Подтвердил сие Сам Бог, говоря чрез пророка Иеремию: «<i>Аз Господь испытуяй сердца и искушаяй утробы, еже воздати комуждо по пути его, и по плодом изобретений его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я, Господь, проникаю сердце и испытываю внутренности, чтобы воздать каждому по пути его и по плодам дел его.</span></span>Иер. 17:10</a>); и чрез Пророка-порфироносца Давида: «<i>испытуяй сердца и утробы Боже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да прекратится злоба нечестивых, а праведника подкрепи, ибо Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!</span></span>Пс. 7:10</a>). Сие вливает страх в сердца наши и убеждает нас не токмо воздерживаться от худых дел, но и от худых помышлений. Ведая убо Иисус Христос, яко истинный Бог, что о Нем помышляли книжники, сказал им: почто вы мыслите лукавая и хульная о Мне? Сие же сказав, открывает потом и самые помышления их, сказуя:<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Итак, желая показать, что Он есть Бог, равный Отцу, Он открыл и обнаружил то, о чем книжники только думали про себя, опасаясь народа. Но и тут Господь явил великую кротость:<b> ИИСУС ЖЕ, ВИДЯ</b> духом Своим (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус, тотчас узнав духом Своим, что они так помышляют в себе, сказал им: для чего так помышляете в сердцах ваших?</span></span>Мк. 2:8</a>)<b> ПОМЫШЛЕНИЯ ИХ, СКАЗАЛ: ДЛЯ ЧЕГО ВЫ МЫСЛИТЕ ХУДОЕ</b> обо <b>Мне В СЕРДЦАХ ВАШИХ,</b> хотя и не выражаете этого на словах? Я знаю, вы в сердцах ваших помышляете: "так легко прославиться каждому: ходи и говори всякому, - прощаются тебе грехи твои. Но где же доказательство, что грехи действительно прощены? Ведь это дело Божие, дело, сокровенное от взоров людских. Не на словах, а на деле докажи нам, что Ты имеешь право так говорить, что Ты не лжешь, когда присваиваешь Себе право прощать грехи". Действительно, никто не может отпускать грехов, кроме Того, Кто видит помышления людей. Знайте же, что Я вижу, что у вас на сердце. "Подумайте, - говорит святитель Филарет, - каково было это проявление всеведения для тех, над которыми оно себя ознаменовало. Им казалось небезопасным обнаружить перед народом свои неблаговидные помыслы. Как же они должны быть смущены и поражены, когда то, что хотели скрыть, внезапно сделалось явным; когда обнаружились не только их помыслы, но и то унизительное для них обстоятельство, что они были неискренни и малодушны; когда, наконец, чудесными словами и действиями Господа Иисуса доказано, что их помыслы были не только основательны, но и преступны!"</div></p>