<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Видимо, как для одного, так и для другого нужна одинаковая Божественная власть.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Но, чтобы еще более вразумить их, Он спросил: «<b>Что легче сказать: прощаются тебе грехи твои</b>, как причина твоей болезни, и потому отныне ты будешь здоров? <b>или</b> же прямо сказать: <b>встань и ходи?</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Что легче сказать: прощаются тебе грехи твои, или сказать: встань и ходи?</span></span>Лк. 5:23</a>)». Если для прощения грехов нужна божественная власть, то такая же власть нужна и для исцеления болезни, которая может оставить больного после уничтожения причины ее, то есть прощения грехов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование Евангелия. Глава 9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Что вам кажется легче: исцелить ли тело от расслабления, или душу освободить от грехов? Конечно, исцелить тело. Но поскольку исцеление души нельзя видеть, а исцеление тела очевидно, а слова Мои вы почитаете тщеславием, то вот вам другое доказательство Моей Божественной власти: Я открываю перед всеми тайные помышления ваших сердец. — Вы молчите? Вы готовы отрицать эти тайны сердец? — Я присоединяю и 3-ье доказательство Моего Божества: Я исцеляю и тело болящего. Это конечно ниже исцеления души; тело исцеляли силой Божией и святые люди; но это чудо очевиднее: уверьтесь же посредством видимого в невидимом. Из Моего действия, которое сейчас перед всеми совершу, вы убедитесь, что Я “не хищением” (Филип. 2:6) присвояю Себе власть прощать людям грехи.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Что легче</b>» и пр.: сказать — встань и ходи не легче, чем сказать — прощаются тебе грехи; для того и другого нужна одинаковая божественная власть: ибо встать и ходить, т.е. выздороветь, больной может только тогда, когда снята с него будет или прощена будет причина его болезни — грех. «Но поелику исцеления души нельзя видеть, а исцеление тела очевидно, то Я присоединяю к первому и последнее, которое хотя ниже, но очевиднее, дабы посредством оного уверить в высшем невидимом» (Злат.).<br />  </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Книжники, слышав Христа, сказавшего расслабленному: «<b>отпущаются ти греси твои</b>», думали, что Он сказал слова богохульные. Убо Иисус Христос, желая показать, что Он имел власть и силу отпущать грехи, во-первых, открыл Божескую Свою силу, явив тайная сердец их; потом предлагает им следующий вопрос: книжники, говорит Он: — вы подумали, аки бы Я хулу сказал, что не имея Божеской власти, рек расслабленному: «<b>отпущаются ти греси твои</b>»; скажите убо Мне: что есть удобнее, отпущение ли грехов, или восставление расслабленного от одра его? На сей вопрос ничего не сказали книжники. Из сего следует, что Кто единым словом восставляет расслабленного, неподвижного, лежащего на одре, Тот имеет Божественную силу; Кто же имеет Божественную силу, Тот может отпущать грехи. Сии оба дела суть дела единого Бога. Первое дело есть дело всемогущества Его, второе — беспредельного Его благоутробия. А понеже книжники не дали никакого ответа на предложенный Иисусом Христом вопрос, то Сам Он разрешает оный и словом и делом, говоря:<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИБО ЧТО ЛЕГЧЕ СКАЗАТЬ,</b> - продолжал Спаситель,- <b>ПРОЩАЮТСЯ ТЕБЕ ГРЕХИ, ИЛИ СКАЗАТЬ: ВСТАНЬ И ХОДИ?</b> Что вам кажется легче: тело ли исцелить от расслабления, или душу освободить от грехов? Конечно, исцелить тело. <br />Но поелику исцеления души нельзя видеть, а исцеление тела очевидно, слова Мои вы почитаете тщеславием; но вот вам другое доказательство Моей власти Божественной: Я открываю перед всеми тайные помышления сердец ваших... Вы молчите? Вы готовы отрицать эти тайны сердец?.. Я присоединяю и третье доказательство Моего Божества: Я исцеляю и тело болящего. Это, конечно, ниже, чем исцеление души; тело исцеляли силой Божией и святые люди; но это чудо очевиднее: уверьтесь же посредством видимого в невидимом. Из Моего действия, которое сейчас перед всеми совершу, вы должны убедиться, что Я не... хищением (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>) присваиваю Себе власть прощать людям грехи.</div></p>