<div><p ><div> Хотя бы тысящекратно с безстыдством утверждали Иудеи, но сие не может приложено быть к кому либо иному. Ибо, если разделенными коленами древле и управлял Зоровавель; то правление его было не продолжительно. А Владыка Христос две стены, стоявшия прямо одна против другой, – разумею уверовавших, как из Иудеев, так и из язычников, и одних порабощенных злочестию, а других влекущих иго закона, сведя во едино, совокупил разстоявшее, и из тех и других составил единую Церковь, подобно некоему углу, связуюшему и одну с другою взаимно совокупляющему две сии стены. Сей-то Камень бывшие древле зиждущими, фарисеи и саддукеи, иереи и книжники, пренебрегли и распяли: но <b> «бысть во главу угла»</b>, или по переводу Симмаха, стал краеугольным. О сем-то Камне и устами Пророка Исаии предвозвестил Бог: <i> «се полагаю»</i> в Сионе <i> камень многоценен, избран, краеуголен, честен, в основание ему, и»</i> всяк <i>«веруяй в онь, не постыдится»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>). Сие сказал и блаженный Павел: <i> «наздани бывше на основании Апостол и Пророк, сущу краеугольну самому Иисусу Христу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>). Сей-то Камень и Блаженный Даниил видел отсеченным без рук, научаемый сим неискусомужному рождению Девы, – видел, что Он сокрушил тело, то есть, суету жизни, и <i>«бысть гора велика»</i>, и покрыл Собою вселенную (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ты видел его, доколе камень не оторвался от горы без содействия рук, ударил в истукана, в железные и глиняные ноги его, и разбил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда все вместе раздробилось: железо, глина, медь, серебро и золото сделались как прах на летних гумнах, и ветер унес их, и следа не осталось от них; а камень, разбивший истукана, сделался великою горою и наполнил всю землю.</span></span>Дан. 2:34-35</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=117&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=117&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>