<p ><div><b>«И никто не должен являться, </b>– говорит (Писание), –<b> пред лице Господа с пустыми руками»</b>. Если это было за­поведано иудеям, то не тем ли более нам? Для того бедные и стоят у дверей, чтобы никто не входил «с пустыми руками», но вступал с милостынею. Ты входишь, чтобы получить себе милость: окажи же сам наперед милость. Кто приходит после, тот должен подать больше, потому что когда уже мы сделаем начало, то следующий должен положить больше. Сделай должником своим Бога, и потом проси Его; дай Ему в заем, и потом тре­буй, чтобы получить с прибытком. Бог хочет этого и не отвергает. Если ты просишь Его с милостынею, то Он благо­волит к тебе; если просишь Его с милостынею, то даешь Ему в заем и получишь прибыток. Так, внушаю вам, не за воздеяние рук можно быть услышанным; простирай руки свои не к небу, а к рукам бедных. Если ты будешь простирать руки к рукам бедных, то достигнешь самой высоты неба, потому что там восседит Тот, Кто принимает милостыню; а если станешь воздевать руки без плода, то не получишь никакой пользы. Скажи мне: если бы пришел к тебе царь в порфире и стал просить тебя, то не отдал ли бы ты ему охотно всего своего имущества? Ныне же просит тебя устами бедных царь не земной, а небесный, и ты стоишь, не обращая на Него внимания, и откладываешь подаяние. Какого ты достоин за это наказания? Подлинно, не за воздеяние рук и не за множество слов, но за дела можно быть услышанным. Послушай, что го­ворит пророк: <i>«И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>). У кого недостаток в милости, тому следовало бы молчать и не возво­дить очей к небу; а он еще осмеливается многоглагольствовать! Между тем, что говорит (пророк)? <i>«Спасайте угнетенного, защищайте сироту, вступайтесь за вдову» </i>и<i> «научитесь добро творить»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> научитесь делать добро, ищите правды, спасайте угнетенного, защищайте сироту, вступайтесь за вдову.</span></span>Ис. 1:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> чтобы дать суд сироте и угнетенному, да не устрашает более человек на земле.</span></span>Пс. 9:39</a>). Таким образом, мы можем быть услышаны, хотя бы и не воздевали рук наших, хотя бы ничего не говорили и ни о чем не просили. Будем же стараться об этом, чтобы нам сподобиться обетованных нам благ.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 1 на 2 Тим.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=16&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=18&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
