<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже Давид, гонимый от врагов, признавал гонение за наказание грехов своих: сего ради, оплакивая оные, просит милости у Бога. И хотя с нечестивыми людьми имел он подвиг, против которых ничем не согрешил, и совесть его оправдала в том: однако в других грехах чистосердечно признает вину свою пред Богом. <b>И не вниди</b>, — глаголет, — <b>в суд с рабом твоим</b>, то есть, не истяжи меня на судилищи Твоем; ибо я не могу устоять на нем, и не посмею сказать, что я праведен, но грехи мои яве исповедую. И не я токмо один, но и всяк живый не постоит пред Тобою, когда Ты судиться с нами восхощешь. Несть бо человек, иже жив будет, и не согрешит. Грешники могут оправдаться пред людьми, поелику грехи их бывают сокрыты от них, или, по крайней мере, законным порядком доказаны быть не могут, но пред очами Твоими не оправдятся; ибо Ты взираешь на сердца и на совесть, и потому самым свидетельством совести осудишь меня. <b>Не вниди убо в суд с рабом Твоим</b>. Не поступи со мною по строгости правосудия Твоего, и по тяжести грехов моих: <b>яко не оправдится пред Тобою всяк живый</b>; ибо и праведные, доколе суть на пути, не оправдятся пред Тобою, но со Апостолом рекут: <i>аще и ничесоже в себе свем, но ни о сем оправдаюся: востязуяй бо мя Господь есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо <i>хотя</i> я ничего не знаю за собою, но тем не оправдываюсь; судия же мне Господь.</span></span>1 Кор. 4:4</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1263">Стефан (Яворский) митр.</a><div> Толкование этих слов псалма трояко.<br /> ПЕРВОЕ ТОЛКОВАНИЕ: Человек перед Богом не может оправдаться своей собственной правдой, так как сам по себе он правды не имеет. Если он и имеет правду, то она от Бога, а не от себя самого. Когда Давид говорит: <b>И не вступай в тяжбу с рабом Твоим</b>, понимай это так: «Не суди меня. Господи, за то, что у меня от себя самого, так как не в силах оправдаться пред Тобою никто из живых». Поэтому он и говорит немного выше: <i>во истине Твоей, услышь меня в правде Твоей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида, [когда он преследуем был сыном своим Авессаломом.] Господи! услышь молитву мою, внемли молению моему по истине Твоей; услышь меня по правде Твоей</span></span>Пс. 142:1</a>), то есть в правде, кото­рую имею и которая дана Тобой.<br /> ВТОРОЕ ТОЛКОВАНИЕ: Эти слова псалма относятся к простительным грехам, избежать которых в этой жизни мы не можем. Поэтому когда Давид говорит: <b>И не всту­пай в тяжбу с рабом Твоим</b>, это означает следующее: «Не желаю с тобой спорить, считаю себя грешником и прошу прощения, ибо не один я, но каждый человек время от времени согрешает, и нет такого праведника, который бы иногда не погрешил».<br /> ТРЕТЬЕ ТОЛКОВАНИЕ: Человек не оправдается пред Богом из-за огромного неравенства между Богом и человеком. Ибо если и есть правда в праведном человеке, однако поскольку очевидно несравненное превосходство Божией правды, всякая чело­веческая и Ангельская правда при сравнении с Божией правдой кажется неправдой, как звезды, сами по себе очень яркие, меркнут при солнце. Об этом говорится и в Книге Иова, в главе 4: <i>человек праведнее ли Бога? И муж чище ли творца своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> человек праведнее ли Бога? и муж чище ли Творца своего?</span></span>Иов. 4:17</a>)? И снова в главе 9: правда! <i>Знаю, что так; но как оправдается человек пред Богом?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И отвечал Иов и сказал:</span></span>Иов. 9:1</a>). <br /><br /><i>Камень веры Православно-Кафолической Восточной Церкви <br /></i></div></p></div>