<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Под днями древними, о которых говорит здесь пророк, он разумеет прошедшую историю своего народа, когда Бог совершил множество великих и славных дел всемогущества и благости Своей и явил Себя покровителем и защитником Своего народа от разных врагов его. Или же под днями древними пророк-псалмопевец разумеет прежние дни своей жизни, когда Бог явно покровительствовал ему, защищал его от врагов и избавлял от многих опасностей. Пройдя воспоминанием всю прошедшую историю народа израильского, а также и все дни протекшей жизни своей, говорит пророк: «я размышляю о всех делах Твоих, Господи, рассуждаю о делах рук Твоих» (пер. с евр). Под делами Божиими и делами рук Его он разумеет именно великие и славные события, как из истории своего народа, так и из истории своей жизни, – события, которые совершались по устроению Божию и в которых особенно открылись всемогущество и благость Божия. Переживая, среди грозных обстоятельств своей жизни, тяжелые минуты уныния и ужаса, не столько вследствие того, что он был унижен, оскорблен и весьма недалек был от смерти, сколько от «измены десницы Всевышняго» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал я: "вот мое горе - изменение десницы Всевышнего".</span></span>Пс. 76:11</a>), – от мысли о том, что Господь, прежде наставлявший его и покровительствовавший ему, теперь превращается в грозного Судию, карающего его за грехи, лишает его Своей защиты и милости и как-будто готов предать его в руки врагов его. Переживая все это и желая найти для себя поддержку и утешение в скорби, пророк и обращается к воспоминанию о днях древних: размышляет о славных и дивных событиях из жизни израильского народа, «обновляет, – по словам блж. Феодорита, – в памяти своей благодеяния Божии, размышляет, скольких милостей сподобились от Него предки его, как избавились они от египетской работы, как перешли Чермное море, как овладели землею, обетованною отцам», наконец вспоминает, как Бог посылал на него многие и лютые беды, но и опять оживлял, возвышал и утешал его (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=70&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ты посылал на меня многие и лютые беды, но и опять оживлял меня и из бездн земли опять выводил меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ты возвышал меня и утешал меня.</span></span>Пс. 70:20-21</a>). Без сомнения, под влиянием этих воспоминаний, мрак уныния, закравшийся в его душу, начал рассеиваться, и светлая надежда на милосердие Божие снова стала оживать в нем, и, окрыленный ею, он опять обращается к Богу с усиленною мольбою об избавлении от врагов: «Простираю к Тебе руки мои; душа моя к Тебе, как жаждущая земля» (пер. с евр.), т.е. стремится. Как земля (яко земля безводная), во время засухи спаленная лучами солнца, жаждет дождя и крайне нуждается в нем, так и душа моя, утомленная страданиями и измученная страхом смертной опасности, стремится к Тебе и с нетерпением ожидает от Тебя помощи и избавления от врагов. Помощь Твоя так же необходима мне для поддержания во мне мужества и сохранения моей жизни, как земле, иссушенной солнечным зноем, необходима влага дождевая, чтобы сообщить ей жизнь. Эту мысль о крайней необходимости для него скорой помощи пророк высказывает яснее в 7-м и следующих стихах сего псалма.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Отсюду явствует, какая польза произошла от вышереченнаго поучения. Оно расположило душу Давидову к усердной молитве; ибо хотя призывание Бога, по Апостолу, раждается от веры (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но как призывать <i>Того</i>, в Кого не уверовали? как веровать <i>в Того</i>, о Ком не слыхали? как слышать без проповедующего?</span></span>Рим. 10:14</a>): но поелику опыты Божией благости и силы, видимые в делах Его, и самую веру поддерживают, то они же суть и самыя лучшия пособия к подкреплению немощи нашей. Коль же усердна была молитва Давидова, и коль пламенно расположение души его к Богу, объясняет прекрасным подобием, сравнивая душу свою <i>с землею безводною</i>. Мы видим, что земля во время сильных жаров разседается, и аки отверстыми устами жаждет воды от неба. Сим подобием означает, что он с горячим усердием приступает к Богу — так, как бы жизненная влага совсем изсохла в нем, что в следующем стихе яснее изображает, где паки редкий пример веры своея показывает. Ибо чувствуя изнеможение свое, и будучи близок ко гробу, не колеблется духом, не озирается туда и сюда, но пребывает углублен в едином Боге. И хотя сильную и тяжкую борьбу имел с своею скорбию, даже до изнеможения, которое нарицает он <i>исчезновением духа</i>; но сие исчезновение сильнее было в нем, нежели стоическое упорство, гордящееся презрением страхов, печалей и болезней.</div></p></div>