<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div> Вот почему воистину мудры вверяющие себя могуществу Бога и отдающие себя в Его распоряжение. Его одного они желают и получают в результате все блага. Так говорит пророк Исаия: <i>Господи Боже наш, даруй нам мир, ибо Ты все даровал нам.</i> Следуют слова: <i>И внял мне.</i> Вот, эта речь, немногословная, но прекрасная в своем благочестии, обращенная к Богу, удостоилась быть услышанной. Что Он не даровал, сжалившись и соблаговолив снизойти к таковой мольбе? Без сомнения, Он заботится о людях, освобождает их и посылает им то, что не смог бы вымолить даже алчный проситель. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изъяснение Псалмов 76.2. С1. 0900, SL 98, 76.32.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div> <i>От Господа направляются стопы человеческие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> От Господа направляются шаги человека; человеку же как узнать путь свой?</span></span>Притч. 20:24</a>). Всякий раз, когда стопы человеческие приходят на правый путь, это совершается не свободой человеческого выбора , но управлением Того, о Ком говорит Исаия: И все дела наши Ты совершил для нас. Кто же из людей может понять свой путь? Это становится ясным потому, что если кто-то имеет что-то хорошее, то имеет не от себя, но чрез благодать Божию, так как не сможет понять чрез свободу своей воли, каким он будет, сколько или как долго он будет жить.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На Притчи Соломона 2.20. С1. 1351, 2.20.147</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="624862_1" class="note-item" href="#624862_1">1</a> В вопросе о свободе и предопределении Беда следует богословию Aвгустина. - Прим. ред.<br /></li></ul></div></div></p></div>