<p ><div>Потом, чтобы они не подумали, что говорит это для снискания себе большей от них благосклонности, присовокупляет: "<i>по истине Христовой во мне</i>" (<b>есть истина Христова во мне</b>) (ст. 10). "Не подумайте, чтобы я говорил это с намерением получить или более привлечь вас к себе. По истине, – говорит, – Христовой во мне [скажу], что похвала сия не отнимется у меня в странах Ахаии" (Есть истина Христова во мне, яко похваление сие не заградится в странах Ахайских). Чтобы опять кто-нибудь не подумал, что он печалится об этом, или говорит так в гневе, он называет поступок свой похвалою. Подобно этому и в первом послании – и там не в оскорбление им говорит: "За что же мне награда? За то, что, проповедуя Евангелие, благовествую о Христе безмездно" (<i>кая убо ми есть мзда? Да благовествуяй без мзды положу благовестие Христово</i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=18">2 Кор. 9:18</a>). И как в первом послании называет это наградой, так здесь похвалою, чтобы не слишком пристыдить их словами своими, как будто они не доставляли (<b>ему пропитания</b>), хотя он и просил. "Что ж, – говорит, – и вы готовы бы дать; но я не беру". Слова "<i>не отнимется</i>" (<b>не заградится</b>)" употреблены в переносном значении: они взяты с (преграждаемой) реки, и означает, что слава о нем, что он не берет, разливается всюду (как река): "Вы не заградите подаянием своим моей свободы". Не сказал, однако: "вы не отнимете" (<b>заградите</b>), что было бы более тяжко для них, но: "не отнимется у меня в странах Ахаии" (<b>не заградится в странах Ахайских</b>). И это опять могло их страшно поразить, и весьма достаточно было для того, чтобы повергнуть их в уныние и опечалить – т. е., что одних только их он отвергает. В самом деле, если он хвалится этим, то ему везде бы надлежало хвалиться; а если у вас одних хвалится, то быть может, по вашей немощи. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=11&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=11&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
