<p ><div>Видишь ли, что хвалиться не есть дело по Господе? "<i>Когда</i>, – сказано, – <i>исполните все … говорите: мы рабы ничего не стоящие</i>" (<i>Егда сотворите вся, глаголите, яко раби неключими есмы</i>) (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так и вы, когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали, что должны были сделать.</span></span>Лк. 17:10</a>). Но хотя хвалиться само по себе не есть дело по Господе, однако становится таким делом в зависимости от намерения. Поэтому и сказал: "<i>что скажу</i>" (<b>еже глаголю</b>), осуждая не причину, но слова. Цель так высока, что и самые слова делает достойными уважения. Так убийца, хотя убийство строго запрещено, часто хвалится по намерению. И обрезание, хотя не по Господе, однако, бывает таковым по расположению сердца. Подобным образом можно и хвалиться. Почему же он не говорит об этом обстоятельно? Потому что спешит к другому предмету, и из множества предметов даже желающим слушать его говорит об одном том, что полезно. И сказанного им достаточно было к отклонению всякого подозрения.<br /><br />"<i>Как бы в неразумии</i>" (<b>Но яко в безумии</b>). Прежде сказал: "<i>О, если бы вы несколько были снисходительны к моему неразумию</i>" (<b>о, да бысте мало потерпели безумию моему</b>); а теперь говорит: "Как в неразумии" (<b>яко в безумии</b>). Чем далее идет, тем яснее делает речь свою. Потом, чтобы ты не подумал, что он все делает "<i>как в неразумии</i>", прибавил: "<i>при такой отважности на похвалу</i>" (<b>в сей части похвалы</b>). Так и в другом месте сказал: "<i>чтобы не остались в стыде мы</i>" (<b>да не постыдимся</b>), а потом прибавил: "<i>похвалившись с такою уверенностью</i>" (<b>в части сей похваления</b>) (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и чтобы, когда придут со мною Македоняне и найдут вас неготовыми, не остались в стыде мы, - не говорю "вы", - похвалившись с такою уверенностью.</span></span>2 Кор. 9:4</a>). Еще и в другом месте, сказав: "Или, что я предпринимаю, по плоти предпринимаю, так что у меня то «<i>да, да</i>», то «<i>нет, нет</i>»?" (<i>или, яже совещаваю, по плоти совещаваю, да будет у мене еже ей, ей, и еже ни, ни</i>?) (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Имея такое намерение, легкомысленно ли я поступил? Или, что я предпринимаю, по плоти предпринимаю, так что у меня то "да, да", то "нет, нет"?</span></span>2 Кор. 1:17</a>), и показав, что не может везде исполнить того, что обещает, потому что предпринимает не по плоти; чтобы кто не возъимел такого же сомнения и об учении его, говорит: "<i>Верен Бог, что слово наше к вам не было то «да», то «нет»</i>" (<b>верен Бог, яко слово наше, еже к вам, не бысть ей и ни</b>) (ст. 18).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=11&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=11&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
