<p ><div>Вот пастырская любовь! Падения других, говорит он, усиливают и мои страдания, соблазны других и у меня воспламеняют костер скорби. К этому должны стремиться все, кому поручено водительство разумных овец, и пусть они окажутся не хуже того, кто проявил такую неусыпную заботу о неразумных овцах и притом в течение стольких лет (ср. Быт. 29-30)! Там [в Ветхом Завете], если бы и было какое-либо нерадение, не было бы вреда; а здесь [в Новом Завете], даже если одна разумная овца погибнет или будет похищена зверем, будет большая потеря, величайший вред, невыразимо большое наказание (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=3&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Он сказал им следующую притчу:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> кто из вас, имея сто овец и потеряв одну из них, не оставит девяноста девяти в пустыне и не пойдет за пропавшею, пока не найдет ее?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А найдя, возьмет ее на плечи свои с радостью</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и, придя домой, созовет друзей и соседей и скажет им: порадуйтесь со мною: я нашел мою пропавшую овцу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Сказываю вам, что так на небесах более радости будет об одном грешнике кающемся, нежели о девяноста девяти праведниках, не имеющих нужды в покаянии.</span></span>Лк. 15:3-7</a>)! Ведь если наш Господь не отказался пролить за нее собственную кровь, то какого прощения будет заслуживать тот, кто пренебрегает ею, столь почтенною самим Господом, и не исполняет своего долга в попечении об этой овце?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилия 57 на Книгу Бытия, TLG 2062.112, 54.504.10-25.</span></div><br />* * *<br />Но то, что следует далее, закрывает, так сказать, собой все сказанное. «<b>Кто изнемогает</b>», говорит он, «<b>с кем бы и я не изнемогал? Кто соблазняется, за кого бы я не воспламенялся</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Кто изнемогает, с кем бы и я не изнемогал? Кто соблазняется, за кого бы я не воспламенялся?</span></span>2 Кор. 11:29</a>). Вот, какая нежная любовь этого мужа! Вот, какова бдительность! Вот, какова заботливость! Какая мать так терзается внутренне о чаде своем, палимом горячкой и лежащем на одре, как этот блаженный немоществовал за немощных, где бы они ни были, и волновался за соблазнявшихся? Смотри, как сильно он выразился. Не сказал: «<b>кто соблазняется, за кого бы я</b>» не печалюсь; но — «<b>воспламенялся</b>», говорит, являя нам великую силу скорби, и давая знать о себе, что он как бы воспламеняется и внутренне горит за подвергающихся соблазнам. Знаю, что я очень распространил свое поучение, хотя и имел намерение быть сегодня кратким, дабы вы могли несколько отдохнуть от труда постнического. Но не знаю, как я, коснувшись богатства добродетелей этого святого, увлечен этим как бы сильным потоком вод. Потому, остановив слово здесь, прошу любовь вашу постоянно содержать его в уме и непрестанно помышлять о том, что бывший одной с нами природы, подверженный тем же страстям, занимавшийся простым и неважным ремеслом — сшиванием кож и пребывавший в мастерской, когда захотел и решился предаться подвигам добродетели и сделать себя достойным принятия Святого Духа, получил свыше обильнейшие щедроты. Так и нам, если захотим сделать, что следует с нашей стороны, ничто не воспрепятствует получить те же щедроты, потому что Господь щедр и «<i>хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>). Сделаем же себя достойными, и с пламенным усердием, хотя и поздно, обратимся к добродетели, и, подавив свои страсти, сотворим себя способными к принятию Духа, — чего да удостоимся все мы, благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 11</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=11&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=11&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
