Общий взгляд на царствование 8-го израильского царя, сына Амврия, Ахава: (LXX: <b>&#913;&#967;ααβ</b>, <i>слав.</i>: <i>Ахаав</i>) крайнее нечестие этого царя. Отдельные события его царствования излагаются ниже: гл. <a href='B:110 17:1'>3Цар 17:1</a> - <a href='B:110 22:40'>3Цар 22:40</a>; здесь же (<a href='B:110 16:30-33'>3Цар 16:30-33</a>) делается общее введение к повествованию о царствовании Ахава и устанавливается религиозно-теократическая точка зрения на деятельность Ахава, его религиозный синкретизм. С точки зрении политических интересов страны Израильской, сближение Ахава с финикийским царем могло быть столь же благодетельно в культурном смысле для Израильского царства, как и сношения Соломона с Хирамом - для царства Еврейского. Для Ахава, кроме того, могло быть особое побуждение обратиться к Финикии за помощью и союзом: предусмотрительный политик должен был противопоставить угрожающей с востока силе завоевательной Сирии и Ассирии сплоченный союз Израиля и Финикии. Но полезный в политико-экономическом отношении союз Ахава с Финикией оказался чрезвычайно вредным в религиозно-нравственном отношении: не довольствуясь близким к язычеству почитанием Иеговы в образе золотых тельцов, Ахав, вследствие брака своего с Иезавелью, дочерью финикийского царя Ефваала (евр. <i>Етбаал</i>, у <i>И. Флав. </i> Иуд.Древн. 8:13, 1-2; прот. Апиона 1:18 - <b>ειθωβαλος</b>), бывшего жрецом Ваала и Астарты, - ввел в Израильском царстве формальное отправление культа Ваала [О культе Ваала <i>см.</i> <i>Movers</i>, Religion der Phonic., s. 184. <i>Кейль</i>, Руководство к библейской археологии, рус. перев. (Киев 1871), ч. I. с. 571 сл. <i>М. Пальмов</i>, Идолопоклонство у древних евреев. Спб. 1897, с. <br/> 217-234.О <i>хамманим</i> и <i>маццебот</i> - у <i>проф. А. А Олесницкого</i>, Мегалитические памятники святой земли, Спб., 1895, с. 60-78] (евр. (габ.) <i>Баал</i>, господин, владыка). Ваал первоначально (как и вавилонск. <i>Бель</i>) общее семитское название божества, но затем специально собственное имя главного финикийского бога солнца, преимущественно как носителя и принципа физической жизни, и производительной силы природы, мыслимой в качестве истечения из существа Ваала. Как богу солнца, Ваалу посвящались: <b>1)</b> т. наз. <i>хамманим</i>, солнечные или огненные столбы или конусообразные статуи (<a href='B:290 17:8'>Ис 17:8</a>; <a href='B:140 34:4'>2Пар 34:4</a>) - из золота, смарагда (в храме Тирского Ваала - Мелькарта стояли две таких статуи - одна из золота, другая из смарагда. Herodot, II, 44); <b>2)</b> <i>маццебот</i> - статуи или вообще памятники из камней, а также деревянные стелы (<a href='B:30 26:1'>Лев 26:1</a> и др.): такую стелу (евр. <i>маццеба</i>) сделал Ахав для Ваала в Самарии, и только сын его Иорам удалил ее (<a href='B:120 3:2'>4Цар 3:2</a>); впоследствии много статуй Ваала было уничтожено и сожжено Ииуем (<a href='B:120 10:26-27'>4Цар 10:26-27</a>); <b>3)</b> наконец, Ваалу, как главному из языческих божеств, посвящались капища и храмы (<a href='B:70 9:4,46'>Суд 9:4,46</a>; <a href='B:110 16:32'>3Цар 16:32</a>; <a href='B:120 10:21,25'>4Цар 10:21,25</a>; <a href='B:120 11:8'>4Цар 11:8</a>; <a href='B:140 23:17'>2Пар 23:17</a>). Такой храм Ваалу соорудил и Ахав в Самарии (<i>ст.</i> <a href='B:110 16:32'>32</a>), вероятно, под влиянием фанатично преданной этому культу жены своей Иезавели, сделавшейся в Библии синонимом нечестия и порочности (<a href='B:730 2:20'>Откр 2:20</a>). Рядом с мужским божеством Ваалом Ахав ввел и женское Астарту - Ашеру (<i>ср.</i> <a href='B:110 14:15'>3Цар 14:15</a>), которой посвятил особую статую с рощей при ней (<i>ст.</i> <a href='B:110 16:33'>33</a>). Как широко развит и как сложно организован был введенный в Израильском царстве Ахавом культ Ваала и Астарты, видно из того, что при Ахаве здесь было 450 пророков Ваала, 400 пророков Астарты - Ашеры (<a href='B:110 18:19'>3Цар 18:19</a>).