<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>То есть слава совести, о которой говорит апостол, в ее простоте и искренности. И поскольку следующее относится к учению Божию, он добавил: не по плотской мудрости, но по благодати Божией, - чтобы показать, что они выказали свободную совесть не от мудрости человеков, но от предания евангельского. В предыдущем послании апостол осудил мудрость человеков и здесь намекает на то же в отношении утверждения веры на лицемерной мудрости человеческой (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И слово мое и проповедь моя не в убедительных словах человеческой мудрости, но в явлении духа и силы,</span></span>1 Кор. 2:4</a>), и проповедников последнего рода он обличает двояким образом в мудрости человеческой: во-первых, поскольку они проповедовали близко к мирскому смыслу слов, дабы ненароком не задеть слушателей; во-вторых, промысел свой так вели, что старались для стяжания по плоти. И по этой причине апостол Павел не захотел принять содержание от коринфян.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам, PL 17:278 ас.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Свою внешнюю жизнь христианин строит не на основе общественных порядков, а на законе Божьем. Почему? Потому что общественные человеческие нормы не всегда правильны: они могут отступать от заповедей Господних. Это видим в настоящее время. Мне пришлось слышать такой печальный факт. Один интеллигентный человек, православный по крещению и воспитанию, юрист, когда его спросили, в какой церкви венчалась его дочь, ответил удивленно: «Что вы! Это теперь не принято, моя дочь венчалась гражданским браком!» И не хочет понять этот неверующий отец, что юную свою дочь, тоже христианку по крещению, он толкнул на сожитие, но не на брак, потому что по учению Церкви Божией, не венчанный церковным браком и живущий плотской жизнью квалифицируется как блудник. Конечно, если ты не христианин, то для тебя необязательны христианские законы, и ты живешь, как сам знаешь. Но если ты христианин, то всю свою жизнь ты должен строить по нормам христианским, которые для тебя обязательны и отказаться от коих ты не должен, даже если угрожает тебе самая смерть.<br /><br /> Особенность православных пастырей и апологетов Православной Церкви в том, что при сравнении их с еретиками и раскольниками, православные труженики Христовы действуют всегда открыто; истины Божии возвещают ясно, не прибегая к лукавым извращениям, пороки людские бичуют прямо, скорбя о грехах своих и ближних и не замалчивая их; в отношении к сильным мира сего — не употребляют никакой дипломатии; к инакомыслящим — строги и обличительны, но не прибегают к внешней силе. Конечно, не все так поступают из православных. Бывают здесь и извращения. Но принципы деятельности, нормы поступков служителей Церкви Православной именно таковы, основанные на открытом пред Богом и людьми делании Христовом в мире... Не таковы еретики и раскольники, например католики или обновленцы, в своих религиозных делах. Они всегда действуют скрыто. Об их жизни личной, часто необычайно развращенной и преступной, посторонний редко знает, напротив, людям кажутся они порядочной жизни… О жизни и деятельности иезуитов говорит нам беспристрастная история: о делах и принципах обновленцев всякий знает из современной жизни. Господь нас учил распознавать истинных пастырей от лживых по их плодам. Берегитесь лжепророков, которые приходят к вам в овечьей одежде, а внутри суть волки хищные. По плодам их узнаете их. <i>Собирают ли с терновника виноград, или с репейника смоквы? Так всякое дерево доброе приносит и плоды добрые, а худое дерево приносит и плоды худые</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Берегитесь лжепророков, которые приходят к вам в овечьей одежде, а внутри суть волки хищные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> По плодам их узнаете их. Собирают ли с терновника виноград, или с репейника смоквы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Так всякое дерево доброе приносит и плоды добрые, а худое дерево приносит и плоды худые.</span></span>Мф. 7:15—17</a>). Смотрите же, возлюбленные, внимательно: где истинный пастырь Христов, а где лжепастырь и хищные волки!.. Говорил Господь Давиду и Соломону, сыну его: <i>«в доме сем и в Иерусалиме, который Я избрал из всех колен Израилевых, Я полагаю имя Мое на век; и не дам впредь выступить ноге Израильтянина из земли, которую Я дал отцам их, если только они будут стараться поступать согласно со всем тем, что Я повелел им, и со всем законом, который заповедал им раб Мой Моисей». Но они не послушались; и совратил их Манассия до того, что они поступали хуже тех народов, которых истребил Господь от лица сынов Израилевых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=21&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И поставил истукан Астарты, который сделал в доме, о котором говорил Господь Давиду и Соломону, сыну его: "в доме сем и в Иерусалиме, который Я избрал из всех колен Израилевых, Я полагаю имя Мое на век;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и не дам впредь выступить ноге Израильтянина из земли, которую Я дал отцам их, если только они будут стараться поступать согласно со всем тем, что Я повелел им, и со всем законом, который заповедал им раб Мой Моисей".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но они не послушались; и совратил их Манассия до того, что они поступали хуже тех народов, которых истребил Господь от лица сынов Израилевых.</span></span>4 Цар. 21:7—9</a>). Каково было назначение Израиля, избранного Божьего народа, в отношении к окружающим его языческим народам? Израиль должен был быть путеводителем их к богопознанию, светом для находящихся во тьме идолопоклонства, как имеющий в законе Божьем образец ведения и истины (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и уверен о себе, что ты путеводитель слепых, свет для находящихся во тьме,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> наставник невежд, учитель младенцев, имеющий в законе образец ведения и истины:</span></span>Рим. 2:19—20</a>). Когда народ Израильский находился под руководством благочестивых царей, он делал угодное Богу, хранил заповеди Господни, бегал идолопоклонства и языческих мерзостей: для соседей язычников он тогда служил мерилом жизни и мерилом истины. Но при нечестивых наставниках Израиля, отступниках от Бога, народ избранный начинал отставать от Бога и уклонялся в идолослужение, разврат и в своем нравственном падении опускался так низко, что оказывался хуже самих язычников! Не то же ли видим среди народа нашего? Какая миссия православного народа нашего? Ему от Бога вверено величайшее сокровище — святая православная вера, выше и ценнее чего нет ничего на свете. Эту святыню он не только должен хранить, но и утешать ею и остальные народы, как получивший пять талантов, пустить их в оборот. Русский народ призван сам жить по православным началам и другим народам открывать святое православие, даже до края земли (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но вы примете силу, когда сойдет на вас Дух Святый; и будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли.</span></span>Деян. 1:8</a>). А мы видим теперь среди народа нашего такое нравственное развращение, такое богохульство и кощунство, что окружающие нас магометане, евреи и даже язычники — буддисты удивляются, так как у них сего нет... Да, отнять веру у нашего народа — значит сделать его посмешищем в ряду других народов. Вера православная украшала народ наш, давала ему великую силу духа: смирение, терпение, любовь ко всем... Без веры он стал ленивым, необузданным, готовым совершить всякое преступление. На нем исполнялись прежние слова Спасителя: <i>Вы — соль земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вы - соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? <br />Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям.</span></span>Мф. 5:13</a>): он был вождем духовным для всех народов — и языческих и еретических. А теперь, когда он потерял веру православную, не исполняются ли на нем другие слова нашего Господа:<i> Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вы - соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? <br />Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям.</span></span>Мф. 5:13</a>).<br />   Дай, Господи, опомниться людям и понять им и убедиться, что православная вера — жизнь и радость вечная...<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>