<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«<b>Иудо, тебе похвалят братия твоя</b>». В самом имени Иуды заключается значение хвалы Господу. «Теперь-то я восхвалю Господа», – сказала мать Иуды Лия, нарекая ему имя (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=29&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И еще зачала и родила сына, и сказала: теперь-то я восхвалю Господа. Посему нарекла ему имя Иуда. И перестала рождать.</span></span>Быт. 29:35</a>). Применяя свое пророчество к значению имени Иуды, Иаков как бы так говорит: не даром ты зо­вешься Иудою: тебя, в лице твоих потомков, будут хвалить братия твоя, или потомки твоих братьев, и в тебе прослав­лять Господа, как прославила Его мать твоя в радости о рождении твоем. – «<b>Руце твои на плещу </b>[на хребте] <b>враг твоих</b>»: ты будешь обращать в бегство врагов твоих и пора­жать их в тыл. История свидетельствует о воинственности и победах колена Иудова. Еще в странствование евреев в Аравийской пустыне оно, как воинственное, всегда зани­мало место впереди всего израильского ополчения (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Поднято было во-первых знамя стана сынов Иудиных по ополчениям их; над ополчением их Наассон, сын Аминадава;</span></span>Чис. 10:14</a>). По смерти Иисуса Навина оно является преимуще­ственно пред прочими коленами победоносным в продол­жавшейся войне с хананеянами (Суд. 1). Но особенно оно прославилось победами при Давиде, одном из потом­ков Иудовых, который сам исповедал пред Господом: «<i>и врагом моим дал еси хребет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Ты обратил ко мне тыл врагов моих, и я истребляю ненавидящих меня:</span></span>Пс. 17:41</a>), – и при его преемниках. – «<b>Поклонятся тебе сынове отца твоего</b>». Сим обетованием усвояется Иуде преимущество перед братья­ми, свойственное одним первородным, – преимущество власти над ними. Естественное первородство принадлежа­ло Рувиму, но за кровосмешение Иаков объявил его лишен­ным преимуществ первородного (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Рувим, первенец мой! ты - крепость моя и начаток силы моей, верх достоинства и верх могущества;</span></span>Быт. 49:3</a>). За ним по порядку рождения следовали Симеон и Левий, но и они за жестокое обращение с животными и людьми [жителями Сихема] осуждены Иаковом на рассеяние между другими коленами (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Симеон и Левий братья, орудия жестокости мечи их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> в совет их да не внидет душа моя, и к собранию их да не приобщится слава моя, ибо они во гневе своем убили мужа и по прихоти своей перерезали жилы тельца;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> проклят гнев их, ибо жесток, и ярость их, ибо свирепа; разделю их в Иакове и рассею их в Израиле.</span></span>Быт. 49:5-7</a>), что и сбылось в свое время (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Второй жребий вышел Симеону, колену сынов Симеоновых, по племенам их; и был удел их среди удела сынов Иудиных.</span></span>Нав. 19:1</a>). Иуда был четвертым сыном Иакова. Иуда также не отличался безуко­ризненным поведением, – он участвовал вместе с прочими братьями в заговоре против Иосифа; но он же уговорил их не губить Иосифа, а продать его в Египет и в трогательной речи своей пред Иосифом в защиту Вениамина, в мешке которого найдена была чаша Иосифа, показал и великое раскаяние в своей вине против Иосифа, и любовь к отцу и Вениамину. За все сие Иуда заслужил у отца предпочтение пред братьями: «<i>ему поклонятся</i>», т. е. признают над собою первенство и даже власть, не только единоматерние ему братья, но все «<b>сыны отца его</b>», рожденные от разных мате­рей. Сие исполнилось во время Давида и Соломона, когда колено Иудово, в лице сих царей из потомства Иуды, было господствующим над всеми коленами Израилевыми.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Паремия на вечерне в субботу Ваий (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвал Иаков сыновей своих и сказал: соберитесь, и я возвещу вам, что будет с вами в грядущие дни;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сойдитесь и послушайте, сыны Иакова, послушайте Израиля, отца вашего.</span></span>Быт 49:1-2</a>, 8-12).<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p >Итак, пророческая характеристика Иуде, потому что он (Иаков) сказал:<em> <strong>«</strong>И я возвещу вам, что будет с вами в грядущие дни»</em> . (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвал Иаков сыновей своих и сказал: соберитесь, и я возвещу вам, что будет с вами в грядущие дни;</span></span>Быт. 49:1</a>) И мы читаем: «<strong>Иуда! тебя восхвалят братья твои. Рука твоя на хребте врагов твоих; поклонятся тебе сыны отца твоего».</strong> Это пророчество о царях: о псалмопевце и пророке царе Давиде, прежде всего, который крепкой рукою остановит филистимлян, это пророчество о царских домах пророка Давида.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья.(Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/></p></div></p></div>