<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Со скимном Львовым, т. е. с молодым львом, и потом со львом возмужалым Иуда или его потомство сравнива­ется по царственному превосходству в ряду прочих колен Израильских, по своей воинской отваге и силе, страшной врагам. – «<b>От леторасли, сыне мой, возшел еси</b>». Иаков видит, как Иудово колено постепенно достигает верха свое­го могущества, и сравнивает это колено с могучим и высо­ким деревом, которое выросло из леторасли – из низкого и едва заметного сначала молодого побега. – «<b>Кто возбу­дит его?</b>» – т. е. как нельзя безопасно тревожить спящего льва, – он и во сне страшен, так и потомство Иудово будет внушать к себе почтение и страх в самом мире. Так было при Соломоне, в царствование которого, весьма продолжи­тельное, мир его царства не был никем нарушен.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Паремия на вечерне в субботу Ваий (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвал Иаков сыновей своих и сказал: соберитесь, и я возвещу вам, что будет с вами в грядущие дни;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сойдитесь и послушайте, сыны Иакова, послушайте Израиля, отца вашего.</span></span>Быт 49:1-2</a>, 8-12).<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p >Далее очень интересно: <strong>«Молодой лев Иуда, с добычи, сын мой, поднимается</strong><strong>. Преклонился он, лег, как лев и как львица: кто поднимет<br />его?»</strong>. Здесь говорится о духовной мощи этого колена, потому что<br />«лев» в некоторых текстах Ветхого Завета – это символ Мессии, один из символов<br />Христа.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья.(Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/></p></div></p></div>