<div><p ><div>Конечно, кому-то кажется удивительным, что Господь говорит в Евангелии: <i>Никто не восходит на небо, только Тот, Кто сходит с неба, Сын Человеческий, сущий на небе</i>.<br />«Как это говорится, — спрашивают они, — что Сын Человеческий сошел с неба, когда Он был зачат во чреве Девы?». Этими их словами не следует пренебрегать, но им надо объяснить: ибо я думаю, что они вопрошают благонамеренно, но пока не могут понять того, о чем вопрошают. Ибо они не знают, что само Божество так воспринимает человеческую [природу], что Бог и Человек становится одним Лицом; и человеческая [природа] так соединяется с Божественной, что Слово, душа и плоть — это один Христос.<br />И поэтому сказано: «Никто не восходит на небо, только Тот, Кто сходит с неба, Сын Человеческий, сущий на небе».<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 265В.2, Сl. 0284, 265B.Мiag62A.1.413.14</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Вследствие человеческой [Своей природы] Он был на земле — не на небе, где пребывает сейчас... хотя вследствие того, что Он был Сын Божий, был на небе, а вследствие того, что был Сын Человеческий, был на земле, пока не взошел на небо. Подобным образом, поскольку Он Сын Божий, Он есть и Господь славы, а поскольку Сын Человеческий — был распят.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 187.9, Сl. 0262, 187.57.3.88.9. См. также: Проповеди 362.16</span></div><br /></span></div><br />«[Таким, — говорит Он,] — да будет духовное рождение, чтобы соделались люди небесными из земных, чего нельзя было достигнуть, кроме как если частями Тела Моего соделаются, чтобы поднялся тот, кто спустился, ибо никто не восходит, кроме того, кто нисходит».<br />Стало быть, не иначе, как если в единение Христа соберутся все, чтобы измениться и сбросить бремя, кто низшел, тот да взойдет, ничем иным не считая Тело Свое, то есть Церковь Свою, как Собою Самим.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О том, чего заслуживают грешники 1.60, Cl.0342,1.31.60.60.11</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>