<p ><div>Он открывает злые дела всех. Однако, как тогда некоторые сотворили истину и пришли к свету? «<i>Но возлюбили они</i>, — говорит Он, — <i>тьму более, чем свет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы;</span></span>Ин. 3:19</a>)». Вот что Он считает важным; ибо многие возлюбили свои грехи, [но] многие [и] исповедали свои грехи; [ведь кто исповедует свои грехи, и обличает свои грехи, уже содействует Богу.] Бог обличает твои грехи; если и ты обличаешь, то соединяешься с Ним... Подобает, чтобы ты возненавидел в себе деяние свое и возлюбил в себе деяние Божие. И когда тебе начнет не нравиться то, что ты соделал, тогда начинаются добрые дела твои, потому что ты обличаешь злые дела свои. Начало добрых дел есть исповедь в злых делах. Ты творишь истину и приходишь к свету. Что значит «творишь истину»? Не успокаиваешь себя, не лжешь себе, не льстишь себе, не говоришь: «Я праведен», когда ты грешен, — и начинаешь творить истину. Но ты приходишь к свету, чтобы стали явными дела твои, которые совершены в Боге; ибо и тот самый грех, который тебе не нравился, не мог бы тебе не нравиться, если бы Бог тебя не просветил, и истина Его тебе на него не указала. Но тот, кто и после увещания любит грехи свои, ненавидит увещевающий свет и бежит от него, чтобы не были обличены злые его дела, которые он любит... Потому что множество малых грехов, если ими пренебречь, убивает. Малы капли, которые наполняют реки, малы песчинки, но если насыпать много песка, он давит и гнетет. Так, если не вычерпывать воду со дна корабля, она действует так же, как яростная буря: протекает понемногу, но если протекает долго и не вычерпывается, то топит корабль. Что значит вычерпывать, как не препятствовать добрыми делами натиску греха — воздыхая, постясь, воздавая [добром], прощая?<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 12.13-14, Сl. 0278, 12.13.4.</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
