<p ><div>Когда язык мой, когда сердце мое дорастет до этого, сердце — до понимания, язык — для изъяснения, того, что Сын услышал от Отца? Может быть, Сын услышал слово Отчее? Но Сын и есть Слово Отчее... Когда ты зачинаешь слово, которое хочешь произнести, ты хочешь сказать о вещи, и само приятие вещи в сердце твоем есть уже слово. Ведь как ты имеешь в сердце слово, которое произносишь, [и оно у тебя, и оно само есть духовное зачатие, (ибо как душа твоя есть дух, так и слово, которое ты зачал, есть дух; оно еще не облеклось в звуки, чтобы быть разделенным на слоги, но пребывает зачатым в сердце и в умозрении),] — так Бог произнес Слово, то есть породил Сына. Ты во времени рождаешь слово в сердце, а Бог вне времени породил Сына, через Которого сотворил все времена. Стало быть, поскольку Сын есть Слово Божие, то и Сын говорил нам не слово Свое, но слово Отчее, Он пожелал сказать нам Себя, будучи произносимым Словом Отчим. Следовательно, как этому подобало и следовало [быть], сказал Иоанн. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 14.7, Cl.0278,14.7.9</span></div><br />***<br />Что это значит: <i>ибо не мерою дает Бог Духа</i>? Мы обнаружили, что мерою дает Бог Духа.<br />Послушай, как говорит апостол: <i>в меру дарования Христова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Каждому же из нас дана благодать по мере дара Христова.</span></span>Еф. 4:7</a>). Людям дает мерою, Сыну Единственному дает не мерою. Каким образом людям — мерою? — <i>Одним дается Духом слово премудрости, другим - слово знания, от того же Духа</i> ](<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span></span>1 Кор. 12:8</a>)... Этот имеет одно, тот — другое, и что имеет тот, не имеет этот. Мера — это разделение даров... Но Христос, Который дарует, принимает не мерою.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 14.10, Cl.0278,14.10.12</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
