<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div>Также этот разряд, седьмой класс, являет людей состоятельных, верующих, обладающих положением, но верующих, как люди состоятельные, которые толкуют Писание в опочивальне, а вне дома никто не знает, являются ли они таковыми. А именно, они хвастаются, утверждая, что знают все; отличаются самоуверенностью, свойственной образованности, но пусты в делах. И потому Он говорит им, что они не холодны и не горячи, то есть они ни неверующие, ни верующие, ибо являются всем для всех. И поэтому тот, кто не холоден и не горяч, неизбежно тёпл, так что вызывает рвоту: <i>и извергну тебя</i>, - говорит, - <i>из уст Моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но, как ты тепл, а не горяч и не холоден, то извергну тебя из уст Моих.</span></span>Откр. 3:16</a>). Поскольку рвота ненавистна и ни от кого не скрыта, так и подобного рода люди, когда отвергнуты [Богом]. Но так как [сейчас] время покаяния, Он говорит: <i>Советую тебе купить у меня золото, огнем чищенное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Советую тебе купить у Меня золото, огнем очищенное, чтобы тебе обогатиться, и белую одежду, чтобы одеться и чтобы не видна была срамота наготы твоей, и глазною мазью помажь глаза твои, чтобы видеть.</span></span>Откр. 3:18</a>) - то есть если сможешь каким-либо образом претерпеть что-то во имя Господне.<br /><i>Глазною мазью помажь глаза твои</i> - то есть чтобы свободно постигнутое через Писание ты стремился исполнить на деле. А поэтому если такие люди от великого падения обернулись бы к великому покаянию, то они не только могут быть полезны себе, но в состоянии принести пользу многим. И Он обещал им не скромную награду, а восседание на троне судьи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, CSEL 49:42-44.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Верностью означается истина Христова, а еще точнее — Он Сам, как Истина самосущная. Начаток создания сказано вместо “Царство и начало всего”, господствующее над тварями. Ибо начало или начальство создания означает изначальную и несозданную, предначинающую причину.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Я думаю, надо рассмотреть, почему здесь стоит Есть и Аминь. <b>Аминь</b> - потому что говорят, что это переводится как <i>истинно</i> или <i>верно</i>, что, бесспорно, в этом месте надо сводить к той сущности Божества, говоря о которой, Бог сказал Моисею: <i>Так скажи сынам Израиля: Тот, Кто Есть послал меня к вам</i><a href="#679606_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679606_1" class="note-item" href="#679606_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Бог сказал Моисею: Я есмь Сущий. И сказал: так скажи сынам Израилевым: Сущий [Иегова] послал меня к вам.</span></span>Исх. 3:14</a></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, Cl. 0873, 1.3.112.</div><br />***<br />Истинно, так как было предсказано, что в лице единого Христа будет воспринята также и человеческая природа, [автор] далее говорит: Который есть <b>начало создания Божьего</b>. Под началом создания Божьего, естественно, должно понимать Христа Господа благодаря таинству воплощения, от лица Которого в Писании сказано: <i>Господь создал Меня началом путей своих</i><a href="#679606_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и апостол говорит: <i>имея дерзновение входить во святилище посредством Крови Иисуса Христа, путем новым и живым, который Он вновь открыл нам через завесу, то есть плоть Свою, и [имея] великого Священника </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, братия, имея дерзновение входить во святилище посредством Крови Иисуса Христа, путем новым и живым,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> который Он вновь открыл нам через завесу, то есть плоть Свою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и <i>имея</i> великого Священника над домом Божиим,</span></span>Евр. 10:19-21</a>), и так далее. Ибо Он Сам - и путь, и цель, и начинатель, и свершитель, и альфа, и омега, - Сам и начало, до Которого ничего не было, и предел, Которому никто не наследует в Царстве. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679606_1" class="note-item" href="#679606_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Господь имел меня началом пути Своего, прежде созданий Своих, искони;</span></span>Притч. 8:22</a></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, Cl. 0873, 1.3.119.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><b>Начало создания Божия</b>. Точно так же набросилась бы христоборная шайка ариан на высказывание, будто через эти слова представлена тварность Сына. Но не станем мы придавать внимания их кощунственным речам. Следует посмотреть, нет ли в каком другом месте Писания чего-либо подобного, чтобы кто-нибудь мог сделать сходные выводы из рассмотрения сходных мест. Мудрый апостол говорил о Сыне, когда писал колоссянам: Он - <i>начаток, рожденный прежде всякой твари</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>, 18), а не - «сотворенный первым». Сказал и пророк: <i>из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В день силы Твоей народ Твой готов во благолепии святыни; из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> из чрева прежде денницы Я родил Тебя.</span></span>Пс. 109:3</a>), но, очевидно, - не «творение Твое». Ведь и Соломон утверждает: <i>прежде всех холмов рождает Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Я родилась прежде, нежели водружены были горы, прежде холмов,</span></span>Притч. 8:25</a>). Святой Григорий в своем [втором] слове о Сыне истолковал изречение <i>Господь сотворил Меня началом путей Своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Господь имел меня началом пути Своего, прежде созданий Своих, искони;</span></span>Притч. 8:22</a>) как относящиеся к телу Господа, которое было одушевлено в соответствии с разумом; а выражение рождает он относил к Его Божественности. Итак, коль скоро все учили о единородном Слове и Сыне, что Он рожден, а не сотворен, что же Он хочет сказать в настоящем случае, когда говорит: <b>начало создания Божия?</b> Ничего, кроме того, что Тот, Кто возглавляет создание Божье, обладает и началом всего. Ибо, поскольку Отец сотворил все через Сына, по достоинству Творец и Создатель всего Тот, Кто произвел все из несущего в бытие, правит над тем, что Им произведено.<br /><br /><i>Комментарий на Откровение.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Лаодикия может означать либо <i>любимый народ Господень</i>, либо тех, что <i>были извергнуты с блевотиной</i>. Ведь о некоторых было сказано: <i>Извергну тебя из уст моих</i>, о других же: <i>Кого люблю, того обличаю и наказываю</i>. С греческого же это название переводится как <i>праведный народ</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения, Cl. 1363, 1.3.141.59.</div><br /></div></p></div>