<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Престол означает Царство и покой будущего века, поэтому и говорится здесь, что победившие прославятся и будут царствовать вместе с Ним. <br /><b>Якоже и Аз победил </b>— сказано по человечеству, как восприявшим плоть. Бог Слово не в награду за добродетели унаследовал Царство, но имел его от века, как Присносущий. Иначе Он бы не мог приобщать к нему других, а между тем, по словам Богослова, сына Громова, Он <i>от полноты</i> Своей преподал его всем святым (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Богатых в настоящем веке увещевай, чтобы они не высоко думали <i>о себе</i> и уповали не на богатство неверное, но на Бога живаго, дающего нам всё обильно для наслаждения;</span></span>1 Тим. 6:17</a>); и святым апостолам Он сказал поэтому, что они<i> возсядут на двенадцати престолах и будут судить двенадцать колен Израильских </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Разве не знаете, что святые будут судить мир? Если же вами будет судим мир, то неужели вы недостойны судить маловажные <i>дела</i>?</span></span>1 Кор. 6:2</a>). Бог и Царь предвечный, Он ради нас стал Человеком и воспринял на Себя все свойственное человеческой природе, кроме греха, поэтому и победителям диавола Он преподает Свое, поскольку люди способны воспринять это. Поэтому-то Он, вознесшийся на небеса на облаках, как на колеснице восхождения, как говорит апостол,<i> восхитит в сретение Свое и святых на облаках </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потом мы, оставшиеся в живых, вместе с ними восхищены будем на облаках в сретение Господу на воздухе, и так всегда с Господом будем.</span></span>1 Фес. 4:17</a>). Грядущий в образе Судии, как Творец и Владыка твари, Он и святым Своим даст власть судить презревших и отвергших божественное и блаженнейшее рабство.<i> Не весте ли, яко ангелов </i>(то есть начальников тьмы)<i> судити будем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Разве не знаете, что мы будем судить ангелов, не тем ли более <i>дела</i> житейские?</span></span>1 Кор. 6:3</a>), говорит апостол. Итак, мы имеем столь человеколюбивого Судию, да не лишимся же Его милостей и благодеяний чрез неуклонное исполнение боговдох-новенных слов Соломона:<i> во всякое время да будут ризы твоя белы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да будут во всякое время одежды твои светлы, и да не оскудевает елей на голове твоей.</span></span>Еккл. 9:8</a>), то есть не осквернены лукавыми деяниями. Как невеста, мы, украсив души свои, соделаем себя достойными для соединения с Царем, бессмертным Женихом; соединившись с Ним посредством добродетелей, мы получим небесные блага от Раздаятеля их — Христа, Бога Нашего. Ему со Отцем и Святым Духом слава, честь и поклонение ныне и присно, и во веки веков. Аминь. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><i>«Аще кто Мне служит, почтит его Отец Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Кто Мне служит, Мне да последует; и где Я, там и слуга Мой будет. И кто Мне служит, того почтит Отец Мой.</span></span>Ин. 12:26</a>):<b> побеждающему» </b>мир и грех, последующему Мне в земной жизни, «<b>дам</b>» в вечной жизни <b>«сести со Мною на престоле Моем, якоже и Аз победих, и седох со Отцем Моим на престоле Его»</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты", Т. 1. <br />О последовании Господу нашему Иисусу Христу</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Это, братья, обетование Христа, Победителя диавола, греха и смерти.<br />Но ведь и диавол, и грех, и смерть сильнее человека, — кто может их победить? Никто, кроме Христа и тех, кто твердо станет [в одну рать] со Христом и с Его оружием вступит в битву.<br />Стар диавол, как и сам мир, и даже еще старше. Как может человек, век которого измеряется пядями, одолеть того, кто многие тысячи лет обучался борьбе с людьми? Как смертное творение возобладает над всеми диавольскими искушениями, число которых равно сумме зла на земле? Никак, если не знает он, что Господь Иисус на высокой горе победил три главных рода диавольских ] искушений. Никак, если всеми силами не прибьется [в серб, букв.: не станет рядом. — Ред.] он ко Христу, Который старше времени и могущественнее всех ангелов, [как] злых[, так] и добрых.<br />Грех стар, как и диавол. Как может человек, век которого измеряется пядями, избежать греха, который, как заразная болезнь и смертоносные миазмы, передается из рода в род, от человека к человеку — с тех пор, как существует человек на этой и таковой земле? Никак, если не знает он, что существовал один Человек, один-единственный, не согрешивший ни в рождении, ни по рождении, [а именно:] Богочеловек, Иисус Христос,<br />смирением [в серб, букв.: смиренностью. — Ред.] Своего человечества и пламенем Своего Божества сокрушивший и низложивший грех на Кресте? Никак, если всеусердно не встанет он рядом со Христом, Который старше греха и могущественнее всех его сеятелей и разносчиков.<br />Смерть — ровесница человека, изгнанного из рая. Как может человек, век которого измеряется пядями, победить смерть на этом всемирном кладбище? Никак, если не признает силу Креста и Христовых страданий, [а также] истинность Его Воскресения из гроба. Никак, если не ополчится против нее, твердо стоя [в одном боевом строю] со Христом, всемогущим Победителем смерти.<br />О сколь прекрасная награда побеждающим! Они, увенчанные венцами славы, воссядут на Престоле величайшего Победителя на небе и на земле! Да будет ему слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 30 (17) апреля</div></div></p></div>