<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Мы знаем из сказанного прежде, что по величине своей этот город был мал, но силен верою, почему и говорит ему: вем твоя дела, то есть хвалю их; так было сказано и Моисею: вем тя паче всех. Открыл Я пред тобою дверь проповеди учения, затворить которой не могут искушения. Довольно твоего соизволения, Я не требую непосильного.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Он объясняет, что Церковь заслужила дары эти тем, что не на силы свои, но на благость Христа полагается, сознавая, что она сама имеет мало сил и, искупленная, не себя, но Господа славит.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, Cl.0873,1.3.47.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Невелик город Филадельфия, отчего и <b>немного имеет сил</b>ы. Но поскольку он сохранил веру Христову, то превозможет собственные силы, чтобы бесстрашно оставаться по соседству с теми, кто мучает верующих. Тогда в качестве ответного дара за искренность по отношению к Нему Господь обещал, что многие из числа иудеев прибудут в этот город и примут Христову веру. Ибо это означает <i>преклониться перед его ногами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, Я сделаю, что из сатанинского сборища, из тех, которые говорят о себе, что они Иудеи, но не суть таковы, а лгут, - вот, Я сделаю то, что они придут и поклонятся пред ногами твоими, и познают, что Я возлюбил тебя.</span></span>Откр. 3:9</a>) и предпочесть в последние сроки воцерковиться, быть только членом Церкви. Это же говорит с радостью и пророк: <i>я предпочел быть брошенным в доме Бога моего, нежели жить в шатрах нечестия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо один день во дворах Твоих лучше тысячи. Желаю лучше быть у порога в доме Божием, нежели жить в шатрах нечестия.</span></span>Пс. 83:11</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение, TLG 2866.001, 61.12-23.</div><br /></div></p></div>