<div>Совершителями описываемого культа является не народная масса, а некоторые <i>из старейшин</i>, количество которых пророк обозначает несомненно символическим и большим числом “70”, числом исчерпывающей полноты и множества, особенно в отношении какого-либо представительства власти (70 судей при Моисее, впоследствии 70 членов синедриона, на который, как на учреждение послепленное, конечно, здесь нельзя видеть указания), <i>ср.</i> также <a href='B:70 1:7'>Суд 1:7</a>; <a href='B:120 10:1'>4Цар 10:1</a>. Без сомнения, значение “знатные” для слова “старейшины” здесь не только достаточно, но и более подходящее, чем “начальники родов” (как в 1 ст.); ибо не видно, почему только начальники родов и числом именно 70, должны были собраться для идолослужения вместе (как представители целой нации?); здесь больше всего возможна речь об аристократах; рождение и положение могли соединить этих людей (Ceesemann, о. с. 49). Среди старейшин пророк узнал одного даже в лицо: <i>Иезанию сына Сафонова</i>, следовательно, другое лицо с Иезанией <a href='B:330 11:1'>Иез 11:1</a> сыном Азуровым. Имя, в состав которого входит, что знаменательно для того богоотступнического времени (синкретизм), слово Иегова, значит: “тот, кого слышит Бог” (слав. <i>“Иезания”</i>, но в XI гл. уже <i>“Иехония”</i>, как и здесь <i>греч.</i>: <b>&#921;ε&#967;ονιας</b>). “Если он был сын так часто упоминаемого Сафана, канцлера Иосина (<a href='B:120 22:3'>4Цар 22:3</a> и д. <a href='B:300 29:3'>Иер 29:3</a>; <a href='B:300 36:10'>Иер 36:10</a>), то он не походил на своего благородного отца (<i>ср.</i> и Иер 330IX), и если Иезекииль имел и более примеров этого рода, то тем легче понять, как он пришел к положениям <a href='B:330 18:20'>Иез 18:20</a> и подобным”. (Берт.) - Самое идолослужение состояло в обильном каждении перед изображениями, которое в египетском культе играло важную роль и в мистериях вообще способствует приведение адептов в экстаз. <i>“Густым облаком курений”</i> обозначена молитва, потому что курение как бы воплощенная молитва, <i>ср.</i> <a href='B:730 5:8'>Откр 5:8</a>; <a href='B:730 8:3,4,4'>Откр 8:3,4</a>.</div>