<div><i>“Ворота дома Господня”</i>, как и в <a href='B:330 11:1'>Иез 11:1</a>, могут значить только наружные врата, во внешней стене, потому что <b>1)</b> они именно вели в храм, как целое; <b>2)</b> внутренние ворота всегда ставятся с этим определением или другим каким-либо <i>напр.</i>, “верхние”, как в <a href='B:330 9:2'>Иез 9:2</a>; <b>3)</b> у внешних ворот храма самое подходящее место для женщин; там именно - у внешней стены храма - впоследствии устроен был особый двор женщин. <p/>Таким образом, пророк все подвигается от внутренних частей храма к наружным, а в 16 ст. возвращается назад. <i>“Женщины”</i> в евр. с членом, след. известные, определенные женщины, может быть храмовые, или даже профессиональные плакальщицы; по Бертолету, член ставит их в отношение к упомянутым ранее “мужам”. - <i>“Сидят”</i>, т. е. на земле в знак скорби: <i>ср.</i> <a href='B:330 27:16'>Иез 27:16</a>; <a href='B:220 2:8'>Иов 2:8</a>; <a href='B:310 2:10'>Плач 2:10</a>; <a href='B:290 3:25'>Ис 3:25</a>; <a href='B:290 47:1'>Ис 47:1</a>; <a href='B:160 1:4'>Неем 1:4</a>; <a href='B:230 1:1'>Пс 1:1</a>; <a href='B:470 27:61'>Мф 27:61</a>; и теперь евреи совершают траур сидением на полу. - <i>“Плачущие по Фаммузе”</i>. Фаммуз, по словам блаж. Иеронима, “еврейское и сирское название Адониса; по народному сказанию в месяце июне был убит и снова ожил любовник Венеры, прекраснейший юноша, juvenis, откуда и месяц получил свое название; в честь этого и совершается ежегодный праздник, на котором женщины оплакивают его как умершего и затем воспевают его воскресение”. Посему блаж. Иероним поставил имя Адониса и в перевод Вульгаты, Культ Адониса несомненно восточного происхождения. Библос, где воды реки Адониса принимали летом красный цвет от таяния снегов на Ливане, был главным местом почитания Таммуза. В мифологических фрагментах Аккада упоминается любовник Астарты Дуузу или Думузу, каковое имя значит “сын жизни”, или “вечное дитя”; это бог хтонический (подземный); ежегодно в июне, который в честь его назывался Лузу (оттуда и позднейшее арамейское название этого месяца Фаммуз), он сходит в ад и там остается до ближайшей весны и это исчезновение празднуется жертвенным возлиянием и плачем (по-вавилонски “бикиту” <i>ср.</i> евр. “мебакот”, “плачущие”); в аду Истарта плачет над ним, а он своей пастушеской свирелью истощает царство мертвых и возвращает тени к жизни. Может быть этот вавилонский миф был первоисточником для сирийского и греческого. Иезекииль скорее мог иметь в виду здесь вавилонский культ. Еврейско-арамейское Фаммуз от корня “мазаз”, или “масас”, “гнить” звуковая переработка халдейского слова; имя же Адонис, вероятно, происходит от семитического “адон”, “Господь”: “сын Адона”. В мифе об этом боге и культе его, имевшем соответствие и в египетском культе Озириса и Изиды, в котором, по словам Павзания (II, 20, 5) плач женщин тоже играл большую роль, чествуется действие солнца на растительность, замирающую зимою и оживающую весною. Время видения пророка Иезекииля не соответствовало времени празднеств в честь Фаммуза (август-июнь); но это конечно не могло помешать тому, чтобы в видении пророку был показан этот праздник; при чтении же у LXX даты <a href='B:330 8:1'>Иез 8:1</a> разница получается только на 1 месяц.</div>