<div><i>“Во внутренний двор”</i>. Следовательно, пророк возвращается туда, где он был раньше, хотя может быть и не в то самое место обширного внутреннего двора, по крайней мере наблюдает другую часть его. - <i>“У дверей храма”</i>. “Храм” евр. “хекал” - здание святилища. - <i>“Между притвором</i>, т. е. входным портиком храма (LXX переписывают евр. “Елам”) <i>и жертвенником”</i> - на святейшем месте (<a href='B:360 2:17'>Иоил 2:17</a>), которое без сомнения из-за этого и выбрано для идолослужения, - обстоятельство, особенно отягчавшее грех. - <i>“Около двадцати пяти мужей”</i>. Судя по месту, где стояли эти идолослужители и которое могло быть доступно только священникам, толкователи прежде думали, что это были священники: пророк не называет их священниками как бы от ужаса перед тем, что они делают; они могли быть даже начальниками 24 священнических чред (<a href='B:130 26:5'>1Пар 26:5</a> и д.) во главе с преосвященником, т. е. как 70 старейшин (ст 11) являются представителями идолослужения всего народа, так эти 25 человек - священнического сословия. Новейшие толкователи отвергают это предположение, главным образом, на том основании, что пророк их не называет священниками, что внутренний двор был доступен тогда и для мирян (основания, как видим, слабые), что в <a href='B:330 9:6'>Иез 9:6</a> эти лица называются старейшинами, и на основании приблизительности их числа (в <i>греч.</i> даже 20). - <i>“Стоят спинами к храму”</i>, положение, вынужденное необходимостью кланяться солнцу и д. б. ненамеренное, хотя и выражавшее все пренебрежение идолослужителей к Иегове, на евр. яз. “обратиться спиною” значило совершенно и с презрением оставить кого-нибудь (<a href='B:140 29:6'>2Пар 29:6</a>; <a href='B:290 1:4'>Ис 1:4</a>; <a href='B:300 7:24'>Иер 7:24</a>). Идолослужители делали буквально то, на что жаловался Господь через Иеремию: <i>“они оборотили ко мне спину, а не лице”</i> (<a href='B:300 2:27'>Иер 2:27</a>; <a href='B:300 3:32'>Иер 3:32</a>). <i>“Лицами своими на восток и кланяются на восток солнцу</i>. Следовательно, идолослужители кланялись именно восходящему солнцу, как персы (Геродот, Ист. IV, 15, 1; Тацит, Hist. III, 24) и отчасти ессеи (Флавий, De bello judaico 2:8, 4). <p/>Таким образом, здесь, возможно, что речь о персидском культе солнца, м. б. впервые введенном Манассией (<a href='B:120 23:11'>4Цар 23:11</a>); до времени Иосии в храме держались кони для этого культа; настоящее место (<i>ср.</i> <a href='B:220 31:26'>Иов 31:26</a> и д.) показывает, что по уничтожении его Иосией этот культ во время Иезекииля был восстановлен (так силен был поворот назад после этого царя). Солнце в лице бога “Самаса” (по евр. солнце “шемеш”) пользовалось особенным почитанием и у ассиро-вавилонян (как и в древних ханаанских религиях - <i>см.</i> обьясн. к <a href='C:@330 6:4'>Иез 6:4</a>) и при Седекии, вассальном по отношению к Вавилоне князю, культ его мог проникнуть в Иерусалим.</div>