<div><i>“Подобие (мужа)”</i>. “Мужа” только у LXX; хотя упоминание далее о чреслах заставляет мыслить явившийся пророку образ только человеческим, но опущение здесь в евр. т. слово “муж”, “человек” отдаляет сходство виденного образа с человеческим и дает знать о его неописуемости и таинственности. Явившийся пророку образ тожествен с образом, сидевшим на престоле в Ховарском видении (<i>см.</i> <a href='B:330 1:26'>Иез 1:26</a>), потому что описывается тожественно. Но все явление, в том виде, как его видел пророк там, не повторилось. О самом человеческом образе не сказано, сидел, стоял или шел он, без сомнения потому что пророк этого не видел и самые очертания образа он вероятно едва различал, как и в I гл. (27 ст.). Зато он явственно видит здесь руку у человеческой фигуры (<i>ст.</i> <a href='B:330 8:3'>3</a>), в которой он в I гл. ничего не видел, кроме неопределенных очертаний. Характер сияния от человеческой фигуры описывается хотя близко к <a href='B:330 1:27'>Иез 1:27</a>, но не вполне тожественно: верхняя часть фигуры там сияет как огонь и как “хашмал” (слав. <i>“илектр”</i>), здесь как “сияние” и как “хашмал” (рус. <i>“свет пламени”</i>, а в <a href='B:330 1:27'>Иез 1:27</a> рус. тоже слово передает: <i>“пылающий металл”</i>).<p/>Первое определение <i>“сияние”</i> по-евр. выражено словом “зогар”, встречающимся только у <a href='B:340 12:3'>Дан 12:3</a>, где оно, сопоставляясь с сиянием звезд, должно иметь приблизительно то значение, которое усвояют ему <i>слав.</i> пер. и нек. греческие кодексы: <i>“заря”</i> (другие <i>греч.</i> код. опускают его; а в Дан <i>слав.</i> переводит его <i>“светлость тверди”</i>). Евр т. оставляет, в неизвестности, в каком отношении стояли друг к другу два эти определения (зогар и хашмал): были ли то два разнородных сияния, как то предполагает <i>слав.</i> пер., вставляющий между ними “и”, или же второе ближе определяет первое (как предполагает Вульгата); в первом случае подобно заре могла сиять одежда Одевшего (<i>“одеяйся светом яко ризою”</i>), а подобно хашмалю - лице и тело Его (в указ. месте Даниила первым светом и светом звезд сияют святые). Во всяком случае верхняя часть образа была еще светлее нижней, огненной.</div>