<div><p ><div>Люди думали, что Иезавель будет плакать над своим погибшим сыном, но как только услышала, что прибыл царь, она нарумянилась, безумная старуха, украсила голову митрой и стала смотреть в окно так, чтобы ее было видно. Она думала, что, может быть, (Ииуй) соблазнится ее видом и возьмет в жены. Может быть, она слышала историю об Адонии (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал он: прошу тебя, поговори царю Соломону, ибо он не откажет тебе, чтоб он дал мне Ависагу Сунамитянку в жену.</span></span>3 Цар. 2:17</a>), который во времена Соломона был соблазнен Ависагой Сунамитянкой и потребовал, чтобы она стала его женой, дабы с помощью царицы подняться на царский трон. Потому и она полагала, что Ииуй, желая укрепить и умиротворить тревожное и беспокойное новое царство, тоже пойдет стезёй Адонии.<br />Таковы были мысли Иезавели до тех пор, пока она ещё была в силах сдерживать себя. Но, увидев Ииуя, входящего в ворота, она вспомнила ужасное убийство своего сына и не смогла больше выносить вида его убийцы, не смогла больше сдерживать свою ярость: она грубо его оскорбила и обругала перед толпой, сказав: <b>Мир ли Замврию, убийце государя своего?</b> Ничто не могло остановить ярость этой дерзкой женщины: ни надежда на брак, ни страх надвигающейся смерти, ни страх перед соперником, который размахивал мечом, угрожая ей. Она, мучившая других, не смогла спасти себя, но спровоцировала царя, словно сумасшедшая, обратившись к нему оскорбительными словами, чем разожгла его ярость, и ещё большее возмущение поднялось против нее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на 4-ю книгу Царств.<br />OPERA 1:540-541.</span></div><br />***<br />Ииуй, видя женщину, разговаривающую с ним и узнав в ней Иезавель, приказал стоящим рядом с ней евнухам выбросить ее в окно, и они выбросили ее с силой, и брызнула кровь ее на стену. Кони проходили там и растоптали ее труп, а через некоторое время псы разодрали ее плоть так, что никто не мог сказать: это была Иезавель (См. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=9&s=33&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И сказал он: выбросьте ее. И выбросили ее. И брызнула кровь ее на стену и на коней, и растоптали ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И пришел Ииуй, и ел, и пил, и сказал: отыщите эту проклятую и похороните ее, так как царская дочь она.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И пошли хоронить ее, и не нашли от нее ничего, кроме черепа, и ног, и кистей рук.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И возвратились, и донесли ему. И сказал он: таково было слово Господа, которое Он изрек чрез раба Своего Илию Фесвитянина, сказав: на поле Изреельском съедят псы тело Иезавели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и будет труп Иезавели на участке Изреельском, как навоз на поле, так что никто не скажет: это Иезавель.</span></span>4 Цар. 9:33-37</a>).<br />Давайте рассмотрим символическое значение этого отрывка. Ахав был поражен в битве и пал, а после падения слуги его скорбели и плакали над ним и похоронили его в гробнице царей с почестями (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=22&s=34&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А один человек случайно натянул лук и ранил царя Израильского сквозь швы лат. И сказал он своему вознице: повороти назад и вывези меня из войска, ибо я ранен.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Но сражение в тот день усилилось, и царь стоял на колеснице против Сириян, и вечером умер, и кровь из раны лилась в колесницу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И провозглашено было по всему стану при захождении солнца: каждый иди в свой город, каждый в свою землю!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И умер царь, и привезен был в Самарию, и похоронили царя в Самарии.</span></span>3 Цар. 22:34-37</a>). Но такого не случилось с Иезавелью. После того как евнухи выбросили ее на землю и кости её были переломаны при падении, кони растоптали ее, а псы разодрали тело. Причина такой разницы заключается в том, что Ахав, даже совершив множество преступлений, время от времени раскаивался (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=21&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Выслушав все слова сии, Ахав [умилился пред Господом, ходил и плакал,] разодрал одежды свои, и возложил на тело свое вретище, и постился, и спал во вретище, и ходил печально.</span></span>3 Цар. 21:27</a>). Иезавель же не только попирала правосудие и вызывала гнев своим отвратительным поведением, но и подстрекала своего мужа к преступлениям и призывала его совершать беззакония, никогда не раскаиваясь ни во времена процветания, ни во времена бедствий, не сворачивая со стези порока. Даже когда ее приговорили к смерти, она разъярилась, как сумасшедшая. Итак, было много причин для того, чтобы правосудие было особенно суровым по отношению к ней.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на 4—ю книгу Царств.<br />OPERA 1:540-541.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=9&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=11&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>