<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Как Адам, вкусив от древа познания, изгоняется, так и мудрствующий земное не может пребывать в слове Христовом, по написанному: <i>дружба с миром есть вражда против Бога.</i><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слова 7.</i><br /><i>Слова духовно-нравственные 152.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Любовь к почестям и высокомерию и тщетной славе. <i>Вражда против Бога</i>, потому что высокомерие и тщетная слава и любовь к почестям погубила небесную семью Бога и первого земного человека. Поэтому вплоть до сегодняшнего дня провозглашается, что любовь к этому миру - это вражда против Бога.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на семь Кафолических посланий.</i><br /><i>Cl. 0508, In epist. Iacobi, 686-690.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Кто говорит, что любит Бога, а предается хотя бы и легкому пороку, или любит что–нибудь житейское, тот обманывает себя, потому что любовь к этому миру, как говорит Иаков, есть вражда на Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 96.<br />В PG 55, 775-778 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>И, переходя далее, он называет их <i>прелюбодеями</i> и <i>прелюбодейцами</i><a href="#596797_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, не потому, что они всегда были такими, но потому, что от божественных и благих заповедей они уклонялись к другим, растленным. И ведь никто не станет учителем для блудника, который грязнее свиней, таким же образом он говорит не о телесных убийствах и бранях, но о душевных.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Кафолическое Послание Иакова.</i><br /><i>PG 119:492.</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="596797_1" class="note-item" href="#596797_1">1</a> В греческом оригинале послания словам <i>прелюбодеи</i> и <i>прелюбодейцы</i> соответствует одно слово женского рода <span class="greek">moicalidez</span>. В этом контексте оно означает отступивших от Божественных заповедей. В Писании союз между Богом и человеком аналогичен брачному союзу, и Господь ревностно относится к тому, кто его нарушает. - <i>Прим. ред. </i><br /></li></ul></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Ведь не может совсем тот, кто враждебно к кому настроен, то, что он считает, даже и угодное другому, [своему] врагу, правильно советовать, и того наставлять выполнять его желания.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Катехизис 2.</i><br /><i>SC 96:268.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Братья и сестры! Вы родились снова (после рождения от родителей) водою и Духом; вы стали тогда чадами Божиими: скажите, достойно ли такого высокого звания вы живете? Так ли вы живете, как должно жить чадам Божиим? Видно ли из ваших поступков, что ваше<i> жительство — на небесах </i>[<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Флп. 3:20</a>]? Видно ли, что вы ожидаете паки с небес Господа своего, как Он обещал нам это в Своем святом слове? Презираете ли дольнее, стремитесь ли всем сердцем к горнему? Не любите ли вы мир прелюбодейный и грешный? <i>Кто любит мир, в том нет любви Отчей</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не любите мира, ни того, что в мире: кто любит мир, в том нет любви Отчей.</span></span>1 Ин. 2:15</a>].<b> Дружба с миром есть вражда против Бога</b><i>. Ибо все, что в мире: похоть плоти, похоть очей и гордость житейская </i>[<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо всё, что в мире: похоть плоти, похоть очей и гордость житейская, не есть от Отца, но от мира сего.</span></span>1 Ин. 2:16</a>]. Мир этот распял и доныне распинает Сына Божия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 7</i></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Поэтому надо вести брань с миром прелюбо­дейным и грешным, надо быть резким и правдивым в обществе мира.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 8</i></div><br /></div><br /> Ты видишь, каково кронштадтское общество, как оно жестокосердо относительно бедных! Как оно расточительно, баловливо, любит задавать балы, маскарады, картежные вечера, танцы! С таким ли обществом ты будешь в дружбе? Но <b>кто хочет быть другом миру, тот становится врагом Богу.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 14</i></div><br />***<br /> Так бывает нередко со мною, человекоугодником, лицеприятным, когда я из человекоугодия поспешаю чтением Евангелия или молитв в церкви, претыкаюсь, не выговариваю некоторых слов или имен святых или грешных, живущих на земле людей (о здравии и спасении), и чрез то прогневляю Бога малодушием своим, страхом человеческим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 19</i></div></div></p></div>