<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>Двоедушными</i> и выше, и здесь он называет тех, кто не избирает жизнь по единому образцу, но водится и вращается в обманах человеческих. Ведь они не единообразны, как те, кто вселяется в дом Господом. А о том, что жизнь также называется душой, нас научает Иов словами: <i>Кожа за кожу, а за жизнь свою отдаст человек все, что есть у него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отвечал сатана Господу и сказал: кожу за кожу, а за жизнь свою отдаст человек все, что есть у него;</span></span>Иов. 2:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Кафолическое Послание Иакова.<br />PG 119:497.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Приблизьтесь к Богу в смирении, ступая по Его следам, и Он к Вам приблизится и освободит вас от тоски. Мы далеки от Бога не расстоянием, но чувствами нашими. Ведь из живущих в одном и том же месте один стремится к добродетельной жизни, а другой предается порокам, и из них второй далек от Бога, а первый - близок Ему.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О семи Кафолических посланиях.</i><br /><i>Cl. 1362, l(in Iac.)? 4.100-103.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Бог всегда готов принимать нас, как отец чад, в объятия любви Своей. Но мы сами, несчастные, бежим на страну далече от Отца Своего Небесного, претерпевая там, вдалеке от Него, все бедствия, какие необходимо должны постигнуть разумную тварь, оставившую Своего Творца, Источник духовного света, жизни и блаженства. Бежим мы от Него своим умом, который помышляет только о мире и о том, что в этом мире, об его суетных удовольствиях и о средствах к их снисканию и умножению; бежим от Него своим сердцем, которое привязывается к здешней жизни и ее благам, к людям, соединенным с нами узами крови или свойства, или к временным благодетелям, оказавшим какие-нибудь неважные благодеяния в жизни семейной или общественной; бежим от Него, наконец, своею волею, которая не любит исполнять закона Божия, а любит творить похоть мира и диавола. <i>Приблизьтесь, приблизьтесь к Богу</i>, и Он опять <i>приблизится к вам</i> со Своим миром, радостию и блаженством!</div></p></div>