Вместо обычного обозначения пределов всей Палестины с севера на юг: "от Дана до Вирсавии" (<a href='B:100 17:11'>2Цар 17:11</a>), здесь (<i>ст.</i> <a href='B:140 19:4'>4</a>) для территории одного южного, Иудейского царства употреблено другое выражение "от Вирсавии (на юге) до горы Ефремовой" (на севере).<p/>По закону Второзакония (<a href='B:50 16:18'>Втор 16:18</a>. <i>См.</i> Толков. Библия I), поставление судей в првинциальных городах относилось к области местного самоуправления: судьи избирались самим местным населением. Иосафат, по-видимому, заменял выборное начало системой назначения судей властью царя (<i>ср.</i> проф. Гуляева, с. 539). При этом увещания царя к новопоставленным им судьям составлены в выражениях, заимствованных из той же книги Второзакония (<i>ср.</i> ст. 6-7 с <a href='B:50 1:17'>Втор 1:17</a>; <a href='B:50 10:17'>Втор 10:17</a>). Благочестивый царь в основу предпринятой реформы кладет начало закона Божьего. Бюрократическая система управления страной введена была уже Давидом (<a href='B:100 8:10-18'>2Цар 8:10-18</a>; Толков. Библия I) и при Соломоне получила весьма сложное развитие <a href='B:110 4:2'>3Цар 4:2</a> - Толков. Библия II). Реформа Иосафата была вызвана, вероятно, частью теми крупными изменениями в укладе древнееврейской жизни, которые связаны были с совершившимся при прадеде Иосафата Ровоаме фактом разделения единого дотоле еврейского царства на два: Иудейское и Израильское, - частью же могли обусловливаться ходом внутреннего развития народа и страны; законы Моисеевы относительно гражданского устройства еврейского народа отнюдь не имели в виду сразу и навсегда определить весь уклад народной жизни, напротив, законодатель предоставил полную и широкую возможность самой жизни вырабатывать, по мере надобности, новые формы. Поэтому нет ничего естественнее религиозно-правовой реформы царя Иосафата, и совершенно беспочвенными являются сомнения некоторых западных библеистов (Graf, Wellhausen, Stade, <i>см.</i> у последнего в его Geschichte des Volkes Israel, Bd. I, s.s 18.81-83, сн. W. Nowack, Lehrbuch der bibl. Archaologie Bd. I, s. 323) в исторической достоверности этого рассказа <a href='B:140 17:1'>2Пар 17:1</a> и <a href='B:140 19:1'>2Пар 19:1</a> гл., как и других сообщений Паралипоменон, которые не подтверждаются параллельными известиями книг Царств.