<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1354">Иоанн Бухарев прот.</a><div><b>Лопата</b> – земледельческое орудие, которьм веют хлебные семена для отделения их от плевел. <b>Гумно</b> – место для вымолачивания семян. Оно означает весь мир, а прежде всего народ Иудейский. <b>Отребит</b> (очистит), т. е. отделит семя от плевел и соломы, и первое поместитъ в житницу, а последние сожжет огнем, который не угаснет, – неугасимым, доколе не истребит все, назначенное к истреблению. <b>Пшеница</b> – означает здесь прежде всего народ Иудейский, т. е. лучшую часть его, людей добродетельных и потому достойных царства Мессии; плевелы – худую часть народа, людей нечестнвых, а потому недостойных царства Мессии. <b>Отребит</b> (очистит) <b>гумно</b> и пр. Это значит, что Господь достойных примет в Свое царство, а недостойных не примет и еще подвергнет наказанию (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> За то, как огонь съедает солому, и пламя истребляет сено, так истлеет корень их, и цвет их разнесется, как прах; потому что они отвергли закон Господа Саваофа и презрели слово Святаго Израилева.</span></span>Ис. 5:24</a>). Слова сего стиха в отношении к членам церкви Христовой указывают на окончательный суд Божий над людьми, когда праведные из них будут отделены от грешных, и первые будут приняты в рай для блаженства, а грешники будут осуждены на адские мучения (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span></span>Мф. 25:31</a> и дал.). В настоящее время Господь допускает в Своей церкви добрых и злых, подобно тому, как хозяин поля, во время жатвы принимает все, что приносят ему жнецы, но когда наступит определенный день судный, Господь вывеет гумно Свое и отделит хорошие зерна от соломы, т. е. будет судить нелицеприятно, и с полною и самою строгою справедливостию отделит избранных от отверженных. Житница изображает собою рай; сожжение в огне – мучение в аду (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=37&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он же сказал им в ответ: сеющий доброе семя есть Сын Человеческий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> поле есть мир; доброе семя, это сыны Царствия, а плевелы - сыны лукавого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> враг, посеявший их, есть диавол; жатва есть кончина века, а жнецы суть Ангелы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Посему как собирают плевелы и огнем сжигают, так будет при кончине века сего:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и ввергнут их в печь огненную; там будет плач и скрежет зубов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 13:37-43</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других, как пастырь отделяет овец от козлов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поставит овец по правую Свою сторону, а козлов - по левую.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Тогда праведники скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, и накормили? или жаждущим, и напоили?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> когда мы видели Тебя странником, и приняли? или нагим, и одели?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> когда мы видели Тебя больным, или в темнице, и пришли к Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> ибо алкал Я, и вы не дали Мне есть; жаждал, и вы не напоили Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> был странником, и не приняли Меня; был наг, и не одели Меня; болен и в темнице, и не посетили Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Тогда и они скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, или жаждущим, или странником, или нагим, или больным, или в темнице, и не послужили Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы не сделали этого одному из сих меньших, то не сделали Мне.</span></span>Мф. 25:31-45</a>). «Не будем же беспечны, поучает св. Златоуст; пока мы находимся на гумне, мы еще можем и из плевел обратиться в пшеницу». Адские мучения грешников Предтеча называет огнем неугасимым. В Писании ветхого завета адские мучения изображаются под различными видами, напр, под образом холодной воды (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=24&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Засуха и жара поглощают снежную воду: так преисподняя - грешников.</span></span>Иов. 24:19</a>), огня и жупела (кипящей смолы, Пс. 10); но Предтеча говорит только о наказании огнем, потому что это наказание – самое страшное, какое только можно вообразить: оно, само собою, дает понятие о всех видах мучений, ожидающих грешников во аде. Называя огонь неугасимым, он дает понять, что этот огонь не только никогда не может угаснуть, но что он никогда не истребляет – жжет вечно, причиняет нестерпимые и неизобразимые мучения. В Свящ. писании во многих местах говорится, что как блаженство праведников, так и мучения грешников, будут вечны. «Напрасно изъясняют адский огонь действием совести, пишет митрополит Филарет; напрасно вопрошают: какие это мучения? какой это огонь, который мог бы действовать на бессмертного человека? Но Кто мог сие тленное облещи в нетление (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</span></span>1 Кор. 15:54</a>), и сделать тело духовным, Тому трудно ли приготовить столь тонкий и проницательный огонь, чтобы так же был ощущаем смертным составом, как нынешний огонь внешним телом? Тщетно некоторые, – пишет тот же святитель, – для смягчения страшной угрозы вечным адским огнем, прибегают к милосердию Божию. Но какое милосердие для тех, кои с непреодолимым упорством отвергают милосердие? Бог есть единое бесконечное благо; уклонение от него – единое бесконечное зло.» «Ты скажешь: как огонь может быть неугасимым? – поучает св. Златоуст. Но не видишь ли ты солнце, всегда горящее и никогда неугасающее? не видишь ли купину Моисееву, также горящую и не сгараемую?»</div></p>