<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1212">Богословский М.И. проф.</a><div>См. ст. 28</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Род Иосифа у Матфея ведётся от Давида через Соломона, у Луки — чрез Нафана, известного только по имени, сына Давидова (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И родились еще у Давида сыновья и дочери. И вот имена родившихся у него в Иерусалиме: Самус, и Совав, и Нафан, и Соломон,</span></span>2 Цар. 5:14</a>). В объяснение этой разности... что Евангелисты, кроме прямых предков Иисуса Христа, перечисляют предков, признаваемых таковыми по закону ужичества. <br />Ведение Родословия через Нафана (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А сии родились у него в Иерусалиме: Шима, Шовав, Нафан и Соломон, четверо от Вирсавии, дочери Аммииловой;</span></span>1 Пар. 3:5</a>), сына Давидова — хотя обетование относит будущее царство к потомству Соломона (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=7&s=12&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же исполнятся дни твои, и ты почиешь с отцами твоими, то Я восставлю после тебя семя твое, которое произойдет из чресл твоих, и упрочу царство его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он построит дом имени Моему, и Я утвержу престол царства его на веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я буду ему отцом, и он будет Мне сыном; и если он согрешит, Я накажу его жезлом мужей и ударами сынов человеческих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> но милости Моей не отниму от него, как Я отнял от Саула, которого Я отверг пред лицем твоим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И будет непоколебим дом твой и царство твое на веки пред лицем Моим, и престол твой устоит во веки.</span></span>2 Цар. 7:12-16</a>) — нисколько не противоречит этому обетованию, потому что в лице Иисуса Христа, как мнимого сына Иосифова и действительного сына Марии, соединились оба племени Давидова через Нафана и Соломона; притом же обетование, данное Давиду, собственно и относилось к нему и видимо делится на две части: одна, как пророчество о наследовании престола Давидова, к Соломону, другая — о рождении Мессии — к Давиду и его семени вообще.</div></p></div>