<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Теперь апостольская проповедь запрещает, чтобы многие открывали дело учения. Ведь и Господь наш Иисус Христос не многих, но немногих избрал для учительства, то есть двенадцать апостолов, так как не всем дается совокупность учения.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на семь Кафолических посланий.</i><br /><i>С1. 0508, In epist. Iacobi, 564-566. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>И он говорит, что преступление таковых больше, чем если бы они не получали никакой пользы. Ведь тот, кто учит о не существующем у него как о существующем, - виновен, поскольку пал из-за своего языка.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Кафолическое Послание Иакова.</i><br /><i>PG 119:481. </i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Во времена апостолов верующие стремились проповедовать слово Божие как можно большему числу людей и учились часто уже в процессе проповеди; так и Аполлосу, мужу, превосходно знающему Писания, было известно только крещение Иоанна [Предтечи], но при этом он без страха и сомнения проповедовал Христа<a href="#596641_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. По мудрости Аполлоса ему вскоре явился учитель, с легкостью научивший его тому, чего ему недоставало, и он вернулся к делу проповеди уже совершенным. Однако другие люди, менее знающие, которые пришли в Антиохию из Иудеи, учили верующих из числа язычников, что те не спасутся, если не будут обрезаны по закону Моисея, что, впрочем, было легко опровергнуть правоверным проповедникам. Учителей такого рода блаженный Иаков и хочет отстранить от проповеди слова [о Христе], чтобы они не препятствовали тем, кто сумеет восполнить недостающее. Как тот, кто хорошо совершает служение, возрастает в добре, так и тот, кто, не будучи научен, претендует на роль наставника, проповедует Христа не так, как должно, примет большее осуждение, чем если бы он погиб в своих преступных заблуждениях в одиночестве.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="596641_1" class="note-item" href="#596641_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Некто Иудей, именем Аполлос, родом из Александрии, муж красноречивый и сведущий в Писаниях, пришел в Ефес.</span></span>Деян. 18:24</a>. Аполлос был образованный иудей родом из Александрии. Он хорошо знал Ветхий Завет, а о христианстве знал понаслышке, пока не был наставлен в Эфесе Акиллой и Прискиллой, услышавших его проповедь. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О семи Кафолических посланиях.</i><br /><i>С1. 1362, l (in Iak) 3.2-11,14.</i></div></div></p></div>