<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Мудрость кротка, когда она, обладая вышним, умеет любить. Эта добродетель святых проповедников противостоит глупости горечи и раздора и объединяет себя в любви, мире и согласии со всяким ближним.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />Cl. 1362, l(in Iac.), 3.276.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Какой первый дар Святаго Духа?<br /> Ответ. Первый дар есть <b>мудрость</b>, именно мудрость, сходящая свыше, о которой говорит Апостол: «<b>свыше премудрость, первее убо чиста есть, потом же мирна, кротка, благопокорлива, исполнъ милости и плодов благих, несуменна и нелицемерна</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но мудрость, сходящая свыше, во-первых, чиста, потом мирна, скромна, послушлива, полна милосердия и добрых плодов, беспристрастна и нелицемерна.</span></span>Иак. 3:17</a>). Сей мудрости противоположна мудрость плотская по словам Апостола: «<i>яко в простоте и чистоте Божией</i>, (а) <i>не в мудрости плоти, но благодатию Божиею жихом в мире</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо похвала наша сия есть свидетельство совести нашей, что мы в простоте и богоугодной искренности, не по плотской мудрости, но по благодати Божией, жили в мире, особенно же у вас.</span></span>2 Кор. 1:12</a>). Против сей плотской и мирской мудрости тот же Апостол, заимствуя свидетельство из Ветхого Завета (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то вот, Я еще необычайно поступлю с этим народом, чудно и дивно, так что мудрость мудрецов его погибнет, и разума у разумных его не станет.</span></span>Ис. 29:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=33&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> сердце твое будет [<i>только</i>] вспоминать об ужасах: "где делавший перепись? где весивший [<i>дань</i>]? где осматривающий башни?"</span></span>Ис. 33:18</a>), говорит: «<i>погублю премудрость премудрых, и разум разумных отвергу. Где премудр; где книжник; где совопросник века сего; не обуи ли Бог премудрость мира сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо написано: погублю мудрость мудрецов, и разум разумных отвергну.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Где мудрец? где книжник? где совопросник века сего? Не обратил ли Бог мудрость мира сего в безумие?</span></span>1 Кор. 1:19-20</a>).<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православное исповедание Кафолической и Апостольской Церкви Восточной." <br />Вопрос 74. "О восьмом члене Символа веры". </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Разумей: если ты от какого-либо движения сердечного испытываешь тотчас смущение, стеснение духа, то это уже не свыше, а с противоположной стороны — от злого духа. Скорее изменяйся к лучшему, и, по мере того как будешь преуспевать во внутреннем мире, благопокорности Промыслу, неусумняемости, нелицемерности, ты будешь все мудрее и мудрее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 3</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Часто слышите вы возглас диакона или священника: <i> «Премудрость! Пр’ости». «Пр’ости»</i> – значит с чистым, простым и открытым сердцем внимайте словам великой премудрости Божией. <i>В лукавую душу не войдет премудрость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В лукавую душу не войдет премудрость и не будет обитать в теле, порабощенном греху,</span></span>Прем. 1:4</a>).<br /><br />Премудрость – значит высшая мудрость. Много мудрости есть и в словах, и в делах, и в жизни человеческой. Огромные сокровища мудрости собраны в науке, в философии и даже в политике, но непременно нужно знать цену всей этой мудрости и ее отличие от премудрости. Нельзя сказать, что ценность земной мудрости невелика. Даже величайшие Святые Отцы Церкви высоко ее ставили и тщательно изучали. Три святителя, возглавляющие весь сонм святителей, – Василий Великий, Григорий Богослов и Иоанн Златоуст – по молодости с превеликим усердием долгие годы изучали науки того времени и сумели найти немало заслуживающего внимания христианского ума даже в языческой философии.<br /><br />И нам следует с глубоким уважением относиться к мудрости человеческой и стараться ее изучать, но уметь брать из нее только то, что подлинно ценно. Тем не менее, относиться к ней надо критично, даже недоверчиво, ибо к земной мудрости примешивается много и ложного, и дурного из того, чем руководствуется мышление человека: гордость, тщеславие, честолюбие, славолюбие, стремление быть выше всех.<br /><br />Что такое человеческая мудрость? Это плод глубокой работы ума, плод мышления. Нужно знать, что мышление никогда не бывает только работой мыслительной, что оно руководствуется в значительной мере чувством человека, и наряду с волей определяется тем, к чему он стремится, что считает достойным. Ценны и заслуживают внимания только те плоды мышления, к которым не примешиваются страстные чувства и греховные стремления воли. Всякий, чье сердце просвещено словом Божиим, знает, что часто к такой мудрости примешивается ложь, клевета, коварство и предательство. Например, политическая мудрость нередко руководствуется дурными приемами, будто для достижения поставленных целей в политике допустимы все средства.<br /><br />Есть мудрость техническая, которую являют великие ученые, двигающие технику по пути совершенства. Какие грандиозные перемены последовали за изобретением паровых машин, за началом использования электрической энергии! Благословенна эта мудрость, но благословенна только тогда, когда у людей – чистые, благородные цели. Однако мудрость, которая привела к изобретению атомных бомб,– греховна, на ней лежит печать диавола.<br /><br />Священное Писание учит нас святой премудрости – тому, что выше всякой человеческой мудрости. Какая печать на ней? Об этом говорит святой апостол Иаков: <b>Мудрость, сходящая свыше, во-первых, чиста, потом мирна, скромна, послушлива, полна милосердия и добрых плодов, беспристрастна и нелицемерна</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но мудрость, сходящая свыше, во-первых, чиста, потом мирна, скромна, послушлива, полна милосердия и добрых плодов, беспристрастна и нелицемерна.</span></span>Иак. 3:17</a>). Она чиста, как солнце, ибо нисходит свыше, от Бога. О ней Иисус, сын Сирахов, сказал: <i>Мысли ее полнее моря, и намерения ее глубже великой бездны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=24&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> ибо мысли ее полнее моря, и намерения ее глубже великой бездны.</span></span>Сир. 24:31</a>).<br /><br />Премудрость есть дыхание силы Божией и чистое излияние славы Вседержителя; посему ничто оскверненное не войдет в нее. Она есть отблеск вечного света и чистое зеркало действия Божия и образа благости Его (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=7&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Она есть дыхание силы Божией и чистое излияние славы Вседержителя: посему ничто оскверненное не войдет в нее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Она есть отблеск вечного света и чистое зеркало действия Божия и образ благости Его.</span></span>Прем. 7:25-26</a>). Не может стать причастником этой премудрости ничто оскверненное. В лукавую душу не войдет премудрость и не будет обитать в теле, порабощенном греху. Ибо Святой Дух премудрости удалится от лукавства, и уклонится от неразумных мудрствований, и устыдится приближающейся неправды (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В лукавую душу не войдет премудрость и не будет обитать в теле, порабощенном греху,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо святый Дух премудрости удалится от лукавства и уклонится от неразумных умствований, и устыдится приближающейся неправды.</span></span>Прем. 1:4-5</a>).<br /><br />Святой Дух премудрости чужд всякой нечистоты, злобы, лукавства. Он обитает только в сердце смиренном, святом. <i>Учение мудрого – источник жизни, удаляющий от сетей смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Учение мудрого - источник жизни, удаляющий от сетей смерти.</span></span>Притч. 13:15</a>). Так ценна истинная премудрость, на которой лежит святая печать чистоты.<br /><br />Вместе с тем не надо чуждаться мудрости человеческой, надо изучать ее, чтобы не стать причастниками греховной, отверженной Богом печати диавола. Чтобы отличить добро от зла, чтобы уметь видеть и понимать подлинно великие Божественные истины, Бог дал нам удивительную способность распознать мудрость человеческую своим сердцем, а не умом, ибо сердце нас не обманет, оно обличит заблуждающийся ум, укажет путь правды. <i>Душа человека иногда скажет более, нежели семь наблюдателей, сидящих на высоком месте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=37&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> душа человека иногда более скажет, нежели семь наблюдателей, сидящих на высоком месте для наблюдения.</span></span>Сир. 37:18</a>).<br /><br />Порой бывает, что вы слушаете, кажется, мудрого, красноречивого человека, слова которого вроде бы правильны, но все-таки смущаетесь и глубине сердца чувствуете: что-то тут неладно, нет тут правды. Часто бывает и наоборот. Говор некрасноречивый, может, необразованный, простой, но смиренный, полный благочестия человек, и вы улавливаете сердцем, что в словах его настоящая Божественная истина. Итак, благодарите Бога за то, что Он дал каждому чистому способность отличать ложь от истины.<br /><br />Вместе с тем, кроме ученых и профессоров, известных и ценимых людьми мирскими, были и есть другие истинные мудрецы, которых мир знать не желает, а драгоценные творения которых забыты. Их память празднует Святая Церковь. Это великие преподобные: Антоний Великий, его ученик Макарий Великий, его современник и друг Макарий Александрийский, русский святой Савва Сторожевский, живший намного позже, и многие другие. Все они занимались крайне важной и необходимой «наукой» – изучали психологию греха, пристально рассматривали сердце человеческое, тончайшим образом наблюдая в нем все чистые и нечистые движения. Все они вели непрестанную борьбу с бесами, желавшими увести их от этой великой и нужной мудрости. Борясь с врагом, святые изучали все те соблазны, которыми диавол увлекает человека с пути истинного ко злу. В своих великих творениях, дошедших до нас, они описали глубочайшую психологию борьбы с лукавым, происходящую в человеческом сердце.<br /><br />В своих трудах они руководствовались горячей любовью к Богу, безудержным стремлением к правде. Их сердца были чисты, как капля небесной росы, и в них обитал Святой Дух премудрости. Именно поэтому изберем их своими учителями и руководителями, ибо эти мудрецы – самые надежные наши вожди. Пойдем же за ними, будем с молитвой на устах усердно читать их святые творения и глубоко вникать в них. Будем помнит что и среди новых писаний есть книги, полные мудрости и благочестия.<br /><br />Ищите же мудрости у этих Отцов, и тогда молитвами их Господь и Бог наш Иисус Христос – Божия Сила и Божия Премудрость – благословит всех тех, кто будет искать истинной премудрости. Аминь.</div></p></div>