<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>А также говорит Иаков и о том, что не подобает болтать языком как попало. Говорит о том, что если уздой мы укрощаем дерзость коня, а малым рулем мы переменяем бег корабля, то насколько более мы должны приводить язык правым словом ко благу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 20.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Эти слова приготавливают к высказыванию о языке, и это еще более убедительно, что овладевший чем-то более простым постигнет и управление более сложным... Ведь обычно приводят следующий довод: <i>какой труд управлять этим маленьким членом? Или: какой вред произойдет от этого наималейшего [органа]? </i> И Иаков показывает одно и то же из [примеров] удил, руля и искры, которые малы, но совершают великие [дела]. Или же [он говорит] также о том, что не следует болтать языком как попало, но использовать его для лучшего, [подобно тому как] дерзость коня [используется] для лучшего благодаря узде, а устремление корабля - благодаря рулю. Таким же образом мы должны устремлять язык к лучшему благодаря правому слову. Ибо слова: <i>так и язык</i> - означают то, что таким образом и язык должен устремляться правым словом, а не делать то, что он делает.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Кафолическое Послание Иакова.<br />PG 119:4684. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Большие корабли в море - это души людей, как добрые, так и злые, а грозящие им сильные ветра - желания душ, естественным образом побуждающие их к действию, через которое они достигают доброй либо порочной цели. Управляющий же кораблями по своему желанию кормчий - это намерение сердца, которым избранные, преодолев волнующееся море этой жизни, счастливо достигают гавани небесной родины.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />Cl. 1362, l(in lac.), 3.71.</div></div></p></div>