<p ><div>Нет большего доказательства любви в Церкви Христовой, чем когда даже самой честью, в которой она, очевидно, находится у людей, пренебрегают, чтобы тело младенца не было рассечено и не подверглась растерзанию немощь христиан из-за нарушения единства (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=16&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда пришли две женщины блудницы к царю и стали пред ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказала одна женщина: о, господин мой! я и эта женщина живем в одном доме; и я родила при ней в этом доме;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> на третий день после того, как я родила, родила и эта женщина; и были мы вместе, и в доме никого постороннего с нами не было; только мы две были в доме;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и умер сын этой женщины ночью, ибо она заспала его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и встала она ночью, и взяла сына моего от меня, когда я, раба твоя, спала, и положила его к своей груди, а своего мертвого сына положила к моей груди;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> утром я встала, чтобы покормить сына моего, и вот, он был мертвый; а когда я всмотрелась в него утром, то это был не мой сын, которого я родила.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказала другая женщина: нет, мой сын живой, а твой сын мертвый. А та говорила ей: нет, твой сын мертвый, а мой живой. И говорили они так пред царем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал царь: эта говорит: мой сын живой, а твой сын мертвый; а та говорит: нет, твой сын мертвый, а мой сын живой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И сказал царь: подайте мне меч. И принесли меч к царю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал царь: рассеките живое дитя надвое и отдайте половину одной и половину другой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И отвечала та женщина, которой сын был живой, царю, ибо взволновалась вся внутренность ее от жалости к сыну своему: о, господин мой! отдайте ей этого ребенка живого и не умерщвляйте его. А другая говорила: пусть же не будет ни мне, ни тебе, рубите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И отвечал царь и сказал: отдайте этой живое дитя, и не умерщвляйте его: она - его мать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И услышал весь Израиль о суде, как рассудил царь; и стали бояться царя, ибо увидели, что мудрость Божия в нем, чтобы производить суд.</span></span>3 Цар. 3:16-28</a>). Ведь говорит апостол, что он выказал себя как мать к чадам по отношению к тем, среди кого совершал благовествование, - не сам, но пребывающей с ним благодатью Божией. <br />Ибо не может блудница ничего назвать своим, кроме своих грехов, дар же материнства - от Бога. И Господь прекрасно сказал о блуднице: тот, кому много прощается, много любит (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сей есть, о котором написано: вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span></span>Лк. 7:27</a>). Так, апостол Павел говорит: <i>мы сделались малыми</i><a href="#537809_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>среди вас, подобно как кормилица нежно обходится с детьми своими.</i> Но когда доходит до опасности быть рассеченным младенцу, когда самозванство присваивает себе ложную честь и готово нарушить единство, - пренебрегает мать честью своей, лишь бы видеть сына целым и невредимым. Она следит, только бы не позволить самозванству рассечь немощное тельце мечом раскола, настаивая слишком твердо на том, что честь материнства принадлежит ей. Итак, пусть любовь матери скажет: <i>отдайте ей ребенка</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И отвечал царь и сказал: отдайте этой живое дитя, и не умерщвляйте его: она - его мать.</span></span>3 Цар. 3:27</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a href="#537809_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> В Синод. переводе: <i>мы были тихи среди вас.</i> - <i>Прим.пер.</i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 10.<br />Cl. 0284,10SL41.244.<br /></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Ведь и мать любит питать дитя свое, но не хочет, чтобы оно всегда оставалось таким. Она держит его у груди, согревает в объятиях, ласково утешает, питает молоком и делает все для чада своего, но хочет, чтобы дитя ее росло, а не всегда оставалось таким. Взгляните же на апостола. Мы понимаем его лучше, поскольку он даже не удостаивает себя имени матери, когда пишет: <i>я сделался мал среди вас, подобно как кормилица нежно обходится с детьми своими.</i> Есть ведь кормилицы, которые нежно обходятся с детьми, причем не со своими. А есть матери, отдающие своих детей кормилицам, которые сами не лелеют детей своих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 23.<br />Cl. 0284,23SL41.49.<br /></span></div><br /></span></div><br />И вот, настолько усилились гонения и муки, что [Павлу] стала тяжела жизнь. <i>И вот страх и трепет нашел на него, и ужас объял его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> страх и трепет нашел на меня, и ужас объял меня.</span></span>Пс. 54:6</a>), - сказано, как ты знаешь, в псалме. Это глас Тела Христова, глас членов Его. Хочешь ли ты узнать в этом свой голос? Стань одним из членов Христовых. <i>Страх</i>, говорит [Давид], <i>и трепет нашел на меня, и ужас объял меня. И я сказал: кто дал бы мне крылья, как у голубя ? я улетел бы и успокоился бы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> страх и трепет нашел на меня, и ужас объял меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И я сказал: "кто дал бы мне крылья, как у голубя? я улетел бы и успокоился бы;</span></span>Пс. 54:6-7</a>).<br />Павел в известном смысле испытал отвращение из-за бремени плоти: он хотел отлететь ко Христу, но обилие мук преградило ему путь, хотя и не вовсе закрыло его. Ему опротивела жизнь, но не та вечная жизнь, о которой он говорит: <i>Для меня жизнь - Христос, и смерть - приобретение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо для меня жизнь - Христос, и смерть - приобретение.</span></span>Флп. 1:21</a>). Но поскольку здесь его удерживала любовь к ближним, куда он направляется? <i>Если же жизнь во плоти доставляет плод моему делу, то не знаю, что избрать. Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Если же жизнь во плоти <i>доставляет</i> плод моему делу, то не знаю, что избрать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span></span>Флп. 1:22-23</a>), <i>а оставаться во плоти нужнее для вас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> а оставаться во плоти нужнее для вас.</span></span>Флп. 1:24</a>). Он уступил птенцам своим пищащим: расправив крылья, он накрыл их и лелеял их, как и сам о том говорит: <i>я сделался мал</i> (См. выше) <i>среди вас, подобно как кормилица нежно обходится со своими детьми.<br /></i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 305А.<br />Cl. 0284,305A.MiAg.1.59.29.</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Посмотри на Павла восходящего: <i>Знаю человека во Христе; который назад тому четырнадцать лет,, - в теле ли - не знаю, вне ли тела - не знаю: Бог знает, - восхищен был до третьего неба. ...И слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаю человека во Христе, который назад тому четырнадцать лет (в теле ли - не знаю, вне ли тела - не знаю: Бог знает) восхищен был до третьего неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И знаю о таком человеке (<i>только</i> не знаю - в теле, или вне тела: Бог знает),</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:2-4</a>). Вы услышали, что он говорит о восхождении, а теперь послушайте, что он говорит о нисхождении: <i>Я не мог говорить с вами... как с духовными, но как с плотскими, как с младенцами во Христе. Я питал вас молоком, а не твердою пищею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И я не мог говорить с вами, братия, как с духовными, но как с плотскими, как с младенцами во Христе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я питал вас молоком, а не <i>твердою</i> пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</span></span>1 Кор. 3:1-2</a>). Вот нисходит тот, кто восходил. Задайся вопросом: куда он восходил? До третьего неба. Задайся вопросом: куда он нисходил? До питания младенцев молоком. Послушай о том, как он нисходил: <i>я сделался мал среди вас</i> (См. выше.), <i>подобно как кормилица нежно обходится со своими детьми.</i> Ведь мы видим, как и кормилицы, и матери нисходят до младенцев; хотя они и умеют говорить по-латински, они сокращают слова и каким-то образом коверкают свой язык, чтобы ласкать детский слух этим понятным для них языком, поскольку, если они говорят не так, младенец не слышит и нет ему в том пользы. Так и красноречивый отец, будь он хоть столь великим оратором, что речи его гремят на форуме и сотрясают стены суда, если у него есть маленький сын, когда возвращается домой, оставляет свое казенное красноречие, посредством которого он возвышался, и нисходит до младенца.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 7.23.<br />Сl. 0278, 7.23.21. <br /></span></div><br /></span></div><br />Разве мы не наблюдаем у бессловесных и неразумных животных, среди которых существует не духовная, а лишь плотская природная любовь, с каким, тем не менее, чувством взыскуется детенышами молоко из материнских сосцов? И сколь бы ни был силен напор сосущего, это любезнее матери, чем если бы детеныш не сосал молоко и не требовал бы того, что положено любовью.<br />Часто мы видим, как уже значительно подросшие бычки так поддают головой под вымя матери, что силой удара чуть не приподнимают ее, и она, однако, никогда не лягает их и не отталкивает, но, напротив, если нет рядом сынка, который ее сосет, мычанием его подзывает к сосцам своим. Значит, если есть в нас эта духовная любовь, о которой апостол говорит: <i>я сделался мал среди вас, подобно как кормилица нежно обходится со своими детьми,</i> - мы любим вас, когда вы взыскуете. Ленивые же нам не любезны, потому что мы опасаемся пребывающих в бездействии.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на 1-е послание Иоанна 9.<br />Сl. 0279, 9.PL2045.18.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
