<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 6:3'>Мк 6:3</a>).<p/>О братьях и сестрах Спасителя <i>см.</i> <a href='B:500 2:12'>Ин 2:12</a>; <a href='B:470 12:46'>Мф 12:46</a> и параллельные места; <a href='B:470 13:55-56'>Мф 13:55-56</a> и параллельные места; <a href='B:500 7:3'>Ин 7:3</a> сл.; <a href='B:510 1:14'>Деян 1:14</a>; <a href='B:510 12:17'>Деян 12:17</a>; <a href='B:510 15:13'>Деян 15:13</a>; <a href='B:510 21:18'>Деян 21:18</a>; <a href='B:550 1:18-19'>Гал 1:18-19</a>; <a href='B:550 2:9,12'>Гал 2:9,12</a>; <a href='B:530 9:5'>1Кор 9:5</a>.<p/>Иаков (не Алфеев и не Зеведеев) был после епископом Иерусалимской церкви, а после него третий брат его Симеон (<i>см.</i> Евсевий Кесарийский. «Церковная История», III, 11). Он, по свидетельству Егесиппа у Евсевия (III, 32) пострадал при Траяне и консуле Аттике, кончив жизнь «почти той же смертью, какую претерпел Господь» 120 лет от роду. Это было в девятый год царствования Траяна, т. е. в 107 г. от Р.X. Если так, то Симеон был старше Спасителя на 11 лет. Внуки четвертого брата Иуды были приведены к Домициану и отпущены им. О втором брате Спасителя, Иосии (так в русском переводе) ничего не известно, кроме одного имени, если только не принимать во внимание общих сведений о братьях Спасителя (<i>см.</i> о них вышеприведенные цитаты). Само имя Иосий пишется по-разному: <b>&#7992;ωσ&#8053;ρ, &#7992;ω&#8049;ννης, &#7992;ωσ&#8134;</b> (<b>ς</b>), родит. <b>&#7992;ωσ&#8134;τος</b>, как у Марка (<a href='B:480 6:3'>Мк 6:3</a>). Наиболее достоверное чтение у Матфея - <b>&#7992;ωσ&#8053;ρ</b>, а у Марка - <b>&#7992;ωσ&#8134;τος</b> (родительный падеж).<p/>Еще менее известно из Евангелия о сестрах Спасителя. О них упоминается только в <a href='B:470 13:56'>Мф 13:56</a>; <a href='B:480 3:32'>Мк 3:32</a>; <a href='B:480 6:3'>Мк 6:3</a>, где они не называются по имени.<p/>Между выражениями «сын плотника» (Матфей) и «плотник» (Марк) нет большой разницы, и едва ли можно говорить, что первое название «более почтительно». Выражение Марка «плотник» нашло отзвук у позднейших писателей; <i>ср.</i> Цельс у Оригена: <b>&#7974;ν τ&#8051;κτων τ&#8052;ν τ&#8051;&#967;νην</b>. Ориген отрицает, что Иисус Христос называется «плотником» (<b>τ&#8051;κτων</b>) где бы то ни было в Евангелиях. Иустин («Разговор с Трифоном-иудеем», 88): <b>τ&#8048; τεκτονικ&#8048; &#8051;ργα ε&#7984;ργ&#8049;&#950;ετο, &#7952;ν &#7936;νθρ&#8061;ποις &#8036;ν, &#7940;ροτρα κα&#8054; &#950;υγ&#8049;</b> (Христос «делал работы плотничьи, находясь среди людей - плугии ярма»). К слову «плотника» в некоторых рукописях прибавлено «Иосифа». Правильное чтение у Марка, по-видимому, <b>&#8001; τ&#8051;κτων &#8001; υ&#7985;&#8056;ς τ&#8134;ς &#924;αρ&#8055;ας</b>.</div>