<div><p ><div>Она (синагога), не желая, чтобы сын церкви жил в благодати и через крещение получил свободу, охотно соглашается (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Некоторые, пришедшие из Иудеи, учили братьев: если не обрежетесь по обряду Моисееву, не можете спастись.</span></span>Деян. 15:1</a>), чтобы дитя было рассечено, хочет не иметь, а убить его. Церковь же, уверенная, что это сын ее, охотно уступает его завистнице, чтобы он, по крайней мере, жил у соперницы, лишь бы только, разделенный на закон и благодать, не был поражен мечем Спасителя. Поэтому апостол говорит: <i>се аз, Павел, глаголю вам, что если соблюдаете закон, Христос вас ничтоже пользует </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, я, Павел, говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа.</span></span>Гал. 5:2</a>).<br />Вот что сказано под покровом аллегории. Впрочем, твоя мудрость очень хорошо знает, что в прикровенных образах тропологии не те же правила, что и в смысле историческом. Если где-нибудь я претыкаюсь и если мудрому читателю кажется произвольным написанное мною, то пусть он относит это к вине автора; потому что, истомленный долгою болезнью, я и это наскоро продиктовал писцу, лежа в постели, и написал не для того, чтобы решить вопрос, а для того, чтобы не казалось, что я вначале дружбы отказываю тебе в какой-нибудь просьбе. Помолись Господу о моем здоровье, чтобы после мучительной двенадцатимесячной болезни я мог написать что-нибудь достойное твоего внимания, и прости, если обильная речь не льется обычным течением. Диктуется не с таким изяществом, как пишется: в последнем случае мы часто перевертываем стиль, чтобы написать достойное чтения; в первом – скорою речью свертываем все, что придет на язык. С удовольствием я увиделся с Капинием, который расскажет тебе, какую тяжкую и опасную болезнь терпел я даже до настоящего дня, когда тебе продиктовал это письмо.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>69. Письмо к Руфину пресвитеру</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=3&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=3&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>