<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> По собрании всех начинается суд; небеса возвещают правду Божию, т.е. с неба раздается голос «Бога Судии» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и звук трубный становился сильнее и сильнее. Моисей говорил, и Бог отвечал ему голосом.</span></span>Исх. 19:19</a>), Который готовится произнести решительный и праведный приговор на добрых и злых: тогда явно будет для всех правосудие Божественное, не щадящее злых и награждающее добрых. По произнесении Божественного приговора все небо, т.е. все жители небесные, согласием своим и похвалами подтвердят праведный приговор, возглашая: «Праведен еси, Господи, и прави суди Твои» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=137"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">137</span> Праведен Ты, Господи, и справедливы суды Твои.</span></span>Пс. 118:137</a>). Яко Бог Судия есть – это самое лучшее ручательство за праведный суд: Бог рассудит все праведно, потому что правда свойственна Ему по самой Его природе.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>По собрании всех на суд, как сказано выше, напоследок произнесен будет от небеснаго Судии решительный приговор как на благих, так и на злых: откуду явно будет всем, колика есть Божия правда, которая ныне часто не является, когда по Божию попущению праведные угнетаются от нечестивых. Тогда убо возвестят небеса Божию правду, когда судяй праведно с небесе приидет, и седя на облацех небесных, праведный приговор произнесет: и когда все небо, то есть все жители небесные, согласием своим и похвалами праведный приговор подтвердят, и рекут: <i>праведен еси Господи, и прави суди Твои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=137"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">137</span> Праведен Ты, Господи, и справедливы суды Твои.</span></span>Пс. 118:137</a>)! Сие провозвестие небес не может быть ложно потому, что Судия Бог есть, на Котораго неправда упасть не может.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Небеса возвестят правду. </b><br /> Они возвестили сие чудесами при кресте и при разрушении храма Иерусалимского.</div></p></div>