<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Прежде чем произнесен решительный приговор на подсудимых, пришедший на Суд Господь обращается к Своему народу, к Своему возлюбленному Израилю с речью, в которой прежде всего требует от него особенного внимания к Своим словам: Услышите, говорит, людие Мои, и возглаголю вам, Израилю. Назвав израильский народ Своим народом, Он тут же называет его любимым его именем – Израиль. Послушай Меня, Израиль, как бы так говорит Господь, и засвидетельствую тебе, т.е. и Я буду говорить и беседовать с тобою о том, что тебя касается. Я Бог твой: благоговей же предо Мной. Господь повторяет здесь Свое имя: Бог, Бог твой есмь Аз, с той целью, чтобы расположить народ к особенному вниманию и благоговению и вместе с тем показать, сколь велико и неизреченно Его милосердие, что Он даже с рабами Своими вступает в беседу.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк обращает здесь слово к наставлению Божия народа, и показывает, какая будет сущность суда онаго, то есть, о чем надлежит воздать слово на суде оном, дабы всяк мог приуготовиться к оному. Но чтоб наставление возимело больше достоверности, вводит самого Бога глаголющаго, и отечески увещавающаго: <i>послушайте людие мои, и возглаголю вам</i>! аще бо не послушаете, то не вам возглаголю, но иным, иже имут уши слышати, и слышат. Ибо не без причины Господь во Евангелии у Матфея, и инде часто глаголет: <i>имеяй уши слышати, да слышит </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 11:15</a>). Якоже бо глухие хотя имеют уши, но токмо для украшения тела, а не для слышания: так и те, кои имея разум, не внемлют учению Божию, и имея уши внутренния, не слушают Божиих глаголов, подобны суть глухим. Потом яснее изображая то же самое, присовокупляет: <i>Израилю, и засвидетельствую тебе</i>. То есть, послушайте Мене людие Мои Израильтяне, и возглаголю вам с засвидетельствованием, и с твердым удостоверением: Я реку вам то, что наипаче до вас касается. Следующия за сим слова: <i>Бог, Бог твой есмь Аз</i>, содержат причину, чего ради Израиль должен послушать: понеже Тот, Который глаголет, Бог есть, и притом Бог твой, а потому ведает и хощет преподать тебе наиполезнейшия правила. Ибо ежели Бог есть, то вся ведает; а ежели твой, то любит тебя, и потому хощет полезному наставить.<br /></div></p>