<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Ближайшим образом, хотя в слабой степени, в сем стихе, равно как в некоторых из предыдущих и последующих (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И что вы Мне, Тир и Сидон и все округи Филистимские? Хотите ли воздать Мне возмездие? хотите ли воздать Мне? Легко и скоро Я обращу возмездие ваше на головы ваши,</span></span>Иоил. 3:4</a>, 19), идет речь о суде Божием над народами, смежными с Иудеею (<b>яже окрест</b>), которые по возвращении Иудеев из Вавилонского плена (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=3&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо вот, в те дни и в то самое время, когда Я возвращу плен Иуды и Иерусалима,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я соберу все народы, и приведу их в долину Иосафата, и там произведу над ними суд за народ Мой и за наследие Мое, Израиля, который они рассеяли между народами, и землю Мою разделили.</span></span>Иоил. 3:1—2</a>) дерзнут нарушать безопасность их, дерзнут подступать к самому Иерусалиму с целью разграбить его и овладеть им. Господь, когда возвратит Иудеев в отечество, не даст их в обиду врагам их. Он есть праведный Судия и Своих чтителей защитит от враждующих против них народов. Местом, на котором Он произведет Свой строгий суд, будет юдоль Иосафатова (сл. ст. 2). Так доселе называется долина Кедронская на восток от Иерусалима не в память об Иосафате, царе Иудейском (он погребен на Сионе во граде Давидовом. <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=20&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Через год, в то время когда цари выходят <i>на войну</i>, вывел Иоав войско и стал разорять землю Аммонитян, и пришел и осадил Равву. Давид же оставался в Иерусалиме. Иоав, завоевав Равву, разрушил ее.</span></span>1 Пар. 20:1</a>), а потому, что в этом названии содержится указание на Господень суд, имеющий произойти над народами. Еврейское слово: Иосафат, значит: «Господь есть судия», или: «Господь судит». И ниже, через стих, слова: юдоль Иосафатова, заменяются словами: поле судебное, юдоль судебная. Если относить пророчество об этом суде к народам, нападающим на Иерусалим, то это надобно понимать в том смысле, что Господь во гневе Своем, как праведный Судия, поразит полчища, которые подступят к Иерусалиму. И действительно история после Вавилонского плена представляет несколько случаев неудавшегося нападения на землю Иудейскую и на Иерусалим враждебных соседних народов. Но взор пророка не ограничивается этими случаями. Если пророк и имел в виду эти частные случаи, то, без сомнения, смотрел на них, как на слабые предызображения всемирного суда над врагами Царства Божия и вообще нечестивыми. В этом обширном смысле понимать пророчество о суде над народами нужно отчасти потому, что предшествующее сему пророчество об излиянии Духа Святого на всякую плоть и о спасении всякого призывающего имя Господне относится, как мы видели при изъяснении предыдущей паримии, ко всем народам, — отчасти потому, что всемирный суд над народами в новозаветных писаниях, как увидим ниже, изображается одинаковыми чертами, как и в дальнейших словах пророчества Иоилева изображается суд над народами. — На основавши пророчества Иоилева издревле сложилось мнение, доселе господствующее не только в христианском мире, но также между Евреями и магометанами, что местом всемирного суда будет долина Иосафатова близ Иерусалима. Это мнение может быть признанно вероятным, если иметь в виду, что всемирный суд будет происходить в воздушном пространстве. Как Сам Судия явится с неба на воздухе и здесь сядет на престоле суда, так и подсудимые народы предстанут пред ним на воздухе. Долина Иосафатова может быть местом всемирного суда в том смысле, что над нею в воздушной среде явится Господь — Судия и вокруг Него на воздухе займут огромное пространство подсудимые. Собрание их на самой долине немыслимо по ее тесноте и их многочисленности; но воздушное пространство, в безмерную широту и высоту над нею и окрест ее, может быть наполнено бесчисленным множеством подсудимых. На суд предстанут и примут праведное воздаяние все народы, не только озлоблявшие Церковь, но и принадлежавшие к ней. Из среды последних осуждены будут на вечную погибель нечестивые и нераскаянные.<br /></div></p>