<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Суд над народами, враждебными Царству Божию, представляется здесь под образом собирания винограда и топтания его в точиле. Под этим же образом этот суд представляется в Апокалипсисе. Один из Ангелов, говорится в Апокалипсисе, «<i>с великим криком воскликнул к другому Ангелу, имеющему острый серп, говоря: пусти острый серп твой и обрежь грозди винограда на земле, потому что созрели в нем ягоды. И поверг Ангел серп свой на землю, и обрезал виноград на земле и бросил в великое точило гнева Божия. И истоптаны ягоды в точиле за городом и потекла кровь из точила</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=18&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И иной Ангел, имеющий власть над огнем, вышел от жертвенника и с великим криком воскликнул к имеющему острый серп, говоря: пусти острый серп твой и обрежь гроздья винограда на земле, потому что созрели на нем ягоды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И поверг Ангел серп свой на землю, и обрезал виноград на земле, и бросил в великое точило гнева Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И истоптаны <i>ягоды</i> в точиле за городом, и потекла кровь из точила даже до узд конских, на тысячу шестьсот стадий.</span></span>Откр. 14:18—26</a>). В обоих местах ветхозаветного и новозаветного пророчества под созревшими ягодами винограда разумеются народы, созревшие для наказания. Под точилом, т. е. чаном для выжимания винограда, разумеется, как ясно сказано в Апокалипсисе, гнев Божий. Что точило для выжимания виноградного сока, то гнев Божий для казни нечестивых. Топтание винограда в точиле значит попрание врагов Церкви, как выражение гнева Божия. Наполнение точила виноградом (исполнь точило) знаменует накопление неправд и беззаконий в такой мере, что долее они не могут быть терпимы. Мера грехов и беззаконий, превышающая меру долготерпения Божия, еще сильнее обозначается словами: изливаются подточилия, т. е. сок винограда переполняет не только точило, но через край льется из подточильных чанов. Вот до какой степени умножишася злобы их, — т. е. нечестивых. — К кому обращается Господь, повелевая испустить серпы (закривленные ножи) для срезывания виноградных гроздьев и топтать, или выжимать их<a href="#618085_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>? К Ангелам. Послет Сын человеческий Ангелы Своя и соберут от царствия Его вся соблазны и творящих беззакония, и ввергнут их в пещь огненную (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и ввергнут их в печь огненную; там будет плач и скрежет зубов;</span></span>Мф. 13:41-42</a>). Об участии Ангелов во всемирном суде Господь Иисус говорит также в поразительном изображении этого суда в 25-й главе Матфея (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и соберутся пред Ним все народы; и отделит одних от других, как пастырь отделяет овец от козлов;</span></span>Мф. 25:31—32</a>. Сл. 24:31).<br /> <div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="618085_1" class="note-item" href="#618085_1">1</a> В притче Спасителя о пшенице и плевелах Ангелы, исполнители Его повеления о погублении нечестивых, изображаются под образом жнецов, посланных собирать созревшую жатву. Сему соответствуют слова рассматриваемого стиха паримии в синодском переводе с Еврейского: «пустите серпы, ибо жатва поспела». Дальше, как и в Славянском тексте, идет речь о собирании винограда: «идите, войдите, ибо точило наполнено».<br /></li></ul></div></div></p>