<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> В пророческих видениях, содержащихся в Апокалипсисе, подобными чертами изображается небесный Иерусалим, царство славы, после последнего суда. Словам Иоилева пророчества: Аз Господь Бог ваш, вселяяся в Сионе, соответствуют слова Апокалипсиса: се скиния Божия с человеки, и вселится с ними. И тии людие Его будут, и Сам Бог будет с ними Бог их (Апокалипс. XXI, 3). Название у пророка Иоиля Сиона, Церкви небесной, горою и Иерусалима городом святым, усвояется в Апокалипсисе Иерусалиму небесному. И введе мя духом, говорит тот же тайнозритель, на гору велику и высоку, и показа ми град великий, святый Иерусалим (10). В обоих пророчествах небесный Иерусалим именуется святым потому, что в нем будет обитать одна святость и праведность. В нем не будет места нечестивым, его неприкосновенности не нарушать враги Церкви. Церковь земная принуждена бороться с многоразличными врагами — язычниками, еретиками, раскольниками, и потому называется воинствующею. В Церкви небесной не будет нужды в этой борьбе; враги ее будут побеждены, и потому она называется торжествующею. Это состояние небесной Церкви, ее недоступность врагам одинаково изображается в ветхозаветном и новозаветном пророчествах. У Иоиля об Иерусалиме сказано: иноплеменницы не пройдут сквозе его ктому. В Апокалипсисе о небесном Иерусалиме сказано: не имать в него внити всяко скверно, и творяй мерзость и лжу, но токмо написанные в книгах животных Агнца (Апокалипс. XXI, 24). В земной Иерусалим до плена и после плена Вавилонского не раз вторгались иноплеменники (Халдеи, Сирийцы, Идумеи), и оскверняли его всякими мерзостями, самый храм превращали в идольское капище, пока наконец Римляне не разрушили города и храма. Церковь христианская также подвергалась поруганию от язычников, еретиков и магометан. Враги ее не раз оскверняли храмы ее вторжением в них и бесчиниями, обращением их на мирское употребление. Ничего подобного не будет в небесном Иерусалиме. Ничто нечистое не проникнет в него; мир и блаженство его обитателей не будет нарушено вторжением врагов (иноплеменницы не пройдут сквозе его).<br /></div></p></div>