<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Блаженное состояние жителей небесного Иерусалима, имеющее наступить со дня всемирного суда (в той день), описывается здесь под чувственными образами, заимствованными от земного благосостояния. Условием земного благосостояния служит обилие предметов продовольствия, к числу которых относится мед, млеко, вода. Наступит время, когда, по слову пророка, даже неплодородные части земли — горы и холмы — покроются богатою растительностью, благоприятствующею пчеловодству (сладость) и скотоводству (млеко), когда скудные водою источники Иудейской маловодной земли обратятся в родники обильно текущей воды, когда водотечь Ситтим, т. е. сухое ложе потока Кедронского, будет полна водою, текущею из храма Господня. Пророк Иезекииль дополняет это описание, говоря, что по берегам этой водотечи, питаемой водою, текущею из храма, «будут расти всякия дерева, доставляющая пищу; листья их не будут увядать и плоды их не будут истощаться; каждый месяц будут созревать новые, потому что вода для них течет из святилища; плоды их будут употребляемы в пищу, и листья на врачевание» (Иезек. XLVII:12). Должно полагать, что этими чувственными чертами изображается небесный Иерусалим, ибо в Апокалипсисе теми же чертами изображается он. Тайновидцу, созерцавшему славу небесного Иерусалима, имеющую озарить его после всемирного суда, «показана была чистая река воды жизни, исходящая от престола Бога и Агнца. По ту и другую сторону реки было древо жизни, двенадцать раз приносящее плоды, дающее на каждый месяц плод свой, и листья дерева для исцеленья народов» (Апокалипс. XXI, 1—2). Под этою водою, текущею из святилища, в видениях ветхозаветных пророков и новозаветного, равно как под древом жизни и бессмертья, должно разуметь благодать Святого Духа, имеющую утолять в обитателях небесного Иерусалима всякую духовную алчбу и жажду, — удовлетворять потребностями истины, правды, духовного мира и радости. И в земной жизни испытывающее эту алчбу и жажду иногда достигают удовлетворения животворною силою благодати Св. Духа, но удовлетворения не полного, — полное наступить для них в царстве славы, где истина будет зрима во всем своем сиянии, а не чрез тусклое зеркало и гадательно, стремление к правде не будет задерживаемо борьбой с греховными искушениями, духовная радость не будет отравляема неизбежными в земной жизни скорбями. — В этом же духовном смысле должно разуметь сладость и млеко на горах и холмах. Нельзя не видеть в этих предметах земного продовольствия предызображения удовлетворения духовных потребностей в будущем веке, подобно тому, как земля обетованная, текущая медом и млеком, была образом Царства небесного, обильного благами духовными.<br /></div></p>