<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>В притче о делах Христос показал, чего Он требует от нашего верующего сердца; в притче о талантах учит, как каждый истинно верующий в Него должен послужить Ему своей волей, всей своей деятельностью. Скорбная участь неразумных дев предостерегает нас от небрежения и холодности в духовной жизни; а здесь приговор ленивому рабу осуждает нашу беспечность и небрежность в делах нашего призвания, нашего служения ко благу ближнего. Притча о девах требует от нас сердечной ревности к Богоугождению и милосердия к ближнему; притча о талантах — усердного исполнения долга, чтобы радостно, а не печально предстать с отчетом ко Господу в последний день. Не без причины Господь сказал притчу о девах прежде притчи о талантах. "В лукавую душу не войдет премудрость" (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В лукавую душу не войдет премудрость и не будет обитать в теле, порабощенном греху,</span></span>Прем. 1:4</a>); из нечистого сердца не могут истекать вполне чистые, бескорыстные, святые желания и действия. Поэтому каждый должен прежде всего потрудиться над очищением своего сердца от страстей, чтобы воспитать в нем святые чувства молитвы и любви, а затем послужить и ближнему тем талантом, какой он получил от Бога. Таков порядок духовного делания. Это не значит, впрочем, что можно было говорить в извинение своей лености: "я еще не достаточно потрудился над очищением своего сердца от страстей, надо самим собой, я еще не готов служить спасению ближних: довольно у меня забот о своей душе"... Сам не вызывайся на подвиг, а когда Бог позовет, укажет случай — не отказывайся. Этому учит нас Господь Своей притчей о талантах.<br /><br />Хотите ли знать, — как бы так говорит Он Своим Апостолам, — как поступит Сын Человеческий по Своем пришествии и как должно поступать вам, ожидающим Его пришествия? Выслушайте еще одну притчу: Ибо Он поступит как человек, который отправляясь в далекую чужую страну, призвал рабов своих, не наемных служителей, а собственных рабов, с которых мог строго взыскать за неисправность, и поручил им имение свое, отдал им на руки свои капиталы и одному, более ревностному и способному, дал он пять талантов, другому два, иному один, каждому по его силе и способностям, с тем, чтобы они пустили эти деньги в оборот, и тотчас отправился. В отсутствии господина каждый раб мог действовать свободно, как хотел. Так и было: рабы честные, добросовестные тотчас принялись за дело. Получивший пять талантов пошел, употребил их в дело, пустил их в оборот, и приобрел трудами своими другие пять талантов. Точно также поступил и получивший два таланта и приобрел другие два. Но не так поступил третий: получивший же один талант пошел и закопал его в землю и скрыл серебро господина своего. Ему не хотелось потрудиться, обременять себя заботами, — он хотел воспользоваться отсутствием господина, чтобы предаться праздности на свободе.<br /><br />По долгом времени, приходит господин рабов тех и требует у них отчета. С радостью явились пред своим господином верные и честные рабы. И подошел получивший пять талантов, принес другие пять талантов, добытые его трудом и заботами, и говорит: господин! Пять талантов ты дал мне: вот другие пять талантов я приобрел на них: возьми их. Господин его был очень доволен таким усердием раба и сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! В малом ты был верен, над многим тебя поставлю, я доверю тебе и многое. Войди в радость господина твоего, раздели со мной радость, будь участником моей праздничной трапезы. Подошел также и получивший два таланта и сказал: господин! Два таланта ты дал мне; вот другие два таланта я приобрел на них. Господин его и этому рабу выразил свое благоволение и сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! В малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.<br /><br />Настала очередь последнего раба. Не трудно понять, почему он медлил до конца: его страшила совесть, он недоумевал, как ему поступить, что сказать в оправдание своей беспечности. Правда, он не расточил данного ему капитала подобно неправедному домоправителю, не прожил своей части подобно блудному сыну, не задолжал десятью тысячами талантов, подобно немилосердному слуге заимодавцу. Но он не исполнил воли своего господина, он показал непростительную леность; чувство зависти к счастливым товарищам смешивалось в нем с чувством страха за свою небрежность; досаду на самого себя он захотел излить на господина же, и в этом злом расположении сердца, как бы в отчаянии решившись на все, он дерзко входит к домовладыке: подошел и получивший один талант и сказал: господин! Я знал тебя, что ты человек жестокий, суровый, беспощадный деспот, жнешь где не сеял, и собираешь, где не рассыпал; и убоявшись, пустить в оборот твои деньги, чтобы не потерять их вовсе, и не понести за то от тебя строгого наказания, пошел и скрыл талант твой в земле, чтобы по крайней мере вернуть его тебе в целости: получай его обратно; вот тебе твое — ни больше, ни меньше, как сколько ты дал мне. Он даже гордо похвалился тем, что вернул господину его талант в целости. Он как бы не замечает того, что глубоко оскорбляя господина, называя его жестоким корыстолюбцем, он уже произносит приговор против себя самого: если господин жесток, то надлежало еще больше стараться и страшиться; если господин требует чужое, то тем более потребует свое. И господин произнес свой праведный суд на этого ленивого дерзкого раба: господин же его сказал ему в ответ: лукавый раб и ленивый, лукавый потому что защищаешь себя клеветами на меня и хочешь обмануть меня ложью, и ленивый, как это доказываешь самим делом, я буду судить тебя твоими же словами: ты знал, что я жну, где не сеял, и собираю, где не рассыпал; пусть так, пусть я таков, каким ты меня представляешь: строг, взыскателен, жесток; но ты все же обязан был исполнить мою волю, если не из любви и преданности ко мне, как другие, то по крайне мере из страха, что я жестоко взыщу с тебя, и это ты мог сделать без всякого вреда и опасности для себя: посему надлежало тебе только отдать серебро мое торгующим, отдать торговцам за известные проценты, и оно умножилось бы само собой, без твоего участия, хотя и не столько, сколько бы увеличилось при твоих трудах, при твоем собственном усердии и благоразумии. Даже не было нужды тебе самому заботиться в возращении моего капитала: и я пришел получил бы мое с прибылью.<br /><br />Затем господин обратился к другим слугам и сказал: этот раб обвиняет меня в алчности, хотя сейчас видел, как щедро я награждаю моих верных и усердных рабов. Итак возьмите у него талант и дайте имеющему десять талантов. Пусть он знает, что я не по жадности требую умножения талантов, а ради вашей же пользы. Кто трудится, тот увеличивает свое достояние, а беспечный и нерадивый теряет и то, что имеет: ибо всякому имеющему дастся и приумножится, трудолюбивому охотно все дают и все у них в избытке, а у неимеющего отнимется и то малое, что имеет, что он считает своим и перейдет в руки усердных и трудолюбивых. Но этого мало: а этого негодного раба выбросьте во тьму внешнюю, бросьте в самую глубокую и мрачную темницу: там будет плач и скрежет зубов — пусть там он век свой в безнадежном отчаянии плачет и скрежещет зубами от нестерпимых страданий!... Сказал сие, заканчивая эту притчу, Господь возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит! Кто хочет быть внимательным, тот внимай и прилагай сказанное к себе!<br /><br />Последуем сему приглашению Господа, вникнем в смысл Его божественной притчи, чтобы получить для себя душевную пользу и избежать участи ленивого раба. "Человек в этой притче означает Бога Творца и Промыслителя, — говорит святитель Филарет, — Который Своим рабам, т.е. всем людям дает различные дары, естественные и благодатные, в особенности же Богочеловека Христа, Который отходя от земли на небо, "взойдя на высоту, дал дары человекам" (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> один Бог и Отец всех, Который над всеми, и через всех, и во всех нас.</span></span>Еф. 4:6</a>), как то: дары Святого Духа, Евангелие, таинства, и вообще "от его Божественной силы даровано нам все потребное для жизни и благочестия" (2 Петр. 1:3). Эти различные таланты даются нам каждому по силе его, т.е. вполне достаточно для потребностей нашей жизни. Апостолы в день сошествия на них Святого Духа получили особые благодатные дары, потребные для их великого служения; их преемники, пастыри Церкви, в таинстве рукоположения получают также дары Божественной благодати, немощных врачующей и оскудевающих восполняющей; каждый христианин в таинствах Церкви приемлет благопотребные дары благодати Господней, укрепляющей его в жизни духовной, врачующей его душевные и телесные недуги, освящающей его семейную жизнь, благословляющей все его добрые начинания. Кроме этих благодатных даров каждый человек получает от Бога естественные дары: разные средства и способы служить Богу и ближнему, кто — способностями и природными дарованиями, умом, наукой, искусством, житейской и духовной опытностью, кто — средствами денежными и т. п.<br /><br />Все эти дары Божии и разумеются в притче под именем талантов. Бог знает, сколько ему нужно, сколько кто может употребить в пользу, и сообразно с этим разделяет Свои дары: кому пять талантов, кому два, а кому только один. Божья благодать не стесняет свободы человека, не насилует его природы, не подводит всех под один уровень. Бог, любящий всех как Отец, раздает Свои дары смотря по человеку: кто не способен стоять на высоте общественного служения, тот может быть полезным для ближних на низшей степени. Как все тело не есть око, не есть ухо, так и в Церкви не все правители и учители. Но часто бывает, что человек менее даровитый трудится усерднее того, кто более талантлив, но ленив. Притча Христова учит, что кто более получил, с того больше и взыщется, но и тот, кто мало получил, тоже даст отчет. Людей совсем бесталанных нет: Бог "хочет чтобы все люди спаслись" (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>), а потому каждому дается хоть один какой-нибудь талант, как средство ко спасению. Велик ли был талант у сарептской вдовицы? Одна горсть муки и немного елея в сосуде. Но она увеличила его, пропитав пророка Илию. А лепта евангельской вдовицы принята Господом и оценена дороже богатых фарисейских приношений.<br /><br />Святитель Филарет продолжает: "Правда, все зависит от дарованных талантов, без которых рабы как были, так и остались бы ни с чем. Но не одно получение, а делание и приращение вводит в радость Господа. И удивительно, что те, которые имеют, более стараются приобретать, а получивший менее, совсем не старается. Не указывает ли это на нас, которые часто говорят, что мы не апостолы, не святые, не праведные, не имеем их благодати, и тем думаем извинить у себя недостаток подвигов и добродетелей? Видите, как уже полученный дар Божий может оказаться принятым к осуждению, ибо Раздаятель прозорлив и после крайнего милосердия совершенно правосуден: не попустит, чтобы дар Его был расточен бесплодно и чтобы под личиной немощи укрылись лукавство и леность. Он отнимет пренебреженный дар и неключимому рабу оставит только тьму кромешную."<br /><br />В притче говорится, что господин приходит по прошествии долгого времени: этим Господь опять указывает на то, что Его пришествие будет не так скоро, как думали Его ученики.<br /><br />Достойно внимания, с какой радостью являются к господину усердные рабы. Их совесть спокойна; они исполнили свое дело, кто как мог; в чувстве благодарности к своему господину, который доверил им свои капиталы, они не себе, а ему же приписывают успех своих трудов, — каждый говорит: ты дал мне и я приобрел. Значит, если бы ты не дал, я бы ничего не приобрел. Так смиренно смотрят и праведники на свои дела: не я, а Благодать Божия сделала это, говорит апостол Павел. Мы рабы ничего не стоящие... Таким праведникам и смерть не страшна: она для них — конец трудового дня; не страшен и суд Божий, ибо их сердце предчувствует, что они услышат от Господа столь вожделенное: войди в радость Господина своего, "получите то, чего око не видало, ухо не слыхало, и что не приходило на сердце человеку. Для них не может быть награды более этой, потому что быть с Господом и видеть радость Самого Господа есть самая высшая награда," говорит блаженный Иероним.<br /><br />"Получивший пять и получивший два удостаиваются одинаковых благ: значит и совершивший малое получит равную часть с совершившим великое, если данную ему благодать, как бы не была она мала, употребить по надлежащему" (блаженный Феофилакт).<br /><br />Поучительно, что нерадивым является в притче получивший один талант. Мог оказаться нерадивым и получивший пять талантов; к несчастью, в жизни нередко бывает, что люди, весьма щедро наделенные от Бога и природными дарованиями, и благами земными, не хотят употреблять их во славу Божию. Но Господь выставляет в Своей притче раба с одним талантом, чтобы научить, что не высокая или знатная доля, не то, много или мало тебе дано талантов, а верно ли ты исполнил свой долг — вот что послужит оправданием на Божием суде. "Иной успокаивает себя мыслями, говорит Филарет, митрополит Московский, я не то, что лукавый раб, который зарыл данный ему талант и ничего доброго не сделал: я ничего не делаю; то еще не беда что некоторые заповеди не исполнены, некоторые дни или часы не посвящены Богу как бы надлежало, что некоторые средства добра обращены только к собственному удовольствию... Ах, клеврет мой, ты не так рассуждаешь, как судит праведный Господь наш. Только верному в малом Он дарует многое, следовательно, допуская неверность в малом, ты сам себя лишаешь права на многое"...<br /><br />Поразительна дерзость неверного раба: он не стыдится назвать своего господина в глаза жестоким и алчным. Так и закоснелый, неисправный грешник может дойти до того, что будет обвинять Господа в своей погибели, как будто Бог, призывая к труду, не дает сил и уменья, возлагает бремя и не услаждает сердца несущих это бремя. Ленивый раб хвалится тем, что возвращает талант в целости господину. Но не для того господин вручил ему этот талант, чтобы только сберечь его, а чтобы приумножить. Не для того, например, Господь дает человеку богатство, чтобы он берег его под замком, но для того чтобы благотворил ближним и через это умножил славу Божию; не затем Господь дает ему ум, дар слова, силы и способности телесные и душевные, чтобы человек ничего не делал, а для того, чтобы все это употреблял на пользу ближним и через то еще более в самом себе укреплял эти Божии дары во славу Божию и себе во спасение. Наши ближние и есть торжники, умножающие наши таланты: лихва — это есть добрые дела, по нашему научению сделанные, из благодарения Господу Богу за то добро, какое они через нас получили, и наше по их молитвам вечное спасение.<br /><br />В сущности, возвратить Богу эти дары так, как возвратил талант ленивый раб, невозможно: дары и призвание Божие непреложны, говорит Апостол, их можно или приумножить, или вовсе потерять. И ленивый раб только хвалится, будто он добровольно возвращает талант: на самом деле талант у него отнимается: возьмите у него талант, говорит господин. Так и бывает с тем, кто не употребляет даров Божьих во славу Божию.<br /><br />Все земные блага отнимает у человека смерть; силы и способности душевные и телесные, если человек не пользуется ими, часто глохнут, постепенно оскудевают от бездействия, так что и под конец жизни нередко человек только воображает, что он обладает ими, а на самом деле уже стал неспособен ни к какому труду. Так сбывается над ним слово Христово: всякому имеющему дастся и приумножится, а у не имеющего отнимется и то, что имеет. И мы часто видим, что на место способного и талантливого, но ленивого, становится другой, более усердный, и таким образом обогащается талантом, отнятым у первого. Вот почему святой Иоанн Златоуст говорит: "кто получил дар слова и учения для пользы других и не пользуется ими, тот губит и самый дар... Итак, будем внимать словам этим, пока есть время будем приобретать на талант, ибо если здесь будем ленивы и станем жить беспечно, то там никто не окажет нам сострадания, хотя бы мы пролили реки слез. Ты не беднее той вдовицы, не ниже по званию Петра и Иоанна, которые были из простого народа и необразованные. Потому-то Бог и дал нам и дар слова, и руки, и ноги, и крепость телесную, и ум, и разумение, чтобы все это употребляли мы для нашего собственного спасения и для пользы ближнего. Слово нужно нам не для одних только песнопений и благодарения, но и для научения и утешения. Если таким образом пользуемся им, то соревнуем Господу, если же напротив, то — дьяволу"...</div></p></div>