<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Закопал его в землю</b>» и пр.: образ людей, не радящих о дарованных им благах. Они часто делают это под тем предлогом, что не занимают видного места в обществе, что у них мало дарований и благ, что они не могут ничего сделать и пр. Но Господь не требует от малоодаренных того, чтобы они делали столько же, сколько богатоодаренные (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо если есть усердие, то оно принимается смотря по тому, кто что имеет, а не по тому, чего не имеет.</span></span>2 Кор. 8:12</a>); притом всякое положение в обществе само по себе почтенно, и всякий в самом уничиженном положении может делать много доброго (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=11&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я дошел до неразумия, хвалясь; вы меня <i>к сему</i> принудили. Вам бы надлежало хвалить меня, ибо у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов, хотя я и ничто.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Признаки Апостола оказались перед вами всяким терпением, знамениями, чудесами и силами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо чего у вас недостает перед прочими церквами, разве только того, что сам я не был вам в тягость? Простите мне такую вину.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вот, в третий раз я готов идти к вам, и не буду отягощать вас, ибо я ищу не вашего, а вас. Не дети должны собирать имение для родителей, но родители для детей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я охотно буду издерживать <i>свое</i> и истощать себя за души ваши, несмотря на то, что, чрезвычайно любя вас, я менее любим вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Положим, <i>что</i> сам я не обременял вас, но, будучи хитр, лукавством брал с вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но пользовался ли я <i>чем</i> от вас через кого-нибудь из тех, кого посылал к вам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я упросил Тита и послал с ним одного из братьев: Тит воспользовался ли чем от вас? Не в одном ли духе мы действовали? Не одним ли путем ходили?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не думаете ли еще, что мы <i>только</i> оправдываемся перед вами? Мы говорим пред Богом, во Христе, и все это, возлюбленные, к вашему назиданию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо я опасаюсь, чтобы мне, по пришествии моем, не найти вас такими, какими не желаю, также чтобы и вам не найти меня таким, каким не желаете: чтобы <i>не найти у вас</i> раздоров, зависти, гнева, ссор, клевет, ябед, гордости, беспорядков,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> чтобы опять, когда приду, не уничижил меня у вас Бог мой и <i>чтобы</i> не оплакивать мне многих, которые согрешили прежде и не покаялись в нечистоте, блудодеянии и непотребстве, какое делали.</span></span>2 Кор. 12:11-31</a>). Не должно думать, что только малоодаренные пренебрегают своими дарами и благами; нет, так поступают и богатоодаренные, и наоборот, малоодаренные иногда употребляют свои блага в пользу себе и другим, во славу Божию (ср. Феофил.).</div></p>