<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Торжники, которые и меновщиками называются, суть, те, кои обменивая деньги, например, золотые на серебряные или медные, тем и сами пользуются, и владетелям денег прибыль доставляют (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И вошел Иисус в храм Божий и выгнал всех продающих и покупающих в храме, и опрокинул столы меновщиков и скамьи продающих голубей,</span></span>Мф. 21:12</a>). Здесь же торжники означают каковым-либо образом благотворимых (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пришли в Иерусалим. Иисус, войдя в храм, начал выгонять продающих и покупающих в храме; и столы меновщиков и скамьи продающих голубей опрокинул;</span></span>Мк. 11:15</a>). Ибо как торжники, приемля деньги, и сами пользуются, и вверившим оные прибыль доставляют (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И, сделав бич из веревок, выгнал из храма всех, также и овец и волов; и деньги у меновщиков рассыпал, а столы их опрокинул.</span></span>Ин. 2:15</a>):<br /><br />Если таким образом разберешь все прочие Господа Иисуса заповедания, узришь, что не суть столько трудные, как ты думаешь. Трудными кажутся страстным, трудными кажутся безрассудным, трудными кажутся тем, которые не так, как должно, судят о вещах. Но пусть хотя и трудны, однако их таковая есть трудность, каковую преодолели тысяча тысячей людей, то есть, все праведные и святые. Пусть будут трудны; но Бог, Творец наш, имеет право требовать от нас и трудного. Бог, ведущий всякую трудность, посылает благодать Свою, превышающую трудность, и приуготовляет воздаяние таковых благих за труды, «<i>яже око не виде, и ухо не слыша, и на сердце человеку не взыдоша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>).<br /><br />Вторым же ответствуем таковым образом: яко Богочеловек не советовательне, но повелительне заповедал таковая. Ибо когда давал спасительные Свои советы, так говорил: «<i>могий вместити, да вместит</i>»; и: «<i>аще хощеши совершен быти, иди, продаждъ имение твое, и даждь нищим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо есть скопцы, которые из чрева матернего родились так; и есть скопцы, которые оскоплены от людей; и есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного. Кто может вместить, да вместит.</span></span>Мф. 19:12</a>, 21). Но когда сия заповедывал, так повелительне говорил: «<i>Аз же глаголю вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус же сказал ученикам Своим: истинно говорю вам, что трудно богатому войти в Царство Небесное;</span></span>Мф. 19:23</a>, 28). Для неубеждающихся святыми Его советами никакого не полагал наказания; но для нарушающих сии заповеди показал причастие суду и геенскому огню. Как же мы дерзаем говорить, что не суть заповеди, если Сам Он явно и прямо назвал их заповедями, говоря: «<i>иже аще убо нарушит едину заповедей сих меньших, и научит тако человеки, мний наречется в Царствии небеснем</i>»? (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, кто нарушит одну из заповедей сих малейших и научит так людей, тот малейшим наречется в Царстве Небесном; а кто сотворит и научит, тот великим наречется в Царстве Небесном.</span></span>Мф. 5:19</a>) Все те суть заповеди, которые две великие составляют заповеди, на них же «<i>весь закон и Пророцы висят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</span></span>Мф. 22:40</a>): но если вникнешь в каждую из сих меньших, не другое что в них усмотришь, как токмо исполнение любви к Богу и ближнему. И сии убо суть заповеди Моисейского закона, присовокупленные и исполненные для совершенства, каковое придал им единородный Сын Божий, Господь наш Иисус Христос, якоже Сам подтвердил, говоря: «<i>не мните, яко придох разорити закон, или Пророки: не приидох разорити, но исполнити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>). И так все те, кои оные нарушают, почитая советами, погрешают и тщетно успокаивают свою совесть.<br /><br />Вот же ответ и третьим. Без сомнения, покаяние все грехи заглаждает, и никакой грех не побеждает беспредельного Божеского милосердия: «<i>и аще будут греси ваши яко багряное, яко снег убелю: аще же будут яко червленое, яко волну убелю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Тогда придите - и рассудим, говорит Господь. Если будут грехи ваши, как багряное, - как снег убелю; если будут красны, как пурпур, - как волну убелю.</span></span>Ис. 1:18</a>); но покаяние без смирения и сердечного сокрушения не есть покаяние. Кто же почитает свои грехи за маловажные, таковой ни смиряется, ни сокрушается. Но пусть будут малые, то есть, таковые грехи, о каковых Божественный Иоанн написал: и есть «<i>грех не к смерти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если кто видит брата своего согрешающего грехом не к смерти, то пусть молится, и <i>Бог</i> даст ему жизнь, <i>то есть</i> согрешающему <i>грехом</i> не к смерти. Есть грех к смерти: не о том говорю, чтобы он молился.</span></span>1 Ин. 5:16</a>). Но что в сем? Ужели мы можем пред Богом извиниться и во грехах не к смерти? Какой грех маловажнее празднословия? Однако Господь и о сем сказал: «<i>глаголю же вам, яко всяко слово праздное, еже аще рекут человецы, воздадят о нем слово в день судный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span></span>Мф. 12:36</a>). Какую убо будешь иметь причину извиниться в день суда, будучи вопрошенным, для чего ты напрасно гневался на своего ближнего? почто поносил твоего брата? почто приносил дары к Богу, не примирившись с обиженными тобою? почто окалял душу твою скверными вожделениями? почто незаконным образом оставил жену твою? почто ежедневно клялся? почто нарушил едину меньших заповедей? Пред таковым страшным Судиею извинение не имеет места, ходатайство бесполезно, приношения невидимы суть, ни слышимы, милосердие отъимется, едино токмо правосудие будет иметь место и действие. А покаяние? Так! Истинное покаяние и сокрушенное исповедание заглаждает все грехи. Но когда раскаиваешься, не думай о том, что согрешил мало и неважно; но бей в перси твои, якоже мытарь, и сокруши сердце твое, якоже блудница, и плачи горько, якоже потом предается муке: «<i>и неключимаго раба вверзите во тьму кромешнюю, ту будет плачь и скрежет зубом</i>». Неключимый раб и непотребный как пред Богом, так и пред людьми есть тот, который скрывает талант; почему и повелевает Ангелам далеко отгнать его от лица Своего. И отдаление от Бога составляет тьму кромешную, по причине далекого отстояния от Божественного света, еже есть Бог: тамо же плач неутешный по причине беспрестанной скорби, тамо скрежет зубом неописанный, по причине жесточайших болезней.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Матфея в неделю шестнадцатую (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=14&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо <i>Он поступит</i>, как человек, который, отправляясь в чужую страну, призвал рабов своих и поручил им имение свое:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и одному дал он пять талантов, другому два, иному один, каждому по его силе; и тотчас отправился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Получивший пять талантов пошел, употребил их в дело и приобрел другие пять талантов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> точно так же и получивший два таланта приобрел другие два;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> получивший же один талант пошел и закопал его в землю и скрыл серебро господина своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> По долгом времени, приходит господин рабов тех и требует у них отчета.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И, подойдя, получивший пять талантов принес другие пять талантов и говорит: господин! пять талантов ты дал мне; вот, другие пять талантов я приобрел на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Подошел также и получивший два таланта и сказал: господин! два таланта ты дал мне; вот, другие два таланта я приобрел на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Подошел и получивший один талант и сказал: господин! я знал тебя, что ты человек жестокий, жнешь, где не сеял, и собираешь, где не рассыпал,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и, убоявшись, пошел и скрыл талант твой в земле; вот тебе твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Господин же его сказал ему в ответ: лукавый раб и ленивый! ты знал, что я жну, где не сеял, и собираю, где не рассыпал;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> посему надлежало тебе отдать серебро мое торгующим, и я, придя, получил бы мое с прибылью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> итак, возьмите у него талант и дайте имеющему десять талантов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> ибо всякому имеющему дастся и приумножится, а у неимеющего отнимется и то, что имеет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> а негодного раба выбросьте во тьму внешнюю: там будет плач и скрежет зубов. Сказав сие, возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 25:14-30</a>). <br /></div></div></p>