<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><i>Учение о Страшном Суде.</i><br />Своё предсказание о будущей судьбе Иерусалима и Мира Иисус Христос окончил учением о Страшном Суде. <b>Когда приидёт Сын Человеческий во славе Своей с Ангелами Своими,</b> — говорил Он, — то подобно пастырю разделит людей на две половины и находящимся по правую сторону объявит, что они призываются к наслаждению уготованным для них Царством Отца Небеснаго, за дела милости телесной; недоумение же их относительно того, за что Господь удостоивает их такого блаженства, Он разрешает объяснением, что сделанныя ими дела милосердия к низшим братиям делались Ему Самому и сделали их участниками Небеснаго Царствия. Напротив, немилостивое отношение стоящих по левую сторону Судии злых людей к младшей братии делает их достойными осуждения, и Он осуждает их на вечное мучение. И идут они в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его; праведники же в жизнь вечную.<br />Грядущий Судия называет Себя Сыном Человеческим, чтобы этим самым показать, что Он будет судить людей по-человеческому естеству, как человек: Суд прострётся на всех людей, живых и мёртвых (воскресших), верующих и неверующих, близких и далёких.<br />Стоящие по правую сторону называются благословенными Отца Небеснаго. Это благословение показывает, что и Отец будет принимать участие в Суде, который произведёт Сын Божий. Самое Царство Небесное называется уготованным от создания Мира, что показывает неизбежность определения Божия и вечнаго промышления Его о человеке.<br />Поставленные одесную Судии и удостоенные вечнаго блаженства праведники составляют собственно разряд милостивых. О других, кому обещано блаженство за духовную нищету, кротость, чистоту сердца и прочее (Мф. 5), о верующих, гонимых за правду и страждущих невинно, и так далее, здесь не упоминается, не потому, впрочем, что добродетель милосердия преимуществует перед другими и одна только ведёт к блаженству; но потому что милость, как добродетель чисто внешняя, доступна всем людям и может проявляться самым различным образом. Святой Иоанн Златоустый говорит: «различен образ милования и широка заповедь сия». Потому же, конечно, Спаситель останавливается главным образом, на делах милости телесной, не упоминая о духовной. Кто отказывается напитать алчущаго и напоить жаждущаго, тот не подаст и добраго совета находящемуся в опасности, не сумеет утешить и печальнаго.<br />С другой стороны также, кто не накормит алчущаго и не напоит жаждущаго, тот и сам не алчет и не жаждет правды и прочее. Таким образом, милость отверзает дверь к прочим добродетелям. И на Суде, где ни человеческая правда не будет иметь места, ни человеческая заслуга не будет иметь значения, а где только милость Божия найдёт возможным помиловать грешника и наградить праведника, на том Суде преимущественно милость будет похвалена, и милостивые будут помилованы. Но сим не исключаются ни нищие духом, обогатившие себя делами милосердия, ни кающиеся грешники и плачущие, ни кроткие, ни даже изгнанные правды ради, милостиво прощающие своим гонителям всякую вражду и неправду, ни верующие и полагающие всю надежду свою на Бога.<br />Дела милосердия, совершаемыя людьми по отношению к нуждающимся, Иисус Христос относит к Себе, как по тесной связи, существующей между членами тела Христова, Церкви, так в особенности потому, что нуждающиеся: алчущие и жаждущие, странные и нагие, заключённые и больные, более всего носят в себе и напоминают собою образ Христа, пришедшаго на Землю в уничижении и пострадавшаго на Земле. А посему Сам Иисус Христос таких людей называет младшими братьями Своими.<br /><br />Призываемые к вечному блаженству праведники, по глубокому смирению, не признают себя совершившими те дела, за которыя обещается им блаженство. Они скажут: Господи, когда мы видели Тебя алчущим, жаждущим, нагим и прочее, и сотворили Тебе всё необходимое для Тебя? Это будет сказано ими по сознанию ничтожности совершенных ими дел и величии того блаженства, которое уготовано им за их дела. В свою очередь и нечестивые, осуждаемые на вечное мучение, будут стараться найти оправдание для себя в неведении и невидении страждущаго и нуждающегося Христа. Но все оправдания сии не будут приняты Всеведущим и праведным Судиёю и не избавят виновных от угрожающего наказания.<br />Немилостивые будут осуждены на вечное мучение за недостаток любви к ближним, хотя бы и казались имеющими другия добродетели: потому что не любящий ближняго не исполняет самой главной заповеди Закона. И как может любить Бога тот, кто не любит ближняго (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Кто говорит: "я люблю Бога", а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?</span></span>1 Ин. 4:20</a>)? Без любви же к Богу и к ближнему не может быть добродетели.<br />Изображаемый в сей беседе Суд Спасителя будет окончательный и страшный. Праведники и грешники услышат Божественное определение своей судьбы — одни для вечнаго блаженства, другие для вечнаго мучения. А потому надежды на какое-либо изменение участи тех и других нет и не может быть. И идут сии в муку вечную, праведницы же в живот вечный!<br />Беседою о Страшном Суде Иисус Христос закончил Свою общественную проповедь. Начал Он её благовестием о приближении Царства Божия на Земле, а окончил проповедию о конце этого Царства на Земле и открыли Небеснаго. В связи с предыдущими беседами, эта беседа составляет последнее звено или ступень Суда Божия над людьми, и сначала над храмом и его служителями, потом над Иерусалимом и избранным народом, и наконец над Миром и Человечеством вообще. После сей беседы Иисус Христос говорит только с учениками, прощается с ними и даёт им нужныя наставления.</div></p></div>