<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Был наг</b>»: дурно одет, бедно, недостаточно для прикрытая тела от жара или холода; таковые у евреев назывались нагими (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И бросился на них человек, в котором был злой дух, и, одолев их, взял над ними такую силу, что они, нагие и избитые, выбежали из того дома.</span></span>Деян. 19:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Послушайте, братия мои возлюбленные: не бедных ли мира избрал Бог быть богатыми верою и наследниками Царствия, которое Он обещал любящим Его?</span></span>Иак. 2:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=22&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Верно, ты брал залоги от братьев твоих ни за что и с полунагих снимал одежду.</span></span>Иов. 22:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> раздели с голодным хлеб твой, и скитающихся бедных введи в дом; когда увидишь нагого, одень его, и от единокровного твоего не укрывайся.</span></span>Ис. 58:7</a>).<br />  </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>БЫЛ НАГ,</b> бедно, скудно одет, <b>И ВЫ ОДЕЛИ МЕНЯ,</b> вы прикрыли наготу Мою, защитили Меня от холода и палящих солнечных лучей; <b>БЫЛ БОЛЕН,</b> лежал, томился тоской от болезни, <b>И ВЫ ПОСЕТИЛИ МЕНЯ,</b> вы пришли ко Мне, утешили Меня своим добрым словом, согрели теплым сердечным участием; <b>В ТЕМНИЦЕ БЫЛ,</b> в заключении Я был, И туда <b>ВЫ ПРИШЛИ КО МНЕ,</b> и там вы не забыли Меня, не покинули... "Смотри, - говорит святитель Иоанн Златоуст, - как легки Его заповеди. Он не сказал: Я был в темнице, и вы освободили Меня; Я был болен, и вы воздвигли Меня с одра болезни; но сказал: вы посетили Меня... вы пришли ко Мне. Господь, снисходя к нам, требует от нас того, что нам по силам, и еще гораздо менее этого, предоставляя самим нам ревновать о большем. Перед лицом вселенной, при явлении той неизреченной славы, Он провозглашает и увенчивает тебя, признает тебя Своим питателем и странноприимцем, и не стыдится говорить это, дабы венец твой сделать более блистательным. Так-то увенчиваются праведники по благодати. Говорю: по благодати, потому что, если бы они оказали и тмочисленные (безчисленные) благодеяния, это уже есть преизбыток щедрот благодати, ибо за столь маловажное и ничтожное дается небо, Царство, да еще оказывается такая честь пред лицом вселенной". Что будут ощущать сердца праведных, когда они услышат эти сладостные словеса своего Господа и Спасителя? О, какой несказанной радостью вострепещут их сердца, каким райским блаженством взыграют их души! </div></p>