<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>В муку вечную</b>»: мучение осужденных будет вечное, нескончаемое, точно так же как будет вечно, нескончаемо блаженство праведников (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Кто будет веровать и креститься, спасен будет; а кто не будет веровать, осужден будет.</span></span>Мк. 16:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и сверх всего того между нами и вами утверждена великая пропасть, так что хотящие перейти отсюда к вам не могут, также и оттуда к нам не переходят.</span></span>Лк. 16:26</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Верующий в Сына имеет жизнь вечную, а не верующий в Сына не увидит жизни, но гнев Божий пребывает на нем.</span></span>Ин. 3:36</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=1&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а вам, оскорбляемым, отрадою вместе с нами, в явление Господа Иисуса с неба, с Ангелами силы Его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> в пламенеющем огне совершающего отмщение не познавшим Бога и не покоряющимся благовествованию Господа нашего Иисуса Христа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> которые подвергнутся наказанию, вечной погибели, от лица Господа и от славы могущества Его,</span></span>2 Фес. 1:7-9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и дым мучения их будет восходить во веки веков, и не будут иметь покоя ни днем, ни ночью поклоняющиеся зверю и образу его и принимающие начертание имени его.</span></span>Откр. 14:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Познан был Господь по суду, который Он совершил; нечестивый уловлен делами рук своих.</span></span>Пс. 9:17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=33&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Устрашились грешники на Сионе; трепет овладел нечестивыми: "кто из нас может жить при огне пожирающем? кто из нас может жить при вечном пламени?" -</span></span>Ис. 33:14</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИБО АЛКАЛ Я, И ВЫ НЕ ДАЛИ МНЕ ЕСТЬ; ЖАЖДАЛ, И ВЫ НЕ НАПОИЛИ МЕНЯ; БЫЛ СТРАННИКОМ, И НЕ ПРИНЯЛИ МЕНЯ; БЫЛ НАГ, И НЕ ОДЕЛИ МЕНЯ; БОЛЕН И В ТЕМНИЦЕ, И НЕ ПОСЕТИЛИ МЕНЯ.</b> Три страшные казни объявляет грешникам этот приговор Небесного Судии: отлучение от Бога, муку вечную и пребывание со злым диаволом во веки веков. Все эти казни столь тяжки, столь мучительны по лютости, столь нестерпимы по времени, страшны по самому имени - проклятые, что ум человеческий не в силах их изобразить. Соберу на них бедствия (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> соберу на них бедствия и истощу на них стрелы Мои:</span></span>Втор. 32:23</a>), - угрожает Бог грешникам. Собрание, соединение всех зол, всех бед и мук вместе - вот состояние мучимых во аде! Все яды скорбей собраны в одну чашу, все пламени огня неугасимого соединены в один пламень, все муки вечные - в одной минуте"... (слова свт. Илии Минятия). <br /></div></p>