<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><br /><br /><br />Ведь из ответа Господа праведникам на этот же вопрос они уже будут знать, да они знают уже и теперь - из этого Евангельского повествования, из уст Самого Христа, как должно понимать слова Господа; а потому и вопрос их мог бы остаться вовсе без ответа; но Небесный Судия соизволит, к большему их осуждению, повторить Свой Божественный ответ: <b>ТОГДА СКАЖЕТ ИМ В ОТВЕТ: ИСТИННО ГОВОРЮ ВАМ: ТАК КАК ВЫ НЕ СДЕЛАЛИ ЭТОГО ОДНОМУ ИЗ СИХ МЕНЬШИХ, ТО НЕ СДЕЛАЛИ МНЕ!</b><br />"Если бы пришел и враг, то голод, холод, узы, нагота, болезнь, безприютное блуждание всюду - этого довольно для прекращения вражды. Но вы не поступили так и с Другом, Благодетелем, Владыкой... Заметь, - говорит святитель Златоуст, - что у осужденных не было ни одной добродетели. Они не только не напитали алчущего, не одели нагого, но даже, что гораздо легче было исполнить, и больного не посетили. Но и тогда, когда Он алкал, нетрудно было исполнить Его требование. Ибо Он просил не пышной трапезы, но только самого нужного, пищи необходимой, и притом просил в самом жалобном виде. Таким образом, все делало их достойными наказания: и легкость исполнения прошения, ибо Он просил только хлеба; и жалобный вид Просящего, ибо Он был нищ; и естественное сострадание, ибо Он был Человек; и особенная привлекательность обещания, ибо обещано Царство; и страх наказания, ибо угрожала геенна; и важность Приемлющего, ибо Сам Бог принимал в лице нищих; и величие чести, ибо Он показал такое снисхождение; и вся законность подаяния, ибо Он принимал Свое. Но при всем том своекорыстие совершенно ослепило плененных им; даже и при таких угрозах. Ибо как раньше сказал Он, что не приемлющие учеников будут наказаны более, чем Содомляне, так и здесь говорит: так как вы не сделали этого одному из сих меньших, то не сделали Мне! Что Ты говоришь, Господи? Кто Твои братья? Почему их называешь меньшими братиями? Потому они братья, что они уничижены, что нищи, что отвержены; таковых Он в особенности призывает в Свое братство, т.е. незнаемых, презираемых, разумея всякого верующего. Ибо крещение и причащение Божественных Тайн соделывает нас братиями. Но чтобы ты и с другой стороны видел справедливость приговора, - продолжает златословесный учитель, - то Он еще прежде восхваляет тех, которые исполнили свое дело и говорит им: приидите, благословенные... Чтобы осужденные не сказали, что им нечего было дать, Он осуждает их, указывая на товарищей, подобно тому, как осуждает и дев, - указывая на дев же; раба объедающегося и упивающегося, - указывая на раба верного; раба, скрывшего свой талант, - указывая на раба,представившего два таланта,и вообще осуждает каждого грешника, - указывая на исполнивших свои обязанности. Справедливость Своего приговора над осуждаемыми Он объясняет и тем, что осужденные оказались непослушными даже в том, в чем бедность не могла им препятствовать, например, когда нужно было им напоить жаждущего, прийти к находящемуся в темнице, посетить больного. Нас трогает и пес алчущий; мы преклоняемся, видя и зверей в нужде; а ты, видя своего Владыку, не преклоняешься? Чем можно извинить это?"<br />Та же Любовь, Которая приходила не судить мир, но чтобы мир спасен был (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span></span>Ин. 3:17</a>), придет осудить тех, которые не приняли любви истины для своего спасения (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</span></span>2 Фес. 2:10</a>). Осудить злых, поскольку любит добрых. Милосердый судит нераскаянных, потому что милует кающихся. И для чего иначе возвещает Он гибель отверженных, если не для того, что не хочет ничьей погибели? Поэтому, за несколько еще веков, дает нам услышать последнее проклятие на левую сторону, чтобы заблаговременно спастись нам бегством на правую! Праведный Судия лишит осужденных права наслаждаться Его лицезрением: <i>идите от Меня, проклятые,</i> - изречет Он (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>). Мы не можем постигнуть все то неизреченное блаженство, какое уготовано любящим Бога в лицезрении славы Его. "Горька и солона вода морская, - говорит святитель Илия Минятий, - представь же себе, что упала в море с высоты небесной одна только капля, которая все море усладила бы; понимаешь ли ты, как должна быть сладка эта вода небесная? Вот так же горек и ад; но если бы упала в него одна только капля райской сладости, то эта капля усладила бы всю его горечь, погасила бы пламень адский, утолила бы все слезы грешников, и ад стал бы тогда раем. Разумеешь ли теперь, какова радость райская? Возрадуется сердце ваше, и этой радости вашей никто - никто и никогда уже не отнимет от вас! Да, в блаженной вечности ты будешь радоваться радостью Божией, будешь царствовать во Царствии Божием, будешь прославлен славой Божественной. Тогда подобны Ему, Самому Богу, будем, - говорит апостол, - потому что увидим Его, как Он есть". И вот, всего этого блаженства лишен будет грешник. "Авессалом, - говорит святитель Филарет, митрополит Московский, - отверженный Давидом, просит Иоава, чтобы он или испросил ему позволение видеть отца своего, царя, или убил бы несчастного. Так отверженный Богом грешник предпочтет смерть своему состоянию, только он не найдет ее. Он будет умирать непрестанно, а не сможет умереть и один раз". "Совокупите тысячу геенн, - восклицает святитель Златоуст, - это отнюдь не так тяжко, как быть изверженным от славы, быть ненавидимым Богом! Лучше подвергнуться безчисленным ударам молнии, чем видеть кроткое лицо Господа, от нас отвращающееся, и ясное око Его, не могущее взирать на нас. И действительно, если Он меня, врага Своего, при всей моей к Нему ненависти и отвращении от Него, так возлюбил, что даже не пощадил Самого Себя, но предал Себя на смерть, и если после всего этого не подам Ему и хлеба, когда Он алчет, то какими же глазами буду взирать на Него?"<br />"Подумайте только, - говорит святитель Илия Минятий, - что если бы прекраснейшее и святейшее лицо Божие на одну лишь минуту сокрылось от очей праведных, то самый рай стал бы для них адом; и если бы оно на одну лишь минуту показалось мучимым во аде, то самый ад стал бы раем. Подумайте, если бы грешники имели надежду когда-нибудь увидеть лицо Божие, то мучение миллионов веков показалось бы им за ничто. Каково же их мучение, когда они будут вечно желать - без надежды узреть лицо Божие! Желать Бога всегда и не надеяться увидеть Его никогда, - да это такое мучение, которое я и объяснить не могу!" Но этого мало: праведный Судия посылает осужденных в огонь вечный, на вечные мучения. "Напрасно, - говорит святитель Филарет, - изъясняют сей огонь действием совести; напрасно вопрошают: какие это мучения? Какой это огонь, который бы мог действовать на безсмертного человека? Но разве пределы разумения человеческого должны быть пределом Божия всемогущества? Кто может сие тленное облещи в нетление и сделать тело духовным, Тому трудно ли приготовить столь тонкий и проницательный огонь, чтобы так же был ощущаем безсмертным составом, как нынешний огонь нынешним телом? Если бывший на третьем небеси апостол не описал того, что там уготовано любящим Бога, и признался, что это совсем невозможно постигнуть человеку более или менее плотскому, то может ли равно представить себе свойство ужасных последствий действия гнева Божия тот, кто не нисходил в преисподнюю? Мы можем, и довольно для нас знать только то, что огонь этот безконечен: идите от Меня... в огонь вечный, - глаголет вечный Судия".</div></p>