<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Собираясь передать коринфянам духовное, апостол припоминает им пример прежнего обращения. Ибо если тогда они поклонялись идолам в виде статуй и были ведомы и направляемы по воле демонов, то сейчас, почитающие Бога, они могут ходить по образу закона Господня, путями, угодными Господу.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам.PL 17:244с</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Апостол показывает величайшее различие пророчества и прорицания. Язычники, одержимые нечистым духом, не трезвеют, но водятся нечистым духом, направляясь не по своей воле... Поэтому прорицатель помрачается душой и не знает, что говорит, а душа пророка становится светлее и, узнав то, чего не знала, говорит то, что ей открылось.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты,TLG 4139.040, 262.19-22; 24-27.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>24. В самом деле, сейчас мы видим вечный свет чувством, через сущее и раздельные символы; тогда же, став выше этого, увидим непосредственно, без всякой промежуточной завесы, как явственно преподал нам божественнейший священнопосвятитель в такие таинства: «<i>Теперь</i>, – говорит он, – <i>мы видим через зеркало и в намеках, а тогда – лицом к лицу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>). Это «<i>теперь</i>» он говорит, указуя на посильное и аналогическое, соразмерное нашей природе созерцание; сам же превзойдя его, поднявшись над чувством и умом, он видел незримое и слышал неслыханное (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаю человека во Христе, который назад тому четырнадцать лет (в теле ли - не знаю, вне ли тела - не знаю: Бог знает) восхищен был до третьего неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И знаю о таком человеке (<i>только</i> не знаю - в теле, или вне тела: Бог знает),</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:2-4</a>), приняв в самого себя залог будущего возрождения и соразмерного ему созерцания, отчего и сказал «<b>знаю</b>», ибо слышал и видел; вот, казалось бы, действование чувства; но Павел кроме того говорит, что «<b>не знаю, ум ли ощущал или тело</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И знаю о таком человеке (<i>только</i> не знаю - в теле, или вне тела: Бог знает),</span></span>2 Кор. 12:3</a>); так что ощущение это над чувством и умом, ведь когда действуют они, то ощущается и мыслится, что они действуют. Потому апостол добавил: «<b>Бог знает</b>», – ибо Господь был тогда действователь. Поднявшись над человечеством в единении с Богом, апостол через невидимое увидел невидимое, не исступившее из своей сверхчувственности и не ставшее чувственно видимым.<br />25. И великий Дионисий не показал созерцание вечного света чувственным, когда назвал его «видимым», поскольку, как он говорит, видение открывается «христоподобным»<a href="#718659_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ты найдешь, что и в иных местах он ясно называет сверхчувственный свет видимым: «Если произвольное самовластие ума», пишет он, «начнет дерзновенно преступать умеренные пределы дарованного ему видения, то действование света ничуть не переменится, а самовластие лишит себя даже и своей умеренной доли его»<a href="#718659_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. И вот если созерцание умных вещей не отступает от своей сверхчувственности, хотя и видимо, то неужели созерцание достигших христоподобного удела не будет сверхчувственным из-за того, что видимо? Зримое то богоявление не только сверхчувственно, но и сверхразумно, как пояснил святой Максим, который говорит: «Через обожение дух дарует нам тогда успокоение от всех телесных и умственных природных действований, так что Бог явится через посредство и души, и тела»<a href="#718659_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Свет, стало быть, будет воспринят и умом и чувством, каждым, конечно, соразмерно самому себе, но – сверх чувства и ума. А то, что Ареопагит называет «зримым богоявлением» и «единением превыше ума», не слишком отличается одно от другого; да и во всяком случае поскольку мы согласно боговидцам не будем там нуждаться в воздухе и пространстве<a href="#718659_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, зачем станем нуждаться в чувственном свете?<br />26. Но опять же, разве апостол Павел, бывший в Боге и созерцавший в исступлении невидимое Божие, видел сущность Божию? Да кто скажет такое? Тем же образом очистившиеся через исихию удостаиваются невидимых созерцаний, а сущность Бога остается недостижимой, хотя удостоившиеся посвящаются в Его тайны и размышляют о виденном и так в бесстрастии и невещественности ума приобщаются умопостигаемого Божия светодарения, при всем том зная, что божественное выше всех созерцаний и всех созерцательных посвящений; таким образом они получают недоступную нам сверхразумную благодать, познавая невидимое не через невидимость, как те, кто богословствует путем отъятия свойств, но через самое видение познавая превысшее видения и испытывая как бы некое отъятие, но не в рассуждении. И вот, как вмещение и видение божества – иное и высшее утвердительного богословствования, так вмещение отрицания в духовном видении из-за непомерности видимого – иное и высшее богословствования отрицательного. В самом деле, если кто увидит в зеркале тень Солнца, которое в небе ярче, причем даже блеск тенеобразного отражения превысит силу взора смотрящего, то он, конечно, постигнет недосягаемую невидимость прообраза, однако не через невидение, а через видение; и так же удостоившиеся блаженнейшего созерцания мужи не через отрицание, но через видение в Духе познают невидимую высоту его обоживающего действования, насколько же более – Действующего в нем. Научившиеся от них как-то приобщаются к умопостигаемому светодарению и могут подняться до отрицательного богословия; однако улучить подобное созерцание и через него и в нем узреть незримость Бога – дело невозможное, если только они не сподобятся сверхприродного, духовного и сверхумного единения.<br /><br />27. Ибо так и Стефан, по божественному Григорию из Ниссы, видит божественное не в человеческой природе и силе пребывая, но срастворившись с благодатью Святого Духа, «поскольку, свидетельствует Писание<a href="#718659_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, подобное усматривается через подобное; и если бы слава Отца и Сына сделалась доступной для человеческой природы и силы, то лгал бы утверждающий невместимость боговидения для человека, но, с другой стороны, и он несомненно не лжет и история говорит правду»<a href="#718659_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. Верно, стало быть, говорили мы выше, что в Преображении Христовом была слава Отца, раз у Отца и Сына слава одна; ибо и здесь сущий в Боге Стефан видел явственно не только Бога во славе, но и саму славу, которая есть слава Отца. «Так что же, было то достижением человеческой природы? Или кого из ангелов, возведшего низменную природу к такой высоте? Нет; ибо в Писании не сказано, что Стефан видел то, что видел, приобретя великую силу или исполнившись ангельской помощи, но сказано, что Стефан, исполнившись Духа Святого, увидел славу Божию и единородного Сына Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Стефан же, будучи исполнен Духа Святаго, воззрев на небо, увидел славу Божию и Иисуса, стоящего одесную Бога,</span></span>Деян. 7:55</a>); ведь по слову Пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>) невозможно увидеть свет иначе, как видя в свете»<a href="#718659_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>. Но если силою духа мы видим в отеческом свете Сына как свет, значит для нас возможно некое непосредственное единение с Богом, а также такой дар света, которому мы причастны не через посредство ангелов, хотя бы наш философ то отрицал и мнил, будто угодно ему учит и великий Дионисий, по неумению в точности понять смысл богословия этого наставника в святых тайнах.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="718659_1" class="note-item" href="#718659_1">1</a> О церковной иерархии 7, 2: PG 3, 553D.<br /></li><li><a id="718659_2" class="note-item" href="#718659_2">2</a> Там же, 2, 3: РG 3, 397D-400A.<br /></li><li><a id="718659_3" class="note-item" href="#718659_3">3</a> Богословские главы II 88: PG 90, 1168A.<br /></li><li><a id="718659_4" class="note-item" href="#718659_4">4</a> Григорий Нисский. О душе и воскресении: PG 46, 104С.<br /></li><li><a id="718659_5" class="note-item" href="#718659_5">5</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он пришел к Иисусу ночью и сказал Ему: Равви! мы знаем, что Ты учитель, пришедший от Бога; ибо таких чудес, какие Ты творишь, никто не может творить, если не будет с ним Бог.</span></span>Ин. 3:2</a>. Нет философского тезиса, хочет подчеркнуть Григорий Нисский, который не содержался бы в Библии.<br /></li><li><a id="718659_6" class="note-item" href="#718659_6">6</a> Григорий Нисский. Похвальное слово Стефану 1: PG 46, 717В.<br /></li><li><a id="718659_7" class="note-item" href="#718659_7">7</a> Там же: PG 46, 716 D-717А. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Триады в защиту священнобезмолвствующих"<br />3-я часть. ТРИАДЫ II. О священном свете</i></div><br /></div></p>