<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Писал ты: что значит сказанное: <b>вы есте тело Христово и уди отчасти</b>? Посему думаю, что так как люди, составляющие повсюдную под солнцем Церковь, суть тело Христово, а Коринфяне были части сего тела, Апостол и сказал: отчасти. То есть Церковь, которая у вас, есть член повсюдной Церкви. А потому справедливость требует, чтобы вы были не только единомысленными между собою (у них же были разногласия), но и единоверными со всеми в целой вселенной и искореняли всякое разномыслие.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". Книга III. <br />6. Чтецу Епимаху.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1246">Максим Туринский свт.</a><div>При воскресении Христа все Его члены воскресли с необходимостью. Перейдя из преисподней на небеса, Он сделал так, чтобы мы переходили от смерти к жизни<a href="#541398_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Собрание речей</i> 54, CCSL 23:218</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="541398_1" class="note-item" href="#541398_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=20&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Христос воскрес из мертвых, первенец из умерших.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо, как смерть через человека, <i>так</i> через человека и воскресение мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> каждый в своем порядке: первенец Христос, потом Христовы, в пришествие Его.</span></span>1 Кор. 15:20-23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a></li></ul></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Апостол не сказал «члены из членов», но - многие члены из единого <i>члена</i><a href="#541399_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, так как этот член есть глава всего тела. Ибо единый член - это <i>глава</i>, которая есть <i>Христос, глава Церкви</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и все покорил под ноги Его, и поставил Его выше всего, главою Церкви,</span></span>Еф. 1:22</a>) . <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты,TLG 4139.040, 263.26-29.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="541399_1" class="note-item" href="#541399_1">1</a> Комментарий основывается на чтении μέλη έκ μέλους -"члены из члена" -<i>Прим.пер.</i></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Мы называемся телом Христовым, по слову Апостола: <b>вы есте тело Христово, и уди от части</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И вы - тело Христово, а порознь - члены.</span></span>1 Кор. 12:27</a>), – не по лишению наших тел, Его телом бывая, и не потому, чтобы Он лично переходил в нас, или разделялся по членам; а потому, что, подобно плоти Христовой, и наша освобождается от греховной тли. Ибо как Христос по естеству был безгрешен и плотию и душею, как человек; так и мы, верующие в Него и в Него облекшиеся Духом можем произволением быть в Нем без греха.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>«Умозрительныя и деятельныя главы, выбранныя из семисот глав Греческаго Добротолюбия». § 67</i><br /></div><br />***<br />Также мы — тело Христово, как сказано: <b>И вы — тело Христово, а порознь — члены </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И вы - тело Христово, а порознь - члены.</span></span>1 Кор. 12:27</a>) не потому, что лишаемся собственного тела, становясь Христовым, и не потому, что тело Христа ипостасно переходит к нам или же претерпевает разделение на члены, но потому, что по подобию плоти Господа мы отдаляем от себя греховное тление. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Эвергетин" Т. 4 (2), гл. 22, Из святого Максима</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>‹…› что мы все о Христе – единое Тело, то и это Павел хорошо ведает, говоря: «<b>Вы же есте Тело Христово и уди от части</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И вы - тело Христово, а порознь - члены.</span></span>1 Кор. 12:27</a>). Ибо как тело – одно, а обладает многими членами, и, в свою очередь, все члены одного тела, будучи многими, однако представляют одно тело, так и Христос: ибо во едином Духе мы все были крещены во единое Тело.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия I.</i></div></div></p>