<div><p ><div>Почему Бог говорит Аврааму, что сыны Израиля возвратятся из Египта в четвертом поколении (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> в четвертом роде возвратятся они сюда: ибо <i>мера</i> беззаконий Аморреев доселе еще не наполнилась.</span></span>Быт. 15:16</a>), а Моисей после пишет: <b>« пятого же рода изыдоша сынове Израилевы от земли египетския» </b>(по LXX): это кажется противоречие конечно до тех пор, пока не объяснено. <br /> Прочитав эту проблему, я стал внутренне тревожиться и проследив шаг за шагом книги Бытия и Исход, нашел места, в которых по видимому есть противоречия. Сначала, сравнивая духовное с духовным, я думал, что эти противоречия неразрешимы, как и многие другие. Ибо написано, что Мафусал жил еще четырнадцать лет после потопа, и однако ж не входил в ковчеге с Ноем. И между тем как Бог сказал Аврааму: <i>ведый увеси, яко пресельно будет семя твое в земли не своей и поработять я, и озлобят я, и смирят я лет четыреста </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал <i>Господь</i> Авраму: знай, что потомки твои будут пришельцами в земле не своей, и поработят их, и будут угнетать их четыреста лет,</span></span>Быт. 15:13</a>),-Моисей после пишет: <i>и быст по четырех стех и тридесяти летех, изыде вся сила Господня от земли египетския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> По прошествии четырехсот тридцати лет, в этот самый день вышло все ополчение Господне из земли Египетской ночью.</span></span>Исх. 12:41</a>). Равным образом, Агарь несет Исмаила на плечах (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Авраам встал рано утром, и взял хлеба и мех воды, и дал Агари, положив ей на плечи, и отрока, и отпустил ее. Она пошла, и заблудилась в пустыне Вирсавии;</span></span>Быт. 21:14</a>), как грудного и слабого малютку, а далее открывается, что ему было почти восемнадцать лет (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Аврам был восьмидесяти шести лет, когда Агарь родила Авраму Измаила.</span></span>Быт. 16:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Авраам был ста лет, когда родился у него Исаак, сын его.</span></span>Быт. 21:5</a>, 8-9)), и было бы смешно, если бы такой большой, юноша висел на шеи матери. Ровоам сын Соломонов начал царствовать на сорок первом году своей жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ровоам, сын Соломонов, царствовал в Иудее. Сорок один год было Ровоаму, когда он воцарился, и семнадцать лет царствовал в Иерусалиме, в городе, который избрал Господь из всех колен Израилевых, чтобы пребывало там имя Его. Имя матери его Наама Аммонитянка.</span></span>3 Цар. 14:21</a>), и царствовал в Иерусалиме шестнадцать лет; между тем как отец его, ставь царем на двенадцатом году, царствовал сорок лет,-и, конечно, не мог еще на одиннадцатом году иметь сына.<br /> Когда я с беспокойством думал об этом и о многом в этом же роде, тогда имеющие ключ Давидов отворил мне двери, ввел меня в ложницу свою и поставил меня в пещере утеса; так что после; жестокого вихря, после землетрясения, после сжигавшего меня пламени неведения, стал доходить до меня<i> глас хлада тонка</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> после землетрясения огонь, но не в огне Господь; после огня веяние тихого ветра, [и там Господь].</span></span>3 Цар. 19:12</a>), и я сказал: обретох, его же возлюби душа моя; удержу его и не оставлю (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но едва я отошла от них, как нашла того, которого любит душа моя, ухватилась за него, и не отпустила его, доколе не привела его в дом матери моей и во внутренние комнаты родительницы моей.</span></span>Песн. 3:4</a>.). Ибо когда в Писании являются противоречащие места, то они одинаково истинны, несмотря на свое разноречие. Сыны Израилевы вышли из Египта в четвертом поколении. Взгляни на родословную Левия: Левий родил Каафа, Кааф родил Амрама, Амрам родил Аарона, Аарон родил Елеазара, Елеазар родил Финееса. Кааф с отцом своим Левием вошел в Египет. С другой стороны Елеазар с отцом своим Аароном вышел из Египта. От Каафа до Елеазара и есть четыре поколения; хотя другие хотят начинать от Амрама и заключать счет Финеесом, тогда как мы Елеазаром. Если же захочешь объяснить другое число, каким образом, по словам книги Исход, сыны Израилевы вышли из земли египетской в пятом поколении, то тебе нужно исчислить в порядке колено Иудино. Иуда родил Фареса, Фарес родил Есрома, Есром родил Арама, Арам родил Аминадава, Аминадав родил Наассона, Наассон родил Салмона. Фарес с отцом своим Иудою вошел в Египет. Наассон является вождем колена Иудина в пустыне; сын его Салмон вошел в землю обетованную. Считай от Фареса до Наассона, и найдешь пять поколений; хотя другие (подобно тому, как мы показали выше относительно колена Левина) начинают счет с Есрома и ведут до Салмона.<br /> Проблема, думаю, решена. Но если это кажется не удовлетворительным, то я обращусь к сличению текстов и скажу, что на еврейском нет разницы. Ибо и Аквила, так как он переводил не произвольно, как думают некоторые, но тщательно, от слова до слова,-в том месте, где у Семидесяти поставлено: <b>пятого же рода изыдоша сынове Израилевы от земли Египетския </b>, перевел так: κ αι ενοπλισαμενοι ανεβησαν οι νιοι Ισραηλ απο της γης Αιγνπτον, т.e. «<b>и вооруженные вышли сыны Израилевы от земли египетской</b>». Впрочем вместо употребленного нами выражения вооруженные, вследствие неопределенности греческого слова, можно разуметь: устроенные, или снабженные, то есть пожитками, набранными ими у египтян.<br /> Так как я желаю полного удовлетворения любознательности, то у меня разгорается все сильнее жар исследования, и, подобно Иepeмии, <i>расслабех отвсюду и не могу носить </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И подумал я: "не буду я напоминать о Нем и не буду более говорить во имя Его"; но было в сердце моем, как бы горящий огонь, заключенный в костях моих, и я истомился, удерживая его, и не мог.</span></span>Иер. 20:9</a>): почему Семьдесят перевели: пятого же рода, а Аквила: вооруженные. Раскрываю еврейскую книгу, которую Павел по свидетельству некоторых называет Φενολην и вникая в каждую букву отдельно, нахожу, что написано: Vаmusim alubne Israel mearez mesraim. Переводы согласны между собою во всей остальной части предложения; вся разница из- за слова amusim, которое изображается буквами: heth, mem, sin, iod, mem, и означает или пять или вооруженных. Хотя мы и не можем отрицать, что это слово означает пять,-и именно пять во множественном числе, а не пятый в единственном, как перевели Семьдесят: однако ж не находим дополнительного: род, которое на еврейском языке выражается словом dor; так что, если бы было пятого рода, то по-еврейски читалось бы amesa dor. Теперь же написано только amusim, то есть, пять, пусть даже и пятый, так что смысл выходит как будто такой: пятого же изыдоша сынове израилевы от земли египетския; но это, очевидно не понятно, посему LXX и присовокупили: рода.-Что Аквила и в этом собственно месте, как и в других, перевел точно,-это подтвердить вся Иудея: все синагоги согласны в том, что у них одно и тоже, даже написанное одними и теми же буквами слово, имеет и выговор различный и смысл. Представляем в подтверждение сказанного один из таких примеров; слова: пастыри и любовники пишутся одними и теми же буквами: res, ain, iod, mem: но слово пастыри читается roim, а любовники reim. Отсюда и вышло, что где пророки осуждают Иерусалим за его блудодеяния с своими любовниками, там в наших кодексах любовники превратились в пастырей. <br /> Знаю, что все это скучно для читателя; но рассуждающему о еврейских буквах не пристало придумывать аристотелевскую аргументацию, разводить потоки от реки Туллиева красноречия, и услаждать слух фигурами Квинтиллиана и классическою декламацией: нужен ему язык простой, сходный с обыденным, не отзывающийся никакою изысканностью,-язык, который бы раскрывал предмет, выражал мысль, выяснял не ясное, а не блестел отборными словами. Пусть будут красноречивы другие, пусть они сколько угодно славятся, и из напыщенных уст пускают слова, подобные мыльным пузырям: с меня довольно-говорить так, чтобы быть понятым, чтобы в речи о писаниях приближаться и к простоте писания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>34. Письмо к папе Дамасу</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=13&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=14&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>