<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Хотя Апостол Павел и назвал евреев младенцами по вере, неспособными принимать твердой пищи, он сделал это лишь в укоризненном смысле, считая, что они все же будут в состоянии понять и совершеннейшее учение христианское. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Начала Христова слово.</b> Исчисляются первоначальныя истины Христианскаго учения, служившия членами символа во времена Апостолов. Нельзя думать, чтобы здесь были исчислены все эти члены, но по значительному числу их можно догадаться, что главнейшие указаны здесь. И прежде всего полагается обращение, или, как в Греческом и Славянском, покаяние от мертвых дел, потом вера, Крещение, возложение рук для сошествия Духа Святаго (ныне миропомазание), наконец, воскресение мёртвых и Последний Суд.<br /><b>Мертвыми делами</b>, как можно видеть из соотнесения с другими местами Посланий Апостола Павла, он называет не просто греховныя дела, но дела Закона, которыя в Христианстве потеряли свою обязательную силу и значение для Спасения. В Послании к Галатам Апостол называет Закон пестуном во Христа и говорит, что евреи до пришествия веры были заключены под стражею Закона; по пришествии же веры для них уже нет надобности в пестуне (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> А до пришествия веры мы заключены были под стражею закона, до того <i>времени</i>, как надлежало открыться вере.</span></span>Гал. 3:23</a>, 25).<br />Эту же мысль Апостол развивает и теперь. Дела Закона — эта дела приличныя времени воспитания, дела школьныя, подготовительныя, которыя теряют свою силу с окончанием воспитания и приготовления. Школьныя занятия, подготовительныя работы уже не нужны, когда кончен курс учения и началась сама жизнь, само дело — как не нужны подмостки, когда выстроено здание. Евреи, привыкшие смотреть на Закон, как на установление Божественное, и на исполнение Закона, как на дело Богоугодное, никак не могли прийти к той мысли, чтобы этот самый Закон, с принятием Христианства, перестал для них быть обязательным и чтобы те самыя дела, которыя вчера считались необходимыми и святыми, сегодня стали для них излишними и даже нечистыми. Апостол и не называет их греховными. Как бы щадя убеждения своих читателей-евреев, он называет эти дела мёртвыми, потерявшими свою силу и значение для спасения. Но требуя обращения от сих дел, он тем самым показал, что если кто упорно будет привязан к ним, тот сделается грешником перед Законом веры, тот сам умрёт для новой жизни во Христе.</div></p></div>