<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Когда Патриарх Авраам, послушав повеления Божия, простер руку свою взять нож, и заклать сына своего Исаака, тогда Бог воззвал его с небеси, и во первых удержал его от такового заклания, «<i>и рече, да не возложиши руки твоея на отрочища, ниже да сотвориши ему что</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Ангел</i> сказал: не поднимай руки твоей на отрока и не делай над ним ничего, ибо теперь Я знаю, что боишься ты Бога и не пожалел сына твоего, единственного твоего, для Меня.</span></span>Быт. 22:12</a>): потом возвестил великую оную добродетель его, любовь и послушание, сказав: «<i>ныне бо познах, яко боишися ты Бога, и не пощадел еси сына твоего возлюбленнаго Мене ради</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Ангел</i> сказал: не поднимай руки твоей на отрока и не делай над ним ничего, ибо теперь Я знаю, что боишься ты Бога и не пожалел сына твоего, единственного твоего, для Меня.</span></span>Быт. 22:12</a>): и после сего обещал ему с клятвою благословение и умножение, яко мздовоздаяние за добродетель его, говоря: «<b>воистинну благословя благословлю тя, и умножая умножу тя</b>». Клялся же Бог не только Аврааму, но и Давиду: клялся и пред Исаием, и Иеремием, и Иезекиилем (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Господом будет оправдано и прославлено все племя Израилево.</span></span>Ис. 45:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=22&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо так говорит Господь дому царя Иудейского: Галаад ты у Меня, вершина Ливана; но Я сделаю тебя пустынею и города необитаемыми</span></span>Иер. 22:6</a>?; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И взяла узорчатые платья твои, и одела их ими, и ставила перед ними елей Мой и фимиам Мой,</span></span>Иез. 16:18</a>? <a href="/bible-index/bible/?b=370&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Клянется Господь Бог Самим Собою, и так говорит Господь Бог Саваоф: гнушаюсь высокомерием Иакова и ненавижу чертоги его, и предам город и все, что наполняет его.</span></span>Ам. 6:8</a>), и пред Амосом. А сие, «<b>Собою</b>», значит, святынею Своею, или истиною Своею, или славою Своею. «<i>Единою</i>», говорит, «<i>кляхся о святем Моем, аще Давиду солжу: клятся Господь Давиду истиною и не отвержется ея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Однажды Я поклялся святостью Моею: солгу ли Давиду?</span></span>Пс. 88:36</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Клялся Господь Давиду в истине, и не отречется ее: "от плода чрева твоего посажу на престоле твоем.</span></span>Пс. 131:11</a>). «<i>Клятся Господь десницею Своею и крепостию мышцы Своея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господь поклялся десницею Своею и крепкою мышцею Своею: не дам зерна твоего более в пищу врагам твоим, и сыновья чужих не будут пить вина твоего, над которым ты трудился;</span></span>Ис. 62:8</a>). Сказал Павел, что Бог клялся Собою, поелику не имел иного большего себя, чтобы именем того клясться: «<b>понеже ни единем имяше болшим клятися, клятся Собою</b>». Поистине кто более Бога? Но должно ли принимать сие, «<i>клятся</i>», в собственном значении речения сего, и верить, что Бог установил клятвы, слыша, что тойже Бог сказал: «<i>Аз же глаголю вам, не клятися всяко</i>»? (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А Я говорю вам: не клянись вовсе: ни небом, потому что оно престол Божий;</span></span>Мф. 5:34</a>) Какую нужду имел Бог в клятве к утверждению Своих обещаний, когда Он говорил о Себе к верующим, что Он есть непреложная самая истина? Почему явствует, что сие, «<i>клятся</i>», сказано о Боге, как и, «<i>вдуну</i>», и «<i>насади</i>», и «<i>хождаше</i>», и сим подобное, для понятия того немощному уму нашему (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И насадил Господь Бог рай в Едеме на востоке, и поместил там человека, которого создал.</span></span>Быт. 2:7-8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышали голос Господа Бога, ходящего в раю во время прохлады дня; и скрылся Адам и жена его от лица Господа Бога между деревьями рая.</span></span>Быт. 3:8</a>) (Смот. Васил. Велик. в 17. Псалм.). Коликократно же хотел Бог представить людям твердое и непреложное Свое определение, всегда благоволил, чтобы писано было в Божественных его книгах сие, «<i>клятся</i>». Подтверждает сие самое слово оное клятвенное, «<i>и воистинну</i>», то есть, непреложно, верно и безсомнительно благословлю тя и умножу тя, умножая потомство твое. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Апостол из послания Апостола Павла к Евреям, читаемый в четвертую неделю Великого поста (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=13&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Бог, давая обетование Аврааму, как не мог никем высшим клясться, клялся Самим Собою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> говоря: истинно благословляя благословлю тебя и размножая размножу тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И так Авраам, долготерпев, получил обещанное.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Люди клянутся высшим, и клятва во удостоверение оканчивает всякий спор их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Посему и Бог, желая преимущественнее показать наследникам обетования непреложность Своей воли, употребил в посредство клятву,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> дабы в двух непреложных вещах, в которых невозможно Богу солгать, твердое утешение имели мы, прибегшие взяться за предлежащую надежду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которая для души есть как бы якорь безопасный и крепкий, и входит во внутреннейшее за завесу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> куда предтечею за нас вошел Иисус, сделавшись Первосвященником навек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 6:13-20</a>)</i><br /></div></div></p></div>