<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Дальше Апостол говорит, что Сам Бог употребил клятву, клявшись Аврааму Самим Собой. Точно также клялся для уверения людей Сам Бог Отец о вечном первосвященстве Своего Сына, как говорит об этом Псалмопевец: «<i>клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Пс. 109:4</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br /><br /><br />Наследники обетования суть духовные чада Авраама, то есть уверовавшие во Христа по плоти сына Аврамова. «<i>Яко сущии от веры, сии суть сынове Авраамли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Познайте же, что верующие суть сыны Авраама.</span></span>Гал. 3:7</a>). Обетование же, которое наследствуют духовные чада Авраама, есть благословение Иисус Христово, которое обещал Бог Аврааму, когда сказал ему: «<i>и благословятся о семени твоем вси языцы земнии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:18</a>). «<i>Понеже сущии от веры благословляются с верным Авраамом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Итак верующие благословляются с верным Авраамом,</span></span>Гал. 3:9</a>). По благословению же оному наследники обетования соделываются наследниками небесной славы, «<i>идеже Предтеча о нас вниде Иисус</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> куда предтечею за нас вошел Иисус, сделавшись Первосвященником навек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 6:20</a>). А сие, «<b>в немже</b>», положил вместо, тем же. Посему, говорит, что клятва прекращает всякое прекословное недоверие, и запечатлевает верность, желая Бог «<b>лишше показати</b>», то есть, сильнее доказать верующим во Христа, что совет Его есть непреложен и неизменен, «<b>ходатайствова клятвою</b>», то есть, употребил в посредство клятву. Заметь же, что такое сильнейшее доказательство было не для Авраама: ибо он толико веровал Слову Божию, что вера его «<i>вменися ему в правду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Так Авраам поверил Богу, и это вменилось ему в праведность.</span></span>Гал. 3:6</a>): но для наследников обетования, дабы они потом слыша, что Бог клятвенно обещал дать им благословение, уверовали и удостоверились в том. <br /><br /><br /><br /></div></p>