<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Двема вещми непреложными, в нихже невозможно солгати Богу.</b> Неизменность относится к обетованию и клятве. Апостол применяет их к Христианам и хочет подать им в этом утешение. Он говорит, что, давая обетования Аврааму, Бог, в лице его, дал обетования и нам, как истинным потомкам Авраама по вере (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и отцом обрезанных, не только <i>принявших</i> обрезание, но и ходящих по следам веры отца нашего Авраама, которую <i>имел он</i> в необрезании.</span></span>Рим. 4:12</a>), и обещая Иисусу Христу первосвященство с клятвою, Бог тем самым уверяет нас в вечном спасении, которое мы получаем через это священство (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо закон ничего не довел до совершенства; но вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И как <i>сие было</i> не без клятвы, -</span></span>Евр. 7:19-20</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br /><br /><br />Две непреложные вещи суть, обещание Божие, и клятва, по коим двум невозможно, чтобы Бог солгал. Предлежащее же упование есть надежда получить во Христе Иисусе благословение, которое доставляет Царствие небесное. Сие благословение с клятвою обещал Бог Аврааму, говоря: «<i>благословя благословлю тя: и благословятся о семени твоем вси языцы земнии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:17-18</a>). Сотворил, говорит, Бог клятву, дабы мы сими двумя неизменяемыми и непреложными вещми, то есть, обещанием и клятвою прибегая верою к Иисусу Христу, сильно убеждались к несомненному надеянию получить благословение и спасение, и уверяясь, что поелику Бог с клятвою обещал, то невозможно не исполнить ему обещания, пребыли бы непоколебимыми в сем надеянии, при всех обстоятельствах, встречающихся с нами в продолжении временной жизни нашей. <br /><br /><br /><br /></div></p>