<p ><div><b>Господи! помилуй нас; на Тебя уповаем мы</b>. Видишь ли, что не напрасно должно миловать бедных? Лишен ли ты добродетелей, отсутствуют ли у тебя дела покаяния? Если ты по крайней мере с верою попросишь этого, то ты получишь. Нам известно, что часто обретавшие помилование так именно обретали его: <i>пал к ногам его, умолял его и говорил: потерпи на мне, и всё отдам тебе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Перейдя оттуда, пришел Иисус к морю Галилейскому и, взойдя на гору, сел там.</span></span>Мф. 15:29</a>); и тот, кто, придя в самую ночь, просил друга своего, если, говорю вам, <i>он не встанет и не даст ему по дружбе с ним, то по неотступности его, встав, даст ему, сколько просит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если, говорю вам, он не встанет и не даст ему по дружбе с ним, то по неотступности его, встав, даст ему, сколько просит.</span></span>Лк. 11:8</a>); а пропавшая овца, между девяносто девятью, была разыскиваема и найдена и была дорога для пастыря. Однако должно исследовать. Если Бог милует, то почему же он не милует всех. Там, где милосердие, там не спрашивают о чести, доблести и нравственности. Если дело обстоит таким образом, должно было миловать всех, и если все исходит из милосердия Божия, то не говори: этот достоин, а тот – весьма мало. Когда допрашивает Бог, эти слова должны быть устранены; когда милосердие на лицо, оно приносит спасение, не взирая на достоинство или недостоинство.<br /><br />Итак, каким образом Бог говорит: <i>и кого помиловать – помилую, кого пожалеть – пожалею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал [Господь Моисею]: Я проведу пред тобою всю славу Мою и провозглашу имя Иеговы пред тобою, и кого помиловать - помилую, кого пожалеть - пожалею.</span></span>Исх. 33:19</a>)? Это чтобы сделать явным, что Он никого не милует напрасно, потому что есть достойные и недостойные. Все достойны спасения, которые желают его, но не все достойны милосердия, потому что не желают его. Чрез это познаются достойные и недостойные. Как, скажет иной, это сообразно? Я говорю от Писания, а не от своего разума: один был должен десять тысяч талантов, другой – сто динариев, но тот и другой был должник. Для обоих ли их должно было найтись милосердие, или нет? Конечно, скажу, и там не спрашивалось о достоинстве, потому что тот и другой был должник, но один из двух, как знаем, лишился милости даже после прощения. Сын же Божий пришел, некоторым оказывая милость, а иных призывая к ней; некоторые приблизились, иные же нет. Таким образом ясно, что Он помиловал тех не насильно или по необходимости, и никого, не желающего взывать о милосердии, не принуждал к этому. У просящего о милосердии должно обнаружиться желание и охота следовать ему, чтобы таким образом он мог сознавать действия милосердия; но если он пренебрегает этим, то как он может получить спасение, превосходство воды и благодати? Но кто, скажут, до того жалок, негоден и безумен, чтобы, совершив бесчисленные беззакония, не пожелать милосердия Божия и не восхотеть спасения? Таких бесчисленное множество. Когда пришел Христос, намереваясь дать отпущение грехов, то почему не пожелали следовать спасению иудеи, которым Он даже говорил: <i>сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>)? Видишь ли, что они также не желали? Что легче молитвы? Но когда ты не пожелал молиться, то каким образом желаешь обрести милосердие? Итак, не пожелавший просить милости каким образом будет желать ее? Разве требуются добродетели, или трудна тебе молитва, требует ли она труда, пота или бдения? Только, говорит, проси; но ты не желаешь и этого, и следуешь уму Симона, который говорит: <i>помолитесь вы за меня Господу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Симон же сказал в ответ: помолитесь вы за меня Господу, дабы не постигло меня ничто из сказанного вами.</span></span>Деян. 8:24</a>). Сверх того, ты не знаешь, что никто, хотя бы превосходнейший тебя и более благочестивый, не может молиться за тебя лучше, чем мог бы сделать это ты сам. Даже когда ты нечист и лишен уверенности в Боге, Ему твои молитвы угодны более, чем молитвы за тебя какого-либо святого и верующего, – потому что Бог не о Своей чести заботится, отталкивая тебя и принимая молитвы того, а только того желает Бог, чтобы ты был с Ним в дружественных сношениях. Так, почему Он отверг молитвы пророка Иеремии, часто молившегося за иудеев? Разве не потому, что пророк увещевал их, чтобы они сами изливали молитвы к Богу? <i>Ты же не возноси за них молитвы</i>, говорит, <i>за этот народ,</i> а потом прибавляет: <i>не видишь ли, что они делают</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ты же не проси за этот народ и не возноси за них молитвы и прошения, и не ходатайствуй предо Мною, ибо Я не услышу тебя.</span></span>Иер. 7:16</a>, 17)? Они, говорит, ни о чем не заботятся, а ты желаешь, плачешь, вопишь и взываешь. Мы также молимся вместе со святыми, но наша надежда да будет великой и в наших молитвах. Мытарь просил Бога не чрез кого-либо превосходнейшего, но сам мог столько, сколько тысяча праведных созерцателей, если бы они молились за него Богу. Не говори: я не умею молиться, я недостоин, у меня нет веры; выставляя причины недостоинства и молчания, ты показываешь большую необходимость молиться. Ты недостоин, не имеешь веры? Когда ты таков, то употребляй, как лекарство против зла, молитвы. Слушай, что говорили три отрока: <i>и ныне мы не можем открыть уст наших; мы сделались стыдом и поношением для рабов Твоих и чтущих Тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И ныне мы не можем открыть уст наших; мы сделались стыдом и поношением для рабов Твоих и чтущих Тебя.</span></span>Дан. 3:33</a>). Каким образом они не отверзали уст? Однако уста были отверсты, они молились и получили. И мы, подобно им, будем приступать к молитвам. То, что ты говоришь мне, что ты недостоин и не имеешь веры, скажи Господу всяческих и скоро приобретешь веру. Совесть твоя не позволяет смотреть с уверенностью на небо? Но это послужило мытарю даже на пользу. То, что ты считаешь препятствием для твоих молитв, это освящает твои молитвы. Эти слова и такой смысл приличествуют не только преступным, но и почитающим добродетели. Авраам, когда намерен был нечто просить у Бога, говорил: <i>я, прах и пепел</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Авраам сказал в ответ: вот, я решился говорить Владыке, я, прах и пепел:</span></span>Быт. 18:27</a>); признавая свое недостоинстоинство, он сошел до такого несовершенства природы, что мог отложить гордость ума. И Давид говорил: <i>я же червь, а не человек </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я же червь, а не человек, поношение у людей и презрение в народе.</span></span>Пс. 21:7</a>).<br /><br />Ты часто уклонялся от Бога. Ужели по этой причине ты будешь оставаться в грехе? Не приближаясь к Богу и не моля Его, ты прибавляешь ко грехам (другие) грехи. Слушай пророка, молящегося за многих: Господи! помилуй нас; на Тебя уповаем мы. Что лучше этой молитвы, когда он молится не за одного, а за всех членов вселенской церкви? Он так был приятен Богу, что молился за всех, имел заботу о всех, и назвал причину своих молитв: на Тебя уповаем мы. И ты делай тоже; ужели мало милосердие Божие? Ужели твои грехи могут превзойти меру Его благости? Как малая искра в обширнейшем море, так или даже меньше – вины и грехи человека пред милосердием Божиим. Желаешь ли ты знать могущество Его? Только по Своей воле Он соделал сынами и сонаследниками Единородного Своего отверженых мира сего, осужденных, недругов, отчужденных, лишенных надежды, безбожных (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> что вы были в то время без Христа, отчуждены от общества Израильского, чужды заветов обетования, не имели надежды и были безбожники в мире.</span></span>Еф. 2:12</a>). Хочешь ли знать силу Его для искоренения грехов? <i>Если будут грехи ваши, как багряное, – как снег убелю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Тогда придите - и рассудим, говорит Господь. Если будут грехи ваши, как багряное, - как снег убелю; если будут красны, как пурпур, - как волну убелю.</span></span>Ис. 1:18</a>). В другом же месте говорится яснее: <i>окропи меня иссопом, и буду чист</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Окропи меня иссопом, и буду чист; омой меня, и буду белее снега.</span></span>Пс. 50:9</a>): это (иссоп) есть цветок, который погружали в кровь, и им кропили грешников в народе. <i>Омой меня, и буду белее снега</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Окропи меня иссопом, и буду чист; омой меня, и буду белее снега.</span></span>Пс. 50:9</a>). Если от благости Его исходит существование душ, то тем более их чистота и освящение. Итак, никто пусть не отчаивается, считая перемену невозможной, потому что, когда ты – грешник, то это нечто неестественное. Грех есть не иное что, как только действие против воли Божией, и невозвращение к покаянию также противно Его воле. Он есть Господь всего, – и свободных тварей. Он пожелал, и совершились небеса. Если Он только пожелает, то ты тотчас выйдешь святым. Кто будет обвинять избранных Божиих? Бог оправдывает их (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Кто будет обвинять избранных Божиих? Бог оправдывает <i>их</i>.</span></span>Рим. 8:33</a>)? Не помышляй о множестве твоих грехов, но смотри на бесконечную благость Божию. Болезни – велики, но Врач – больше; буря сильна, но кормчий – мудр; души доведены до отчаяния, но лекарства находятся наготове и после отчаяния. Нет ничего, что могло бы победить и превозмочь Его милосердие. Он говорит: <i>ныне, если голос Его услышите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо Он есть Бог наш, и мы - народ паствы Его и овцы руки Его. О, если бы вы ныне послушали гласа Его:</span></span>Пс. 94:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Почему, как говорит Дух Святый, ныне, когда услышите глас Его,</span></span>Евр. 3:7</a>). Что хуже разбойника? Однако чрез одно слово, в мгновение ока он вошел в рай прежде множества святых. Помышление о грехах и страх свойственны приходящему и прибегающему к милосердию Божию. Если мы находимся с Ним в дружественных отношениях, то, хотя бы весьма много согрешили против Него, однако мы ничего не боимся, по любви к верному Другу. Если же мы сомневаемся полагаться на Его любовь, то это отсутствие веры будет зависеть от нас самих.<br /><br />Не был ли достоин спасения блудный сын ради того, что хотя и пришел в расстройство вследствие многого содеянного зла, тем не менее с покорной просьбой пришел к отцу своему? Почему тот принял его с такой радостью? Какие он увидел в сыне добродетели? Разве не против воли и охотно пришел он? Разве не побуждаемый голодом, бедностью и бесчестием пошел он и пришел к отцу? Но отец его не занимался тщательным исследованием этого, потому что ему было все ясно. Он издали увидел его тощего, бледного, измаранного и жаждущего. Но это не отвратило его, чтобы не признать желанного: хотя он пришел к отцу вследствие стеснительных обстоятельств, тот принял своего сына. Когда мы обращаемся к Богу, Он обнимает нас, хотя бы мы прибегали к Нему по стеснению и необходимости. Когда один другого любит, то, считая маловажными всякие лишения, желает только видеть лицо любимого им, и благодарит те стеснительные обстоятельства, которые служили поводом для его прихода. Не что иное заставило евреев вопиять к Богу, как только притеснение и труд плинфоделания. Разве не было желания или наклонности ума? Разве не тогда они искали Бога, когда они были убиваемы? Что же? Разве Он не отвергал их в то время, как они столько искали Его? Меньше всех народов. Богу угодно избавлять нас, прибегающих к Нему даже во время мучения. По-видимому, Ему как бы Самому было желательно подвергать людей бедствиям, иначе почему же Он угрожает нам геенною и постоянно нас устрашает? Разве не затем, чтобы мы к Нему обратились? Почему Он заставил нас нуждаться во многом? Разве не затем, чтобы мы обращались к Нему по крайней мере по причине бедности? Вот иные доказательства. Смотри, что Он говорит: <i>накажет тебя нечестие твое, и отступничество твое обличит тебя; итак познай и размысли, как худо и горько то, что ты оставил Господа Бога твоего и страха Моего нет в тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Накажет тебя нечестие твое, и отступничество твое обличит тебя; итак познай и размысли, как худо и горько то, что ты оставил Господа Бога твоего и страха Моего нет в тебе, говорит Господь Бог Саваоф.</span></span>Иер. 2:19</a>). Ты не желаешь образумиться от слов? Я предоставлю тебе быть обличенным от дел. Это было не Мое желание, но так как ты пожелал, то Я не буду поступать с тобою против твоего права. Смотри на милосердого отца: он не выслушал ни одного слова умилостивления или покаяния, а только узрел и обнял сына. Какие добродетели ты увидел в нем, что вышел к нему навстречу с такой любовью? Даже и этого было недостаточно, но он почтил его более, чем другого, одаренного добродетелями. Не достаточно ли было лучше почтить того одинаково с другими, чем – более прочих? Если дело обстоит таким образом, тогда грешники преимуществуют пред праведниками. Не так: только те грешники преимуществуют пред праведниками, которые после греха возвращаются к покаянию; в этом случае делается явным, что может случиться то, что иной грешник и падший выходит лучше, чем прежде. Бысть племя непокаряющихся в пагубу, и семя их бысть растлено (в русском переводе этих слов нет). Бог губит злых не всех, и не всех оставляет. Он не губит для того, чтобы каждый предопределенный стал достойным, и не оставляет для исправления и бдительности других. Если бы Он всех их изъял из среды, то отнял бы даже случаи для борьбы; а если бы всех оставил, то сделал бы живых ленивыми, добродетельные действия трудными. Если же бы Он не подвергал злых наказаниям, то воспрепятствовал бы пользе добрых.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=33&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=33&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
