<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Это спасение есть "<b>Свет к просвещению язычников</b>" и "<b>слава народа Божия Израиля</b>", как вышедшая из его среды.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>Эта благодарственная песнь по мыслям и выражениям восходит к некоторым местам книги пророка Исаии: <i>И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, — и покой его будет слава</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, - и покой его будет слава.</span></span>Ис. 11:10</a>). Иессей был отцом царя Давида. Поэтому корень Иессеев — ожидаемый людьми Мессия-Христос, Сын Давидов (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>), Который, как показала двухтысячелетняя история, станет знаменем пререкаемым. <br /><i> В чем духовный смысл праздника Сретения?</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1244">Кохомский С.В.</a><div>Оно есть <b>свет во откровение</b>, для просвещения, <b>языков</b>. Доселе тьма неведения и мрак заблуждения покрывали языческий мир. Отныне этот мир будет ходить в свете учении Христова. Тоже самое спасение есть – <b>слава людей Твоих </b>(народа Божия) <b>Израиля</b>. Ибо – от Сиона изыдет закон, и слово Господне от Иерусалима Велика будет слава Израиля, когда к нему придут все народы, чтобы научиться его вере и восприять его обетования, словом – стать духовным Израилем.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Это спасение или Спаситель есть «<b>свет</b>» к просвещению язычников и слава народа Божия. — Оно вышло от Израиля ко всем язычникам (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Вы не знаете, чему кланяетесь, а мы знаем, чему кланяемся, ибо спасение от Иудеев.</span></span>Ин. 4:22</a>) и снова со временем возвратится к Израилю (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=25&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, - чтобы вы не мечтали о себе, - что ожесточение произошло в Израиле отчасти, <i>до времени</i>, пока войдет полное <i>число</i> язычников;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и так весь Израиль спасется, как написано: придет от Сиона Избавитель, и отвратит нечестие от Иакова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сей завет им от Меня, когда сниму с них грехи их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> В отношении к благовестию, они враги ради вас; а в отношении к избранию, возлюбленные <i>Божии</i> ради отцов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо дары и призвание Божие непреложны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Как и вы некогда были непослушны Богу, а ныне помилованы, по непослушанию их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> так и они теперь непослушны для помилования вас, чтобы и сами они были помилованы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо всех заключил Бог в непослушание, чтобы всех помиловать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ибо кто познал ум Господень? Или кто был советником Ему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Или кто дал Ему наперед, чтобы Он должен был воздать?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Ибо все из Него, Им и к Нему. Ему слава во веки, аминь.</span></span>Рим. 11:25-36</a>), как солнце, совершив круг свой (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Восходит солнце, и заходит солнце, и спешит к месту своему, где оно восходит.</span></span>Еккл. 1:5</a>), исходя от востока, озарив вселенную в течении своем и снова возвратясь к востоку, откуда начало путь свой. «<b>Свет</b>»: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=78&e=79"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">78</span> по благоутробному милосердию Бога нашего, которым посетил нас Восток свыше,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">79</span> просветить сидящих во тьме и тени смертной, направить ноги наши на путь мира.</span></span>Лк. 1:78-79</a> парал. — «<b>И славу</b>»: прославление народа. В приготовлении этого спасения для всего человечества в продолжение всей истории народной жизни евреев и в совершении дела спасения у них — величайшая слава народа этого на все времена.</div></p></div>