<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Так как Иосиф был из рода царя Давида, то он и должен был отправиться в Вифлеем - город, в котором родился Давид. В этом виден замечательный промысел Божий: Мессии надлежало родиться в этом городе, согласно древнему предсказанию св. пророка Михея <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И ты, Вифлеем-Ефрафа, мал ли ты между тысячами Иудиными? из тебя произойдет Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле и Которого происхождение из начала, от дней вечных.</span></span>Мих. 5:2</a>. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>Евреи вели свои родословные по коленам и родам; обычай этот был так силен, что, узнав о повелении Августа, они пошли записаться каждый в город своего рода. Иосиф был, как известно, из рода Давидова, поэтому он и должен был отправиться в Вифлеем, называемый Давидовым городом, потому что в нем родился Давид.Пророк Михей предсказал, что Христос родится именно в Вифлееме, городе Иудином: И ты, Вифлеем-Ефрафа, мал ли ты между тысячами Иудиными? Из тебя произойдет Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле, и Которого происхождение из начала, от дней вечных (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И ты, Вифлеем-Ефрафа, мал ли ты между тысячами Иудиными? из тебя произойдет Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле и Которого происхождение из начала, от дней вечных.</span></span>Мих. 5:2</a>)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Из Галилеи</b>» и пр.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Услышав же, что Архелай царствует в Иудее вместо Ирода, отца своего, убоялся туда идти; но, получив во сне откровение, пошел в пределы Галилейские</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и, придя, поселился в городе, называемом Назарет, да сбудется реченное через пророков, что Он Назореем наречется.</span></span>Мф. 2:22-23</a>. <b>«В город Давидов</b>»: Вифлеем иудейский назывался городом Давидовым потому, что был местом рождения великого царя еврейского Давида. — «<b>Он был из дома</b>» и пр.: см. родословие его у <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Авраам родил Исаака; Исаак родил Иакова; Иаков родил Иуду и братьев его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иуда родил Фареса и Зару от Фамари; Фарес родил Есрома; Есром родил Арама;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Арам родил Аминадава; Аминадав родил Наассона; Наассон родил Салмона;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Салмон родил Вооза от Рахавы; Вооз родил Овида от Руфи; Овид родил Иессея;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иессей родил Давида царя; Давид царь родил Соломона от бывшей за Уриею;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Соломон родил Ровоама; Ровоам родил Авию; Авия родил Асу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Аса родил Иосафата; Иосафат родил Иорама; Иорам родил Озию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Озия родил Иоафама; Иоафам родил Ахаза; Ахаз родил Езекию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Езекия родил Манассию; Манассия родил Амона; Амон родил Иосию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иосия родил Иоакима; Иоаким родил Иехонию и братьев его, перед переселением в Вавилон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> По переселении же в Вавилон, Иехония родил Салафииля; Салафииль родил Зоровавеля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Зоровавель родил Авиуда; Авиуд родил Елиакима; Елиаким родил Азора;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Азор родил Садока; Садок родил Ахима; Ахим родил Елиуда;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Елиуд родил Елеазара; Елеазар родил Матфана; Матфан родил Иакова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иаков родил Иосифа, мужа Марии, от Которой родился Иисус, называемый Христос.</span></span>Мф. 1:1—16</a>; равно также и обрученная его Мария: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иаков родил Иосифа, мужа Марии, от Которой родился Иисус, называемый Христос.</span></span>Мф. 1:16</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> к Деве, обрученной мужу, именем Иосифу, из дома Давидова; имя же Деве: Мария.</span></span>Лк. 1:27</a>. <br /></div></p></div>