<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>До выхода Своего на общественное служение человеческому роду, Господь Иисус Христос пребывал в безвестности. Единственный факт из Его жизни за этот период времени приводит Евангелист Лука. Так как он писал свое Евангелие, "по тщательном исследовании всего сначала", то надо полагать, что других таких выдающихся фактов в жизни Господа за этот ранний период не было. Общую характеристику этого периода св. Лука дает в словах: <b>"Отроча же растяша и крепляшеся духом, исполняяся премудрости: и благодать Божия бе на Нем".</b> Это понятно, ибо отрок Иисус был не только Богом, но и человеком, и, как человек, подлежал обычным законам человеческого развития. Только по мере развития своего человеческая мудрость отражала или вмещала в себя всю глубину и полноту Божественного ведения, которой обладал отрок Иисус, как Сын Божий.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>Исполнялся премудрости Он, конечно, как человек. Умственные способности человека проявляются через его телесные органы. Например, способность размышлять обнаруживается тогда, когда до определенного состояния развивается мозг, а также дар речи. Когда говорится, что Господь Иисус Христос исполнялся премудрости, имеется в виду, что в Нем развивалась человеческая мудрость, из младенчества Он переходил в отроческий возраст, и благодаря этому постепенно обнаруживалась и Божеская безграничная премудрость. Ибо у Младенца, не обладающего даром речи, премудрость никак обнаружиться не может. «<b>И благодать Божия была на Нем</b>». Здесь также говорится не о том, что Он по человечеству нуждался в благодати как в чем-то постороннем, приходящем от Бога. Имеется в виду, что благодать на Нем была видна людям. <br /><br /><i>О действительности воплощения Сына Божия</i><br /><br />***<br />Слова «<b>возрастал и укреплялся духом, исполняясь премудрости</b>» надо понимать не в том смысле, что Спаситель, подобно всем обыкновенным людям, просто развивался. Хотя, конечно, возрастали и Его телесные способности, и умственные, связанные с развитием души, — потому что душа, хотя и бессмертна, но также до определенной степени развивается с взрослением человека. Но, главное, обнаруживалась Его Божественная премудрость. Конечно же, младенцу несвойственно произносить поучения, но как только Спаситель по Своему телесному развитию пришел в отроческий возраст и смог свободно изъясняться, то Его необыкновенная Божественная премудрость обнаружилась удивительным для всех образом. Это доказывает нам, что Иисус Христос был воплощенным Богом, а не просто необыкновенным человеком, который, как утверждали иные еретики, путем духовного преуспеяния достиг соединения с Божеством. Например, Несторий и некоторые бывшие до него считали, что это произошло во время Крещения от Иоанна Крестителя на Иордане. Если еретики докеты учили, что плоть Иисуса была призрачна (я говорил уже, что Обрезание, напротив, доказывает истинность воплощения Господа), то последователи Нестория утверждали в каком-то смысле противоположное: что Иисус Христос — это только человек, достигший духовного преуспеяния и ставший Сыном Божиим не по природе, а по восприятию, то есть якобы Божество до определенного момента восприняло в Себя человека. Они говорили, что во время Крещения Божество с человечеством Христа соединилось, а на Кресте, когда Господь возопил: «<i>Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> а около девятого часа возопил Иисус громким голосом: Или, Или! лама савахфани? то есть: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span></span>Мф. 27:46</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> В девятом часу возопил Иисус громким голосом: Элои! Элои! ламма савахфани? - что значит: Боже Мой! Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span></span>Мк. 15:34</a>), Божество Его тело покинуло.<br /><br />В сегодняшнем евангельском чтении говорится именно о том, как Своею необыкновенной мудростью Иисус обнаружил, что Он не просто человек, но именно Сын Божий, потому что Он проявил эту мудрость в отроческом возрасте, притом не получив какого-то особенного образования, ибо обучала Его только Мать, Которая была научена чтению, и, может быть, также Иосиф Обручник. Но Спаситель не имел такого образования, какое было у книжников — наиболее мудрых людей в израильском народе, которые день и ночь упражнялись в изучении и истолковании Священного Писания. <br />«<b>Младенец же возрастал и укреплялся духом, исполняясь премудрости, и благодать Божия была на Нем</b>». Здесь — повторяю — говорится о том, как люди смотрели на Иисуса с внешней стороны. <br /><br /><i>Сладчайшее имя Спасителя</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Младенец же возрастал</b>» и пр.: общее замечание евангелиста о жизни Иисуса Христа в Назарете до 12-ти летнего возраста (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И когда Он был двенадцати лет, пришли они также по обычаю в Иерусалим на праздник.</span></span>Лк. 2:42</a> и дал.), после чего продолжено таковое же замечание о нем относительно последующей Его жизни до вступления Его в дело общественного служения (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=51&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И Он пошел с ними и пришел в Назарет; и был в повиновении у них. И Матерь Его сохраняла все слова сии в сердце Своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Иисус же преуспевал в премудрости и возрасте и в любви у Бога и человеков.</span></span>Лк. 2:51-52</a>). — «<b>Возрастал</b>» телом «<b>и укреплялся духом</b>», так как человеческая природа Иисуса Христа по телу и по душе подлежала обычным законам человеческого (кроме греха) развития и усовершенствования.</div></p>