<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p >В чем заключались вопросы и ответы двенадцатилетнего Иисуса учителям иудейским? Евангелист ничего не говорит об этом; но так как беседа происходила в храме, под руководством книжников, занимавшихся толкованием <a class="zam_link" href="https://azbyka.ru/biblia/">Священного Писания</a>, и притом в то время, когда все ожидали пришествия Мессии, то можно с достоверностью предположить, что вопросы и ответы как учителей, так и Иисуса, касались пророчеств о Мессии. В этой беседе Отрок Иисус проявляет не только мудрость, но и знание Писания, такое знание, которое приводит в изумление самих книжников. Откуда же такое знание? Где, в какой школе Он учился? Ответ на эти вопросы мы находим в дальнейших повествованиях Евангелистов. Когда Иисус вошел в синагогу Назарета и стал учить, то все <strong>дивились словам благодати, исходившим из уст Его, и говорили</strong>: <strong>откуда у Него такая премудрость?</strong> (<span class="bg_data_title bg_bibrefs" style="background-color: initial;"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=54">Мф. 13:54</a></span>); а когда Иисус учил в храме, то <strong>дивились Иудеи, говоря: как Он знает Писания, не учившись?</strong> (<span class="bg_data_title bg_bibrefs" style="background-color: initial;"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=15"><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И дивились Иудеи, говоря: как Он знает Писания, не учившись?</span></span>Ин. 7:15</a></a></span>). Таким образом, жители Назарета, знавшие Иисуса Христа с детства, и Иудеи, то есть враги Иисуса, удостоверяют, что <i>Он не учился, </i>не был ни в какой школе. Сам же Иисус Христос не только не опровергает такое мнение о <i>Нем </i>иудеев (<strong>как Он знает Писания, не учившись?</strong>), но даже прямо утверждает его, говоря: <strong>Мое учение – не Мое, но Пославшего Меня </strong>(<span class="bg_data_title bg_bibrefs" style="background-color: initial;"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=16">Ин. 7:16</a></span>). Этому-то учению Пославшего, этим-то словам Самого Бога дивились иудеи, когда слышали <a class="azbyka" href="https://azbyka.ru/propovedi/">проповедь</a> Иисуса; та же премудрость Божия проявилась и в вопросах и ответах двенадцатилетнего Иисуса, не нуждавшегося в земных школах и учителях.<p >Увидев Иисуса среди учителей, Иосиф и Мария <strong>удивились</strong>, – вероятно, потому, что не ожидали встретить Его в таком сообществе и при такой обстановке. Обращаясь к Нему со словами – <strong>что Ты сделал с нами? Вот, отец Твой и Я с великою скорбью искали Тебя</strong> – Мария была, конечно, уверена, что с Ним, как состоявшим под охраной Самого Бога, не могло случиться ничего дурного, и если, несмотря на это, скорбела, то единственно лишь потому, что такая продолжительная, впервые случившаяся, разлука была неприятна, мучительна лично для Нее.<p >В этих словах Мария называет Иосифа отцом Иисуса. В глазах всех, не знавших тайны рождения Иисуса, Иосиф был отцом Его, хотя в действительности и не был таковым. Тайна эта должна была быть сохранена до времени, и потому Богоматерь иначе и не могла назвать Иосифа в этом случае. Но в ответе Иисуса блаженный Феофилакт усматривает как бы поправку к этим словам: «А когда нашли Его, смотри, как Он отвечает им! Так как Дева назвала Иосифа отцом Его, то Он говорит: не он (Иосиф) мой истинный отец, хотя Я и был в его доме; но Бог – Мой Отец, и потому Я в Его доме, то есть во храме Его» (Благовестник. 3, 47).</p></div></p>