<p ><div><b>Вопрос 1. Для чего повелел Бог приносить жертвы?</b><br />   Много раз было о сем говорено нами в писанном прежде частью против язычников, частью против ересей, а частью против волхвов и, сверх того, в толкованиях на пророков и в записках на Апостольские послания; впрочем, и здесь скажу о сем кратко. Что Бог ни в чем не нуждается, сему, думаю, не будут много противоречить и малосмысленные. А что неблагоугодны Ему и таковые жертвы, сие открыл Он чрез многих пророков. Но поелику израильтяне, долгое время прожив в Египте, научились приносить жертвы идолам, то Бог дозволил жертвы, чтобы избавить их от суеверия. Ибо жертвами увеселялись израильтяне, как свидетельствует о сем бывшее при слиянии тельца. Сие дал разуметь Бог и чрез пророка Иезекииля. Ибо говорит: <i>«видех тя смешену во крови твоей; и рекох тебе: во крови твоей живот твой, умножайся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И проходил Я мимо тебя, и увидел тебя, брошенную на попрание в кровях твоих, и сказал тебе: "в кровях твоих живи!" Так, Я сказал тебе: "в кровях твоих живи!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Умножил тебя как полевые растения; ты выросла и стала большая, и достигла превосходной красоты: поднялись груди, и волоса у тебя выросли; но ты была нага и непокрыта.</span></span>Иез. 16:6—7</a>), — т. е. поелику Я увидел, что увеселяешься кровью жертв, то дозволил тебе удовлетворять такому пожеланию. Сверх же сего, Бог уготовлял чрез это и другое предохранительное для израильтян врачевство, потому что повелел им приносить в жертву что боготворили египтяне, именно: из четвероногих — тельца, козла и овцу, а из птицы — горлицу и птенцов голубиных. Небезызвестно же нам, что египтяне боготворили и многое другое. Но из боготворимых ими животных более кроткие назначены Богом для жертв, прочие же наименованы нечистыми, чтобы израильтяне, как не боготворили одних, гнушаясь ими, как нечистыми, так не признавали богами и других, принося их в жертву, поклонялись же Тому единому, Кому в жертву надобно приносить их. А поелику одни из израильтян были достаточны, а другие жили в бедности, то первым повелел Бог приносить тельца, или агнца, или козу, а последним — двух горлиц или двух птенцов голубиных, самобеднейшим же — небольшое количество муки, смешанной с елеем. Ибо, узаконяя соразмерное с силами, иное, как приносимое не по законной необходимости, но из боголюбивого усердия, наименовал даром, а иное — «<i>жертвами спасения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если жертва его жертва мирная, и если он приносит из крупного скота, мужеского или женского пола, пусть принесет ее Господу, не имеющую порока,</span></span>Лев. 3:1</a>, 6), причем самим наименованием означает избавление от недуга или от других каких невзгод...<br />Замечательно же и то, что приносящего животное законодатель именует человеком. Ибо говорит: «<b>человек от вас аще принесет дары Господу, от скотов и от говяд и от овец да принесете Ему</b>»; а приносящего пшеничную муку называет душою, ибо говорит: «<i>аще душа принесет дар жертву Господу, мука пшенична да будет дар его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если какая душа хочет принести Господу жертву приношения хлебного, пусть принесет пшеничной муки, и вольет на нее елея, и положит на нее ливана,</span></span>Лев. 2:1</a>). Так, словесный приносит бессловесное, а душа — неодушевленное.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=40&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
