<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Велий Господь наш, и велия крепость Его </b><br /><br />Поелику Давид открыл выше весьма великое дело, что Бог соберет столько тысяч Иудеев, рассеянных по многоразличным странам, то по сей причине он говорит здесь о силе Его, чтобы произвесть в них надежду и несомненную веру в такое могущество Божие. (1) <br /><br />________<br /><br />(1) Слова божественного <i>Василия</i>: вместе с словами брата его Григория Нисского: Велик, говорит, Господь; из сравнения вещей одной с другою мы познаем превосходство ее. Но чему конца нельзя постигнуть, того и превосходство не понятно. Потому то не сказал, сколь Он велик; ибо и не возможно было изъяснить сие количество; но неопределенным наименованием ведет разум к беспредельности. Смотри и замечание на слова: <i>велик Господь</i> в (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=47&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Велик Господь и всехвален во граде Бога нашего, на святой горе Его.</span></span>Пс. 47:2</a>) псалме. Другой говорит: слыша о кротости, разумей под оною силу Божию, которая есть Сын, ибо Христос, говорит, есть Божия сила.<br /><br /><b>И разуму Его несть числа </b><br /><br />Нет, говорит, числа и количества премудрости и разумения у Бога, т. е. никто не может знать, сколь велика премудрость у Бога, потому что она превосходит всякую меру и всякую количественность. Посему не ищи, возлюбленный читатель, сколь велико Божие знание и какова Божия премудрость; ибо как нет предала и конца величию Божию, так нет предела и премудрости и знания Его. Итак, не сомневайся в таком Боге, которого величие и премудрость беспредельны и бесконечны. (1) <br />__________<br /><br />(1) Другой говорит, т. е. <i>Никита</i>: О разуме Божием дает понятие и Исаия: Дух премудрости и разума. Вот таинство Троицы: велик Господь – Отец, велика крепость Его – Сын и разум – Дух Святой. Слова <i>Феодорита</i>: Все безмерно – и величие и крепость и разум, но мы прославляем по мере вместительности нашей.</div></p></div>