<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>[Кенхреи - это гавань в Коринфе, где, собираясь взойти на корабль, Павел по обету остриг голову;] ведь согласно закону Моисея, те, кто посвятил себя Богу, должны были отращивать волосы, желая быть назореями, а затем остричь их и сжечь (См. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви сынам Израилевым и скажи им: если мужчина или женщина решится дать обет назорейства, чтобы посвятить себя в назореи Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> то он должен воздержаться от вина и <i>крепкого</i> напитка, и не должен употреблять ни уксусу из вина, ни уксусу из напитка, и ничего приготовленного из винограда не должен пить, и не должен есть ни сырых, ни сушеных виноградных ягод;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> во все дни назорейства своего не должен он есть [и пить] ничего, что делается из винограда, от зерен до кожи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Во все дни обета назорейства его бритва не должна касаться головы его; до исполнения дней, на которые он посвятил себя в назореи Господу, свят он: должен растить волосы на голове своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Во все дни, на которые он посвятил себя в назореи Господу, не должен он подходить к мертвому телу:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> <i>прикосновением</i> к отцу своему, и матери своей, и брату своему, и сестре своей, не должен он оскверняться, когда они умрут, потому что посвящение Богу его на главе его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> во все дни назорейства своего свят он Господу.</span></span>Чис. 6:1-8</a>, 18). Таким образом, Павел это сделал, не забыв того, что установил в Иерусалиме с прочими апостолами об упразднении закона (См. Деян. 15) , но, чтобы не соблазнились уверовавшие из иудеев, он уподобился иудеям, чтобы просветить иудеев.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Изложение Деяний Апостолов 18.18. C1. 1357, 18.25.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1101">Паисий (Величковский) прп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сделай же, что мы скажем тебе: есть у нас четыре человека, имеющие на себе обет.</span></span>Деян. 21:23</a></div></p></div>