<div><i>«Я видел»</i> (<b>&#7952;θε&#8061;ρουν</b>). Когда видел Господь ниспадение сатаны? Григорий Богослов и некоторые другие святые отцы и учители Церкви относят это видение или падение сатаны к моменту воплощения Сына Божия, через которое сатана был лишен своей власти. Другие отцы и учители Церкви (например, блж. Феофилакт) относят это падение ко времени отпадения сатаны от Бога, вследствие чего он утратил свое положение на небе, что Христос видел как Слово Божие невоплощенное. Но эти толкования не применимы в настоящем случае, так как ни с грехопадением сатаны, ни с воплощением Сына Божия не связана потеря сатаной власти над миром - сатана, напротив, только и стал опасен миру со времени своего грехопадения, а равно и воплощение Сына Божия подало ему только повод усилить свою деятельность (умножение бесноватых при Христе). Между тем Христос имеет в виду именно уничтожение власти сатаны. Поэтому правильнее относить это падение сатаны ко времени проповеднической и чудотворной деятельности 70 апостолов. Когда эти последние совершали чудесные изгнания бесов, это Господь так явно видел и так живо почувствовал падение власти сатаны,как будто бы увидел низвергшуюся с неба блестящую молнию: Интересно еще толкование, высказанное ученым Шпитта в «Zeitschrift f&#252;r die neu testament liche Wissenschaft» (1908, Heft 2). По его мнению, Господь говорил здесь не о падении или низвержении сатаны, потому что Он употребляет здесь не глагол <b>&#7952;κβ&#8049;λλειν</b>, который действительно означает низвержение (<i>см.</i> <a href='B:500 12:31'>Ин 12:31</a>), а глагол <b>π&#8055;πτειν</b> - падать. Поэтому можно думать, что здесь речь идет о стремительном нисхождении сатаны на землю, о его поспешности, с которой он бросился защищать свою власть над людьми, которой стали угрожать пошедшие по городам с вестью о Христе апостолы (<b>πεσ&#8057;ντα</b> - бросившегося). <p/>Таким образом, Господь в ответ на слишком радостное заявление Своих учеников говорит, что им предстоит еще очень трудная борьба с сатаной, устремившемся на защиту своего Царства, но что в этой борьбе они все же одержали победу благодаря той власти, какую Он дает им (стих 16).<p/>Под «видением» нельзя понимать экстатического состояния, в котором иногда находились пророки: Господь никогда не находился в таком состоянии, несколько выходящем из пределов естественного здорового состояния души, и тайны неба всегда были для Него открыты. Выражение «видел», следовательно, равносильно выражению «Я хорошо знаю».<p/><i>«Спадшего с неба»</i>. Это выражение не предполагает, что сатана находился доселе на небе, но означает только его высокое положение (<i>ср.</i> стих 15; <a href='B:290 14:12'>Ис 14:12</a>).<p/><i>«Как молнию»</i>, т. е. падение сатаны так видно Христу, как видна молния на небе (<i>ср.</i> <a href='B:470 24:27'>Мф 24:27</a>).</div>