<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Хранилища их исполнена, отрыгающая</b> (преизливающиеся) <b>от сего в сие</b> (из одного в другое). <br /><br />Сокровищницы, прибавляет, и беззаконных и нечестивых столь полны богатством, что не вмещая множества сокровищ, выпоражниваются из одного хранилища в другое, или кладовые с пшеницею, вином и елеем их опоражниваются из меньших в большие, по причине, как полагает Феодорит, великого изобилия плодов, как делал и безумный богач, сказывая: сломаю житницы мои и построю просторнее (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал: вот что сделаю: сломаю житницы мои и построю большие, и соберу туда весь хлеб мой и всё добро мое,</span></span>Лк. 12:18</a>). <br /><br /><b>Овцы их многоплодны, множащыяся во исходищах своих; волове их толсти</b>. <br /><br />Овцы, продолжает описание, у нечестивых многоплодны, т. е. или многорождающие по два и по три вдруг всякий раз, или каждый год по два раза, вследствие чего выходя на пажить они бывают уже многочисленны. Ибо исходами называет или рождения овец, или выходы их на пажить. И волы их также тучны, каковы, по словам Оригена, в изобильном Египте <br /><br />В других списках, также у <i>Златоуста</i> и <i>Феодорита</i>, написано с острым ударением на предпоследнем слове: πολυτον (многоплодны) и означает действие в отношении к рождающим овцам, Ибо πολυτονα есть страдательное и употребляется не в отношении к рождающим, а к рождаемым (во множестве рождающиеся). <br /><br />У древних, по словам <i>Златословесного</i>, все богатство состояло в коровьих и овечьих стадах и плодах их до изобретения нынешней беспечной жизни. Тоже, по словам Никиты, и Иов говорит о нечестивых: Почему нечестивые живут и состарились в богатстве? Посевы у них благополучны и дети у них пред глазами; их домы изобильны, и страха нет нигде. Наказание от Господа не посылается на них. Коровы у них не выкидывают; чревоносящая сберегается, плода не теряет. И они как вечные овцы. Дети их играют друг с другом: <i>взяв псалтирь и гусли в руки, увеселяются пением песней</i> (псалма); <i>и оканчивают жизнь свою среди благ</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Почему беззаконные живут, достигают старости, да и силами крепки?</span></span>Иов. 21:7</a>). Впрочем, несколько ниже говорит о них: светильник нечестивых угаснет; и постигнет их истребление; болезни придут на них от гнева. И Давид, сказав так в 72 псалме: Я поревновал беззаконным, видя мир грешников, далее говорит: как они пришли в запустение, внезапно исчезли, погибли за беззаконие свое. Иносказательно же, по словам того же Никиты, сии слова можно понимать так: сыны прежнего иудейского народа благоцветущи, а плоть праведника и верного христианина слаба и мудрование умерщвлено. Ибо они говорят: хотя внешний наш человек и тлеет, но внутренний со дня на день обновляется. Дщери Сионские у необрезанных ходят с выпрямленною шеею и мигают глазами; почему они и не были храмом Божиим, как святые души верующих, но подобием храма, в котором живет дух злой. И у Иудеев, или язычников сокровища излишни и преизливаются, потому что они собирали сокровища на земле; а у верных сокровища на небеси. У первых овцы многоплодны и волы тучны, каковы и на богатых пажитях Египта; а стадо праведника составляет души нетленные и благие и словесные овцы. Сверх того и мысли неправославных суть сыны их и сравниваются с новосаждениями, коих крепость не в совершенстве, а в юности; дщери же их суть речи слишком украшенные словосочинением и свойственным песням выражением; почему и составляют не храм, а подобие его, поелику не имеют в себе божественной мысли подобно словам Священного Писания, которое составляет храм Божий для занимающихся им правильно. </div></p>