<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1164">Рафаил (Карелин) архим.</a><div> Есть три вида света. Первый, физический свет, воспринимаемый зрением – о нем не будем говорить. Второй, интеллектуальный свет – это свет земных знаний, это способность мышления, отличающая человека от других обитателей земли, это свет науки, искусства и философии, свет, который ярко горит в лабораториях и библиотеках, свет, которым гордится и восхищается мир. Этот свет принадлежит земному бытию, для него недоступен трансцендентный мир. Попытка, при помощи интеллектуального света решать вопросы, носящие метафизический характер, обречены на провал. Здесь интеллектуальный свет, теряя свои основы, превращается в игру с собственным воображением и вырождается в фантазию, к которой имеют доступ духи лжи. Третий вид света – это духовный свет, это свет откровения, свет веры, в который включены духовные интуиции, это свет, питаемый благодатью, свет молитвы и созерцания, свет монастырей и пустынь, свет, просвещающий умы и сердца подвижников. Если человек потеряет духовный свет и заменит его интеллектуально-душевным светом, к которому присасываются духовные паразиты, то такой свет на самом деле превращается в тьму и человек становится духовно слепым. Образно говоря, светильник духовного света – Церковь, огонь этого светильника – вера, а елей – добрые дела и жизнь по заповедям. Этот свет зажигается в церкви, в ее таинствах и богослужениях, и поддерживается внутренней молитвой. <br /><br /><b>«смотри: свет, который в тебе, не есть ли тьма?»</b> (Лк. 11;35) значит, проверяй себя, какой свет озаряет твою жизнь и освящает дорогу к вечности – свет веры или собственный интеллектуальный свет. Духовный свет дает радость сердцу, покой, и особенное интуитивное чувство очевидности духовного мира. Душевный свет может вызвать различные эмоции, иногда очень горячие, но он не способен дать душе совершенную радость и небесный покой; там будут присутствовать всегда сомнения, борьба мысли, и чувственное возбуждение.<br /></div></p></div>