<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Обвиняет Господь фарисеев и в избиении пророков Божиих, посланных <b>«Премудростью Божьею»,</b> то есть Им Самим, ибо Он есть Ипостасная Премудрость Божия, изображенная под таким именем в 8 гл. Кн. Притчей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Премудрость Божия сказала: пошлю</b>» и пр.: по-видимому, делается указание на ветхозаветное изречение, но там такого изречения нет, да и необычно в подобных случаях употребление слова премудрость. По сопоставлению с Матфеем <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Посему, вот, Я посылаю к вам пророков, и мудрых, и книжников; и вы иных убьете и распнете, а иных будете бить в синагогах ваших и гнать из города в город;</span></span>Мф. 23:34</a> надобно полагать, что Господь называет здесь премудростью Себя самого, как воплотившуюся ипостасную премудрость Божию, под именем и образом которой Он изображается еще в Ветхом Завете (гл. Притч. 8). Премудростью Сын Божий называется потому, что Бог через Него открыл свою премудрость как в творении мира, так и в искуплении (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=13&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> избавившего нас от власти тьмы и введшего в Царство возлюбленного Сына Своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> в Котором мы имеем искупление Кровию Его и прощение грехов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и Он есть прежде всего, и все Им стоит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:13-18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>). — «<b>Пошлю к ними</b>» пр.: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Посему, вот, Я посылаю к вам пророков, и мудрых, и книжников; и вы иных убьете и распнете, а иных будете бить в синагогах ваших и гнать из города в город;</span></span>Мф. 23:34</a> и дал.</div></p>