<div>и <b>20</b> – <b>25</b>. В пустыне запрещалось закалать чистое животное иначе, как при скинии, т. е. в жертву Господу (<a href='B:30 18:1'>Лев 18:1</a>); по вступлении же в землю обетования израильтяне получали право, «когда только пожелает душа их, — закалать (где угодно) и есть мясо» чистых животных, данное им «по благословению Господню». Подобная трапеза не имела характера жертвы: «нечистый и чистый» могли есть её, как едят (мясо) серны и оленя (<i>ст.</i> <a href='B:50 12:15'>15</a>).<p/>«Только крови не ешьте, — замечает законодатель, — на землю выливайте ее, как воду, потому что кровь есть душа; не ешь души вместе с мясом» (<i>ст.</i> 16, 23). Во внимание к потребности усиленного питания ослабленной грехом природы человека, евреи получают подтверждение своего права (<a href='B:10 9:3'>Быт 9:3</a>) есть мясо, но вместе с тем получают и то предостережение, которое дано было Богом при благословении мясной пищи (<a href='B:10 9:4'>Быт 9:4–5</a>). Кровь, как условие жизненности телесного организма (в <a href='B:30 17:14'>Лев 17:14</a> читаем «душа всякого тeла есть кровь его») и вместе как символ принципа жизни вообще, — должна быть священной в глазах еврея. В установлениях о ветхозаветных жертвах крови жертвенных животных усвояется очищающее значение: «душа тела в крови, — говорить Господь, — и Я назначил ее вам для жертвенника, чтобы очищать души ваши, ибо кровь сия душу очищает» (<a href='B:30 17:11'>Лев 17:11</a>). Очищает, разумеется не сама по себе, а в силу того нравственного настроения, которое должен был испытывать приносивший жертву раскаявшийся грешник и, — особенно, в силу своего преобразовательного отношения к искупительной крови новозаветного Агнца.<p/>По мнению блаж. Феодорита, запрещение вкушать кровь чистых животных «врачует в израильтянах склонный к убийствам нрав их. В самом деле, если есть кровь бессловесных животных значило «есть душу», то тем более законопреступно разлучать с телом разумную душу» (Толк. на кн. Втор., вопр. 11). В кн. <a href='B:10 9:5'>Быт 9:5</a> вслед за 5 ст. знаменательно стоит: <i>«кто прольет кровь человеческую, того кровь прольется рукою человека, ибо человек создан по образу Божию»</i> (<a href='B:10 9:6'>Быт 9:6</a>).</div>