<div><p ><div> Истинным называется в отличение от ложных; несравнимым же, как превосходящий всех и всем. Иеремия, сказав о Сыне: <i>Сей Бог наш, не вменится ин к Нему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Сей есть Бог наш, и никто другой не сравнится с Ним.</span></span>Вар. 3:36</a>), ужели назвал Его большим и Отца? А что и Сын есть истинный Бог, о сем говорит сам Иоанн в послании: <i>да познаем единого истинного Бога, и да будем в истиннем Сыне Его Иисусе Христе. Сей есть истинный Бог и живот вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Знаем также, что Сын Божий пришел и дал нам свет и разум, да познаем Бога истинного и да будем в истинном Сыне Его Иисусе Христе. Сей есть истинный Бог и жизнь вечная.</span></span>1 Ин. 5:20</a>). Поэтому, как на основании слов: не вменится ин к Нему, не должно думать, что Сын больше Отца, так нельзя разуметь и того, что один Отец — истинный Бог. Но и то и другое сказано относительно к именуемым богами ложно, а не действительно. Так и во Второзаконии говорит: <i>Господь един вождаше их, и не бе с ними Бог чужд </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так Господь один водил его, и не было с Ним чужого бога.</span></span>Втор. 32:12</a>). Если Бог един невидим и премудр; из сего не следует, что Он и во всем всех больше; но над всеми Бог по необходимости всех превосходит. Ужели же Апостол, сказав, что Спаситель <i>над всеми Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> их и отцы, и от них Христос по плоти, сущий над всем Бог, благословенный во веки, аминь.</span></span>Рим. 9:5</a>), наименовал Его и большим Отца? Но это нелепо. Поэтому подобным сему образом разуметь должно и настоящее место. Великий Бог не может быть меньше другого Бога. Поэтому ужели Апостол, сказав о Сыне: <i>ждем блаженнаго упования и явления славы великого Бога и Спаса нашего Иисуса Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ожидая блаженного упования и явления славы великого Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа,</span></span>Тит. 2:13</a>), почитал Его большим Отца? Ибо ожидаем явления и пришествия Сына, а не Отца. Поэтому говорится это без различения Отца и Сына, и не в строгой точности. Быть вравне с Богом не иное что значит, как быть равным Богу. Поэтому как же Сын, <i>не почитавший хищением быть вравне с Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>), не подобен и не равен Богу? Но иудеи благочестивее Евномия. Ибо, когда Спаситель назвал только Себя Сыном Божиим; поскольку Сыну, если он действительно Сын, должно быть равным Отцу: они хотели, как сказано, побить Его камнями, <i>яко не токмо разоряше субботу, но и Отца Своего глаголаше Бога, равенся творя Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И еще более искали убить Его Иудеи за то, что Он не только нарушал субботу, но и Отцем Своим называл Бога, делая Себя равным Богу.</span></span>Ин. 5:18</a>). Итак, Сын равен Отцу и по свидетельству Апостола, и по слову самого Спасителя, хотя и не хочет того Евномий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Опровержение на защитительную речь злочестивого Евномия". Книга 4. <br />Трудные положения и решения из богодухновенных писаний на возражения о Сыне, заимствуемые в Новом и Ветхом Завете</i> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=16&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>