<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div><p >Если бы Сын был не одной природы [с Отцом], как бы Он мог иметь в Себе самом отличие или как бы Он мог показать на Себе несходство, если чуждая и иная природа не приемлет печати инородного? Однако Евномий говорит, что «Он и славы не разделяет». Здесь он говорит правильно, хотя и не знает, о чем говорит. Ибо Сын не разделяет славу с Отцом, но имеет славу Отца целиком, как и Отец имеет всю славу Сына. Так Он сказал Отцу, что <i>все Мое — Твое, и Твое — Мое</i>. Поэтому Христос говорит, что во время суда Он явится в славе Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Ибо кто постыдится Меня и Моих слов в роде сем прелюбодейном и грешном, того постыдится и Сын Человеческий, когда приидет в славе Отца Своего со святыми Ангелами.</span></span>Мк. 8:38</a>), когда воздаст каждому по делам его. Этой фразой Он показывает единство этой природы. Ибо как <i>иная слава солнца, иная слава луны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе.</span></span>1 Кор. 15:41</a>), поскольку природа стихий не совпадает друг с другом (ведь если бы у них была одна и та же слава, то мы бы подумали, что у них нет никакого различия природы). Так Предсказавший о Себе, что Он явится в славе Отца, через тождество славы указал на общность их природы.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>Против Евномия 2.6.</i> TLG 2017.031, 41.1-42.11.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div><p >Ангелы не творили мир, но Сын Единородный, рожденный, как я сказал, прежде века, и это через Него все стало быть, и ничего без Него не начало быть<a href="#719868_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. ‹…› Ибо «все Мое — ваше, и все ваше — Мое», — говорит Господь в Евангелиях. А мы это с уверенностью знаем из Ветхого и Нового Заветов. Ибо сказавший: <i>Сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>), говорил это, понятно, кому-то существующему. Всего же яснее слова псалмопевца: <i>Он сказал, и они сделались, повелел, и сотворились</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Да хвалят имя Господа, ибо Он повелел, и сотворились;</span></span>Пс. 148:5</a>, LXX). Словно бы Отец повелел и сказал, а Сын сотворил все по волению Отца.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, <i>Огласительные слова для просвещаемых 11.22-23.</i> TLG 2110.003, 11.22.14-17, 23.12-19.</div><p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><p ></li><li><a id="719868_1" class="note-item" href="#719868_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>.<p ></li></ul></div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> И Моя вся Твоя суть, и Твоя Моя</b> <br /><br />Видишь ли из этой перестановки слов совершенную равночестность Отца и Сына? Сказав раньше: Твои суть, Иисус Христос показал, что и те, которые даны Ему, подвластны и Богу Отцу; а чтобы кто-либо не подумал, что Отец могущественнее, Он прибавил: и Моя вся Твоя суть, и Твоя Моя (Отсюда следует, что даже прежде, чем они даны были Сыну, они принадлежали Сыну, и после того как даны Ему, принадлежат и Отцу, т.е. всегда они принадлежат Им Обоим, как равночестным. Итак, слова Спасителя имеют такой смысл: Ты дал Мне Моих. Слово дал еси Он употребил и для того, чтобы знали, что Он не против воли Отца привлек их к Себе).<br /><br /><b> И прославихся в них</b> <br /><br />И Я имею даже власть над Твоими, как над Своими, подобно тому как и Ты имеешь власть над Моими, как над Своими. Или: Я прославился в данных Мне учениках, которые признают Меня Господом своим, покланяются Мне и признают Меня Богом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Твои суть.</b> А прежде говорил:<b> Твои беша</b>. Это значит, что Апостолы и после того, как даны Иисусу Христу, остаются дорогою собственностию Бога-Отца.<br />Частную эту мысль об учениках Спаситель основывает на общей мысли об отношении между Ним и Отцем. Он не говорит: «все Мои», а говорит: все Мое. Если бы Христос Иисус сказал только: «все Мое принадлежит Тебе»: это было бы еще не много, это мог бы сказать о себе и Ангел. Но сказать Отцу: «все Твое принадлежит Мне», может только Сын Божий. Здесь показывается уже равенство власти и силы Бога-Отца и Бога-Сына, — показывается такое же отношение Сына Божия к миру, в каком пребывает Отец. <br />Какое же утешение для учеников Иисусовых знать, что принадлежа Христу Иисусу, принадлежат они Отцу небесному и что, при таком положении своем, они — предмет любви Отца небеснаго!<br /><b>И прославихся в них.</b> — Вот еще побуждение ходатайствовать за искренних учеников! — Христос Иисус прославился в учениках своих тем, что они признали в Нем Госиода Своего, учением и делами возвещали о Нем, как о Посланнике Божием, как о Спасителе мира, как о Сыне Божием. — Для полнаго прославления Его в них многаго еще не доставало в них теперь: но Господь зрит будущую действительность, которая имеет раскрыться из настоящей; — Он видит в слабых рыбарях победителей вековаго язычества, насадителей церквей, неустрашимых учителей синагоги и кесарей. Он видит в лице рыбарей всех тех, которые, приняв учение их, славят имя Его на земле и на небе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не о них же только молю, но и о верующих в Меня по слову их,</span></span>Ин. 17:20</a>).<br />О! как много значит для нас, слушатели, искренним сердцем любить Господа, как любили Его галилейские рыбари! Простота их воспомянута Спасителем в ходатайственной молитве к Отцу небесному, и им испрашивается особенная любовь Его. Истинно, истинно <i>едино есть на потребу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> а одно только нужно; Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у неё.</span></span>Лк. 10:42</a>). Земля и все знаменитости ея — пройдут без следа. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 25</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Кроме ипостасных свойств, Сын полностью равен Отцу и Духу Святому; равен в превечности и бессмертии, равен в силе и власти, равен в премудрости и праведности. По ипостасным же свойствам Отец не рождается, Сын рождается, а Дух Святый исходит от Отца. Отец по отношению к Сыну является Родителем, а по отношению к Духу Святому – Изводителем. Господство и власть над всем сотворенным миром, видимым и невидимым, одинаково и нераздельно принадлежат Отцу, как и Сыну, и Сыну, как и Духу Святому. По естеству и сущности Сии Трое представляют Собою Единицу Нераздельную, а по ипостасям – Троицу Неслиянную. Отсюда, все, что имеет Отец, имеет и Сын и Дух Святый – и все Мое Твое, и Твое Мое.<br /><br /> Это действительно и в отношении последователей Христовых. Они принадлежат Отцу, как и Сыну, как и Духу Святому. Почему Господь, только что сказав: они были Твои, и Ты дал их Мне, – теперь говорит: И все Мое Твое, и Твое Мое? Потому что Он, Отчий Посланник, принял их от Отца как сырой материал, облагородил их и искупил от греха; ныне же из любви вновь дает их, облагороженных и искупленных, в достояние Отцу. Итак, Отчее достояние – и Его достояние, а Его достояние – Отчее.<br /><br /> Как трудно разделить любовь двух любящих друг друга лиц, так трудно разделить и достояние их. И еще глаголет Господь: и Я прославился в них. Как Бог Он прославился пред людьми, а как Человек – пред Святою Троицей и ангелами. Чем прославляется дерево, если не плодами своими? И Господь не ищет пустой славы, но полагает славу Свою в плодах Своих, то есть в последователях Своих, кои последовали Ему верою, добрыми делами, любовью и ревностью. Ищут ли родители славы большей, чем быть прославленными в детях своих? И для Господа величайшая радость, что Он прославился в детях Своих, в верных Своих.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский (Велимирович). Неделя седьмая по Пасхе, свв. отцев Первого Вселенского Собора. Евангелие о молитве Господа и Спасителя за нас.</div></div></p></div>