<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div><p >Но ты, человек нечестивейший, семя Ханааново, и уже не Иудино, уже не <i>избранный сосуд</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>), а <i>сын погибели</i> и смерти! Ты счел за большую выгоду для себя наущения диавола и, воспылав жадностью, позарился на тридцать сребреников, не замечая, какие богатства теряешь. Ведь даже если ты не считал, что следует верить обетованиям Господа, какая нужда заставляла тебя предпочесть столь малую сумму тому, что ты уже получил? Тебе позволено было повелевать злыми духами, исцелять больных, иметь почести вместе с остальными апостолами. А чтобы ты мог удовлетворить твою жажду стяжательства, у тебя была возможность красть из ящика, за который ты отвечал. Но разум твой, похотливо ищущий запретного, только сильнее устремлялся к тому, что менее всего дозволено: не столько цена прельщала тебя, сколько размах греха. А потому и преступность торговли твоей омерзительна не тем, что дешево оценил Господа, но тем, что ты продал Того, Кто был Искупителем — даже твоим, не пощадив самого себя. Так что справедливо и наказание твое было предано в твои руки, ибо нельзя было найти кого-то другого, кто мог бы казнить суровее, чем ты сам.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Лев Великий, <i>Проповеди 67.4.</i> Cl. 1657, SL138A.67.79.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b> Егда бех с ними в мире, Аз соблюдах их во имя Твое</b> <br />Когда Я был в мире, как Человек, потому что как Бог Я был в нем всегда, — тогда Я сохранял их Твоею силой, так как Твоя сила есть и Моя, и Я и Ты составляем одно. Эти и им подобные слова Иисус Христос говорит, как Человек, а также снисходя к слабости учеников (Часто ученики слышали уже о помощи Иисуса Христа; слышали также, как Он говорил им: <i>«паки же узрю вы, и возрадуется сердце ваше, и радости вашея никтоже возмет от вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Так и вы теперь имеете печаль; но Я увижу вас опять, и возрадуется сердце ваше, и радости вашей никто не отнимет у вас;</span></span>Ин. 16:22</a>), но все-таки они не переставали еще смущаться. Поэтому Иисус Христос говорит теперь за них Богу Отцу, чтобы, порученные Отцу, они, наконец, ободрились. Будучи несовершенными, они не столько доверяли возвышенным и Божественным словам Его, сколько уничиженным и приличным человеку).<br /><br /><b> Ихже дал еси Мне, сохраних, и никтоже от них погибе, токмо сын погибельный</b> <br /><br />Иуда, предатель, величайший друг погибели, возлюбленный ею и любящий ее. Под погибелью разумей здесь отпадение и отчуждение от Бога, или даже самого диавола, как погубляющего тех, которые повинуются ему (Погиб же Иуда добровольно, вследствие злой воли своей. Может быть, и другие из числа семидесяти учеников погибли, но не в это время, а теперь погиб один только предатель).<br /><br /><b> Да сбудется Писание…</b> <br /><br />Давидово, которое часто говорит о предательстве Иуды и в особенности в сто восьмом псалме (Пс. 108). И здесь выражение с ινα (да) указывает не на причину, а вообще на будущее, именно — что должно исполниться Писание.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>И здесь Спаситель не опускает из вида того, что ученики Его остаются на земле: так нелегка земная жизнь! Он говорит, что пока Сам Он оставался на земле, Он хранил учеников Своих; теперь же защита их — только Отец небесный. — Блаженный Августин в объяснение слов Спасителя говорит: «мы не должны понимать сего чувственно, как будто Отец и Сын хранят нас попеременно... Когда соблюдал учеников Своих Сын присутствием телесным не ожидал Отец очереди для хранения и оба хранили хранением духовным». Это справедливо по отношению к Сыну Божию, но не по отношению к Посланнику Божию. Как Посланник небеснаго Отца Христос Иисус говорит, что Он окончил дело Свое на земле, — тех, которые даны Ему были, сохранил. Как хранил и сохранил Он их? Он хранил их учением, чудесами, примером жизни. Он утешал их в скорбях, укреплял наставлениями против опасностей греха, — в чудесах показывая Божественное могущество, приводил врагов в страх, а слабых в вере делал сильными; — жизнь Его была свет (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>).<br /><b>И никто же от них погибе, токмо сын погибельный.</b><br />Тяжело было любящему Учителю говорить о потере ученика, но он говорит, показывая причины ея. Если же небесный Пастырь объясняет утрату одного из пасомых: как пастырь — человек не даст отчета Судии о Богу о вверенном ему стаде? О! Отец небесный потребует строгаго ответа у каждаго пастыря за его служение и страшно будет тому, нерадение котораго было бы причиною погибели овец. <i>Оле пастыри Израилевы! Егда пасут пастыри самих себе?.. Изнемогшаго не подъясте, и болящаго не уврачевасте, и сокрушеннаго не обвязасте, и заблуждшаго не обращаете, и погибшаго не взыскасте — Се Аз на пастыри, и взыщу овец Моих от рук их: так говорит Иегова сил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ели тук и волною одевались, откормленных овец заколали, [<i>а</i>] стада не пасли.</span></span>Иез. 34:3</a>, 4, 10.). <i>Горе пастырем, иже погубляют и расточают овцы паствы Моея, рече Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Горе пастырям, которые губят и разгоняют овец паствы Моей! говорит Господь.</span></span>Иер. 23:1</a>.).<br />Верный Пастырь говорит:<b> никтоже погибе, токмо сын погибельный.</b> — В словах: <b>сын погибели,</b> — вся история сего сына. На языке Писания,<i> сын послушания </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Как послушные дети, не сообразуйтесь с прежними похотями, бывшими в неведении вашем,</span></span>1 Пет. 1:14</a>.) означает человека, который любит послушание о приготовил себе счастливую долю послушания, <i>сын мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и если будет там сын мира, то почиет на нём мир ваш, а если нет, то к вам возвратится.</span></span>Лк. 10:6</a>.) означает того, кто любит мир и наслаждается счастием мира. — Точно также <i>сыны погибели</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда Самуил сказал народу: [свидетель] Господь, Который поставил Моисея и Аарона и Который вывел отцов ваших из земли Египетской.</span></span>1 Цар. 12:6</a>.), <i>сыны гнева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> между которыми и мы все жили некогда по нашим плотским похотям, исполняя желания плоти и помыслов, и были по природе чадами гнева, как и прочие,</span></span>Еф. 2:3</a>.), <i>чада клятвы</i> выражает своим именем и собственную вину свою и собственную печальную участь. Отселе у Пр. Исаии чада пагубы тоже, что дети греха.<i> Не вы ли есте чада пагубы? Семя беззаконно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=57&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Над кем вы глумитесь? против кого расширяете рот, высовываете язык? не дети ли вы преступления, семя лжи,</span></span>Ис. 57:4</a>.). Итак в словах Спасителя сын погибели есть тот, кто, любя погибель, приготовил себе погибель. Спаситель не называет по имени погибельнаго ученика: по любви Он и прежде не называл его (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус отвечал: тот, кому Я, обмакнув кусок хлеба, подам. И, обмакнув кусок, подал Иуде Симонову Искариоту.</span></span>Ин. 13:26</a>.). Да и этот сын погибели не есть ли образ других несчастных грешников? В истории грешника Господь останавливает взор Свой на той темной границе, где грех достигает погибели, вопреки всем мерам спасающей благодати. Чтобы видели, что не благоволит Отец небесный о погибели грешника, Он указывает на то, что грешнику наперед возвещена была вся судьба его.<b> Сын погибельный погибе, да сбудется писание</b>. При этом Христос Иисус не только имеет в виду слова псалма о предателе (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Даже человек мирный со мною, на которого я полагался, который ел хлеб мой, поднял на меня пяту.</span></span>Пс. 40:10</a>.), как и прежде (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не о всех вас говорю; Я знаю, которых избрал. Но да сбудется Писание: ядущий со Мною хлеб поднял на Меня пяту свою.</span></span>Ин. 13:18</a>.), но Он объемлет взором судьбу Иуды, предначертанную Писанием в образе грешника. — Древний учитель говорит: «надлежало Иуде, когда знал он предсказание, не предавать Христа. Если же спросят: как же погиб он при хранении Христовом: то должно сказать, что злые делают по свободе, что хотят; Бог хранит и подкрепляет добрых, так как свобода сама по себе не в состоянии сохранить человека»<a href="#610845_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="610845_1" class="note-item" href="#610845_1">1</a> Толкование Аммония in Cat. Patrum. p. 412</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 26</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Далее Господь говорит: Когда Я был с ними в мире, Я соблюдал их во имя Твое, – то есть соблюдал их как детей во имя Отца. Тех, которых Ты дал Мне, Я сохранил, и никто из них не погиб, кроме сына погибели, да сбудется Писание. <br /><br />Никто из избранных Господом не погиб, кроме Иуды предателя, как и сказано в Священном Писании. Однако и Иуда погиб не потому, что так написано, но потому, что <b>не был верен Богу и был идолопоклонником серебра</b>.<br /><br /> В Писании же проречено об Иуде: «ядый хлебы моя, возвеличи на мя запинание – ядущий со Мною хлеб поднял на Меня пяту свою» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Даже человек мирный со мною, на которого я полагался, который ел хлеб мой, поднял на меня пяту.</span></span>Пс. 40:10</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не о всех вас говорю; Я знаю, которых избрал. Но да сбудется Писание: ядущий со Мною хлеб поднял на Меня пяту свою.</span></span>Ин. 13:18</a>).<br /><br /> И еще стоит: «епископство его да приимет ин» – «достоинство его да приимет другой» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> да будут дни его кратки, и достоинство его да возьмет другой;</span></span>Пс. 108:8</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В книге же Псалмов написано: да будет двор его пуст, и да не будет живущего в нем; и: достоинство его да приимет другой.</span></span>Деян. 1:20</a>).<br /><br /> Оба эти пророчества исполнились на Иуде. Он ел хлеб с Господом Иисусом Христом и поднял на Него пяту свою. После предательства Иуда удавился, а его апостольское достоинство принял Матфий.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский (Велимирович). Неделя седьмая по Пасхе, свв. отцев Первого Вселенского Собора. Евангелие о молитве Господа и Спасителя за нас.</div></div></p>