<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Поясняет Иисус Христос, о чем именно Он молится Отцу за учеников, чтобы они более ободрились, зная, что они не умрут, прежде чем исполнят дело проповеди, и что их будет охранять Бог Отец.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>После того, как столько отраднаго ожидало учеников от соединения их с Господом Своим; а в мiре нельзя было ожидать им для себя ничего, кроме скорбей и гонения: не легко ли было подумать им: за чем же Он не берет нас с Собою? За чем оставляет нас в мiре, столько недружелюбном к нам? Как нередко эти вопросы исторгаются из глубины сердца при встрече с злобою мiра! Как нередко последователи Христовы глубоко воздыхают о том, что долго длится скорбная земная жизнь их! Особенно те, которые еще не изучили долгим опытом путей Божиих и только недавно вступили на тернистый путь Христов, по временам до того смущаются горькими искушениями, что не знают, что и думать о назначении земной своей жизни. В их душе вторится печальный зов, за чем, Господи, долее жить нам? Не по силам нашим бороться с мiром и грехов; о! возьми нас к Себе, Благость небесная! <b>Не молю, да возмеши их от мiра</b>, отвечает на такия жалобы Господь Иисус. Почему же это так? Он хочет, чтобы ученики Его еще оставались в мiре. Для чего же? Для блага их и для блага Церкви Его. Апостолам надлежало еще очиститься Духом Святым; им надлежало пройти вселенную с евангельскою проповедию, много потрудиться для распространения учения Христова, чтобы нарещись великими в царстве Христовом. Такова была воля Божия о них! Если Господь коснит взять тебя с земли, — бедный странник земли: поверь, это нужно для тебя же самого. Посмотри ближе на себя, посмотри глубже в твое сердце; ты увидишь, что еще много земнаго в твоем сердце, много пристрастий к мiру, много самолюбия мечтательнаго, мало твердости, достойной ученика Христова; ты увидишь, что для излечения этих болезней души твоей нужно еще довольно времени, довольно испытания и подвигов. Благоговей же пред благою о тебе волею Отца небеснаго.<br /><b>Молю, да соблюдеши их от неприязни.</b> Мiр опасен потому, что к своим преступным правилам жизни Он склоняет то лестию, то насилием. Нет сомнения, что<i> кийждо искушается от своея похоти, влеком и прельщаем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью;</span></span>Иак. 1:14</a>.). Но нет сомнения и в том, что предметы, любимые грешным мiром, сильно раздражают наши наклонности к злу и много надобно иметь твердости, много сил, чтобы противостоять обольщениям грешнаго мiра. — Как ни странно, но обольщенные грехом люди, делая себе зло, желают делать зло и другим, даже оскорбляются, если не успевают делать зло. — Против сего-то пагубнаго дыхания мiра и испрашивает Господь Иисус небесной помощи для учеников Своих. Оп молит, чтобы Отец небесный сохранил их от порчи, какую готов нанесть им мiр. (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И как ты сохранил слово терпения Моего, то и Я сохраню тебя от годины искушения, которая придет на всю вселенную, чтобы испытать живущих на земле.</span></span>Откр. 3:10</a>.)<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 27</i></div></div></p>