<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div><p >Никто не может понять истину и силу ее, если только не пройдет того опыта, о котором говорится — будучи наставляем этим опытом. Таков тот, кому очи души Господь отворачивает от всего ныне существующего, так что он уже не считает это тем, что скоро прейдет, но уже пройденным, видит, как оно превращается в ничто, подобно дымке. ‹…› А потому мы должны спешить, если хотим достичь истинного совершенства, отвергнуть в телесном смысле родителей, родину, богатства и удовольствия мира сего, так чтобы и в сердце мы все это оставили, чтобы никогда уже не возвращаться к желаниям, которые преодолели.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иоанн Кассиан, <i>Собеседования 3.7.2, 4-5.</i> Cl. 0512, 3.7.75.1.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div><p >Есть два града, братья возлюбленные: один град земной, другой — град райский. Первый полон трудов, второй — покоя; первый полон несчастий, второй — блаженства. Кто живет в грехах в первом, тот не может попасть во второй. Мы должны быть странниками в этом мире, чтобы удостоиться жительства на небесах. Кто же любит сей мир и желает оставаться его гражданином, тому нет места на небесах: ведь мы тем доказываем, что мы — странники, что стремимся в нашу отчизну. Пусть никто не обманывается, возлюбленные братья: для христиан отчизна на небесах, а не здесь. ‹…› Сограждане наши — ангелы; родители — патриархи и пророки, апостолы и мученики; Царь наш — Христос. Давайте так жить в нашем странничестве, чтобы стремиться, покуда мы здесь, к нашей отчизне.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Проповеди 151.2.</i> Cl. 1008, SL104.151.21.</div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>От мира не суть<br /></b> <br /><br />Очень часто Иисус Христос повторяет эти слова, свидетельствуя этим о незлобии учеников, чтобы они были мужественны и не смущались, когда их будут ненавидеть, зная, что зло всегда идет против добродетели. Вместе с тем, Иисус Христос высказывает и похвалу ученикам пред Отцом Своим, свидетельствуя этим о Своей любви к ним. Они, говорит Иисус Христос, граждане неба, так как думают не о мирском, а о небесном.<br /><br /><b>Якоже (и) Аз от мира несмь</b>.<br />Самим сравнением с Собою Иисус Христос тоже утешает учеников и побуждает к мужеству.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Спаситель и прежде делал такой же отзыв об учениках Своих. Но там Он объяснял положением Апостолов ненависть мира к ним. Здесь же тем же положением их умоляет Отца небеснаго о сохранении их от пагубнаго влияния мира. — И подлинно, если они <b>от мiра не суть;</b> то значит, что они — дети Отца небеснаго, Его избранные; а оставит ли Он избранных Своих без защиты? <i>Бог же не имать ли сотворити отмщение избранных Своих, вопиющих к Нему день и нощь, долготерпя о них</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Истинно говорю вам: кто не примет Царствия Божия, как дитя, тот не войдет в него.</span></span>Лк. 18:17</a>.)? Если они <b>от мiра не суть:</b> то значит, они любят только волю Отца небеснаго и отказалась от всех благ мiра; а не Сам ли Отец небесный обещал быть отцем для тех, которые раз навсегда откажутся от мира (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И потому выйдите из среды их и отделитесь, говорит Господь, и не прикасайтесь к нечистому; и Я прииму вас.</span></span>2 Кор. 6:17</a>, 18)?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 27</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Христос Господь - не от мира сего, но <strong>лишь в одеянии сего мира</strong>. Это воевода, переоблачившийся в робу узника - дабы спасти узников, порабощенных грехом, материей и сатаной. Ведь каков военачальник, таковы и его ратники. И они по духу - не от мира сего:<br />не <em>узники</em>, а <strong>свободные</strong>;<br />не <em>рабы</em>, а <strong>господа</strong>;<br />не <em>тленные</em>, а <strong>бессмертные</strong>;<br />не <em>погибшие</em>, а <strong>спасенные</strong>.<p > Таковы все те, кого Христос призвал в свое войско и кто, вкусив вечной жизни, добровольно отрекся от мира, и последовал за Ним, и пребыл ему верным до конца жизни на земле.<p > Авва Моисей сказал:<p ><em>«Никто не может вступить в воинство Христово, если не будет весь, как огонь, и не презрит почестей и покоя и если не отсечет все плотские похоти и не соблюдет все Божии заповеди.»</em><p > И Иуда был призван в это воинство, однако отпал, возлюбив <em>темницу паче царского дворца</em>, и <em>рабство паче свободы</em>, и <em>тление паче бессмертия</em>, и <em>погибель паче спасения</em>. Но остальные рекруты - апостолы, великие и малые, пребыли верными Христу до конца и одержали победу, прославившую их среди людей на земле и среди Ангелов на небесах. Посему чествуются они и благословляются и на земле, и на небе.<p > Все, кто были <em>прославлены миром</em>, <strong>с миром и погибли</strong>; а <em>прославившиеся Христом</em> - <strong>Христом и спаслись</strong>. <em>Слава мира</em> - <strong>смерть</strong>, а <em>слава Христова</em> - <strong>жизнь</strong>, Жизнь вечная и никогда не умирающая.<p > Господи бессмертный, хотя мы и от мира по плоти и греху, призови нас в Твое воинство, которое - не от мира по духу и силе, по мудрости и любви. Дабы и когда умрем мы миру, жили бы мы в бессмертном Царстве Твоем вкупе с Ангелами, Апостолами и со [всеми] святыми - за любовь и молитвы святых Апостолов Твоих. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 17 (4) января</div><br /></p></div></p></div>