<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><b>Ныне</b>, т.е. после того как выслушали Мое учение, ученики разумеша, <b>яко вся, елика дал еси Мне,</b> т.е. все, что Я говорю и чему учу, <b>от Тебе суть</b>, все – это Твои заповеди, и что у Меня нет ничего Своего, особенного и чуждого Тебе. Затем Иисус Христос говорит, откуда ученики узнали это.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Вся, елика дал еси Мне</b>: все данное Отцем Христу Иисусу, относится к званию Его, как Мессии, Посланника Божия, и следовательно это означает Его учение, дела, дары. Так говорил Он о Себе и в других случаях (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Приходящий свыше и есть выше всех; а сущий от земли земной и есть и говорит, как сущий от земли; Приходящий с небес есть выше всех,</span></span>Ин. 3:31</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус, зная, что Отец все отдал в руки Его, и что Он от Бога исшел и к Богу отходит,</span></span>Ин. 13:3</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И дал Ему власть производить и суд, потому что Он есть Сын Человеческий.</span></span>Ин. 5:27</a>.). Поелику Апостолы были искренними учениками Отца небеснаго и такими же учениками Господа Иисуса: то при всем соблазнах, какие поставляло их вере неверие Иудеев, они наконец уразумели, что дела и учение Христа Иисуса суть дела Отца небеснаго, что Он ничего не творил, ничему такому не учил, что не было бы согласно с волею Отца небеснаго. — «<i>Ты имеешь глаголы жизни вечной, </i>говорил Апостол Петр<i>. Мы уверовали и познали, что Ты Христос, Сын Бога живаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=68"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> Симон Петр отвечал Ему: Господи! к кому нам идти? Ты имеешь глаголы вечной жизни:</span></span>Ин. 6:68</a>. 69.). Они утверждались в сей вере и свидетельством неба. Посему Апостол Петр писал: <i>«мы были самовидцами Его величия. Ибо Он принял от Бога-Отца честь и славу, когда от велелепной славы пришел к Нему голос»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо мы возвестили вам силу и пришествие Господа нашего Иисуса Христа, не хитросплетенным басням последуя, но быв очевидцами Его величия.</span></span>2 Пет. 1:16</a>, 17.).<b> Ныне уразумеша, </b>говорит Спаситель, показывая тем, что разумение Апостолов возрастало постепенно, пока открылось в исповедании, которое пред тем произнесли они о Христе Иисусе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Теперь видим, что Ты знаешь все и не имеешь нужды, чтобы кто спрашивал Тебя. Посему веруем, что Ты от Бога исшел.</span></span>Ин. 16:30</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 25</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Ибо злобные иудеи не хотели уразуметь сего, но клеветали на Господа, будто бы в Нем бес и будто бы Его чудотворная сила – от веельзевула, князя бесовского. Нужно вспомнить, как старейшины иудейские постоянно недоумевали и спорили о Христе: от Бога ли Он или нет? И тогда мы поймем, почему Господь воздает ученикам хвалу за то, что они уразумели: Он от Бога.<br /><br /><b>Все, что Ты дал Мне</b>; то есть: <b>все слова</b> и <b>все дела</b>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святитель Николай Сербский (Велимирович). Неделя седьмая по Пасхе, свв. отцев Первого Вселенского Собора. Евангелие о молитве Господа и Спасителя за нас.</div></div></p>