<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Да возвратятся</b> (пойдут) <b>грешницы во ад.</b> <br />Грешниками называются здесь неверующие; а адом самое наказание их. Да возвратятся же сказано вместо да перенесутся из настоящей жизни под землю; ибо там, как говорят, находятся места наказания их. Или иначе: пусть, как бы так говорит пророк, те, которые из земли произошли, в землю же и возвратятся, не в состоянии будучи ни о чем помышлять, как только о земном. А кого пророк разумеет здесь под грешниками, это он показал чрез присовокупление нижеследующих слов псалма:<br /><b>Вси язы ́цы</b> (народы), говорит он далее, <b>забывающии Бога</b>.<br /> Забывающие то есть добровольно, по собственному своему неразумению.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1184">Феолипт Филадельфийский свт.</a><div>Муки различны, как и воздаяния благих. Муки все в аде суть, по слову Писания, «в земле темной и мрачной, в земле тьмы вечной» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> в страну мрака, каков есть мрак тени смертной, где нет устройства, <i>где</i> темно, как самая тьма.</span></span>Иов. 10:22</a>), где грешники живут прежде суда и куда возвращаются опять по изречении последнего Божия определения. Ибо слова Писания: <b>«возвратятся грешницы во ад»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Да обратятся нечестивые в ад, - все народы, забывающие Бога.</span></span>Пс. 9:18</a>), и: «смерть упасет я» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как овец, заключат их в преисподнюю; смерть будет пасти их, и наутро праведники будут владычествовать над ними; сила их истощится; могила - жилище их.</span></span>Пс. 48:15</a>), – что другое означают, если не окончательный приговор, и вечное осуждение?<br /></div></p>