<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Спрашивал ты, что значит: <b>и обидяй благословим есть</b>? Посему слушай. Благословим есть (ευλογειται) составлено здесь из слов: «хорошо говорить» (ευ λέγεσθαι), то есть его хвалят, прославляют льстецы, и ожесточают его в пороке, и не попускают, чтобы при молчании их пробудилось в нем ощущение болезни. Почему и делается он неизлечимым, ибо, как не чувствующий страдания, не ищет и не допускает врачевания.<br />И это всего хуже, когда порок восхваляется и даже не почитается пороком. Потому, если возможно, всего более надлежит такового исправлять; а если невозможно, — не льстить и не усиливать болезни, но молчанием пробуждать в нем ощущение лукавства. Если же неугодно кому и сего сделать, то остается ему стремглав бежать, чтобы, соделавшись через лесть сообщником неправды, не стать соучастником и в наказаниях. Ибо как увенчивается тот, кто приводит к добродетели, если и не преуспеет в этом (поскольку сделал свое дело), так и поощряющий к неправде наказывается, если даже и не будет в том силен (потому что и он сделал свое дело).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". Книга III.<br /> 50. Диакону Исидору</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>«<b>Яко хвалим есть грешный в похотех души своея, и обидяй</b> (обидчик) «<b>благословим есть</b>» (одобряется). <br />О частице яко, по-русски «<i>так как</i>» или «<i>потому что</i>», должно заметить, что соответствующее ей в еврейском языке слово не всегда имеет значение причиной частицы, но иногда употребляется как наречие утверждения, а иногда бывает и вовсе лишнею и употребляется в этом последнем случай в речи лишь в силу некоторого обычая, как идиома. Порок усилился между нечестивыми, по словам пророка, до такой степени, что те, которые грешат, особенно ревностно, хвалятся своими похотями, за удовлетворением которых они гонятся, будучи увлекаемы страстью, равным образом те, которые обижают других, слышат одобрение за свои преступные действия со стороны подобных себе людей.<br /></div></p></div>