<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Великая жертва требуется от Аврама, но и великие обетования возвещаются ему за покорность воле Божией. – «<b>И сотворю тя</b>», – говорит Господь, – «<b>в язык велик</b>», т. е. произведу от тебя народ великий. От Аврама происходят многие народы: измаильтяне, идумеи, амаликитяне, из­раильтяне. Здесь идет речь об одном народе. Это народ израильский, происшедший от внука Аврамова Иакова. Он поистине велик и по многочисленности, – ибо неисчетен, как песок на берегу моря, как звезды на небе (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span></span>Быт. 22:17</a>), – и по дивной судьбе своей, ибо это народ избранный, единственный до Рождества Христова хранитель истинно­го Богопочтения, и в среде этого народа родился Спаситель мира. – «<b>И благословлю тя</b>». Благословение, обещанное Богом Авраму, состоит в благопоспешении Авраму во всех его делах и предприятиях: на всех его делах и предприятиях будет лежать печать особенного благоволения к нему Божия. – «<b>И возвеличу имя твое</b>». Не один избранный народ, но и другие народы, имеющие произойти от него, будут вменять себе в честь называть себя потомками его, будут величать имя его, как имя своего родоначальника, и назы­вать его, как особенно близкого к Богу, другом Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И исполнилось слово Писания: "веровал Авраам Богу, и это вменилось ему в праведность, и он наречен другом Божиим".</span></span>Иак. 2:23</a>), под каковым именем он доселе известен на Востоке. Для самих христиан имя Аврама священно, как имя отца всех верующих (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И знак обрезания он получил, <i>как</i> печать праведности через веру, которую <i>имел</i> в необрезании, так что он стал отцом всех верующих в необрезании, чтобы и им вменилась праведность,</span></span>Рим. 4:11</a>). Сам Бог будет назы­вать себя «<i>Богом Аврама</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>). – «<b>И будеши благословен</b>». С еврейского выразительнее: «будеши в благословении». Это значит: 1) то, что и Бог по особенному своему благо­волению к Авраму будет не только его благословлять, ущедрять своими милостями, но ради его будет милостив к его потомкам, подобно тому, как ради Давида, раба своего, Бог не отнимет милости у его недостойных потомков (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=32&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если нарушат уставы Мои и повелений Моих не сохранят:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> посещу жезлом беззаконие их, и ударами - неправду их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> милости же Моей не отниму от него, и не изменю истины Моей.</span></span>Пс. 88:32-34</a>); 2) что и люди будут взирать на Аврама, как на источник и на образец благословений Божиих, и потому в молитвах к Богу будут называть Его Богом Аврамовым, а когда будут выражать свои благожелания кому-либо, то будут говорить: «<i>да благословит тебя Господь, как Он благословил Аврама</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и да даст тебе благословение Авраама [отца моего], тебе и потомству твоему с тобою, чтобы тебе наследовать землю странствования твоего, которую Бог дал Аврааму!</span></span>Быт. 28:4</a>).<br /> <br /></div></p>