<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> «<b>И благословлю благословящия тя и кленущия тя проклену</b>». Господь обещает Авраму быть верным и неизмен­ным союзником ему, иметь одних с ним друзей и врагов. Друзей Аврама Он будет благословлять, т. е. посещать своею милостью, взирать на них как на своих друзей, ибо любя и уважая Аврама, они тем свидетельствуют о своем сочувствии к нему, как к избраннику Божию, и свое благо­говение к самому Богу. Но горе кленущим Аврама, не­доброжелателям и врагам его! Господь грозит им своим гневом, взирая на них не как на личных врагов Аврама, а как на врагов царства Божия. Вся история израильского народа свидетельствует об исполнении этой угрозы Бо­жией. Народы, враждовавшие против него – египтяне, амаликитяне, сирийцы, халдеи, греки, римляне не избегли грозного суда Божия. Впрочем, таким отношением Господа к язычникам не оправдывается ненависть к ним евреев. «Мне [одному] отмщение. Аз воздам» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Мы знаем Того, Кто сказал: у Меня отмщение, Я воздам, говорит Господь. И еще: Господь будет судить народ Свой.</span></span>Евр. 10:30</a>), – говорит Господь. – «<b>И благословятся о тебе вся племена земная</b>». Это венец обетований Божиих. Авраму суждено быть ис­точником благословения для всех народов. Каким образом это обетование должно исполниться, о том яснее сказано будет Авраму впоследствии: «и благословятся о семени твоем вси языцы земнии» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:18</a>). Семя же это есть Христос-Спаситель, происшедший по плоти от Аврама, – как объясняют сие обетование Божие апостолы Петр (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Вы сыны пророков и завета, который завещевал Бог отцам вашим, говоря Аврааму: и в семени твоем благословятся все племена <br />земные.</span></span>Деян. 3:25</a> - 26) и Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Аврааму даны были обетования и семени его. Не сказано: и потомкам, как бы о многих, но как об одном: и семени твоему, которое есть Христос.</span></span>Гал. 3:16</a>). Итак, не лично Аврам будет источником благословения для всех народов, но чрез его великого потомка – Христа, Сына Божия.<br /> <br /></div></p>