<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Неизвестно, сколько времени прожил Аврам в Харране с отцом своим Фаррою. Судя по тому, что Господь, вызывая его из Харрана, называет эту страну землею его (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Авраму: пойди из земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего [и иди] в землю, которую Я укажу тебе;</span></span>Быт. 12:1</a>), подобно тому, как этим же именем назван Ур халдейский, где Аврам родился (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал ему: выйди из земли твоей и из родства твоего и из дома отца твоего, и пойди в землю, которую покажу тебе.</span></span>Деян. 7:3</a>), также по тому, что он в Харране успел сделаться зажиточным человеком (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И взял Аврам с собою Сару, жену свою, Лота, сына брата своего, и все имение, которое они приобрели, и всех людей, которых они имели в Харране; и вышли, чтобы идти в землю Ханаанскую; и пришли в землю Ханаанскую.</span></span>Быт. 12:5</a>), – долж­но полагать, что он прочно водворился в этой стране, немало жил в ней и привык к ней, как к новому своему отечеству. Но как ни сильна была в нем эта естественная привычка, он поспешил оставить Харран, как только пришло к нему повеление о сем от Бога; до сих пор могла удерживать его в Харране воля отца его Фарры, но теперь не стало этого препятствия: Фарра умер (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И было дней <i>жизни</i> Фарры [в Харранской земле] двести пять лет, и умер Фарра в Харране.</span></span>Быт. 11:32</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Тогда он вышел из земли Халдейской и поселился в Харране; а оттуда, по смерти отца его, переселил его <i>Бог</i> в сию землю, в которой вы ныне живете.</span></span>Деян. 7:4</a>). В год смерти отца сыну было 75 лет. – От Харрана расходились два великих караванных пути, ведшие с одной стороны к бродам Евфрата, с другой к бродам Тигра. Конечно, по указанию Божию Аврам, в сопровождении Лота, держал путь к Евфрату, хотя не знал, в какую землю за этой рекой приведет его Господь.<br /> <br /></div></p>