<div><p ><div>«<i>Покрыл ecи яростию, и отгнал ecи нас, убил</i>,» и «<i>не пощадел ecи</i>» (44) <b>покрылся ecи</b>» густым «<b>облаком, да не дойдет к Тебе мо­литва</b>. «<i>Cиe сказует Бог и устами другаго Про­рока: «греси ваши разлучают между вами и ме­жду</i>» Мною (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=59&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но беззакония ваши произвели разделение между вами и Богом вашим, и грехи ваши отвращают лице [<i>Его</i>] от вас, чтобы не слышать.</span></span>Ис. 59:2</a>). Их и Иеремия уподобил облаку, возбранявшему доступ молитве. Осо­бенно же плачет и сетует Пророк, видя, что неприязненные посмеваются над Божиим народом, и осыпают его укоризнами. Сказует же, что они уловляют, убивают, ввергают в ров, налагают камень, погружают в воде. Всем же сим выразил Пророк чрезмерность бедствий. Так и богомудрый Давид от лица Иудеев говорить: «<i>спаси мя Боже, яко внидоша воды, до души моея. Углебох в тимении глубины, и несть постояния</i>:» «<i>приидох во глубины морския, и буря пото­пи мя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. На Шошанниме. Псалом Давида.</i></span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Спаси меня, Боже, ибо воды дошли до души [моей].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я погряз в глубоком болоте, и не на чем стать; вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я изнемог от вопля, засохла гортань моя, истомились глаза мои от ожидания Бога [моего].</span></span>Пс. 68:1-4</a>), и еще: «<i>да не потопит мене буря водная, ниже да пожрет мене глуби­на, ниже сведет о мне ровенник уст своих</i>.» Так и здесь Пророк говорит:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=310&c=3&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=310&c=3&v=55">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>