<p ><div>Слыша здесь имена Сиона и Иерусалима, ты не думай, что ими обозначаются просто города, построенные из камней; напротив пророческое слово указывает на собрание призванных чрез веру, или на Церковь из Иудеев и язычников. Говоря же: <b>востани</b> и повторяя это несколько раз, подает им весьма великое утешение. Подобно тому как, по слову всемудрого Павла, <i>идеже бо умножися грех, преизбыточествова благодать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>), так же точно, где велика горечь наказания, там и утешение равносильно бедствиям, даже гораздо преизобильнее скорбей. Повелел же облечься (Сиону) <b>в крепость</b> свою и сверх того <b>в славу</b>. Под крепостью не без основания можно разуметь деятельную силу, по которой душа каждого с юношескою бодростью устремляется к каким-либо предстоящим подвигам. Славою же его кто иной мог быть, кроме Господа славы, Который есть Христос? К Нему негде божественный Псалмопевец говорит: <i>востани слава моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Воспрянь, слава моя, воспрянь, псалтирь и гусли! Я встану рано.</span></span>Пс. 56:9</a>), и опять в ином месте о всяком верующем в Него: <i>яко похвала силы их ты еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо Ты украшение силы их, и благоволением Твоим возвышается рог наш.</span></span>Пс. 88:18</a>). А каким образом мы облечемся в славу и крепость самую, это изъяснил нам премудрый Павел, сказав опять: <i>облецытеся Господем нашим Иисусом Христом, и плоти угодия не творите в похоти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>) и кроме того еще: <i>елицы во Христа креститеся, во Христа облекостеся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>). Так и пророк Исаия, в виде женщины, многообразно украшенной, ввел лицо Церкви говоря: <i>да возрадуется душа моя о Господе: облече бо мя в ризу спасения и в одежду веселия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня, как на жениха возложил венец и, как невесту, украсил убранством.</span></span>Ис. 61:10</a>). Итак Христос для всякого святого есть самое благолепнейшее облачение и одежда веселия духовного, сообщающая нам силу и славу. Святым же градом называет церковь: ибо освятилась она не чрез служение по закону (закон не сделал совершенным никого) <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо закон ничего не довел до совершенства; но вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу.</span></span>Евр. 7:19</a>); но став сообразною Христу и общницею божественного Его естества, очевидно по причастию Святого Духа, в Котором мы и запечатлены в день искупления, омывшись от всякой нечистоты и избавившись от всякой скверны. И мы оправдались чрез веру в Него и обогатились безопасностью во всем и как бы стеною ограждены благодатью Его, потому что Он отгоняет от нас всякое диавольское нападение и жестокие восстания противоборствующих сил. И этому он научает, когда говорит Сиону или Иерусалиму, который есть церковь Богa жива: <b>ктому не приложит проити сквозе тя необрезанный и нечистый</b>. В историческом отношении ты можешь понимать сказанное таким образом. Под необрезанными и нечистыми можно разуметь соседние с Иерусалимом народы; они не знали по природе и истинного Богa и не имели наставления чрез закон, но очень часто воевали против потомков Израиля, так что много раз оказывались победителями над их силою, как бы проходили чрез него, имея оный поверженным под ноги свои. Но на основании того, что случилось некогда исторически, мы постараемся представить духовные предметы. Полчища демонов, то есть, миродержители тьмы века сего и с ними нечистый сатана, попирают ногами своими души, еще не рожденные от Бога, и как бы проходят чрез них, потому что никто не препятствует этому и никто не приходит к ним на помощь. Но когда они, вступив в общение с Богом, имеют Его своею силою и славою: тогда, именно тогда, прекращается владычество сих сил, как написано: <i>ополчится ангел Господень окрест боящихся его и избавит их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их.</span></span>Пс. 33:8</a>). Итак под необрезанными и нечистыми можно разуметь отвратительные и скверные, производящие всякую нечистоту лукавые и враждебные силы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на пророка Исаию"<br />Книга 5,<br />Отделение первое.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
