<p ><div>Очевидно, Бог и Отец говорит здесь о Спасителе всех нас Христе. Се уразумеет, сказано, отрок мой, и под отроком разумей сына или слугу; потому что Слово, будучи Богом, приняло зрак раба и, будучи Господом всех, снизошло до свойств человеческих: <i>ибо не восхищением непщева быти равен Богу, но себе умалил, в подобии человечестем быв, и образом обретеся якоже человек, смирил себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:6—8</a>). Итак, когда Он стал человеком, доведши себя до такого смирения: тогда и рабом невинно наименован был как приявший только вид раба. Но <b>уразумеет</b>, говорит, вместо: все будет делать и говорить с разумом и мудростью божественными. Делом же божественной премудрости прежде всего другого оказывается то, что Единородное слово Божие стало плотью, то есть человеком, и терпело нищету вместе с живущими на земле, чтобы Его нищетой мы обогатились, чтобы, уверовав в Него, омылись от скверн греха, так как закон Моисеев не был в состоянии уничтожить грехи, — чтобы, далее, смертью своей плоти упразднить смерть и отвратить тление, подверженных смерти восстановить ко бессмертию и земного человека сделать гражданином неба, чрез Себя соединить с Богом и Отцом того, кто древле был беглым рабом, — проповедать пленным отпущение, слепым прозрение, и исцелить сокрушенных сердцем, — опустошить ад и сатану лишить начальства над всеми и жестокого владычества. Итак, <b>уразумеет,</b> говорит, <b>отрок мой;</b> ибо в том, что совершено Им ради нас, решительно ничего не было неразумного или немудрого; потому что <i>вся премудростию сотворил</i> Он, по слову Псалмопевца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Как многочисленны дела Твои, Господи! Все соделал Ты премудро; земля полна произведений Твоих.</span></span>Пс. 103:24</a>). Ради сего <b>вознесется,</b> говорит, <b>и прославится зело:</b> так как Бог прославляется нами, когда мы называем Его Господом, Спасителем и Искупителем, — и мы уверовали, что это истинно. Но дабы слово Бога и Отца оказалось совершенно истинным и непререкаемым, Он необходимо прибавил: <b>якоже ужаснутся о тебе мнози, тако обезславится от человек вид твой, и слава твоя от человек</b>; потому что познавшие явление и мысленными очами возмогшие созерцать величие свойственной Ему божественной власти поражаются изумлением пред Его домостроительством. Каковым и был пророк Аввакум, говорящий: <i>Господи, услышах слух твой и убояхся: разумех дела твоя и ужасохся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Молитва Аввакума пророка, для пения.</span></span>Авв. 3:1</a>). Но те, которые не уразумели Его славы и остались неверующими и неразумными, нечестиво подвергали Его бесславию и бесчестию, называя Его Самарянином, ядцей и пийцею и рожденным от любодеяния и сверх того грешником. Посему <b>якоже ужаснутся о тебе мнози, тако обезславится от человек вид твой, и слава твоя от человек.</b> Но как случится это, так и <b>удивятся языцы мнози</b> о тебе, и заградят царие уста своя. Предерзкие Иудеи, хотя они и были людьми совершенно ничтожными, осмеливались, поносить Его и часто устремляя на Него необузданный язык свой, бросали богохульные слова; напротив, очень многие цари, убоявшись Его как Бога и воздавая Ему славу как царю всяческих, заградят уста свои то есть, не скажут ничего ненавистного и не произнесут ни одного звука, оскорбительного для славы Христовой. А что божественная и священная и спасительная проповедь, то есть евангельская, будет некогда не у тех, у кого обесславлен был вид Его, но у тех, напротив, которые заградили уста свои и удивились славе Его, это Он ясно показал, говоря: <b>яко имже не возвестися о нем узрят, и иже не слышаша, уразумеют.</b> И действительно, все, относящееся ко Христу, и пророками возвещено было Израильтянам, а не язычникам. Но сии то, говорит, и узрят Им совершенное спасение, и те, кои совсем не слыхали о тайнах Его, они-то и уразумеют их, очевидно уверовав в Него; ибо вера есть корень и питательница знания и как бы начало благочестии и принимающих ее вводит в жизнь. Посему пророк Исаия говорит: <i>аще не уверите, ниже имате разумети</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и глава Ефрема - Самария, и глава Самарии - сын Ремалиин. Если вы не верите, то потому, что вы не удостоверены.</span></span>Ис. 7:9</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
