<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1085">Епифаний Латинский еп.</a><div>После того как Господь ушел от иудеев, Он оказался в странах Тирских и Сидонских. Он оставил евреев и пришел к язычникам. Оставшиеся там оказались в погибели; бывшие в погибели, к которым Он пришел, обрели спасение. <b>И вот, женщина Хананеянка, выйдя из тех мест, кричала Ему: помилуй меня, Господи, сын Давидов, дочь моя жестоко беснуется</b> Мф. 15:22. О великое таинство! Господь ушел от иудеев, а женщина пришла из страны язычников. Он оставил за Собой иудеев, она оставила за собой идолопоклонство и неправедные пути. Что они потеряли, она обрела. Кого они отвергли в законе, она стала исповедовать верой. Итак, за дочь свою, то есть народ язычников, она молит Господа: дочь ее, охваченная идолопоклонством и грехом, жестоко беснуется. <br /><i>Толкование на Евангелия 58 PLS 3:953.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Это были города Хананейские. Каким образом, заповедав ученикам не ходить на путь к язычникам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>), Сам пошел? Пошел, но не с тем, чтобы проповедовать, а чтобы немного отдохнуть. Поэтому, придя, как говорит Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И, отправившись оттуда, пришел в пределы Тирские и Сидонские; и, войдя в дом, не хотел, чтобы кто узнал; но не мог утаиться.</span></span>Мк. 7:24</a>), Он вошел в дом и не хотел, чтобы кто узнал: но не мог утаиться.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>И, выйдя оттуда, Иисус удалился в страны Тирские и Сидонские. И вот, женщина Хананеянка, выйдя из тех мест, кричала Ему: помилуй меня, Господи, Сын Давидов! дочь моя жестоко беснуется. <b>Откуда вышел Иисус? </b>Из Галилеи, из земли израильского народа, происходившего от благословенного Сима. <b>Куда Он удалился?</b> В края, где жили хананеяне, потомки проклятого Хама. Таким образом, Господь вышел от благословенных и пришел к проклятым. <b>Почему?</b> Потому что благословенные забыли Бога и стали проклятыми, а некоторые из проклятых признали Бога и стяжали благословение. Укорив книжников и фарисеев за формальное соблюдение внешних обрядов и за нарушение заповедей Божиих о милосердии и почитании родителей, Господь со Своими учениками удалился в землю языческую.<br />Почему Он приходит к язычникам, в то время как ранее повелел ученикам идти наипаче к людям дома израилева (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а идите наипаче к погибшим овцам дома Израилева;</span></span>Мф. 10:5-6</a>)?<br /> <b>Во-первых,</b> как говорит премудрый Златоуст, никакая заповедь, данная ученикам, Его не связывает.<br /> <b>Во-вторых,</b> Он видел, что иудеи Его отвергают и предвидел, что в конце концов они совершенно Его отвергнут. Бог верен Своему обетованию: Он чрез пророков обещал послать Спасителя народу иудейскому. Бог выполнил сие. Но народ иудейский чрез своих вождей отверг Спасителя. Но так как Бог богат в путях осуществления Своего домостроительства, дело спасения из-за этого отвержения Христа иудеями не замедлилось и тем более не прекратилось. Спаситель преступает границы народа иудейского и идет к другим народам. Последовательный и верный Своему обетованию, Господь и учеников Своих посылает сперва к народу иудейскому; но после распятия воскресший Христос отправляет их ко всем народам.<br /> И, наконец, <i>третья причина</i>: Господь хотел еще раз устыдить богоизбранный и благословенный народ, показав ему веру язычников, чтобы таким образом привести его к покаянию и возвратить к Богу. Первый раз Он сделал сие в Капернауме на примере римского сотника, который, будучи римлянином, принадлежал к племени Иафета и который явил образец веры в Господа нашего Иисуса Христа. Итак, потомков Иафета и Хама призовет Царь Небесный на царский пир, раз потомки Сима, избранные и первозванные, отказываются от приглашения. Это должно было послужить предостережением и укором. Но все равно иудеи упорствовали до конца, почему и были отвергнуты Отвергнутым.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Беседы". <br />Неделя семнадцатая по Пятидесятнице. Евангелие о постоянстве в вере и молитве</i></div></div></p></div>