<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1085">Епифаний Латинский еп.</a><div>Итак, в присутствии иудеев, которые Его отвергали, женщина из язычников просит Его исцелить свою дочь. Но Господь не отвечает. А она кланяется Ему и просит: <b>Господи! помоги мне</b>. Тогда Господь говорит ей: <b>Нехорошо взять хлебу детей и бросить псам.</b> Что на это смогли бы сказать иудеи? Он очевидно подразумевал этим, что они - сыновья, а язычников Он назвал псами. И женщина согласилась со Спасителем, сказав: <b>так, Господи.</b> То есть - знаю, Господи, что язычники псы, ибо почитают идолов и хулят Бога. <b>Но и псы едят крохи, которые падают со стола господ их.</b> То есть - Ты пришел к иудеям и открыл Себя им, но они не захотели принять Тебя: то, что они отвергли, дай нам, ибо мы просим. Зная о настойчивой вере ее, Господь наш сказал: <b>о, женщина! велика вера твоя; да будет тебе по желанию твоему</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда Иисус сказал ей в ответ: о, женщина! велика вера твоя; да будет тебе по желанию твоему. И исцелилась дочь ее в тот час.</span></span>Мф. 15:28</a>). Итак, вера дает то, чего не заслуживают поступки, и через веру язычники из псов превратились в сыновей. Как сказал Господь через пророка: <b>и там, где говорили им: «вы не Мой народ», будут говорить им: «вы сыны Бога Живаго»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но будет число сынов Израилевых как песок морской, которого нельзя ни измерить, ни исчислить; и там, где говорили им: "вы не Мой народ", будут говорить им: "вы сыны Бога живаго".</span></span>Ос. 1:10</a>). Напротив, не принимающие Его иудеи из сыновей превращаются в ненавистных псов, как Сам Господь сказал во время страдания через пророка: <b>Ибо псы окружили Меня, скопище злых обступило Меня</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span></span>Пс. 21:17</a>).<br /><i>Толкование на Евангелия 57 PLS 3:954</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> До сих пор она не смела придти пред Его лицо, считая себя недостойной.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Но взгляните теперь, как женщина выражает свою <b>непоколебимую веру</b> в Господа нашего Иисуса Христа:<br />А она, подойдя, кланялась Ему и говорила: Господи! помоги мне. Она была уверена, что если ей не поможет Христос, <b>то никто на свете не сможет помочь</b>. Она, несомненно, заискивала у всех врачей и употребляла все языческие знахарские средства, но безуспешно. Бесноватая дочь осталась бесноватой. Но се, Исцелитель от всех мук и болезней! Она слышала о Нем, она уверовала в Него прежде, чем Его увидела. А теперь, когда она Его увидела, вера в Его Божественное могущество все сильнее и сильнее разгоралась в ней. Он может то, чего никто не может. Он может все, стоит Ему только захотеть! Женщина верует непоколебимо, что Он это может, и она пытается расположить Его, дабы Он сотворил возможное только Ему – Ему и никому другому во всем огромном мире.<br /> Потому, когда Он промолчал в ответ на ее первую мольбу и когда не обратил на нее внимания даже после просьбы Своих спутников, она забегает вперед, падает пред Ним на колени и вопиет: <b>Господи! помоги мне</b>.</div></p></div>