<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Тогда, чтобы мы поняли молчание Господа как необходимость выдержать время, а не как некую проблему в связи с ее желанием, Он добавил: <i>о, женщина! велика вера твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда Иисус сказал ей в ответ: о, женщина! велика вера твоя; да будет тебе по желанию твоему. И исцелилась дочь ее в тот час.</span></span>Мф. 15:28</a>), – и теперь она уверена, что спасена. Так и в сообществе язычников люди, которые своевременно уверуют, подобно этой девочке, тут же освобождены будут от всякой власти нечистых духов. А вера в дела последует за этим. Итак, что же следует сразу за тем, как дочь женщины Хананеянки выступает прообразом язычников? <br />Множество народа приносит к Господу страдающих самыми разными недугами. Пребывающие в неверии и больные люди по наставлению верующих падают перед Господом и исцеляются: все способности души и тела восстанавливаются для того, чтобы слышать, созерцать, воздавать хвалу и следовать за Господом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 75.5 SC 258:38-40</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Дивились множеству исцеляемых и скорости исцеления.<br /><br />...<b>и славляху Бога Израилева</b>, т.е. Бога, Которого почитали израильтяне.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Слава Тебе, Отче Вседержителю, пославшему на бедную землю возлюбленного Сына Своего, полноту Божества и, следовательно, полноту всякой жизни – духовной и телесной, Свою Ипостасную Благость и Премудрость! Какая светлая картина: Бог во плоти обращается с людьми как нежнейший Отец с детьми – беседует с ними, исцеляет всякие болезни их. Источник жизни сообщается с грешными людьми, подверженными недугам душевным и телесным, – всякая болезнь или расстройство в душе или в теле исчезает в людях, которые веруют в Его чудодейственную силу, все становятся здоровы: немые говорят, хромые ходят, слепые видят. Слава, слава Посетителю людей Своих – Богу!</div></p>