<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1106">Палея Толковая</a><div>В словах “при выходе твоем” она пророчествует о рождестве Господа. Словом сирый[1] она пророчествует о пустынном месте, ибо Он родился в вертепе и был положен в ясли; будучи богаче всех милостью, Он добровольно обнищал ради человека[2], не покидая престола, с Отцом восседая [на нем]. Слова “когда поднимался” [пророчествуют о] вольном [восшествии] на крест. Слова <b>“от поля Едомского”</b>: Едем[3] означает ‘райская пища’, Адам ушел из Едема из-за преступления; посмотри: Девора сказала не “в поле”, но “от поля”, так как Он изгнал Адама как злодея из рая; и вот место в Иерусалиме, которое называется Голгофа, оно было от поля Едомского, на ней (горе) был водружен крест Христов. Ты слышал, что было во время распятия Владыки и как пророчествует [об этом] Девора, воспевая: <b>“Земля тряслась, и небо смутилось, и облака проливали воду, горы колебались пред лицом Господним”</b>; ты слышал, что во время страстей Господних все это исполнилось.<br />[1]Имя собственное Sheir, др.-рус. Сиръ (в Ветхом Завете — название двух горных хребтов; см.: БЭ. С. 137) было переосмыслено Составителем как имя нарицательное сиръ ‘осиротевший, одинокий, покинутый’, на чем и основано дальнейшее толкование.<br />[2]Реминисценция из Послания апостола Павла; ср.:<i> “Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою.</span></span>2 Кор. 8:9</a>).<br />[3]Толкование основано на отождествлении вследствие сходства звучания слов Edem ‘приятность, сладость’; так называлась местность в Азии, где самим Господом был насажден райский сад, и 'Edom ‘красный’ , таково было прозвище Исава, брата Исаака; потомки Исава стали называться идумеями, а их страна — Идумеей. По преданию Церкви, на Голгофе был похоронен Адам. Таким образом, путь Адама — это путь из Едема на Голгофу. В словах Деворы толкователь видит пророчество о том, что Иисус Христос, “новый Адам”, пройдет тот же путь: “от поля Едемского” на Голгофу, чтобы своей крестной смертью уничтожить смерть и возродить Адама. Иконографически эта идея выражается в изображении распятия, в основании которого лежит череп и кости Адама. <i>(Ср. также с толкованием "Едома"</i> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кто это идет от Едома, в червленых ризах от Восора, столь величественный в Своей одежде, выступающий в полноте силы Своей? "Я - изрекающий правду, сильный, чтобы спасать".</span></span>Ис. 63:1</a><i> на Экзегет.ру)</i></div></p></div>