<div><p ><div>Сказавши, что мир сделался виновен пред Богом, что все согрешили и невозможно спастись иначе, как чрез веру, апостол старается далее доказать, что такое спасение - основание не для стыда, но для блестящей славы и даже большей, чем слава от дел. А так как спасение, совершающееся со стыдом, внушает некоторую и печаль, то он теперь устраняет такое предположение, хотя уже намекнул на это и прежде, когда (спасение чрез веру) назвал не только спасением, но и правдою. Правда бо Божия, говорит, в нем является (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В нем открывается правда Божия от веры в веру, как написано: праведный верою жив будет.</span></span>Рим. 1:17</a>), то есть, он так спасается, как спасается и праведник, с полным дерзновением. И называет это спасение не только правдою, но и явлением Бога, а Бог является в славных, светлых и великих делах. Кроме того, тоже самое он раскрывает и в другом месте, излагая речь в вопросах, как он обыкновенно всегда делает для ясности и вследствие уверенности в словах своих. Так поступил он и выше, говоря, <i>что убо лишшее иудею? И: что убо преимеем ли лишшее? И еще: где похвала? Отгнася</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, какое преимущество <i>быть</i> Иудеем, или какая польза от обрезания?</span></span>Рим. 3:1</a>, 9, 27). Так и здесь он говорит: <b>что убо речем Авраама отца нашего?</b> В виду того, что иудеи постоянно ссылались на то, что патриарх и друг Божий первый принял обрезание, апостол и хочет доказать, что и он оправдался верою: это и составляет торжество его великой победы. Ведь нимало не странно оправдаться верою тому, кто не имеет дел, но украшенному заслугами сделаться праведным не вследствие их, а по вере - это было удивительно и особенно обнаруживало силу веры. Поэтому апостол, умолчав о всех остальных, обращается с речью к Аврааму. Он назвал его отцом по плоти, лишая иудеев истинного с ним родства и открывая путь к родству с ним язычникам.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=3&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>