<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Соделайте теперь, чтобы как оглашались вы, огласил вас тот приятный глас, который произнесут Ангелы, когда вы спасетесь [через Крещение]: <b>«блажени ихже оставишася беззакония, и ихже прикрышася греси</b>». Когда вы, как звезды церкви, взойдете чистые телом и светлые душою.<br /> Великая вещь предлежащее крещение. Оно есть пленных искупление, грехов отпущение, смерть греха, возрождение души, одежда светлая, святая, нерушимая печать, колесница на небо, утешение райское; царствия ходатайство, дар усыновления.<br /><i>Поучение предогласительное, 15-16</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Поелику Давид по учинении греха много трудился в покаянии, то посему он теперь ублажает тех, грехи которых очищены без трудов [1], разумея загадочное крещение христиан. Но поелику из крещаемых одни были из язычников, а другие – из иудеев: то посему – беззакония – сказал в отношении к язычникам, не получившим закона, а грехи – в отношении к иудеям, имевшим закон, так как грех есть преступление закона [2]. <br />____<br /><br />[1] И <i>Григорий Богослов</i> изъясняет так: Блаженны, которым оставлены беззакония – сказано о совершенном очищении; у которых прикрыты грехи – о тех, у которых внутреннее еще не очищено. Блажен муж, которому не вменит Господь греха – это как бы третий разряд согрешающих, которых дела не похвальны, но намерение неповинно. <i>Другой</i> говорит: первый стих идет к получившим милость в святом крещении, ибо таким прощены грехи: второй – к желающим покаяться, ибо у таковых прикрываются грехи чрез покаяние благолюбивым Богом в совершенном забвении и как бы землепредающим оные, так что Он не хочет и видеть их более. Ибо тем, которые согрешают после оставления производимого чрез крещение, дает не оставление, но прикрытие грехов, позволяя вторичными подвигами покрывать прежние грехи. А третий стих относится к погрешающим произвольно и от злого и порочного намерения. Почти то же говорит <i>Ориген</i> в издан. Свод псалтири. <br /><br />[2] Заметь, что по тому самому этот псалом и читается во время крещения христианина, когда оно уже совершится, что упоминает об отпущении грехов, даруемом в святом крещении. На сие <i>Феодорит</i> сказал: толикое попечение прилагает к нам, что не только прощает, но и прикрывает грехи, не оставляя и следов их. И <i>Дидим</i>: Хотя б и coгрешили, говорит, Он покрывает добродетели, не скрывающею, но вовсе истребляющею грехи, как и любовь покрывает множество грехов, ибо как знанием покрывается невежество, так и Божеств, любовь, будучи одно и то же, что и добродетель, покрывает грехи. И Божеств. <i>Иустин</i>: если покаются все, желая получить милость от Бога, могут. И слово наперед называет их блаженными, когда говорит: <i>Блажен</i>, <i>которому не вменит Господь греха</i>. А это значит, что покаявшиеся во грехах получат от Бога прощение грехов, а не так, как вы обманываете себя и некоторые другие подобные вам в этом, которые говорят, что если и грешники они, но знают Бога, Господь не вменил греха (в замечаниях <i>Кордерия</i>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > От греха рождается страх, и смущение, и немощь, и расслабление, и помрачение ума. <br />Грехом человек настраивает против себя людей,<br />возмущает свою собственную совесть,<br />собирает вокруг себя демонов<br />и вручает им оружие против себя.<br />Грехом человек обособляется от Бога,<br />удаляется от своего Ангела-хранителя,<br />изолирует себя от источника всяческих благ.<br /> Соделанный грех означает объявление войны Богу и всем благим Силам. Это гораздо больше достойно смеха, чем если увядший осенний лист объявит войну ветру. И тем не менее, <em>происходит самое смехотворное</em>, а именно: <strong>человек идет войной против Бога!</strong> Само объявление сей войны наперед означает поражение и гибель, если человек быстро не придет в себя, не покается и не прибегнет к Богу с просьбой о помиловании.<br /> Ужасное положение грешника вдосталь ощутил и на самом себе испытал великий царь Давид. Почувствовал он невыразимый страх, и тревогу, и упадок сил, и одиночество — отведав, что такое стрелы человеческие и стрелы бесовские. Однако, увидев свое ужасающее положение, Давид осознал свой грех, пал в [прахе и] пепле пред Богом, слезами покаяния обильно оросил <em>[букв:. залил. — Пер.]</em> землю, словами болезненной [скорби], опаляющей подобно огню, умолил милостивого Бога простить ему сей грех. И когда всё ему было прощено, он ощутил неизреченное блаженство. Это блаженство прощенной души не может он выразить словами, [но] лишь являет, и подтверждает, и удостоверяет, опираясь на [опыт] собственных ощущений и переживаний, оба состояния, то есть и состояние гнета под грехом, и состояние прощения от Бога:<br /><em>Блажени, ихже оставишася беззакония, и ихже прикрышася греси!</em> <br /> <strong>В чем выражается сие благо?</strong><br />В свободе,<br />в дерзновении,<br />в несказанной радости,<br />в силе,<br />в крепости,<br />в ясности мыслей,<br />в умиротворении совести,<br />в уповании на Бога,<br />в воспевании Бога,<br />в любви к ближним,<br />в смысле жизни!<br /> Одним словом, <strong>свет</strong>, <strong>радость</strong>, <strong>сила</strong> — вот [каково] сие сокровище. Здесь, на земле, ощущает его человек, которому прощены грехи; а каково блаженство, ожидающее [человека] на небе, этого <em>не видел глаз, не слышало ухо и не приходило то на сердце человеку</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>).<br /> О Господи Боже наш, по Твоей бесконечной милости прости нам беззакония и покрый нам грехи! Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 26 (13) октября</div></p></div></p>