<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Беззаконие мое познах, и греха моего не покрых</b><br />Чтобы не оказались многие жалобы Давида ропотом, он изменяет здесь слово и повествует о том, какого он удостоился человеколюбия Божия. Так как пророк Нафан изобразил противозаконное действие Давида, как бы в ни котором третьем лице, а потом сказал ему, что это ты тот, который сделал сие: то посему Давид говорит здесь, что как только Нафан сказал это, я познал грех мой и не отрекся, ибо это означает — не скрыл [1]. Под беззаконием должно здесь разуметь то противозаконное действие, которое впоследствии он назвал грехом, поколику он есть преступление божественного закона.<br />______<br />[1] <i>Некто</i> говорит: Я не скрыл, т. е. объявил и обвинил самого себя. Доколе желает грешить, дотоле скрывает грех, стараясь утаить его, а когда ненавидит его кто либо, тогда объявляет чрез исповедание, пред могущим уврачевать его. Ибо за изречением греха последует разрешение учинившим оный, как и сказано: говори ты первый беззакония свои, чтоб оправдаться (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> припомни Мне; станем судиться; говори ты, чтоб оправдаться.</span></span>Ис. 43:26</a>).<br /><b>Рех: исповем на мя беззаконие мое Господеви</b><br />Почувствовав, говорит, что я подвергся строгому суду Божий, я сказал в самом себе: исповедую грех мой. За сим, сознавшись тотчас и возложив вину на самого себя, я сказал: согрешил пред Господом (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Давид Нафану: согрешил я пред Господом. И сказал Нафан Давиду: и Господь снял с тебя грех твой; ты не умрешь;</span></span>2 Цар. 12:13</a>).<br /><b>И Ты оставил еси нечестие сердца моего</b><br />Ты, говорит, Господи, простил чрез пророка Нафана грех мой; ибо исповедавшемуся Давиду Нафан сказал: Господь отнял грех твой: <i>не умрешь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Давид Нафану: согрешил я пред Господом. И сказал Нафан Давиду: и Господь снял с тебя грех твой; ты не умрешь;</span></span>2 Цар. 12:13</a>). Нечестием сердца он называет грех, так как сердце его не чествовало законов Божиих, определяющих: <i>не прелюбодействуй; не убий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не убивай.</span></span>Исх. 20:13</a>). При сем некоторые вопрошают: если грех Давида прощен, то почему он говорит выше: тяготела на мне казнящая сила, или наказание Божие? В разрешение сего вопроса отвечаем, что — поелику Давид, выслушав представленное на суд его дело, которое Нафан сказал в третьем лице, решил, что учинивший грех сей заслужил смерть и взыск (ибо он так сказал: жив Господь — сын смерти муж, учинившие сие и за агницу возвратить седмикратно, за то что учинил сие, и за такое безжалостное дело) (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сильно разгневался Давид на этого человека и сказал Нафану: жив Господь! достоин смерти человек, сделавший это;</span></span>2 Цар. 12:5</a>); поелику, говорю, сам Давид произнес на себя суд: то хотя и прощена ему смерть тотчас (то есть, не попущено ему умереть, как он сам сделал приговор) по причине пламенного и сердечного исповедания его, но взысканию он должен был подвергнуться посредством тех бедствий, которые постигли его после, согласно с его приговором, с тою целью, чтобы, освободясь совершенно и скоро, он не забыл удобно греха, учиненного им, и не попал в оный во второй раз [1].<br />_______<br />[1] Слова <i>Феодорита</i>: Надобно заметить, что не сказал: Ты оставил мне грех, но — нечестие греха, т.е. что не по соразмерности преступления Ты меня наказал, но проставь чрезмерность греха, Ты приложим, врачевство посредством умеренного наказания... надлежало, говорит, по закону, тотчас предать смерти дерзнувшего на сие; но, употребив человеколюбие, Ты не предал смерти, но уврачевал умеренными наказаниями.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>[церк.-слав.: <i>оставил еси нечестие сердца моего</i>]. Когда согрешишь, человек, не оставляй без внимания греха своего, но тотчас же старайся вырвать его из души своей с корнем; исповедай беззаконие свое Господу – и Он оставит нечестие сердца твоего. Поплачь в молитве, погорюй – и грех в слезах выйдет из души твоей.</div></p>