<div><p ><div>Он как бы говорил этим следующее: не подозревайте, что я сказал это для обвинения вас: не с таким намерением сказаны слова мои. А что же хотел я выразить? Вы, будучи окружены со всех сторон гонителями, потерпели много притеснений; потому я пожелал увидеть вас, чтобы утешить, или, лучше сказать, не только утешить вас, но и самому получить утешение.<br />Заметь мудрость учителя. Он сказал:<i> «ко утверждению вашему» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо я весьма желаю увидеть вас, чтобы преподать вам некое дарование духовное к утверждению вашему,</span></span>Рим. 1:11</a>), но, зная, что такое выражение для учеников тяжело и сильно, присовокупляет – к утешению вашему. Но и это опять тяжело, хотя не столько, конечно, как первое, однако же все еще тяжело. Потому он опять умеряет силу слов своих, всячески смягчая речь и делая ее приятной. Он не просто сказал: утешиться, а: «<b>соутешитися</b>»; но и этим не удовольствовался, а употребляет другое и более приятное выражение, сказав: <b>«верою общею, вашею же и моею».</b> Какое смиренномудрие! Он ясно выразил, что сам имеет в них нужду, а не они только в нем, и учеников возвел на степень учителей, не пожелав оставить себе никакого преимущества, но показав полную с ними равночестность. В этом, говорит он, заключается общая наша польза: и я имею нужду в вашем утешении, и вы в моем. А как же это бывает? <b>«Общею... верою, вашей же и моею». </b>Как в том случае, если кто-нибудь соединяет много светильников, возжигает яркое пламя, так обыкновенно бывает и с верующими. Всякий раз, как мы разделены между собою, тогда, конечно, бываем слабее духом. А когда, увидев друг друга, взаимно себя поддерживаем, тогда получаем большое утешение. Не суди об этом по настоящему времени, когда, по благодати Божией, и в селе, и в городе, и в самой пустыне существуют многочисленные сонмы верных, а всякое нечестие изгнано; но помысли о том времени, когда было приятно и учителю увидеть учеников и братиям встретиться с братиями, пришедшими из другого города. Чтобы сделать сказанное более ясным, приведу пример. Если бы как-нибудь случилось (чего да не будет), что мы, будучи уведены в землю персов, или скифов, или других варваров, были разсеяны в тамошних городах по двое и по трое, а потом вдруг увидели бы кого-нибудь прибывшего отсюда, то представь себе, какое великое утешение мы получили бы. Разве вы не видели, как заключенные в темницах, увидевшись с кем-нибудь из родственников, вскакивают и прыгают от радости? И не дивись, если тогдашние времена сравню с пленом или темницею. Тогда христиане терпели гораздо большие бедствия: разсеянные и гонимые они жили в голоде и среди войн, трепетали ежедневной смерти, не смели положиться на друзей, домашних, родных, в целом мире были как странниками, а лучше сказать, больше переносили трудностей, чем живущие на чужой стороне.<br />Потому-то апостол говорит: <i>«ко утверждению вашему»</i>, и <b>«соутешитися... общею... верою»</b>. Но он говорит это не в том смысле, будто сам нуждался в их содействии, – нет. В чем мог нуждаться тот, кто был столпом церкви, крепче железа и камня, духовным адамантом, у которого было достаточно сил для проповеди в многочисленных городах? Но, чтобы не выразиться резко и не причинить сильной укоризны, он и прибавил, что и сам имеет нужду в утешении римлян. Если же кто-нибудь скажет, что здесь видны утешение и радость апостола, вследствие приращения в римлянах веры, и что в этом Павел имел нужду, тот не погрешит в таком изъяснении слов его.<br />Итак, если ты (могли сказать апостолу) желаешь, молишься, надеешься насладиться утешением и преподать его, то что препятствует тебе придти? Разрешая такое сомнение, Павел присовокупил:<br /><a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не хочу, братия, <i>оставить</i> вас в неведении, что я многократно намеревался придти к вам (но встречал препятствия даже доныне), чтобы иметь некий плод и у вас, как и у прочих народов.</span></span>Рим. 1:13</a>.<i> не хощу же не ведети вам, братие, яко множицею восхотех приити к вам, и возбранен бых доселе.<br /></i><br />***<br /><i>Чтобы иметь некий плод и у вас.</i> Хотя выше апостол и сказал о причине своего желания и представил ее подобающим для себя образом, однако же и здесь причину эту приводит вновь, вполне устраняя подозрение римлян. Так как Рим был знаменитым городом, единственным повсюду - на суше и на море, то одно только желание обозреть его было для многих поводом к путешествию. Однако чтобы и о Павле не подумали чего-либо подобного и не стали подозревать, будто он хочет побывать там единственно из-за желания похвалиться своим общением с римлянами, он неоднократно указывает на причину своего стремления. И хотя выше он сказал: я весьма желал видеть вас, чтобы подать вам некоторый духовный дар, - здесь он говорит еще яснее: <i>чтобы иметь некий плод и у вас, как и у прочих народов.</i> Властителей<a href="#705051_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> апостол поставил наравне с подвластными и, несмотря на тысячи трофеев, на победы и знаменитость государственных сановников, поместил их наряду с варварами. И весьма справедливо. Где благородство веры, там нет ни варвара, ни эллина, ни чужеземца, ни гражданина, но все стоят на одной степени чести.<br />Заметь же и в этом скромность Павла. Он не сказал: приду научить, наставить в вере, но - что? <i>Чтобы иметь некий плод и у вас.</i> Не просто «плод», но - <i>некий плод.</i> Он опять ограничивает все относящееся к себе, как и выше говорит: <i>чтобы преподать вам некое дарование</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо я весьма желаю увидеть вас, чтобы преподать вам некое дарование духовное к утверждению вашему,</span></span>Рим. 1:11</a>). Потом апостол, как и прежде, ограничивает и их, добавляя: <i>как и у прочих народов. </i>Ввиду того что вы богаты и имеете у себя больше других, не подумайте, что в отношении остальных я показываю меньше старания, ведь мы ищем не богатых, а верующих. Где ныне греческие мудрецы, которые, нося длинные бороды и закутавшись в плащи, были проникнуты чрезмерной гордостью? И Грецию, и всю варварскую страну покорил делатель палаток (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего Павел, оставив Афины, пришел в Коринф;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, найдя некоторого Иудея, именем Акилу, родом Понтянина, недавно пришедшего из Италии, и Прискиллу, жену его, - потому что <br />Клавдий повелел всем Иудеям удалиться из Рима, - пришел к ним;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и, по одинаковости ремесла, остался у них и работал; ибо ремеслом их было делание палаток.</span></span>Деян. 18:1-3</a>). Поставляемый среди языческих мудрецов в образец и превозносимый Платон три раза приходил в Сицилию со своими пышными словами и блистательной славой, и не только не преодолел даже одного тирана, но так несчастно окончил свое дело, что потерял даже самую свободу. А этот делатель палаток обошел не одну Сицилию или Италию, а целую вселенную, и во время проповеди не оставлял ремесла, но и тогда сшивал кожи и управлял мастерскою. И это нисколько не соблазняло знаменитых римлян - как и вполне естественно.<br />Учителей обыкновенно делают презренными не ремесла и занятия, но ложь и вымышленные учения. Потому, конечно, их впоследствии осмеивали и афиняне, а Павла со вниманием слушали и варвары, и невежественные, и необразованные. Ведь проповедь предлагается для всех вообще: она не знает ни различия в достоинстве, ни преимущества народа и ничего тому подобного. Она требует одной веры, а не рассудочных доказательств. Потому она особенно и достой¬на удивления, что не только полезна и спасительна, но и удобна, весьма легка и для всех доступна. В этом преимущественно и заключается действие промысла Божиего, что Бог предлагает Свои дары всем без различия. Как Он распорядился солнцем, луной, сушей, морем и тому подобным, не уделив большей их доли богатым и мудрым, а меньшей бедным, но предоставив всем пользоваться в равной мере, - так Он устроил и с проповедью, и даже в гораздо большей степени, насколько проповедь необходимее всего указанного выше. Потому Павел неоднократно и повторяет: «все народы» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> через Которого мы получили благодать и апостольство, чтобы во имя Его покорять вере все народы,</span></span>Рим. 1:5</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="705051_1" class="note-item" href="#705051_1">1</a> Т.е. римлян.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, Гомилии на Послание к Римлянам. TLG 2062.155,60.406.41-407.41; Гомилия2.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>