<p ><div> Тоже подтверждает и пророк: «<i>небеса поведают славу Божию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Небеса проповедуют славу Божию, и о делах рук Его вещает твердь.</span></span>Пс. 18:1-2</a>). Что скажут язычники в день суда? Мы не знали Тебя? Но разве вы не слышали голоса неба, воспринимаемого взором, и стройной во всем гармонии, звучащей громогласнее трубы? Разве вы не заметили законов дня и ночи, всегда остающихся неизменными, твердого и непоколебимого порядка зимы, весны и остальных времен года, величия моря во время великой бури и среди волнений? Неужели вы не заметили, что все пребывает в порядке и своею красотою и величием возвещает Творца? Это самое и даже больше этого Павел выразил в следующих словах: <b>невидимая бо Его от создания мира творенми помышляема видима суть, и присносущная сила Его и Божество, во еже быти им безответным</b>.<br />Конечно, не для этого Бог сотворил мир, хотя это и случилось. Он предложил людям этот урок не для того, чтобы лишить их оправдания, но для того, чтобы они познали Его; оказавшись же неблагодарными, люди сами лишили себя всякой защиты. Затем, показывая, каким образом язычники оказались лишенными оправдания, апостол говорит:<br /> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</span></span>Рим. 1:21</a>) <i>занеже разумевше Бога, не яко Бога прославиша или благодариша</i>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
