<div><p ><div><b>Занеже разумевше Бога, не яко Бога прославиша или благодариша.</b> <br />Весьма велико и одно это прегрешение, но вторая их вина состояла в том, что они поклонялись идолам, что осуждал еще Иеремия, говоря: «<i>два... зла сотвориша людие сии: мене оставиша источника воды живы, и ископаша себе кладенцы сокрушенныя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>). Далее доказательством того, что язычники знали Бога и не воспользовались этим знанием, как должно, апостол выставляет то, что они признавали многих богов, почему и прибавил: «занеже разумевше Бога, не яко Бога прославиша». Он указывает и причину, вследствие которой они впали в такое безумие. Какая же это причина? Та, что они во всем положились на свои помышления. Впрочем, алостол не так сказал, а гораздо выразительнее.<br /><b> Осуетишася помышлении свóими, и омрачися неразумное их сердце.</b> <br />Подобно тому, как если кто-нибудь в безлунную ночь решается идти неизвестною дорогою, или плыть по морю, тот не только не достигает цели, но скоро погибает, так и язычник решившись идти путем ведущим к небу, лишили самих себя света, а затем, предавшись, взамен света, тьме умствований, стали искать безтелесного в телах и неописуемого в образах, и таким образом подверглись ужаснейшему крушению. Кроме указанной причины их заблуждения, Павел приводит и другую:<br /><a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> называя себя мудрыми, обезумели,</span></span>Рим. 1:22</a>. <i>глаголющеся быти мудри обюродéша.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>