<div><p ><div>Чтобы не показалось, что апостол, ведя длинную речь о мужеложстве, намекает на римлян, он перешел, наконец, к грехам другого рода и во всей речи своей касается других лиц. И как всегда, беседуя с верующими о грехах и желая доказать, что их должно избегать, апостол приводит в пример язычников, говоря: <i>"Не в страсти похотения, как и язычники, не знающие Бога"</i>, и далее: <i>"дабы вы не скорбели, как прочие, не имеющие надежды"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а не в страсти похотения, как и язычники, не знающие Бога;</span></span>1 Фес. 4:5</a>, 13), — так и здесь он указывает на грехи язычников и лишает последних всякого оправдания, говоря, что дерзновения их зависят не от неведения, но от склонности. Потому не сказал: так как не уразумели, но говорит: <b>"И как они не заботились иметь Бога в разуме"</b>, показывая, что грехи их происходили преимущественно от развращенного рассудка и любви к словопрениям, а не случайного восприятия, — были грехами не плоти, как утверждают некоторые еретики, но ума и порочного желания, и что источник всех зол заключается именно здесь. Так как ум их сделался превратным, то все, наконец, пришло в беспорядок и смятение, когда руководитель оказался поврежденным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Послание к Римлянам".</i></span></div><br />***<br />"<i>Они</i>", – говорит, – "<i>дойдя до бесчувствия, предались распутству</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Они, дойдя до бесчувствия, предались распутству так, что делают всякую нечистоту с ненасытимостью.</span></span>Еф. 4:19</a>). Итак, когда ты услышишь, что "<b>предал их Бог превратному уму</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму - делать непотребства,</span></span>Рим. 1:28</a>), то припомни и настоящее изречение, что они сами "<i>предались распутству</i>". Как же предал их Бог, когда они сами предали себя? Если же предал их Бог, то как они сами себя предали? тебе кажется, что здесь есть противоречие? Но слово – "<b>предал</b>" значит здесь – "попустил". Видишь ли, что где нечистая жизнь, там такого же рода придумываются и догматы. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"<i>Беседы на послание к Ефесянам", Гл. 13, § 1</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>