(<i>Ср.</i> <a href='B:480 15:2'>Мк 15:2</a>; <a href='B:490 23:3'>Лк 23:3</a>; <a href='B:500 18:33-37'>Ин 18:33-37</a>).<p/>Синоптики пропускают рассказ Иоанна (<a href='B:500 18:28-32'>Ин 18:28-32</a>). У Луки (<a href='B:490 23:2'>Лк 23:2</a>) допрос у Пилата начинается с обвинения, высказанного «множеством», в том, что Спаситель развращает народ и запрещает давать подать кесарю. Дальнейшее обвинение, что Он называет Себя «Христом Царем», дает ближайший повод Пилату спросить Христа о том, Он ли Царь Иудейский. У Иоанна (<a href='B:500 18:33-37'>Ин 18:33-37</a>) все это изложено гораздо подробнее, чем у синоптиков. По римским законам nocens nisi accusatus fuerit, condemnari non potest (невинный, если не будет обвинен, не может быть осужден). Вопрос Пилата основывался на том, что Христа обвиняли в присвоении Себе мессианского достоинства. Если Мессия стоял перед Пилатом теперь связанным и в уничиженном виде, то это не препятствовало Пилату предложить Ему вопрос: «Ты ли Царь Иудейский?» Здесь предполагается, что Обвиняемый когда-то действительно объявлял Себя Царем Иудейским, но Его попытки приобрести Себе царство были неудачны. Вместо царского престола Он был схвачен, связан и приведен на суд. Но, несмотря даже на это, Он, может быть, и теперь продолжает держаться прежнего Своего мнения о Своем собственном высоком достоинстве. Если Его освободить, то Он опять, вероятно, объявит Себя Царем. Христос отвечает Пилату почти так же, как Он ответил прежде Каиафе: <i>«ты говоришь»</i> (<a href='B:470 26:64'>Мф 26:64</a>). Но там прошедшее время - <i>«ты сказал»</i> (<b>σ&#8058; ε&#7990;πας</b>), здесь - настоящее (<b>σ&#8058; λ&#8051;γεις</b>). Там - в ответ на заклятие, здесь - на простой вопрос. Там - в ответ на вопрос о достоинстве Сына Божия, здесь - о царском достоинстве. Но если вопрос, предложенный Пилатом, был естественен и понятен, то ответ Христа по крайней мере был необычен. Кто, будучи связан и приведен на суд, стал бы говорить, что он - царь? Нам теперь понятно, что царское достоинство Христа заключалось в Его уничижении и что Он говорил совершенно точно и правильно, нисколько не преувеличивая. Но тогда это не было понятно ни Пилату, ни лицам, его окружавшим. Ответ Христа не был двусмыслен, но был прямым утверждением Его царского достоинства. Он не заключал в себе такого смысла: <b>&#7952;γ&#8060; μ&#8051;ν το&#8166;το ο&#8016; λ&#8051;γω, σ&#8058; δ&#8050; λ&#8051;γεις</b> (Я этого не говорю, а ты говоришь). <i>Ср.</i> <a href='B:500 18:37'>Ин 18:37</a>, где также <b>σ&#8058; λ&#8051;γεις</b>. К сообщению синоптиков Иоанн (<a href='B:500 18:34-38'>Ин 18:34-38</a>) прибавляет рассказ о том, как разъяснилось для Пилата, в каком смысле Спаситель называл Себя Царем. Он Царь не земной, а небесный. Он пришел не для внешнего мирского владычества над людьми, а чтобы свидетельствовать об истине. Пилат понял, что это просто какой-то заблуждающийся человек. И не только из этих слов. На основании некоторых данных можно предполагать, что Пилату была известна раньше личность и деятельность Спасителя (<a href='B:470 27:18'>Мф 27:18</a>; <a href='B:480 15:10'>Мк 15:10</a>). Не могло быть, чтобы ему ничего не известно было, например, о входе Христа в Иерусалим. Во всем этом Пилат не видел никаких признаков стремления Христа приобрести Себе царское достоинство. Поэтому Пилат закончил свой допрос полным оправданием Спасителя: <i>«я не нахожу никакой вины в этом человеке»</i> (<a href='B:490 23:4'>Лк 23:4</a>; <a href='B:500 18:38'>Ин 18:38</a>).