(<i>Ср.</i> <a href='B:480 15:21'>Мк 15:21</a>; <a href='B:490 23:26'>Лк 23:26</a>.)<p/>Кирена или Киренаика находилась в Египте. Там было много иудеев, и о них встречается достаточно известий в Новом Завете. Они были на празднике Пятидесятницы в Иерусалиме (<a href='B:510 2:10'>Деян 2:10</a>), имели там свою синагогу (<a href='B:510 6:9'>Деян 6:9</a>; <a href='B:510 11:20'>Деян 11:20</a>; <a href='B:510 13:1'>Деян 13:1</a>). Если судить по имени - Симон, то упоминаемый здесь киринеянин был евреем. Но сыновьяего (Александр и Руфь - <a href='B:480 15:21'>Мк 15:21</a>) назывались один - греческим, а другой - латинским именем. Предполагали, что Симон происходил из рабов и был одним из последователей Христа и христианином. Личность его представляется загадочной. Говоря о возложении на него Креста, Бенгель замечает, что nec judaeus, nec romanus ullus erat qui vellet tollere crucis onus (ни иудей, ни римлянин не захотели бы нести тяжести Креста). Если Симон был последователем Христа, то дело объясняется просто. Симон шел <i>«с поля»</i> (Марк и Лука). Это считается решительным доказательством, что в это время, как выражаются Хвольсон и другие, был «будень», потому что в праздники не дозволялось работать. Но, как замечено выше, из выражений Марка и Луки во всяком случае нельзя сделать точного заключения, что Симон шел именно с полевой работы. Выражения эти могут просто означать, что он шел только по направлению с поля (<b>&#7936;π&#769; &#7936;γρο&#8166;</b>). Он, по всей вероятности, отнесся с участием к страждущему Христу, и, заметив это, воины захватили его и предложили (но едва ли принудили) помочь Христу нести Его Крест и этим ускорить само шествие. Симон охотно согласился и понес Крест вместе с Самим Спасителем. Этот Крест был сделан самими воинами из бревен, может быть, грубо сколочен, так что его углом можно было положить на плечо, а так как он был выше роста человека, который осужден был на распятие, то нижний конец его волочился по земле во время шествия. Об <b>&#7936;γγαρε&#8059;ω</b> <i>см.</i> комментарии к <a href='C:@470 5:41'>Мф 5:41</a>.<p/>У Луки (<a href='B:490 23:27-32'>Лк 23:27-32</a>) добавлена речь Христа к иерусалимским женщинам, которой не встречается у других евангелистов.