<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 15:22'>Мк 15:22</a>; <a href='B:490 23:33'>Лк 23:33</a>; <a href='B:500 19:17'>Ин 19:17</a>.)<p/>Слово «Голгофа» есть эллинизированная форма еврейского «гулголет» - «череп» (<a href='B:70 9:53'>Суд 9:53</a>), также «голова» в значении «человек», «лицо», «особа» (<a href='B:20 38:26'>Исх 38:26</a>; <a href='B:130 23:3'>1Пар 23:3</a>). Это слово прилагалось к горам и холмам, которые по внешнему виду походили на человеческий череп. Где находилась Голгофа, на которой распят был Христос, с точностью неизвестно. На основании <a href='B:650 13:12'>Евр 13:12</a> выводят заключение, что она была вне Иерусалима (<i>«вне врат»</i>), но недалеко от него (<a href='B:500 19:20'>Ин 19:20</a>). По-арамейски место это называлось «гогальта». Одно «л» выпало в слове «Голгофа», вероятно, в народном произношении этого слова. Все четыре евангелиста толкуют слово «Голгофа», называя его <b>κραν&#8055;ου τ&#8057;πος, κρ&#8049;νιον</b>, что значит «место черепа» или «череп». Вероятно, это был закругленный голый холм. В 366 году по Р.X. на месте, где предположительно была Голгофа, построили церковь, которая стояла здесь до 614 г., когда сожжена была персами. После этого здесь были построены новые церковные здания. Но в 936 г. все опять погибло от пламени. В октябре 1810 года на месте предполагаемой Голгофы греками был построен храм Воскресения Христова.<p/>Евангелисты не сообщают подробностей о том, как совершилось распятие Христа, ограничиваясь только сообщениями, что Он был распят. Отсюда можно заключить, что Он был распят обычным способом, каким производилась эта самая страшная из всех казней. Крест был не так высок, как пишут его живописцы. Он обыкновенно возвышался над землей на одиннадцать футов и редко - на двенадцать. Ноги распятого были не выше четырех футов от земли. Неизвестно, прибиты ли были ко Кресту руки и ноги Спасителя раньше или после того, как Крест водрузили в землю. При распятиях бывало то и другое. В первом случае распинаемый привязывался ко Кресту, затем или с земли, или, может быть, с подставки или лестницы ему прибивали руки и ноги. Во втором случае крест клали на землю, распростирали на нем распинаемого и, может быть, привязанными, прикрепляли гвоздями ко кресту его руки и ноги, после чего привязи или веревки снимались. Этот последний вид казни был страшнее, чем первый, потому что при подъеме и водружении креста в землю все тело сотрясалось, и от этого происходили самые невыносимые, самые страшнейшие боли, тем более что палачи, совершавшие подобного рода казни, не чувствовали обыкновенно никакой жалости к преступнику, подобно тому, как никакой жалости не чувствуют люди и к животным, иногда слишком грубо обращаясь с ними и подвергая их страшным мучениям. Палач обыкновенно прибивал гвоздями сначала правую руку и правую ногу, а потом левую руку и левую ногу. Но если присутствовало несколько человек, совершавших казнь, то руки и ноги прибивались одновременно. Иногда обе ноги прибивались вместе, иногда порознь. Вместо гвоздей в некоторых случаях употреблялись одни веревки. Это было, по-видимому, легче, но на самом деле - еще страшнее, потому что распятый в таких случаях дольше висел на кресте.<p/>Вероятно, перед распятием Христу дали питье, которое Матфей называет вином (а не уксусом), смешанным с желчью (<b>ο&#7990;νον μετ&#8048; &#967;ολ&#8134;ς μεμιγμενον</b>), а Марк - вином со смирною (<b>&#7952;σμυρνισμ&#8051;νον ο&#8055;&#834;νον</b>). Вместо <b>&#8006;νος</b> в нескольких кодексах <b>&#8057;&#958;ος</b> - уксус, вообще острый напиток (так в русском переводе). Так и в Послании Варнавы VII, 5, где цитируется этот текст, и в <a href='B:230 68:22'>Пс 68:22</a> (перевод Семидесяти). Предполагают, что <b>ο&#7990;νος</b> исправлено было здесь на <b>&#8057;&#958;ος</b> согласно выражению указанного стиха из псалма. А некоторые говорят даже, что фактически никакого напитка Христу не было поднесено, и доказывают это тем, что Он не мог не принять этого «благодетельного» напитка и что Матфей (и Марк) превратил этот благодетельный напиток в «неприемлемый» (ungeniessbare), в «вино с желчью» с целью показать здесь исполнение <a href='B:230 68:22'>Пс 68:22</a>; «человеколюбивый поступок воинов Матфей превратил в выражение вражеской злобы». Но такой взгляд основывается на неправильном понимании речи евангелиста. <b>&#935;ολ&#8053;</b>, конечно, значит «желчь» (<i>ср.</i> <a href='B:300 8:14'>Иер 8:14</a>), но не всегда, иногда - просто горечь (<a href='B:220 20:14'>Иов 20:14</a>), полынь (<a href='B:240 5:4'>Притч 5:4</a>; <a href='B:310 3:15'>Плач 3:15</a>) и яд, горький и помрачающий умственные способности (<a href='B:50 29:18'>Втор 29:18</a>; <a href='B:50 32:32'>Втор 32:32</a>). В этом последнем смысле и употреблено у Матфея <b>ο&#7990;νον μετ&#8048; &#967;ολ&#8134;ς μεμιγμ&#8051;νον</b>. А к <a href='B:230 68:22'>Пс 68:22</a> речь Матфея не имеет никакого отношения (Цан). Напиток, вероятно, был приготовлен сердобольными иерусалимскими женщинами и дан был осужденным с целью облегчить их крестные муки. Но Иисус Христос не захотел его пить.</div>