(<i>Ср.</i> <a href='B:480 15:24'>Мк 15:24</a>; <a href='B:490 23:34'>Лк 23:34</a>; <a href='B:500 19:23'>Ин 19:23</a>.)<p/>Порядок событий у синоптиков изменен по сравнению с Иоанном. У Иоанна (<a href='B:500 19:18-22'>Ин 19:18-22</a>) здесь помещены рассказы о распятии со Христом двух разбойников и прикреплении ко Кресту надписания вины Христа, и только уже после этого Иоанн рассказывает о разделении одежд Христа; потом, что воины стерегли Христа (только у Матфея, стих 36), затем о крестной надписи и, наконец, о распятии вместе со Христом двух разбойников. Если признать порядок у Иоанна точным, то рассказы синоптиков следует расположить в таком порядке: <a href='B:500 19:18'>Ин 19:18</a> = <a href='B:470 27:38'>Мф 27:38</a> = <a href='B:480 15:27'>Мк 15:27</a> = <a href='B:490 23:33'>Лк 23:33</a> (с добавлением <a href='B:490 23:34'>Лк 23:34</a>); <a href='B:500 19:19'>Ин 19:19</a> &#173; <a href='B:470 27:37'>Мф 27:37</a> = <a href='B:480 15:26'>Мк 15:26</a>; <a href='B:490 23:38'>Лк 23:38</a>. Затем у одного только Иоанна рассказ <a href='B:500 19:20-22'>Ин 19:20-22</a>, а 23-й стих Иоанна совпадает с <a href='B:470 27:35'>Мф 27:35</a> = <a href='B:480 15:24'>Мк 15:24</a> = <a href='B:490 23:34'>Лк 23:34</a>. Выделяя одного Матфея, находим, что при соглашении с Иоанном порядок событий должен быть таков: <a href='B:470 27:38,37,35,36'>Мф 27:38,37,35,36</a>.<p/>Одежды осужденных, как это бывает и теперь, принадлежали палачам. Впрочем, Эдершейм замечает: «Обыкновенно думают, что таков был всеобщий римский обычай. Но на это нет никаких доказательств, а позднее это было ясно воспрещено» (Ulpianus, Digestae, XLVIII, 20, 6). Но если было воспрещено, то, стало быть, обычай существовал раньше. Из сообщения Иоанна (<a href='B:500 19:23'>Ин 19:23</a>) видно, что одежды Христа были разделены на четыре части потому, что распятие совершено было четырьмя воинами (quaternio). Другие евангелисты об этом не говорят, ограничиваясь только замечанием, что воины делили одежды Христа. К этим словам у Матфея и Марка сделана была древняя прибавка <i>«да сбудется реченное»</i>... <i>«бросали жребий»</i>, заимствованная из <a href='B:230 21:19'>Пс 21:19</a>, подлинная у Иоанна (<a href='B:500 19:24'>Ин 19:24</a>), но правильно выпущенная у Матфея (<a href='B:480 15:28'>Мк 15:28</a> неподлинен) как в русском, так и в славянском текстах. <p/>Таким образом, сообщая о разделении одежд, Матфей и Марк, очевидно, не думали о том, что здесь исполняется, и притом весьма удивительно и оригинально, древнее пророчество. Об этом вспомнил, и притом гораздо позже, один только Иоанн.<p/>Мнения о том, распят ли был Христос совершенно нагим, или так, как Он изображается на кресте, с лентием (lenteum), разнятся. Обыкновенно перед распятием с осужденных снимали все одежды. Афанасий Великий, Амвросий, Августин и другие утверждали, что Христос был распят совершенно обнаженным. Действительно, ничем нельзя доказать, что он имел subligaculum. Только в апокрифическом Евангелии Никодима сказано, что expoliaverunt eum vestimentis et praecinxerunt lenteo et coronam de spinis imposuerunt super caput ejus. «После того как насмеялись над Ним, повели Его на распятие и, обнаживши Его, взяли себе одежды Его и, севши, выжидали, когда Он испустит дух. И разделили одежды Его, как это обыкновенно бывает с осужденными самого низкого рода, с отверженными, с беззащитными и беспомощными; разделили те ризы, которые произвели столько чудес и которые, однако же, не оказывали тогда никакого действия, так как Христос удерживал Свою неизреченную силу» (свт. Иоанн Златоуст).