<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 15:33'>Мк 15:33</a>; <a href='B:490 23:44'>Лк 23:44</a>.)<p/>Синоптики здесь сходно определяют время появления тьмы. Раньше точное указание времени встречается у Иоанна, который считает по римскому (и малоазийскому) времени (<e><a href='B:500 19:14'>Ин 19:14</a> - следует читать «пятница Пасхи», или пасхальная пятница - <b>παρασκευ το&#8166; π&#8049;σ&#967;α</b>, а не <i>«перед Пасхой»</i>, как в русском переводе; <i>см.</i> у Тишендорфа) и говорит, что Христос был на суде у Пилата в шестом часу утра - по нашему счету времени. Затем Марк по еврейскому счету замечает, что распятие совершилось в третий час дня, т. е. по-нашему - в девятый. Теперь все синоптики единогласно утверждают, что тьма распространилась от шестого до девятого часа, т. е. через три часа после распятия, по нашему счету (прибавляя шесть), от двенадцати до трех часов дня. Происхождение этой тьмы, которая распространилась по всей земле (<b>&#7952;π&#8054; π&#8049;σαν τ&#8052;ν γ&#8134;ν</b> - Матфей; <b>&#7952;ρ&#769; &#8005;λην τ&#8052;ν γ&#8134;ν</b> - Марк и Лука), до настоящего времени необъяснено, и нельзя надеяться, что будет объяснено. Здесь можно находить лишь исполнение древнего пророчества (<a href='B:370 8:9-10'>Ам 8:9-10</a>).<p/>Из древних толкователей самое подробное рассуждение об этом предмете встречаем у Оригена, который говорил, что об этом факте «нигде в истории не сообщается» и что тьма не могла быть следствием солнечного затмения, потому что Пасха праздновалась во время мартовского полнолуния. Он думает, что как другие знамения во время страданий и смерти Христа даны были только в Иерусалиме, так и тьма до девятого часа распространилась только по всей Иудее, и объясняет тьму появлением темнейших облаков, которые все больше и больше распространялись над иудейской землей и Иерусалимом, так что закрыли солнечные лучи. Это мнение Оригена не опровергнуто до сих пор, хотя и были неоднократные попытки представить это явление чудесным. Рассуждая об этом предмете, Ориген ссылается, между прочим, на показание писателя Флегона (траллиец, отпущенник императора Адриана), который во II веке христианской эры писал летописи Олимпиад. Флегон говорит, что в четвертый год 202-й Олимпиады было солнечное затмение гораздо более полное, чем какие были известны до тех пор. В шестом часу дня сделалась ночь, так что на небе показались звезды. Было также и сильное землетрясение в Вифании, которое произвело большие опустошения в Никее. Но затмение солнца, о котором говорит Флегон, не могло продолжаться в течение трех часов. Вероятнее всего объяснять появление тьмы приближающимся землетрясением. С таким предположением вполне согласно показание Оригена о появлении «темнейших облаков» или туч. Такие явления нередки перед землетрясениями. Цан замечает, что под <b>&#7969; γ&#8134;</b> синоптиков здесь следует понимать только Иудею.</div>