(<i>Ср.</i> <a href='B:480 15:34'>Мк 15:34</a>.)<p/>Спаситель висел на Кресте около шести часов. Смерть Его приближалась. Физические и нравственные страдания Его сделались невыносимыми. Никакими человеческими словами и описаниями нельзя выразить всей глубины этих страданий. Можно разве сказать только, что они были противоположны всевозможным земным наслаждениям. Страдания равнялись как бы отречению Всевышнего от Своего верного Раба, Своего возлюбленного Сына. Это значит, что в то время Христом была изведана тайна самых величайших страданий. Когда Христос «пролился, как вода, все кости Его рассыпались и сердце Его сделалось, как воск, растаяло посреди внутренности Его, сила Его иссохла, как черепок, и язык Его прильнул к Его гортани», когда «разделили ризы Его», - в это последнее, самое крайнее и ужасное из человеческих бедствий, - в это время из уст Страдальца послышался страшный предсмертный вопль, указывавший, что всякая надежда на спасение и возвращение к жизни теперь исчезла. Слова Христа единственные, которые приводят Матфей и Марк за время страданий на Кресте. Они взяты из 24-го псалма. На древнем еврейском языке здесь всего четыре слова: «эли, эли, лама азавтани». Еврейское «азавтани» заменено арамейским, равным по значению «савахфани»; а «лама» (согласно лучшим чтениям) - «лемма» (<b>λεμ&#8049;</b>), которое писалось, впрочем, по-разному: <b>λεμα, λαμα, λιμα, λημα</b>. «Азавтани» от еврейского глагола «азав» - «оставлять», «покидать», «лишать помощи». В кодексе D у Марка <b>&#950;αρθ&#8049;νει</b>, которое было позднейшей ассимиляцией греческого с еврейским словом. Арамейское «савахфани» евангелисты переводят греческим <b>&#7952;γκαταλε&#8055;πω</b>, значит и «просто оставляю», и «оставляю кого-либо беспомощным во время бедствий и страданий» (<i>ср.</i> <a href='B:510 2:27'>Деян 2:27</a>; <a href='B:520 9:29'>Рим 9:29</a>; <a href='B:540 4:9'>2Кор 4:9</a>; <a href='B:620 4:10,16'>2Тим 4:10,16</a>; <a href='B:650 10:25'>Евр 10:25</a>; <a href='B:650 13:5'>Евр 13:5</a>). Перевод сделан для того, чтобы указать, какой действительный смысл заключался в этих словах Христа, бывших непонятными для лиц, Его окружавших. Некоторые говорят, что здесь Христом было выражено «субъективное чувство, которое нельзя смешивать с объективным оставлением Его Богом».