Страшное раздражение и негодование отразилось на лице Иуды после спокойных, но язвительных слов, сказанных ему первосвященниками и старейшинами. Его раздражение выразилось в том, что он, держа в руках все тридцать сребренников, бросил их через стену, отделявшую в храме двор мужчин от двора священников, бросил с такой силой, что все они или некоторые из них долетели или докатились по мраморному полу до самого храма, до самых его дверей. Затем Иуда быстро удаляется неизвестно куда - в уединение (<b>&#7936;νε&#967;&#8061;ρησεν</b>) - и, придя на сторгованную им землю, снимает с себя длинный ремень, которым было опоясано его тело, привязывает его к какому-то дереву и удавливается (<i>ср.</i> <a href='B:100 17:23'>2Цар 17:23</a>). Бездыханное тело Иуды сначала висело на дереве, потом сорвалось, низринулось со стремнины и разбилось так, что внутренности его выпали (<a href='B:510 1:18'>Деян 1:18</a>).<p/>Как ни прост сам по себе этот рассказ, в нем, независимо от <a href='B:510 1:18'>Деян 1:18</a> и сл., встречаются значительные трудности. Прежде всего, вопрос о месте, где Иуда бросил сребренники. Оно называется <b>να&#8057;ς</b> - храм. Слово это часто встречается в Новом Заветеи в буквальном, и в переносном (например, <a href='B:530 3:16'>1Кор 3:16</a>) смысле. Там, где оно употребляется в буквальном смысле, нужно понимать только храм, соответствовавший скинии, а не места и дворы около храма (<i>см.</i> <a href='B:470 23:35'>Мф 23:35</a>; <a href='B:470 27:51'>Мф 27:51</a>). Но в таком случае возникает вопрос, каким образом Иуда мог проникнуть в самый храм, т. е. в притвор или во святилище, когда вход туда был доступен только одним священникам? Отвечая на это, Цан и другие принимают, что под <b>να&#8057;ς</b> здесь нужно понимать не собственно храм, а все <b>τ&#8057; &#7985;ερ&#8057;ν</b>, т. е. все храмовые постройки. В таком более широком значении слово встречается у Иосифа Флавия. Некоторые думают, что Иуда принес сначала деньги в дом Каиафы и даже Пилата - в преторию, где находились члены синедриона, обвинявшие Христа, и так как они не захотели там принять денег, то ушел в храм и бросил деньги там. Гораздо вероятнее представленное выше мнение, что это был не сам храм в собственном смысле, а храм вместе с двором священников, как в <a href='B:470 23:16,21,35'>Мф 23:16,21,35</a>; <a href='B:470 26:61'>Мф 26:61</a>. Иуда, таким образом, бросил деньги во двор священников.<p/>Далее представляется вопрос, каким образом в храме были первосвященники (<b>&#7936;ρ&#967;ιερε&#8150;ς</b>) вместе со старейшинами, когда они были заняты судом над Иисусом Христом у Пилата? По мнению Августина, Иуда принес деньги в храм после трех часов вечера в пятницу, когда Христос умер на Кресте, и священники после того заняты были богослужением. Другие объясняли дело тем, что не все члены синедриона были у Пилата и что часть их (может быть, даже для наблюдения за порядком в храме) осталась в храме. Некоторые думают, что Иуда встретил первосвященников и старейшин в храме, когда Христа отвели к Ироду.<p/>В конце же концов все-таки трудно сказать, когда была смерть Иуды, в тот ли самый день, когда умер Христос, или несколько позже. Евангелист, по-видимому, приурочивает его смерть ко времени раньше смерти Самого Христа»</i>.