<div>Приведенных евангелистом слов у пророка Иеремии нет. Они встречаются у Захарии (<a href='B:450 11:12-13'>Зах 11:12-13</a>). Для объяснения, почему здесь поставлено имя Иеремии вместо Захарии, предложено было множество догадок. Думали, что здесь просто ошибка евангелиста; что цитата заимствована из какого-нибудь тайного произведения Иеремии, где так именно и было написано, как у евангелиста (esse aliquam secretam Ieremiae scripturam in qua scribitur - Ориген). Иероним читал в какой-то еврейской книге, принесенной ему одним евреем, принадлежавшим к назарянской секте, что то, что здесь написано, встречается слово в слово (ad verbum) в одном апокрифе Иеремии. Но, несмотря на это свидетельство, Иерониму кажется, что текст взят скорее из Книги пророка Захарии. С этим мнением Иеронима согласен Евфимий Зигавин, который говорит: «В читаемой книге Иеремии этого не написано. Итак, конечно (<b>λοιπ&#8056;ν ο&#8022;ν</b>), об этом рассказывается в апокрифе его (<b>&#7952;ν τ&#8135; &#7936;ποκρ&#8059;ρ&#8179; α&#8016;το&#8166; &#7985;στ&#8057;ρηται</b>)». Слово <b>λοιπ&#8057;ν</b> показывает, что Зигавин не имел точных сведений об этом деле. Слово <b>&#7993;ερεμ&#8055;ου</b> считали неподлинным, указывали на подобную же неточность в речи Стефана (<a href='B:510 7:4,16'>Деян 7:4,16</a>) и у Марка (<a href='B:480 2:26'>Мк 2:26</a>). Доказывали, что имя Иеремии стояло первым в книге пророков, и потому его именем называлась и Книга пророка Захарии; что главы 9–11 пророка Захарии были написаны гораздо раньше времени Захарии (на основании внутренних признаков) и прежде вавилонского плена и что слова, произнесенные Иеремией, были помещены в книге Захарии, потому что передавались устно до времени Захарии и вошли в его книгу; что пророчество Захарии в главных его частях есть повторение пророчества Иеремии (<a href='B:300 18:1'>Иер 18:1</a> - <a href='B:300 19:1'>Иер 19:1</a>), и потому Матфей, называя Иеремию, указывает на первоначального автора пророчества; что здесь была ошибка не евангелиста, а простая описка переписчиков, которые заменили имя Иеремии именем Захарии вследствие сходства этих имен (в сокращении <b>&#918;ριου</b> и <b>&#7993;ριου</b>, т. е. Захарии и Иеремии). Переводили выражение евангелиста так: «тогда сбылось реченное через Иеремию и пророка». Самое простое объяснение то, что мысль евангелиста сосредоточивается на покупке земли у горшечника. Так как об этой земле говорится только у пророка Иеремии, то евангелист и поставил его имя в заглавии своей цитаты, а из слов Захарии взял только <i>«тридцать сребренников»</i>, изменив остальные выражения Захарии так, что они в цитате евангелиста сделались совершенно неузнаваемы. Этим объясняется, почему слова Захарии: «брось их, т. е. сребренники, в сокровищницу дома Господня» (в русском Синодальном переводе <a href='B:450 11:13'>Зах 11:13</a> - «горшечника»), через легкое изменение еврейских букв переделаны у евангелиста в <i>«землю горшечника»</i> (<b>ε&#7984;ς τ&#8056;ν &#7936;γρ&#8056;ν το&#8166; κεραμ&#8051;ως</b>).<p/><b>&#7964;λαβον</b> у Матфея можно переводить: «я взял» и «они взяли». У «Семидесяти» <a href='B:450 11:13'>Зах 11:13</a> иначе - первое лицо единственного числа: «я взял». Правильный перевод: «они взяли».<p/>Цену Оцененного - magna vis verborum. У Семидесяти в указанном месте Захарии этих слов нет. В еврейском речь ироническая, которую переводят: «отличная цена, в какую они оценили Меня!» <b>&#7944;π&#8056; υ&#7985;&#8182;ν &#7992;σρα&#8053;λ</b> должно связываться <b>&#7952;τιμ&#8053;σαντο</b>, а не с <b>&#8051;λαβον</b> и <b>το&#8166; τετιμημ&#8051;νου</b>.<p/>«Дали» в греческом читают поразному: <b>&#8051;δωκαν</b> (дали) и <b>&#8051;δωκα</b> (дал). Правильнее первое чтение, и в соответствие с ним и <b>&#8051;λαβον</b> следует также принимать за множественное число.<p/>Реальный смысл слов евангелиста понятен. Первосвященники и старейшины взяли деньги, за которые куплена была ими невинная кровь, - тридцать сребренников, которые были ценой Оцененного Христа, <i>«Которого оценили Его сыны Израиля»</i>, и употребили эти деньги на покупку «земли крови», принадлежавшей горшечнику. В этом случае исполнилось пророчество Иеремии, сказанное царям иудейским и жителям Иерусалима.</div>