<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><i>«Егда же обедоваше, глагола Симону Петру Иисус: Симоне Ионин, любиши ли Мя паче сих?»</i> — Симон больше всех обещал Господу, перед Его страданиями, свою верность: «<i>Аще и вси соблазнятся о Тебе, аз никогдаже соблажнуся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Петр сказал Ему в ответ: если и все соблазнятся о Тебе, я никогда не соблазнюсь.</span></span>Мф. 26:33</a>); «<i>ныне душу мою за Тя положу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Петр сказал Ему: Господи! почему я не могу идти за Тобою теперь? я душу мою положу за Тебя.</span></span>Ин. 13:37</a>); «<i>аще ми есть с Тобою и умрети, не отвергуся Тебе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Но он еще с большим усилием говорил: хотя бы мне надлежало и умереть с Тобою, не отрекусь от Тебя. То же и все говорили.</span></span>Мк. 14:31</a>); «<i>с Тобою готов есмь и в темницу и на смерть ити»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Он отвечал Ему: Господи! с Тобою я готов и в темницу и на смерть идти.</span></span>Лк. 22:33</a>). Несмотря на все эти горячие уверения, Петр трижды отрекся от Господа и этим, конечно, лишился своего апостольского звания и апостольских прав — перестал быть апостолом. Это отмечает, несомненно со слов самого Петра, и Евангелист Марк, который повествует, что ангел, явившийся женам-мироносицам, говорит: «<i>идите, рцыте учеником Его и Петрови...»</i> — выделяет Петра, как отпавшего чрез отречение от лика апостольского, ставя его на последнее место, после остальных апостолов.<br />За искреннее и глубокое покаяние Господь милостиво восстановляет Петра в его апостольском достоинстве. Трижды Петр отрекся, трижды же Господь заставляет его на вопрос: «<b>любиши ли Мя?</b>» — ответить: <b>«ей, Господи, Ты веси, яко люблю Тя»</b> — и после каждого уверения поручает ему, как апостолу, пасти агнцев Его, пасти овец Его. «Троекратным вопрошением, еже, Петре, любиши ли Мя, трикратное отвержение Христос исправил есть», — поется поэтому в службе 29 июня на день памяти свв. первоверховных апостол Петра и Павла (стихира на «Славу» на «Господи, воззвах»). Совершенно напрасно и неосновательно хотят римо-католики видеть в этом дарование св. ап. Петру каких-то особенных прав и преимуществ, по сравнению с другими апостолами. «Агнцы», которых поручает Господь Петру пасти, это самые молодые, новорожденные, так сказать, члены Церкви Христовой, нуждающиеся в особенной заботливости пастыря... Весьма характерно, что в первый раз Господь спрашивает Петра: <b>«Симоне Ионин, любиши ли Мя паче сих?</b>» — как бы намекая на то, что Петр обещал Господу большую верность и преданность, чем другие ученики. Характерно и то, что Он называет Петра его прежним именем — «Симоне», — а не Петром, ибо отрекшись, обнаруживши неустойчивость, отсутствие твердости духа, он тем самым перестал быть «Петром», т.е. — «камнем». Смиренно сознавая глубину своего падения, Петр уже не сравнивает свою любовь к Господу с любовью прочих учеников, и даже вообще не смеет заверять Господа в своей любви к Нему, а только ссылается на Его всеведение: «<b>Ты веси, яко люблю Тя»</b>. Мало того, по смирению, вместо слова «любить» — «агапаи», употребленного в вопросе Господа и означающего любовь полную и совершенную, Петр употребляет другое слово — «филии», означающее личную сердечную привязанность и преданность. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Когда они обедали</b>: примечательны обстоятельства этой беседы Господа с Петром; с одной стороны, чудная ловитва рыбы, напоминающая ту, после которой Пётр призван был к апостольскому служению (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Симон сказал Ему в ответ: Наставник! мы трудились всю ночь и ничего не поймали, но по слову Твоему закину сеть.</span></span>Лк. 5:5</a> и далее), с другой — разведённый огонь, напоминающий тот, около которого он отрёкся от Господа во дворе Каиафы. Трижды Пётр отрёкся, трижды спрашивает Господь Петра о любви к Себе, трижды слышит его исповедание, трижды поручает ему пасти овец духовного стада. Всё это показывает, что эта беседа Господа с Петром имеет прямое отношение к отречению Петра от Господа, и можно полагать, что она имеет целью — торжественное восстановление падшего Петра в чине апостольства. «Троекратным вопрошением и исповеданием врачует троекратное отречение и словами исправляет падение, бывшее на словах» (Феофил., ср. Злат.). Троекратное название Петра прежним полным именем — <b>Симон сын Ионин </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и привел его к Иисусу. Иисус же, взглянув на него, сказал: ты - Симон, сын Ионин; ты наречешься Кифа, что значит: камень (Петр).</span></span>Ин. 1:42</a>) имеет целью, вероятно, напомнить ему о его природном характере. — <b>Любишь ли Меня больше, нежели они</b>, т. е. прочие апостолы; в этих словах очевидное указание на заявление Петра, что если все ученики соблазнятся о Христе, то он, Пётр, никогда не соблазнится (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Петр сказал Ему в ответ: если и все соблазнятся о Тебе, я никогда не соблазнюсь.</span></span>Мф. 26:33</a>), после какового заявления Господь предрёк ему отречение. О вере Петра Господь не спрашивает, ибо не вера его во Христа поколебалась при отречении. — <b>Пётр говорит</b> и пр.: в ответе своём Пётр не сравнивает свою любовь к Господу с любовью прочих учеников, смиренно сознавая своё глубокое падение при отречении, и исповедует свою любовь к Господу безотносительно к любви прочих. Притом вместо слова <i>любить</i> (ἀγαπᾶν), употреблённого в вопросе Господа и означающего любовь полную и совершенную, он употребляет другое слово (φιλεῖν), означающее личную сердечную привязанность и преданность. Что он имеет несомненно таковую привязанность к Господу, это Пётр исповедует без всякого колебания и ссылается в этом на всеведение Самого Господа: <b>Ты знаешь, что я люблю Тебя</b>. За таковое исповедание Господь поручает ему пасти агнцев Своих духовных. Все апостолы должны быть пастырями духовного стада Христова, но — речь здесь обращена только к Петру потому, что прочие апостолы не отрекались от Христа и не имели нужды в восстановлении в апостольский чин, как имел нужду в сем отрёкшийся Пётр, что и делает теперь Господь. — <b>Агнцами</b>, а не овцами называет здесь Господь стадо Своё, или членов духовного Царства Своего (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Истинно, истинно говорю вам: кто не дверью входит во двор овчий, но перелазит инуде, тот вор и разбойник;</span></span>Ин. 10:1</a> и далее), с точки зрения их юности, нежности и слабости, как новорождённых, кои более имеют нужды в заботливом уходе за ними пастыря. Церковь Христова только ещё родилась в мире, члены её — как новорождённые агнцы; за ними нужен особенно заботливый уход. — Спрашивая Петра во второй раз — любит ли он Его, Господь уже не прибавляет слов — <b>больше сих</b>, видя из первого ответа глубокое смирение Петра, по которому он не дерзает сравнивать своей любви к Господу с любовью прочих учеников. </div></p></div>