<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>«<b>Ученик, егоже любляше Иисус»</b>, т.е. Иоанн, как он не раз называет себя, пораженный этой чудесной ловитвой, сразу почувствовал своим сердцем, Кто этот таинственный незнакомец, стоявший на берегу, и сообщил свою догадку Петру: <b>«Господь есть</b>». Не дерзая предстать перед Господом обнаженным, Петр опоясался «<b>епендитом</b>», т.е. верхней одеждой, чтобы надеть ее на себя при выходе из воды, и бросился в море, дабы выйти на берег к Господу.<br /> Из этого мы видим особенности характеров этих двух Апостолов: Иоанн — возвышеннее, Петр — пламеннее, Иоанн более способен к созерцанию, Петр — решительнее в действии. «Иоанн проницательнее», — говорит бл. Феофилакт, — «Петр пламеннее; Иоанн первый узнал Господа, а Петр первый поспешил к Нему». </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Ученик, которого любил Иисус</b>: сам Иоанн, писатель Евангелия (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Один же из учеников Его, которого любил Иисус, возлежал у груди Иисуса.</span></span>Ин. 13:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Итак, бежит и приходит к Симону Петру и к другому ученику, которого любил Иисус, и говорит им: унесли Господа из гроба, и не знаем, где положили Его.</span></span>Ин. 20:2</a>). Это Господь: поражённый этой чудесной ловитвой, Иоанн сердцем почуял, что на берегу стоит Тот же, по слову Которого давно ещё была подобная же чудесная ловитва, и немедленно сообщил свою догадку Петру. — <b>Пётр, услышав</b> и пр.: черты, удивительно точно выражающие особенности характеров Петра и Иоанна, сколько они известны из Евангелий. «Иоанн проницательнее, Пётр пламеннее, Иоанн первый узнал Господа, а Пётр первый поспешил к Нему» (Феофил., ср. Злат.). — <b>Опоясался одеждою</b> (епендитом), ибо он был наг: «опоясавши себя, Пётр выразил почтение к Иисусу, а бросившись в море, выказал свою любовь... Епендит есть одежда из льняного полотна, какой опоясываются финикийские и сирийские рыбаки или по нагому телу, или поверх одежды» (Феофил.). </div></p>