<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Боже, Боже мой! к Тебе утренюю.</b><br /><br />В молитвах, говорит, моих к Тебе я провожу утреннее время, потому что как только пробужусь, мысленно бегу к Тебе и до начатия всякого другого дела беседую с Тобою и приношу молитву мою и таковою молитвою моею я посвящаю Тебе начало дня.<br /><br /><b>Возжада Тебе душа моя</b>.<br /><br />Именем жажды Давид изображает чрезмерность любви своей к Богу; так он выразился подобным образом и в другом месте: <i> возжадала душа моя к Богу крепкому, живому</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Жаждет душа моя к Богу крепкому, живому: когда приду и явлюсь пред лице Божие!</span></span>Пс. 41:3</a>).<br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Поелику Давид не мог любви своей к Богу представить словом, то посему в разных вещах ищет примеров, чтобы по крайней мере так выразить для нас влечение свое и сделать нас участниками своего вожделения… Ибо желая показать чрезмерность расположенности и изобразить силу любви, говорит: <i>возжадала душа моя</i>, то есть, возжелала.<br /><br /><b>Коль множицею Тебе плоть моя</b>.<br /><br />Коликократно, — так перевел и <i>Феодотион</i>. Он говорит: коликократно Тебе в любви плоть моя, иначе я? Ибо сказав выше о душе, здесь присовокупляет и о теле, чтобы выразить, что он так пространнее именует себя вполне, означая сими словами то, что я многократно и чрезмерно жажду и люблю Тебя, Господи!<br /><br />Божествен. <i>Кирилла</i>: Не только душа была исполнена божественного вожделения, но и самая плоть представляется еще несколько более жаждущею Бога, когда потеряет жало враждебных стремлений и покоряет волю свою Богу. Итак, когда и мы умертвим земные члены наши и самое наконец мудрование плоти подчиним Божественным законам, тогда и мы скажем с дерзновением слова Давида: возжадала Тебя душа моя; коликократно Тебе плоть моя? Слова <i>Георгия Пахимера</i>: Жаждет душа и насыщается, как имеющая способные вместилища божественных мыслей. Жаждет плоть, коликократно в сравнении с душею? Ибо она не имеет способности вместительной, как вовсе чуждая Божественных и умственных откровений. Почему и занимая вторичное место, всегда имеет вожделение напряженным. А ум всегда бывает полон тем, что объемлет (в изд. Своде).<br /><br /><b>В земли пусте, непроходне и 6езводне.</b><br /><br />Столь много, говорит, люблю Тебя, Господи, находясь в сей непроходимой и безводной пустыне, что и безутешность пустыни нисколько не изменила любви моей к Тебе.</div></p></div>