<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Поелику, говорит, поминаю Тебя, Господи, когда нахожусь на одре моем; то посему и утром так же воспоминаю Тебя во первых, при том с размышлением о Тебе, то есть, сказав: с размышлением, он как бы так говорит: с памятованием о Тебе, Господи, я сплю и закрываю глаза мои и опять с памятованием о Тебе открываю глаза мои, так что даже сладки и глубокий сон не пресекает у меня и не останавливает воспоминания о Тебе. Итак, хорошо, братья, и во сне памятовать о Боге; потому что памятование сие отгоняет от души гнусные демонские мечты и мрачный греховный сон. Вместо же того, чтобы сказать в настоящем времени: если я поминаю о Тебе на постели моей, то утрами рассуждаю о Тебе, он сказал в прошедшем времени, поминал и рассуждал.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Таким же образом и народ, уверовавший из язычников, помнит без сомнения и на постели Спасителя всех, когда восхваляет Его утром. Крылами он же может назвать правильно ветхий и новый завет, которым покрываясь и питаясь и увеселяясь посредством бани нового бытия, он достиг в мужа совершенна, в меру возраста полноты Христовой. У других пишется вместо: утрами — преждевременно, как и <i>Кирилл Александрийский</i> так сие слово читал в толковании на Исаию. И сам Давид так говорит в другом месте: <i>предупредил я преждевременно и воззвал</i> (Псал. 118), где преждевременность есть глубокое утро и почти самая полночь, о котором он же говорит: в полночь я вставал ради судов правды Твоей.<br /><br />Посему <i>другой изъяснитель</i> говорит: Таково значение слов его: Память о Тебе, Господи, не позволяет мне спать, но и на сей постели моей питаюсь и в каждую стражу ночи сие у меня на мысли, и в памятовании о Тебе провожу ее до самого утра, иначе — всегда. Так же говорит и святый <i>Исаак</i>: Кто достиг совершенной любви к Богу, тот и во сне своем беседует с Богом. Ибо любви так свойственно поступать; и она есть совершенство людей в этой жизни их (Сл. 85. стр. 513.) Посему и плененная невеста, быв уязвлена любовью к Богу, и во сне своем поминала Бога, почему и говорила: <i>я сплю, а сердце мое бодрствует</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сплю, а сердце мое бодрствует; [<i>вот</i>], голос моего возлюбленного, который стучится: "отвори мне, сестра моя, возлюбленная моя, голубица моя, чистая моя! потому что голова моя вся покрыта росою, кудри мои - ночною влагою".</span></span>Песн. 5:2</a>). <i>Симмах</i> перевел: воспоминаю о Тебе на постели моей; в каждую стражу я рассуждал о Тебе. Или по изъяснению <i>Феодорита</i>: лежа на постели, я отдалял от себя приятнейший сон, каждую стражу (ночи) мысль у меня была о Тебе, и песнями воздавал за оказанные мне благодеяния. <i>Афанасия</i>: Если поминал о Тебе, поставлено вместо: поминая, чтобы была следующая мысль: памятуя, говорить, о Teбе, я оставался без сна, занимаясь Твоими хвалениями и светлыми Твоими внушениями, которые Ты даешь призывающим Тебя.</div></p>