<p ><div>Когда Христос говорил о милостыне, то устранял только вред, происходящий от тщеславия, а ничего более не предложил, напр., не сказал, что милостыню должно творить от праведных трудов, а не из похищенного и собранного любостяжанием, потому что это было отлично известно всем, да и раньше Спаситель уже указал на это, когда именно ублажил алчущих правды. Говоря же о молитве, Он присовокупляет еще и то, чтобы не говорить лишнего. И как там Он осмеивает лицемеров, так здесь язычников, чтобы примером низких людей устыдить слушателя. Так как сравнение с отверженными людьми особенно опечаливает и уязвляет человека, то Спаситель этим и предостерегает своих слушателей от тщеславия и многоглаголания во время молитвы. А под многоглаголанием разумеем здесь пустословие, например, когда мы просим у Бога неприличного, как-то: власти, славы, победы над врагами, множества богатства, словом — совсем для нас бесполезного. <br />Кроме того, здесь, как мне кажется, Спаситель запрещает продолжительные молитвы; впрочем, продолжительные не по времени, но по множеству и продолжительности слов, так как с терпением должно ожидать того, чего просим: <i>в молитве терпяще</i>, говорит апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> утешайтесь надеждою; в скорби <i>будьте</i> терпеливы, в молитве постоянны;</span></span>Рим. 12:12</a>). Притом и сам Спаситель притчею о вдовице<a href="#664138_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, которая немилосердного и жестокого судью преклонила неотступностью просьбы, и притчею о друге<a href="#664138_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> безвременно ночью пришедшем и поднявшем с одра спящего, не по дружбе, но по неотступному прошению, не иное что заповедал, как то, что все непрестанно должны молиться Ему. Впрочем, Он повелел не воссылать к Нему молитвы, составленной из многочисленных стихов, а просто открывать Ему наши прошения. На это Он и указал в словах: <i>думают, что в многословии своем будут услышаны</i>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="664138_1" class="note-item" href="#664138_1">1</a> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказал также им притчу о том, что должно всегда молиться и не унывать,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> говоря: в одном городе был судья, который Бога не боялся и людей не стыдился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В том же городе была одна вдова, и она, приходя к нему, говорила: защити меня от соперника моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но он долгое время не хотел. А после сказал сам в себе: хотя я и Бога не боюсь и людей не стыжусь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но, как эта вдова не дает мне покоя, защищу ее, чтобы она не приходила больше докучать мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь: слышите, что говорит судья неправедный?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Бог ли не защитит избранных Своих, вопиющих к Нему день и ночь, хотя и медлит защищать их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сказываю вам, что подаст им защиту вскоре. Но Сын Человеческий, придя, найдет ли веру на земле?</span></span>Лк. 18:1-8</a>) <i>Прим. ред</i>.<br /><br /></li><li><a id="664138_2" class="note-item" href="#664138_2">2</a> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал им: <i>положим, что</i> кто-нибудь из вас, имея друга, придёт к нему в полночь и скажет ему: друг! дай мне взаймы три хлеба,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо друг мой с дороги зашел ко мне, и мне нечего предложить ему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а тот изнутри скажет ему в ответ: не беспокой меня, двери уже заперты, и дети мои со мною на постели; не могу встать и дать тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если, говорю вам, он не встанет и не даст ему по дружбе с ним, то по неотступности его, встав, даст ему, сколько просит.</span></span>Лк. 11:5-8</a>) <i>Прим. ред</i>.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=6&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
