<div>В противовес искажениям семейного и полового инстинкта, Премудрый убеждает ученика своего довольствоваться благами супружеского союза с единой законной женой причем сравнивает ее с собственным домашним водоемом и родниковыми источниками. Для каждого домовладельца, особенно в бедных водой восточных странах, служит предметом особенного удовольствия иметь для своего житейского обихода собственный колодезь или цистерну и не обращаться за водой к соседям. С подобным удовольствием Премудрый сравнивает (<i>ст.</i> 15-16) обладание одной, законной женой, без нарушения чистоты супружества, своего или чужого. По связи речи с предыдущим (<i>ст.</i> 3 сл., 8 дал.), сравнение это имеет прежде всего такой же смысл, как изречение Апостола: <i>"лучше бо есть женитися, нежели разжизатися"</i> (<a href='B:530 7:9'>1Кор 7:9</a>). Но это же сравнение (<i>ст.</i> 16-17) имеет и другую сторону: оно обозначает многочисленное потомство от законного, целомудренного супружества, поскольку и в других библейских местах (<a href='B:40 24:7'>Чис 24:7</a>; <a href='B:290 48:1'>Ис 48:1</a>; <a href='B:290 51:1-2'>Ис 51:1-2</a>) дети изображаются под образом вод, текущих из источника, т. е. от родителей. LXX, по-видимому, понимали и ст. 16 только в первом смысле - о пользовании удовольствиями супружества о одной женой, и потому прибавили в начале ст. 16 отрицание <b>μη</b> - <b>μη υπερεκ&#967;εισθω</b>. Но многие <i>греч.</i> кодд. (29, 109, 147, 157, 161, 248, 252, 253, 254, 260, 295, 297 у Гольмеса, также Алекс., Альд. Комплют.) не имеют отрицания, нет его и в Вульгате и славян. Поэтому, кажется, следует предпочесть чтение евр. масор., хотя понимание ст. 16, даваемое у LXX-ти, согласуется с общим контекстом рассматриваемого места (<i>ср.</i> <a href='B:240 7:12'>Притч 7:12</a>). В ст. 18 повторяется наставление ст. 15, но с прибавлением совета <i>"утешайся женою юности твоей"</i>; образ выражения прямо напоминает место из законодательства <a href='B:50 24:5'>Втор 24:5</a> о новобрачных. Законная жена при этом выразительно сравнивается (<i>ст.</i> <a href='B:240 5:19'>19</a>) с ланью или серною: обычный в восточной поэзии образ грациозности и миловидности женщины (<i>ср.</i> <a href='B:260 2:9,17'>Песн 2:9,17</a>; <a href='B:260 8:14'>Песн 8:14</a>). Напоминая мужу о долге супружеской верности Премудрый выражает желание, чтобы нежные отношения между мужем и женой установившиеся на первых порах их совместной жизни, не ослабевали с течением времени, чтобы взаимная привязанность супругов длилась всю жизнь, и для супруга не было надобности искать супружеских удовольствии на стороне (<i>ст.</i> 19-20).</div>