<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Сим показывается не кто другой, как антихрист, который также восстановит царство Иудейское. Три рога, говорит, будут исторгнуты им: это три царя: египетский, ливийский и эфиопский, которых он убьет на войне в сражении (слич. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=11&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И завладеет он сокровищами золота и серебра и разными драгоценностями Египта; Ливийцы и Ефиопляне последуют за ним.</span></span>Дан. 11:43</a>).<br />Но надлежит нам теперь по тщательном испытании изложить время, в которое те мучения случатся, и как между мучителями возникнет малый рог. Это будет, когда железные голени, доселе содержащия власть, дойдут до ступеней ног и до пальцев, согласно явлению истукана и виду страшного зверя, как объяснено выше, когда железо и глина сместятся в одно (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> А что ты видел железо, смешанное с глиною горшечною, это значит, что они смешаются через семя человеческое, но не сольются одно с другим, как железо не смешивается с глиною.</span></span>Дан. 2:43</a>). А (точнее) сие покажет нам Даниил. Он говорит: <i>«и утвердит завет мнозем седмина едина: в пол же седмин отнимется Моя жертва и возлияние»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И утвердит завет для многих одна седмина, а в половине седмины прекратится жертва и приношение, и на крыле [<i>святилища</i>] будет мерзость запустения, и окончательная предопределенная гибель постигнет опустошителя".</span></span>Дан. 9:27</a>). Он означил одну седмицу лет, последнюю, имеющую быть в последних временах, при конце всего мира: половину этой седмицы возьмут пророки Енох и Илия. Они, облеченные во вретища, будут проповедывать дней «<i>тысячу двести и шестьдесят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И дам двум свидетелям Моим, и они будут пророчествовать тысячу двести шестьдесят дней, будучи облечены во вретище.</span></span>Откр. 11:3</a>), возвещая людям и всем народам покаяние.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово о Христе и антихристе</div></div></p>