<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1139">Иоанн Шанхайский свт.</a><div>Конец мира означает не уничтожение его, но преображение. Все вдруг будет во мгновение ока преображено: И Господь явится в славе на облаках. Громогласно затрубят трубы. Они затрубят в душе и в совести. Для человеческой совести вдруг все станет ясно. Пророк Даниил говоря о Последнем Суде, свидетельствует, что тогда Сам вечный Судья воссядет на Своем престоле, а перед Ним будет простираться огненный поток (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Огненная река выходила и проходила пред Ним; тысячи тысяч служили Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; судьи сели, и раскрылись книги.</span></span>Дан. 7:9-10</a>). Огонь – это очищающая стихия, он сжигает грехи. Горе человеку, если грех стал как бы частью его природы: тогда огонь будет жечь самого человека: Этот огонь возгорится внутри каждого человека: при виде Креста одни будут радоваться, а другие впадут в замешательство, ужас и отчаяние. Таким образом люди будут мгновенно разделены. Само состояние души человека приведет его либо к праведникам, либо к грешникам, по правую сторону или по левую: Чем сознательнее и настойчивее человек стремится к Богу в своей жизни, тем сильнее будет его радость, когда он услышит: Приди ко мне, ты благословен: И напротив, те же слова вызовут огонь ужаса и муки у тех, кто во время своей земной жизни не хотел к Богу, избегал Его, боролся с Ним, поносил Его: Последний Суд не знает свидетелей или письменных протоколов! Все начертано в душах людей, и эти письмена, эти книги откроются на Суде. Все станет ясно всем и каждому: И одни пойдут в радость, в то время как другие – в муку: Когда книги откроются, станет очевидно, что корни всех пороков лежат в душе человека. Вот пьяница или развратник. Некоторые могут подумать, что когда умирает тело, умирает и грех. Нет! Склонность к греху коренилась в душе, именно ей грех был сладок. И если душа не раскаялась в грехе и не освободилась от него, на Суд она придет с таким же стремлением к нему. Она никогда не сможет удовлетворить это стремление, и потому исполнится страдания. Она будет всех и вся обвинять в своем мучительном состоянии, всех и вся ненавидеть. Там будет скрежет зубов бессильной злобы и неугасимый огонь ненависти: Геенна огненная – это внутренний огонь. Там будет вопль и скрежет зубов. Таково состояние ада. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>(Последний Суд. "Православное слово". Ноябрь-декабрь, 1966. С. 177-178)". </div></div></p>