<p ><div><br /> Как высоко девство! Всякий, желая подвизаться в других добродетелях, водится в том законом; но девство, превосходя закон и направляя жизнь к важнейшей цели, есть указание будущаго века, образ ангельской чистоты. Посему, многое можно сказать о девстве; но чтобы не останавливаться словом на том, чтó явно для всех, вместо всего сказав одно, покажу тем величие сей добродетели. Владыка всяческих — Бог Слово, когда Отец благоволил все возставить и обновить, восхотел, чтобы только Дева стала матерью восприятаго Им на Себя тела; и Дева стала матерью. Так, пришел к нам Господь — человек, чтобы, как <i>вся</i> Им <i>быша</i>, так и девство было от Него, и Им снова дарована была людям благодать сия, и продолжала в них возрастать. Посему, в какой мере служит это похвалою для дев и указанием Его Божества, можно видеть то из следующаго. Если родители святых мучеников славны мужеством сынов, и Сарра радуется, родив Исаака, и, как говорит Пророк, блаженны имеющие <i>племя в Сионе, и южики во Иерусалиме</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=31&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И от страха пробежит мимо крепости своей; и князья его будут пугаться знамени, говорит Господь, Которого огонь на Сионе и горнило в Иерусалиме.</span></span>Ис. 31:9</a>); то в состоянии ли кто сказать, сколько похвалы для святой Девы и богоподобной Марии в том, что соделалась и именуется Она матерью Слова по плотскому рождению? Ибо сие Божественное рождение воспето ангельским воинством; а жена воздвигши глас рече: <i>блажено чрево носившее Тя, и сосца, яже еси ссал</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда же Он говорил это, одна женщина, возвысив голос из народа, сказала Ему: блаженно чрево, носившее Тебя, и сосцы, Тебя питавшие!</span></span>Лк. 11:27</a>); и сама родшая Господа приснодева Мария, увидев совершившееся с нею, сказала: <b>отныне ублажат мя вси роди</b>. Но совершившееся с Мариею обращается в славу всем девам; потому что девственныя ветви сии на ней уже держатся, как на корне.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Из толкования на Евангелие от Луки</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
