<div><p ><div>На этом, говорит, основывается моя надежда. Чтобы мы, полагаясь во всем на молитвы других, сами не оставались без всякого участия, для этого смотри, как (апостол) указывает и на свою долю – на надежду, причину всех благ, по слову пророка: <i>«Да будет милость Твоя, Господи, над нами, как мы уповаем на Тебя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Да будет милость Твоя, Господи, над нами, как мы уповаем на Тебя.</span></span>Пс. 32:22</a>); и в другом месте: «<i>Взгляните на древние роды и посмотрите: кто верил Господу – и был постыжен?» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Взгляните на древние роды и посмотрите: кто верил Господу - и был постыжен? или кто пребывал в страхе Его - и был оставлен? или кто взывал к Нему - и Он презрел его?</span></span>Сир. 2:10</a>)? И еще блаженный (Павел) сказал: <i>«Надежда не постыжает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>).<br /><b> «При уверенности,</b> – говорит, – <b> и надежде моей, что я ни в чем посрамлен не буду».</b> Такова надежда Павлова: надеюсь, что никогда не буду посрамлен.<br />Видишь ли, каково надеяться на Бога? Что бы ни случилось, говорит (апостол), <b> «посрамлен не буду»</b>, т. е. (враги) не одолеют меня. <b> «При всяком дерзновении, и ныне, как и всегда, возвеличится Христос в теле моем».</b> (Враги) надеялись своей сетью уловить Павла, проповеданное им учение истребить, как будто коварство их могло это сделать. Потому он говорит, что этого не будет, я умру не теперь: <b> «И ныне, как и всегда, возвеличится Христос в теле моем».</b> Как? Часто я находился в таких бедах, в которых не только все отчаивались о нас, но и мы сами о себе, – <i> «Но сами в себе имели приговор к смерти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но сами в себе имели приговор к смерти, для того, чтобы надеяться не на самих себя, но на Бога, воскрешающего мертвых,</span></span>2 Кор. 1:9</a>); но Господь избавил нас от всего. Так <b> «и ныне возвеличится в теле моем».</b> А чтобы кто не подумал и не сказал: если ты умрешь, то неужели возвеличится? – говорит: да, я уверен, потому-то я и не сказал, что жизнью только возвеличится, но и смертью. Сперва впрочем сказал: <b> «Жизнью»,</b> – не умертвят меня; но если и умертвят, то и через это возвеличится Христос. Как? Жизнью, потому что Он спас меня; смертно, потому что и смерть не принудила меня отречься от Него, потому что Он даровал мне столько ревности, и сделал меня сильнее смерти. В первом случае Он избавил меня от бед, а в последнем не допустил меня убояться насильственной смерти. Вот как (Господь) возвеличится жизнью и смертью.<br /> Говорит же это не потому, будто уже предстояла ему смерть, но чтобы они и в случае смерти его не сокрушались по-человечески. А что он сказал это не потому, будто предстояло ему умереть, – чем весьма огорчил бы их, – то смотри, как он утешает, как бы так говоря: я говорю это не как имеющий умереть. Потому и присовокупляет далее: <i>«И я верно знаю, что останусь и пребуду со всеми вами».</i> А слова: <b> «Я ни в чем посрамлен не буду»</b> значат: умереть мне не стыдно, напротив весьма полезно. Почему? Потому, что я не бессмертен, – впрочем буду в большей славе, нежели в какой был бы, оставаясь бессмертным на земле, так как не одно и то же презирать смерть будучи бессмертным, и будучи смертным. Поэтому нимало не постыдно умереть и теперь, хотя я и не умру. <b> «я ни в чем посрамлен не буду»,</b> – т. е. буду ли жив, идя умру: то и другое приму благодушно – жить ли мне или умереть. Хорошо сказано: таково именно (свойство) христианской души. <b> «Но при всяком,</b> – говорит, – <b> дерзновении».</b> Видишь ли, как не посрамляюсь? Если бы страх смерти отнял у меня дерзновение, то умереть было бы постыдно. Когда же и приближающаяся смерть нимало не страшит, то не постыдно. Живу ли я, мне не стыдно жить, потому что проповедую благовестие; умру ли, не стыдно умереть, потому что не страшусь. (В том и другом случае) я показываю равное дерзновение. Не почтите постыдным делом того, что я сказал об узах. Он были причиной столь великих благ для меня, что и другим придали дерзновения. Стыдно не то, чтобы быть в узах за Христа, но (стыдно) в чем-нибудь изменить Христу, убоявшись уз, так что, пока этого нет, узы производят во мне дерзновение. Я часто не избегал опасностей, и этим могу похвалиться пред неверными, а если со мною случится что-нибудь противное, тогда считайте меня посрамленным, потому что и последнее не меньше первого и дает вам дерзновение. Смотри, как (апостол) сводит это к своему лицу; это же делает он и во многих других местах, например, в послании к Римлянам говорит: <i>«Ибо я не стыжусь благовествования»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо я не стыжусь благовествования Христова, потому что <i>оно</i> есть сила Божия ко спасению всякому верующему, во-первых, Иудею, <i>потом</i> и Еллину.</span></span>Рим. 1:16</a>), и к Коринфянам: <i>«Это... приложил я к себе и Аполлосу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Это, братия, приложил я к себе и Аполлосу ради вас, чтобы вы научились от нас не мудрствовать сверх того, что написано, и не превозносились один перед другим.</span></span>1 Кор. 4:6</a>). <b> «Жизнью ли то, или смертью».</b> Говорит он это не потому, чтобы не знал, – он знал, что не тогда, а после умрет, – но заблаговременно подготовляет к этому их душу. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=1&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>