<div><p ><div>А чтобы убедить их, он присовокупил и причину. Если это нужно, то я подлинно пребуду и не просто пребуду, но с вами. Таково именно значение слова: «<b>пребуду</b>», т. е. увижусь с вами. Для чего? «<b>Для вашего успеха и радости в вере».</b> Этими словами он побуждает их быть внимательными к себе, как бы так говоря: если я для вас останусь, то смотрите, не посрамите моего пребывания. Имея возможность узреть Христа, я решился остаться для вашего успеха. Так как мое присутствие споспешествует и вере и радости вашей, то я и решился остаться. Что же? Для одних ли только филиппийцев он остался? нет, не для них только он остался, а говорит это для того, чтобы утешить их. Как же это служило к успеху их в вере? Так, чтобы вы больше укрепились, подобно птенцам, имеющим нужду в матери, доколь они не оперятся. Это – доказательство великой любви. Подобным образом и мы возбуждаем иных, когда говорим: я остался для тебя, чтобы тебя сделать добрым. «<i>Дабы похвала ваша, – </i>говорит<i>, – во Христе Иисусе умножилась через меня, при моем вторичном к вам пришествии</i>». Видишь ли, что значение слова: «<b>пребуду</b>» – именно таково? <br /> Но заметь смиренномудрие (апостола). Сказавши – «для вашего успеха», он показывает, что вместе и в свою пользу. То же делает он и в послании к Римлянам, когда говорит: <i>«То есть утешиться с вами верою общей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то есть утешиться с вами верою общею, вашею и моею.</span></span>Рим. 1:12</a>), сказав прежде: <i>«Чтобы преподать вам некое дарование духовное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо я весьма желаю увидеть вас, чтобы преподать вам некое дарование духовное к утверждению вашему,</span></span>Рим. 1:11</a>).<br />* * *<br />Они (см. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Одни по любопрению проповедуют Христа не чисто, думая увеличить тяжесть уз моих;</span></span>Флп. 1:16</a>) домогаются лишить меня настоящей жизни, и для этого предпринимают все; но Бог не допускает этого для вас.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа против тех, которые злоупотребляют апостольским изречением: «Как бы ни проповедали Христа, притворно или искренно» (Флп.1:18), и о смирении</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=1&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=1&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>