<div><p ><div>«<b>Таким же подвигом, какой вы видели во мне и ныне слышите о мне</b>» т. е. вы имеете и пример. Здесь теперь хвалит их. Именно – показывает, что они везде подвизаются в том же (в чем и он), и в одинаковой борьбе, хотя отдельно и сами по себе, потому что переносят вместе с ним искушения. Не сказал: слышали, но – «<b>видели</b>», потому что он подвизался и в Филиппах. Подлинно это великая добродетель. Потому он и в послании к галатам говорил: «<i>Столь многое потерпели вы неужели без пользы? О, если бы только без пользы!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Столь многое потерпели вы неужели без пользы? О, если бы только без пользы!</span></span>Гал. 3:4</a>); и в послании к Евреям писал: «<i>Вспомните прежние дни ваши, когда вы, быв просвещены, выдержали великий подвиг страданий, то сами среди поношений и скорбей служа зрелищем для других, то принимая участие в других, находившихся в таком же состоянии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Вспомните прежние дни ваши, когда вы, быв просвещены, выдержали великий подвиг страданий,</span></span>Евр. 10:32</a>); и к македонянам, т. е. к Фессалоникийцам писал: «<i>Ибо сами они сказывают о нас, какой вход имели мы к вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо сами они сказывают о нас, какой вход имели мы к вам, и как вы обратились к Богу от идолов, <i>чтобы</i> служить Богу живому и истинному</span></span>1 Фес. 1:9</a>); и еще: «<i>Вы сами знаете, братия, о нашем входе к вам, что он был не бездейственный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вы сами знаете, братия, о нашем входе к вам, что он был не бездейственный;</span></span>1 Фес. 2:1</a>). И для всех равно одобряет одно и то же – подвиги и страдания. А теперь у нас не найдете этого, – теперь и то хорошо, если кто переносит какой-нибудь убыток в имуществе. (Современникам же своим апостол) и по отношению к имуществу приписывает великую похвалу. Одним говорит: <i>«Расхищение имения вашего приняли с радостью»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо вы и моим узам сострадали и расхищение имения вашего приняли с радостью, зная, что есть у вас на небесах имущество лучшее и непреходящее.</span></span>Евр. 10:34</a>); другим пишет: «<i>Ибо Македония и Ахаия усердствуют некоторым подаянием для бедных»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> ибо Македония и Ахаия усердствуют некоторым подаянием для бедных между святыми в Иерусалиме.</span></span>Рим. 15:26</a>); а третьим: <i>«И ревность ваша поощрила многих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо я знаю усердие ваше и хвалюсь вами перед Македонянами, что Ахаия приготовлена еще с прошедшего года; и ревность ваша поощрила многих.</span></span>2 Кор. 9:2</a>).<br /> Видишь ли, как (апостол) хвалит мужей того времени? А мы не терпим ни заушений, ни удара какого-нибудь; даже не переносим ни оскорбления, ни лишения в имуществе. Они сверх того были ревнители, и все подвизались до мученичества; а в нас охладела любовь ко Христу. Опять вынужден я обличать настоящие дела. Что делать? Не хотел бы, но вынужден. Если бы возможно было умолчать и, не сказав ничего о прежде бывшем, молчанием устранить настоящее, то следовало бы смолчать. Но так как напротив бывает, – при нашем молчании но только не устраняется, но делается оно тягостнее, – то необходимо говорить. Обличающий грешников, если и ничего другого не делает, по крайней мере не попускает им идти далее. Ведь нет ни одной души настолько бесстыдной и ожесточенной, чтобы, будучи непрестанно обличаема, она не устыдилась и не отстала бы от великого нечестия: есть, подлинно есть и в бесстыдных людях немножко стыда, потому что стыдливость Бог вложил в природу нашу. Так как не довольно было одного страха для того, чтобы удержать нас в порядке, то (Бог) уготовил и другие средства для отклонения нас от грехов, как-то: обличение со стороны людей, страх постановленных законов, любовь к славе, воздействие дружбы. Все это – средства для отклонения от грехов. Часто бывает, что чего не делают для Бога, то самое делают от стыда; чего не делают для Бога, то делают по страху человеческому. Сперва надобно научиться не грешить; а потом достигнем наконец и того, что не будем грешить для Бога. И действительно, почему Павел к торжеству над врагами побуждает не страхом Божьим, а ожиданием отмщения: <i>«Ибо, делая сие, – </i>говорит<i>, – ты соберешь ему на голову горящие уголья»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак, если враг твой голоден, накорми его; если жаждет, напой его: ибо, делая сие, ты соберешь ему на голову горящие уголья.</span></span>Рим. 12:20</a>)? Между прочим и потому, что желает преуспеяния в добродетели. Итак, есть в нас, как я сказал, некоторая стыдливость. Впрочем, много мы имеем и естественных расположений к добродетели, напр., все мы, люди, природой побуждаемся к милосердию, и нет в природе нашей другого настолько доброго свойства, как это. После этого иной, может быть, спросит: для чего особенно вложено в природу нашу трогаться, разумею, при виде слез, преклоняться и быть готовыми к милости? Никто по природе не ленив, никто по природе не тщеславен, никто по природе чужд зависти. Но милосердие вложено природой во всех, даже в грубых и жестоких. И что удивительного, если мы оказываем (милосердие) людям? Мы и зверей милуем. В таком избытке вложено в нас милосердие! И если при виде львенка мы несколько трогаемся, то гораздо более при виде однородного (с нами). Посмотри, какие калеки! – так часто мы говорим, зная, что и этого довольно для возбуждения в нас милосердия.<br /> Ничто столько не приятно Богу, как милостыня. Вот почему и священники, и цари, и пророки были помазываемы елеем: елей принимали они, как символ человеколюбия Божья. Сверх того (таким помазанием) давалось им разуметь, что в начальнике должно быть более милосердия; это показывало, что и Дух нисходит на человека для милосердия же, так как Бог милует людей и поступает человеколюбиво: <i>«Ты всех милуешь, – </i>сказано<i>, – потому что все можешь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=11&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ты всех милуешь, потому что все можешь, и покрываешь грехи людей ради покаяния.</span></span>Прем. 11:24</a>). Вот для чего они помазывались елеем! Ведь и священство учреждено по милосердию, и цари помазывались елеем. И если бы кто вздумал похвалить начальника, то всего лучше похвалит, когда скажет, что он милостив: милость есть существенное свойство власти. Припомни, что и мир сотворен по милости, и подражай Владыке.<i> «Милость человека – к ближнему его, а милость Господа – на всякую плоть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=18&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Милость человека - к ближнему его, а милость Господа - на всякую плоть.</span></span>Сир. 18:12</a>). Как – «на всякую плоть»? О грешниках ли станешь говорит, о праведниках ли, – все нуждаемся в милости Божьей, все пользуемся ею, даже сам Павел, и Петр, и Иоанн. Послушай, что они сами говорит, и наши слова будут излишни. Что же говорит блаженный (Павел)? <i>«Помилован потому, что так поступал по неведению»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> меня, который прежде был хулитель и гонитель и обидчик, но помилован потому, что <i>так</i> поступал по неведению, в неверии;</span></span>1 Тим. 1:13</a>). Итак что же? После того разве не имел он нужды в милости? Выслушай, что он говорит в другом месте: <i>«Но я более всех их потрудился: не я, впрочем, а благодать Божья, которая со мною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но благодатию Божиею есмь то, что есмь; и благодать Его во мне не была тщетна, но я более всех их потрудился: не я, впрочем, а благодать Божия, которая со мною.</span></span>1 Кор. 15:10</a>); и об Епафродите говорит: «<i>Ибо он был болен при смерти; но Бог помиловал его, и не его только, но и меня, чтобы не прибавилась мне печаль к печали» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо он был болен при смерти; но Бог помиловал его, и не его только, но и меня, чтобы не прибавилась мне печаль к печали.</span></span>Флп. 2:27</a>); и еще: <i>«Потому что мы отягчены были чрезмерно и сверх силы, так что не надеялись остаться в живых. Но сами в себе имели приговор к смерти, для того, чтобы надеяться не на самих себя, но на Бога, воскрешающего мертвых, Который и избавил нас от столь близкой смерти, и избавляет, и на Которого надеемся, что и еще избавит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо мы не хотим оставить вас, братия, в неведении о скорби нашей, бывшей с нами в Асии, потому что мы отягчены были чрезмерно и сверх силы, так что не надеялись остаться в живых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но сами в себе имели приговор к смерти, для того, чтобы надеяться не на самих себя, но на Бога, воскрешающего мертвых,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Который и избавил нас от столь <i>близкой</i> смерти, и избавляет, и на Которого надеемся, что и еще избавит,</span></span>2 Кор. 1:8-10</a>); и еще: <i>«И я избавился из львиных челюстей. И избавит меня Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь же предстал мне и укрепил меня, дабы через меня утвердилось благовестие и услышали все язычники; и я избавился из львиных челюстей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И избавит меня Господь от всякого злого дела и сохранит для Своего Небесного Царства, Ему слава во веки веков. Аминь.</span></span>2 Тим. 4:17-18</a>). И везде найдем – хвалится тем, что спасен по милости.<br /> И Петр был таковым потому, что был помилован. Послушай, что говорит ему Христос: «<i>Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу, но Я молился о тебе, чтобы не оскудела вера твоя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал Господь: Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу,</span></span>Лк. 22:31</a>). И Иоанн таков был по милости; и вообще все апостолы. Послушай, как Христос намекает на это, говоря:<i> «Не вы Меня избрали, а Я вас избрал»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не вы Меня избрали, а Я вас избрал и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и чтобы плод ваш пребывал, дабы, чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам.</span></span>Ин. 15:16</a>). Так, мы все имеем нужду в милости Божьей: <i>«Ибо милость Божья, – сказано, – на всякую плоть» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=18&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Милость человека - к ближнему его, а милость Господа - на всякую плоть.</span></span>Сир. 18:12</a>). Но если эти (мужи) имели нужду в милости Божьей, то что сказать о прочих? Почему, скажи мне, «<i>Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>)? Что, если бы Он в продолжение только года удержал дождь, – не погубил ли бы всех? Что, если бы произвел наводнение? Что, если бы одождил огонь? Что, если бы послал мух? Но что я говорю? Если бы Он произвел мглу, как некогда, – не погубил ли бы всех? Если бы потряс землю, – не все ли бы погибли? Теперь прилично сказать: «<i>то что есть человек, что Ты помнишь его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> то что <i>есть</i> человек, что Ты помнишь его, и сын человеческий, что Ты посещаешь его?</span></span>Пс. 8:5</a>)? Если Бог только погрозит земле, то все сделаются одним гробом. <i>«Вот народы – как капля из ведра, – </i>говорит (Исая), <i>– и считаются как пылинка на весах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот народы - как капля из ведра, и считаются как пылинка на весах. Вот, острова как порошинку поднимает Он.</span></span>Ис. 40:15</a>). Как для нас легко наклонить весы, так для Него погубить все, и вновь сотворить. Потому Тот, Кто имеет такую власть над нами, видит, что мы ежедневно грешим, и не наказывает, – не по милости ли терпит? И скоты существуют и сохраняются по милости же: <i>«Человеков, – </i>сказано<i>, – и скотов хранишь Ты, Господи!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>). Он призрел на землю, и наполнил ее животным. Для чего? Для тебя. А тебя для чего сотворил? Не для благотворения ли? Ничего нет превосходнее милости. Она есть виновница света и там (на небе), и здесь (на земле). <i>«Напитаешь душу страдальца, – говорит пророк, – тогда свет твой взойдет во тьме»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и отдашь голодному душу твою и напитаешь душу страдальца: тогда свет твой взойдет во тьме, и мрак твой [<i>будет</i>] как полдень;</span></span>Ис. 58:10</a>). И в самом деле. Как елей дает свет плавающим по морю, так милостыня дает нам великий и чудный свет там. Об этом елее много сказано у Павла. Послушай, как он в одном месте говорит: <i>«Только чтобы мы помнили нищих» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> только чтобы мы помнили нищих, что и старался я исполнять в точности.</span></span>Гал. 2:10</a>); в другом: <i>«А если прилично будет и мне отправиться»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А если прилично будет и мне отправиться, то они со мной пойдут.</span></span>1 Кор. 16:4</a>). И везде, так или иначе, увидишь его заботливость об этом. Так он говорит: <i>«Пусть и наши учатся упражняться в добрых делах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Пусть и наши учатся упражняться в добрых делах, <i>в удовлетворении</i> необходимым нуждам, дабы не были бесплодны.</span></span>Тит. 3:14</a>); еще: <i>«Это хорошо и полезно человекам» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Слово это верно; и я желаю, чтобы ты подтверждал о сем, дабы уверовавшие в Бога старались быть прилежными к добрым делам: это хорошо и полезно человекам.</span></span>Тит. 3:8</a>). Послушай, как и еще некто говорит: <i>«Милостыня избавляет от смерти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=170&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо милостыня избавляет от смерти и не попускает сойти во тьму.</span></span>Тов. 4:10</a>). Другой говорит: <i>«Если милость отнимешь, и если войдешь в суд с рабом Твоим»</i> «<i>Господи, Господи, кто устоит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит?</span></span>Пс. 129:3</a>). Еще иной говорит: <i>«Многие хвалят человека за милосердие» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Многие хвалят человека за милосердие, но правдивого человека кто находит?</span></span>Притч. 20:6</a>). Милостивый-то и есть человек; или лучше – миловать значит быть Богом. Видишь, какая сила милости Божьей? Она произвела все, она создала мир, она сотворила ангелов, единственно по благости. И геенной угрожает Бог для того, чтобы нам получить царство (небесное); а царство получаем мы по милости. Для чего, скажи, Бог, будучи един, сотворил так много (существ)? Не по благости ли? Не по человеколюбию ли? Если ты будешь спрашивать, почему то, почему другое, – везде найдешь (что причина) благость. <br /> Итак, будем милостивы к ближним, чтобы нам и самим быть помилованными. Не столько для них, сколько для самих себя мы собираем этот елей на будущий день. Когда будет сильный пламень огненный, то этот елей<a href="#593085_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> угасит огонь и будет для нас виною света. Таким образом через нее (милость) мы избавимся от огня геенского. В противном случай за что умилосердится и помилует нас (Бог)? Милосердие происходит от любви. И ничто так не раздражает Бога, как немилость. Приведен был к Нему некто должный тысячами талантов, и Он умилосердившись отпустил (ему долг). Но когда он начал душить подобного себе раба, который должен был ему сто динариев, то за это Господь <i>«отдал его истязателям» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И, разгневавшись, государь его отдал его истязателям, пока не отдаст ему всего долга.</span></span>Мф. 18:34</a>), пока не отдает долга. Слыша это, будем милостивы к тем, которые должны нам деньгами, грехами; никто не будь злопамятен, если не хочешь обидеть себя самого. Не прощая другому, ты не столько его огорчаешь, сколько себя обижаешь. Когда ты мстишь ему, то не мстит ему Бог. Когда же ты прощаешь, то Бог или мстит ему, или твои грехи прощает. А не прощая ближнему, как ты ищешь царствия? Итак, чтобы нам не пострадать, будем прощать всем; через это и сами получим прощение; будем прощать, чтобы и Бог простил нам грехи наши, и, таким образом, чтобы мы достигли будущих благ (благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава со Отцом и Святым Духом, ныне и присно, и во веки веков. Аминь).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="593085_1" class="note-item" href="#593085_1">1</a> Слова έλαιον елей и έλεον милость св. Златоуст употребляет как тождественные. </li></ul></span></div><br /><i></i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=1&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>