<p ><div>Но мудрые и отважные из них Халев и Иисус (Навин) противостали пустословию их, говоря народу и божественному Моисею:<b> «пойдем и завладеем ею, потому что мы»</b> преодолеем их.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О поклонении и служении в Духе и Истине, 1.4</span></div><br />***<br />Впрочем «<i>остаток</i>» спасен чрез Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так и в нынешнее время, по избранию благодати, сохранился остаток.</span></span>Рим. 11:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>). И сего ясным прообразом могут быть Халев, сын Иефонии, и Иисус, которые весьма многое говорили сынам Израилевым, возбуждая их к мужеству, называя землю прекрасною и достойною занятия и громко возглашая, что они одержат верх над народами, ее населяющими. Но они едва не погибли; <i>«И сказало, – </i>сказано<i>, – все общество: побить их камнями!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказало все общество: побить их камнями! Но слава Господня явилась [в облаке] в скинии собрания всем сынам Израилевым.</span></span>Чис. 14:10</a>). Однако они же и наследниками назначены от Бога. Кто такой Халев, это может уяснить его имя. Оно значит: «все сердце». Иефония же, с другой стороны, значит «обращение». Итак, имеющие совершенное с Богом сердце суть сыны обращения, а вместе с ними и Иисус. Они же опять суть те, которые уверовали вследствие проповеди Апостолов, которых можно разуметь под бывшими как бы в виде начатка и которые призвали Израиль. В них же можно умопредставлять и «<i>остаток</i>».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисеева. Числа. О соглядавших землю обетования</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=13&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=13&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
