<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Третья Церковь, к которой обращается Господь, — Пергамская. До наших дней сохранился город Пергам, известный тем, что там находился один из главных жертвенников Зевса<a href="#678732_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и языческий храм Асклепия, которого почитали под видом змеи<a href="#678732_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Город Пергам был городом неистового идолопоклонства, там люди кланялись злым духам и нечистой силе.<a href="#678732_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> Господь, обращаясь к Ангелу Пергамской Церкви, сказал: «<b>Так говорит Имеющий острый с обеих сторон меч</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И Ангелу Пергамской церкви напиши: так говорит Имеющий острый с обеих сторон меч:</span></span>Откр. 2:12</a>). Меч — это слово Божие, которое разделяет людей. То есть Пергамская Церковь времен Вселенских Соборов разделяла людей — правоверующих от неверующих. И действительно, в это время происходит великое разделение в Церкви, от нее откалываются целые народы, целые группы людей: армяне, эфиопы, копты, малабарские индийцы, ассирийцы, несториане. Тем самым Церковь отделяется от лжемудрствующих. Слово Божие разделяет все человечество, оно разделяет даже принявших христианство — а в это время христианство принимали массово, так как оно стало государственной религией империи, и многие приходили к нему неосознанно.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678732_1" class="note-item" href="#678732_1">1</a> Но главным престолом сатаны является алтарь диавола в храме Зевса. Алтарь в конце XIX века вывезли из Пергама в Германию. В настоящее время он экспонируется в берлинском Пергамском музее, построенном специально для этой цели. В фашистской Германии архитектурная форма алтаря стала образцом для копирования. После Второй мировой войны алтарь был вывезен из Берлина советскими войсками и хранился в Эрмитаже. В 1954 г. для него был открыт специальный зал, и алтарь стал доступен посетителям. В 1958 г. алтарь был возвращен Германии. При этом была достигнута договоренность, что для СССР будет изготовлена его гипсовая копия. В 2002 г. данные слепки были переданы из запасников Эрмитажа в подарок Санкт-Петербургской государственной художественно-промышленной академии в честь ее 125-летнего юбилея, где они по сей день и хранятся. Вполне узнаваемые формы Пергамского алтаря архитектор А. В. Щусев придал мавзолею Ленина.<br /><a href="#678732_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Знак Асклепия (в древнегреческой мифологии — бог медицины и врачевания) — это посох, суковатая палка, вокруг которой обвилась змея головой вверх. Сейчас это символ медицины, который пришел из Пергама.<br /><a href="#678732_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> Психоанализ был изобретен еще в Пергаме. В окрестностях Пергама находился Асклепион — знаменитый во времена античности медицинский центр, построенный в честь бога врачевания Асклепия. Здесь еще за 2000 лет до рождения Фрейда людей врачевали с помощью психоанализа. Можно сказать, что психоанализ — это сплетение фрейдизма и сатанизма.</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> <b>Ангелу Пергамские Церкви</b>.<br />   [Неизвестно, кто был епископом Пергамской Церкви в это время. Некоторые думают, что епископом был Карп (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда пойдешь, принеси фелонь, который я оставил в Троаде у Карпа, и книги, особенно кожаные.</span></span>2 Тим. 4:13</a>), о смерти которого вместе с Поликарпом упоминается у Евсевия (Н. Е., 4:15). Из епископов Пергама в Постановлениях Апостольских первым упоминается Гаий, рукоположенный Иоанном. Антипа, которого также считают первым епископом Пергамским, принял мученическую смерть около 93 года].<br />    <b>Пергам</b>, был некогда столицей Мизии в Малой Азии, расположен на реке Калеке (в 120-ти стадиях от моря), в 9 милях к Северу от Смирны, ныне Бергама, полуразрушенное местечко Турецкое, где живёт только немного Христиан. Там особенно процветал культ Императора.<br />   Один из Пергамских царей был известен своею громадною библиотекою, состоявшею из 200-т томов, и своими трудами на блого народа. По преданию, Пергамский царь изобрел пергамент, названный так по имени города.<br />   В древности этот город был одним из крупнейших городов Римской провинции Асия (Западная часть современной Турции) и соперничал с Ефесом и Смирною множеством храмов, между которыми славился в Особенности храм родившегося здесь Эскулапа, бога врачевства.<br />   Жрецы этого бога, являвшиеся исключительными врагами всех болезней, образовали обширное научно-религиозное общество, соединяя, со служением Эскулапу (Асклепию) знание медицины, и привлекали к себе множество почитателей своими чудесами, необыкновенными исцелениями и прорицаниями. Кроме того, город был центром культов Зевса, Афины и Диониса.<br />   Христианство, распространяемое и утверждаемое чудесами, здесь должно было встретить самое сильное сопротивление со стороны диавола, вооружившего жрецов против проповедников Евангелия.<br />   </div></p></div>