<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Образ взят от ветхозаветной манны, которая была прообразом <i>«Хлеба небеснаго, сшедшаго с небесе»,</i> то есть Самого Господа Иисуса Христа. Под этой манной надо понимать живое общение в будущей блаженной жизни с Господом. Метафорическое выражение о «белом камне» имеет свое основание в обычае древности, по которому победителям на общественных играх и состязаниях вручались белокаменные таблички, которые они предъявляли потом для получения присужденных им наград. У римских судей был обычай собирать подачу голосов камнями белыми и черными. Белые означали одобрение, черные – осуждение. В устах Тайновидца белый камень символически обозначает чистоту и невинность христиан, за которую они получают награду в будущем веке. Давать имена новым членам царства свойственно царям и владыкам. И Царь Небесный даст всем избранным сынам Своего Царства новые имена, которые будут означать их внутренние свойства и их назначение и служение в Царстве Славы. Но так как никтоже <i>«весть от человек, яже в человеце, точию дух человека, живущий в нем» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>), то и новое имя, данное человеку Всеведущим Владыкою, будет известно лишь получающему это имя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>Тема о вере Бога в человека не так часто является темой разговора, размышления, а вместе с тем это такая потрясающая тема! Бог вызвал нас всех, все человечество, из небытия. Каждого из нас Он из того же небытия вызывает к существованию; без Его воли не рождается никто, и поэтому с первого момента нашего существования между Богом и нами очень глубокая связь. Он нас позвал — мы встали перед Ним; Он произнес слово, которое оказалось силой, приведшей нас к бытию. И, может быть, стоит задуматься над тем, что в книге Откровения нам сказано, как <b>в конце времен, после Второго пришествия Господня каждый из нас получит имя, которое знают только Бог и тот, кто это имя получает</b>. Не означает ли это имя, неизвестное больше никому, что каждый из нас для Бога — единственный, неповторимый и что отношение с Богом каждого из нас абсолютно неповторимо, ни с чем не сравнимо; что человечество является как бы все нарастающей, громадной и дивной мозаикой, где каждый из нас представляет собой один камушек, — но камушек, на котором держится вся мозаика? Вынь один из них — начинает расшатываться все здание, все мироздание... И каждого из нас Бог творит, вызывает к бытию по невыразимой и, по-человечески говоря, непонятной любви к нам. Непонятной, потому что Он знает, каковы мы; мы и сами знаем, как мы неотзывчивы на любовь — и на человеческую, и еще больше на Божественную. И Бог каждого из нас вызывает к бытию для того, чтобы мы вступили в таинство взаимной с Ним любви. Он является для всего мироздания Женихом, и каждая человеческая душа является как бы невестой. И Он свободно вызывает к бытию каждого из нас, как бы веря в то, что мы не обманем Его ожиданий. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Вера Божия в человека. Беседа на Рождественском говении 5 января 1991 г., Лондон. Первая публ.: "Пути христианской жизни"</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Что такое скрытая, сокровенная манна? <br /><br />Это тайна небесной пищи, которая дается нам уже сейчас в Святом Причастии, но которая будет явно дана только в Царстве Небесном. Во времена Ветхого Завета, когда евреи странствовали по пустыни, Господь послал им манну, падающую с небес. Так же и христиане будут питаться небесной, ангельской пищей, то есть сокрытой, тайной силой Бога, которая способна напитать человека. Манна называется сокровенной, потому что Бог, по могуществу Своей природы, бесконечно удален от всего сотворенного Им. Сокровенная — значит не познаваемая, тайная, которую нельзя понять, но которая является пищей для всех нас. Эта манна будет питать человека, то есть, другими словами, человек будет питаться Богом. Мы сейчас питаемся земной пищей, через которую Бог дает нам силы, в Царстве же Небесном Он будет насыщать нас уже только Самим Собой. Кроме того, интересно, что манна небесная обладала именно тем вкусом, который нужен был человеку: для того, кому нужен был хлеб, она становилась по вкусу хлебом; для того, кто нуждался в крупе, она становилась крупой. Манна была универсальной, изменяющейся в зависимости от нужд человека. Так и Божественная сокровенная манна — Божественная сила — наполняет человека тем или иным образом в зависимости от того, какова его жизнь. Побеждающий будет от Бога получать все, что ему необходимо, и тогда, когда ему необходимо.<br /><br />И более того, дальше сказано: «<b>Дам ему белый камень и на камне написанное новое имя, которого никто не знает, кроме того, кто получает</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Имеющий ухо (слышать) да слышит, что Дух говорит церквам: побеждающему дам вкушать сокровенную манну, и дам ему белый камень и на камне написанное новое имя, которого никто не знает, кроме того, кто получает.</span></span>Откр. 2:17</a>). Человеку будет дано особое, уникальное задание, особые, неповторимые отноения с Богом. Это в аду все будут в одну шеренгу, а в Царстве Небесном, наоборот, каждый человек — личность, каждый имеет имя, «которого никто не знает, кроме того, кто получает», и белый камень особого дара, особого контакта с Богом. Вот таково обещание тем людям, которые победят. Хотите стать личностью — побеждайте, потому что лишь побеждающий получит эту награду.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1238">Жданов А.А.</a><div>Ст. 17. «<i>Побеждающему дам ясти от манны сокровенныя</i>». Что означает эта символическая сокровенная манна?<br /> В решении этого вопроса толкователи разделяются на две группы. Одни отыскивают предмет, обозначаемый символ манны, в настоящей жизни: по Андрею и Арефе, «манна сокровенная есть хлеб жизни небесный, с небес для нас сшедший и сделавшийся для нас едомым», то есть Христос, Которого верующие приобщаются в таинстве Евхаристии; по мнению Бернарда Клервосского, манна означает неизреченную сладость, которая соединяется с мистическим созерцанием Божественного существа и дел Божиих; по С.a Lapide, это — сладостное ощущение душевного мира, подаваемое верующим свыше для утешения в скорбях настоящей жизни; по другим — благодать, спасающая избранных, Слово Божие. Другая часть толкователей с полным правом и основательностью относит награду к будущей блаженной жизни. В этом случае манна означает или вообще сладость вечного блаженства праведников, или Самого Христа как источник жизни и блаженства.<br /> Последнее объяснение заслуживает предпочтения во многих отношениях. Духовная манна, поддерживающая жизнь духа у верующих во время земного странствования и составляющая залог вечной жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>), есть Евхаристия, в которой верующие под видом хлеба и вина вкушают истинное Тело и истинную Кровь Христовы с верою и надеждою на преискреннее приобщение Христа в невечернем дне Царствия Его. Земное приобщение Христа по причине телесного состояния членов Церкви сокрыто под чувственными и вещественными образами хлеба и вина, которые возводят ум к иному, высшему и духовному преискреннему приобщению, ожидаемому в жизни вечной. Небесная вечная Евхаристия и есть таинственная сокровенная манна, обетованная в награду верующим. Это будет духовное непосредственное насыщение Христом, источником жизни (ср. Откр. гл. 21). Манна именуется сокровенной, потому что до откровения вечного Царства вознесшийся Христос, в духовном вкушении Которого будет состоять вечная Евхаристия, сокрыт в Боге. В какой форме будет совершаться вкушение сокровенной манны, об этом можно составить некоторое понятие из слов 16-го псалма, где описывается блаженство праведника сравнительно с грубыми чувственными утехами грешника: в то время как люди мира, для которых высшее благо заключается в пределах земной жизни, наполняют чрево свое, праведник в правде взирает налицо Божие и насыщается образом Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=16&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> А я в правде буду взирать на лице Твое; пробудившись, буду насыщаться образом Твоим.</span></span>Пс. 16:15</a>). Другой вид награды, обетованной христианам Пергама: «И дам ему камень бел, и на камени имя ново написано, егоже никтоже весть, токмо приемляй». Ψήφος λευκή (буквально — «камешек белого цвета») у древних обозначал счастливый жребий, где бы он ни выпадал: в суде, на играх, на выборах. Белым камешком древние отмечали счастливые дни и их же выдавали победителям на играх. Они же употреблялись на выборах, при баллотировках, в качестве избирательных шаров. Из этих трех значений необходимо принять истолкование Арефы и видеть в ψήφος λευκή наградный жребий победителя на играх, скачках, в театре, и т.п. В языческом мире победа на каком бы то ни было состязании ставилась весьма высоко и увенчивалась щедрыми наградами. Пергам знаменит был своими гладиаторскими играми и звериными травлями. Любовь к зрелищам, без сомнения, не была чужда многим и из членов христианской Церкви; может быть, некоторые из них и сами принимали личное участие в состязаниях в надежде получить победную награду. Как бы то ни было, участие в безнравственных и кровавых зрелищах языческих должно было служить для христиан сетью, которая снова могла увлекать их в язычество; театральные зрелища сближали христиан с язычниками, заставляли смотреть снисходительнее на языческие пороки, вынуждали участвовать в их религиозных церемониях и жертвоприношениях, которые соединялись со зрелищами, а это было переходной ступенью к николаитизму. Таким образом, вторая награда заимствуется из сферы, знакомой всем жителям Пергама, и имеет, подобно первой, теснейшую связь с николаитским движением, вызванным некоторыми отличительными особенностями местной жизни.<br /> Согласно данному объяснению, новое имя, известное только получающему, должно обозначать известный род и степень блаженства в будущей жизни, различные для каждого победителя соответственно различным степеням нравственного совершенства и различным родам подвигов (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе.</span></span>1 Кор. 15:41</a>). Имя каждой отдельной награды есть имя новое, потому что небесная награда не имеет ничего общего с суетными, тленными и скоропреходящими благами, которые выпадают на долю победителей в состязаниях языческих. <br /> <i>«Чт. в общ.», 1891 </i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Побеждающему дам ясти от манны сокровенные</b>.<br /> [Образ взят от ветхозаветной манны, которая в особом сосуде была сокрыта в Ковчеге Завета на память будущим родам, и которая должна была возводить мысль Израильтян к тому будущему времени, когда они с явлением Мессии должны были вкусить таинственной манны Самого Христа].<br />   В Своей беседе о хлебе животнем Иисус Христос Сам называет Себя хлебом, сшедым с Небес, вкушение которого даёт верующим жизнь вечную, причём сравнивает этот хлеб с манной, которую вкушали евреи в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=57&e=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Как послал Меня живый Отец, и Я живу Отцем, так и ядущий Меня жить будет Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Сей-то есть хлеб, сшедший с небес. Не так, как отцы ваши ели манну и умерли: ядущий хлеб сей жить будет вовек.</span></span>Ин. 6:57-58</a>). Здесь в награду за невкушение идоложертвенного обещается вкушение манны сокровенной.<br /> <b>Дам ему камень бел, и на камени имя ново написано</b>.<br /> [У Римских судей был обычай собирать подачу голосов камнями, белыми и чёрными. Белые означали освобождение, чёрные осуждение (Оved. 15, Metam.).<br /> Цицерон (de Divinit. И, 41; pro Plauco, 20) говорит, что в Римских комишях подавались подобные же камни с именем избираемого].<br />  <b>Камень бел</b>, по изъяснению толкователей, означает омытое водою Крещения и убелённое благодатью Святого Духа тело Христианина, очищенное от грехов: награда вполне соответствующая победившему и отвергшему учение Николаитов, осквернявших плоть развратом.<br />  <b> Имя ново написано, его же никто же весть, токмо приемляй</b>. Давать имена новым членам Царства свойственно всем царям и владыкам, И Царь Небесный при открытии Своего Царства даст всем избранным сынам Царствия новые имена, которые должны будут означать и внутренние их свойства, их достоинство и их назначение или служение в Царстве славы. Но так как никтоже весть от человек, яже в человеце, точию дух человека, живущий в нем (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>); то и новое имя, данное человеку всеведающим Владыкою и выражающее всю полноту свойств, будет известно или понятно одному приемлющему сие имя.<br />    </div></p>