<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Фиатирская Церковь похваляется за свою веру, любовь и терпение...<br /> Фиатира – небольшой городок в Лидии, ничем себя в истории не ознаменовавший, но известный в истории христианства тем, что из него происходила Лидия, которую просветил светом Христовой веры св. Апостол Павел во время своего 2-го благовестнического путешествия в г. Филиппах (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И одна женщина из города Фиатир, именем Лидия, торговавшая багряницею, чтущая Бога, слушала; и Господь отверз сердце ее внимать тому, что говорил Павел.</span></span>Деян. 16:14</a>, 15, 40). Вероятно, это и способствовало скорому утверждению христианства в Фиатире, причем, как видно из слов<b> «последние дела твои больше первых»</b>, все указанные перед этим добрые христианские качества жителей Фиатир со временем все больше в них развивались и укреплялись.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Господь говорит: «Я знаю, что ты Меня любишь, что ты Мне служишь, терпеливо переносишь те испытания, которые Я посылаю, и что твои дела последние больше первых». А эта Церковь приносила плоды святости постоянно, и дела ее поздние были больше первых. Это действительно так: во время существования этой Церкви христианство стало мировой религией — оно дошло до Америки, охватило Азию и Африку.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1238">Жданов А.А.</a><div>Главная часть определения по своему содержанию подразделяется на четыре отдела: 1) Изображение добрых качеств Фиатирской Церкви — ст. 19; 2) ее недостатки — ст. 20; 3) суд Господа над дурными членами Церкви — ст. 21—23; 4) слово Его, обращенное к лучшей части фиатирского общества — ст. 24—25.<br /> Ст. 19. «<b>Вем твоя дела, и любовь, и службу, и веру, и терпение твое, и дела твоя, и последняя больша первых</b>». В сравнении с церковной жизнью Ефеса, в Фиатирах замечается явление совершенно противоположное: в Ефесе первоначальная христианская любовь с течением времени все более и более охлаждалась и иссякла; здесь же все указанные добрые качества чем далее, тем более укреплялись и развивались и приносили большие плоды (έργα) сравнительно с первыми временами существования Фиатирской Церкви (болъша первых). Это преуспевание и служит предметом особенной похвалы из уст Господа.<br /></div></p>