<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Господь в этих стихах обещает всем тем, кто не последует еретическому учению, избавление от иного бремени. Так что самой главной задачей Средних веков было сохранение Предания. Это задание именно для средневековой Церкви — сохранить то, что передано Господом, во всей полноте, при условии незнания глубин сатаны. Дело в том, что в это время среди некоторых христиан возникают попытки исследовать эти самые глубины сатаны — они начинают покланяться не Богу, а Люциферу: именно в Средние века окончательно оформляются чудовищные тайные общества, позднее поднявшие мятеж против Церкви (тамплиеры, позже преобразованные в масонов, альбигойцы, катары). Тайные общества раньше действовали вне христианского мира, но со временем они проникают вглубь христианства. И их члены пытаются исследовать глубины сатаны… После того как в 1014 году Запад отрекся от утвержденного Символа веры, произошло постепенное проникновение в Католическую Церковь сатанинской идеологии.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1238">Жданов А.А.</a><div>Возвестив определения Своего Божественного суда над той частью Фиатирской Церкви, которая уклонилась во главе с Иезавелью к языческим мерзостям, Иисус Христос обращается к той части христиан, которая осталась неизменно Ему преданной и верной: «<b>Вам же глаголю и прочим сущим в Фиатире, иже не имут учения сего, и иже не разумеют глубин сатаниных, якоже глаголют: не возложу на вы тяготы иныя: токмо, еже имате, держите, дондеже прииду</b>». «<i>А вам</i>, (то есть) <i>остальным</i> (находящимся) <i>в Фиатирах, которые не имеют учения оного, которые не познали глубин сатаны, как говорят</i> (так называемых глубин сатаны), (вам) <i>говорю: не налагаю на вас иного бремени, кроме</i> (следующего): <i>что имеете, соблюдите</i> (удержите) <i>до той поры, пока прииду</i>».<br /> В первой половине этого отделения нельзя не заметить явного и усиленного желания, как можно более разграничить и отделить здоровую часть членов Фиатирской Церкви от той, которая совращена и заражена лжеучением Иезавели.<br /> Слова: «<b>иже не разумеют глубин сатаниных, якоже глаголют</b>», содержат в себе всеми признаваемое и непререкаемое свидетельство о существовании в Фиатирской Церкви гносиса, представителями которого были последователи Иезавели. Весьма возможно, что его распространение имело связь с николаитской сектою Пергама, потому что Фиатиры находились очень близко от последнего и зависели от него в административном отношении. Почти все толкователи считают фиатирских гностиков николаитами на том основании, что они, подобно николаитам, предавались блуду и вкушали идоложертвенное. Но утверждать это с полною уверенностью едва ли возможно, потому что безнравственный языческий образ жизни был общим явлением во всех гностических сектах антиномистического направления. Если же последователи Иезавели были действительно николаитами, то нельзя не заметить большего развития этой секты в Фиатирах сравнительно с Пергамом: участие женщин в проповеди, попытка воспользоваться даром пророчества для сектаторской пропаганды, признаки определенного формулирования теоретических основоположений гносиса или выработка известной терминологии (βαθέα του σατανά) многочисленность сектантов (верующие — οί λοιποί), — все это говорит о том, что гносис крепко укоренился в Фиатирах и сделал успехи более значительные, чем в Пергаме.<br /> Отделив истинно верующих от еретиков, Иисус Христос сообщает им Свою Божественную волю в словах: «не возложу на вы тяготы иныя». «Я не даю вам никакой другой заповеди, не считаю нужным обременять вас иными какими-нибудь предписаниями» (как в <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо угодно Святому Духу и нам не возлагать на вас никакого бремени более, кроме сего необходимого:</span></span>Деян. 15:28</a>). Иисус Христос признает нужным дать одно только повеление, но повеление это имеет особенную важность для фиатирских христиан; иного повеления дано быть и не может. Оно заключается в словах: «токмо еже имате, держите, дондеже прииду».<br /> Истинное объяснение слов «еже имате» находим в ст. 19. Достоинства фиатирян, перечисленные в ст. 19, суть деятельная любовь и соединенная с твердым упованием вера, причем эти нравственные достоинства в течение всего времени существования Церкви не уменьшались в силе и степени, а напротив, возвышались («дела твои последние больше первых»). Следовательно, нравственное преуспевание Фиатирской Церкви имело прочную внутреннюю основу и совершалось правильно и неукоснительно безо всякой остановки. Сохранить указанные добрые качества, жить и действовать в том же добром направлении — вот все, чего можно было желать для верующих Фиатирской Церкви (ср. Откр. 3 — «держи, что имеешь»).<br /> «<b>Дондеже прииду</b>» — буквально значит: «до того времени, в какое Мне угодно будет прийти, в какое бы Я ни пришел»; то есть верующие никогда не должны ослабевать в подвигах веры и любви, постоянно, в каждый момент времени ожидая пришествия Господа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=33&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Смотрите, бодрствуйте, молитесь, ибо не знаете, когда наступит это время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Подобно как бы кто, отходя в путь и оставляя дом свой, дал слугам своим власть и каждому свое дело, и приказал привратнику бодрствовать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Итак бодрствуйте, ибо не знаете, когда придет хозяин дома: вечером, или в полночь, или в пение петухов, или поутру;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> чтобы, придя внезапно, не нашел вас спящими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> А что вам говорю, говорю всем: бодрствуйте.</span></span>Мк. 13:33—38</a>).<br /><i>«Чт. в общ.», март 1891</i></div></p>