<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1238">Жданов А.А.</a><div>Награда победителю.<br /> Кто победит и соблюдет дела Иисуса Христа до конца, тому обещается двоякая награда: 1) власть над язычниками и 2) звезда утренняя. «Дам ему власть на языцех: и упасет я жезлом железным, яко сосуды скудельничи сокрушатся, якоже и Аз приях от Отца Моего». Образ, выражающий сущность первой награды, повторяется в Апокалипсисе неоднократно <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И родила она младенца мужеского пола, которому надлежит пасти все народы жезлом железным; и восхищено было дитя ее к Богу и престолу Его.</span></span>Откр. 12:5</a>: «и родила жена сына, который будет пасти все народы жезлом железным»; он заимствован из <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника".</span></span>Пс. 2:9</a>. Ключ к пониманию всей награды находится в заключительных словах: «как и Я получил (власть) от Отца Моего». Царственные права над миром и языками Иисус Христос получил от Отца как Сын (Пс. 2): как Богу они принадлежат Ему от века (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>); как Богочеловек Он вступил в обладание ими в полной мере только в прославленном состоянии после смерти и воскресения (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> которые говорили громким голосом: достоин Агнец закланный принять силу и богатство, и премудрость и крепость, и честь и славу и благословение.</span></span>Откр. 5:12</a>). Имея царственные права как Сын Божий Иисус Христос сообщает их также только сынам Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и Я завещаваю вам, как завещал Мне Отец Мой, Царство,</span></span>Лк. 22:29</a>), так что сонаследование Христу неразрывно связано с сыновством Богу: «если дети (Божии — <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы - дети Божии.</span></span>Рим. 8:16</a>), то и наследники, наследники Божий, сонаследники же Христу» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</span></span>Рим. 8:17</a>).<br /> В рассматриваемой награде содержится твердое основание для церковного учения о блаженстве святых до всеобщего Суда и невидимом участии их в судьбах человечества и Церкви.<br /> 2) Вторая награда — звезда утренняя. На символическом языке звезда означает славного Владыку (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вижу Его, но ныне еще нет; зрю Его, но не близко. Восходит звезда от Иакова и восстает жезл от Израиля, и разит князей Моава и сокрушает всех сынов Сифовых.</span></span>Чис. 24:17</a>: «воссияет звезда от Иакова»), утренняя звезда, превосходящая своим блеском все прочие, самого могущественного и славного из владык, каким был, например, в глазах евреев царь Вавилона (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Как упал ты с неба, денница, сын зари! разбился о землю, попиравший народы.</span></span>Ис. 14:12</a>). Иисус Христос как царственная отрасль Давида (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я, Иисус, послал Ангела Моего засвидетельствовать вам сие в церквах. Я есмь корень и потомок Давида, звезда светлая и утренняя.</span></span>Откр. 22:16</a>), Царь царствующих и Господь господствующих (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> На одежде и на бедре Его написано имя: "Царь царей и Господь господствующих".</span></span>Откр. 19:16</a>), Владыка нового Иерусалима (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=5&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> которые говорили громким голосом: достоин Агнец закланный принять силу и богатство, и премудрость и крепость, и честь и славу и благословение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И всякое создание, находящееся на небе и на земле, и под землею, и на море, и все, что в них, слышал я, говорило: Сидящему на престоле и Агнцу благословение и честь, и слава и держава во веки веков.</span></span>Откр. 5:12—13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=7&s=9&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> После сего взглянул я, и вот, великое множество людей, которого никто не мог перечесть, из всех племен и колен, и народов и языков, стояло пред престолом и пред Агнцем в белых одеждах и с пальмовыми ветвями в руках своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И восклицали громким голосом, говоря: спасение Богу нашему, сидящему на престоле, и Агнцу!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И все Ангелы стояли вокруг престола и старцев и четырех животных, и пали перед престолом на лица свои, и поклонились Богу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> говоря: аминь! благословение и слава, и премудрость и благодарение, и честь и сила и крепость Богу нашему во веки веков! Аминь.</span></span>Откр. 7:9—12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=8&s=17">Откр. 8:17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И взглянул я, и вот, Агнец стоит на горе Сионе, и с Ним сто сорок четыре тысячи, у которых имя Отца Его написано на челах.</span></span>Откр. 14:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришел ко мне один из семи Ангелов, у которых было семь чаш, наполненных семью последними язвами, и сказал мне: пойди, я покажу тебе жену, невесту Агнца.</span></span>Откр. 21:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И показал мне чистую реку воды жизни, светлую, как кристалл, исходящую от престола Бога и Агнца.</span></span>Откр. 22:1</a>, 3), более чем кто-либо, достоин носить имя утренней звезды. Это имя приличествует Ему и потому еще, что Он, Властитель Иерусалима и Источник власти для верующих, его блаженных обитателей, есть в то же время и источник света для них («звезда светлая»):«город (Иерусалим) не имеет нужды ни в солнце, ни в луне для освещения своего, ибо слава Божия осветила его и светильник его — Агнец. Спасенные народы будут ходить в свете Его» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И город не имеет нужды ни в солнце, ни в луне для освещения своего, ибо слава Божия осветила его, и светильник его - Агнец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Спасенные народы будут ходить во свете его, и цари земные принесут в него славу и честь свою.</span></span>Откр. 21:23—24</a>).<br /> Обещая верующим дать в будущей жизни Самого Себя, как Владыку и Просветителя, Иисус Христос вместе с тем дарует им и жительство в горнем Иерусалиме и делает причастниками невечернего дня Своего вечного царствия. Эта последняя награда служит высшим завершением первой: владычество святых над языками, как начало их прославления, заканчивается вечным царствованием с Христом на новой земле, в новом Иерусалиме (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=24&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А затем конец, когда Он предаст Царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и всякую власть и силу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Последний же враг истребится - смерть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> потому что все покорил под ноги Его. Когда же сказано, что <i>Ему</i> все покорено, то ясно, что кроме Того, Который покорил Ему все.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:24—28</a>). <br /><br /><i>«Чт. в общ.», март 1891</i></div></p></div>