<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Голос Бога обращается ко второй Церкви — Смирнской. Из всех Церквей Апокалипсиса это единственная Церковь, которая сохранилась до сих пор. Город Смирна в настоящее время — Измир. Это город-миллионер в Турции. Смирнская Церковь — церковь мучеников, ангелом ее был святой Поликарп Смирнский, казненный в 167 году. Под ней подразумеваются гонения на всю Церковь<a href="#678728_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и к ней не сказано ни одного обличительного слова. Эта Церковь мучеников оказалась безупречной в глазах Господа, «который был мертв, и се, жив». В этих словах Бог дает понять, что Он был Первым и Последним, началом и концом мира, мертвым и ожившим. Почему именно Смирнской Церкви Он это говорит? Дело в том, что Господь каждый раз, обращаясь к каждой Церкви, подчеркивает одно из Своих свойств — то, которое особенно близко этой Церкви. Мы видим, что Господь подчеркивает здесь, что Он был «жив и мертв и ожил», то есть умер и воскрес. Это важно для Церкви мучеников потому, что они исповедуют смерть и воскресение Христа, они страдают со Христом, чтобы вместе с Ним прославиться. Церковь — это тело Христа, и когда мученики страдают, то Христос страдает в них. Он страдает в мучениках, пророчествует в пророках, побеждает грех в преподобных, являет праведность в праведниках.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678728_1" class="note-item" href="#678728_1">1</a> С начала 64 года на христиан обрушилась целая череда гонений, продолжавшихся вплоть до подписания императором Константином в 313 году Миланского эдикта, провозгласившего свободу вероисповедания. За время гонений были казнены несколько миллионов христиан. В одних только римских катакомбах захоронены до семи миллионов мучеников. Гонения на христиан первых веков по масштабам были беспрецедентными, их превзошли только гонения в России после 1917 года.</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> <b>Ангелу Церкве Смирнской</b>. По общему мнению толкователей, епископ Церкви Смирнской был святой Поликарп, ученик Апостола Иоанна, который в 169-м или 166-м году, а по новейшим исследованиям в 155-м году, был сожжён на костре. Но его епископство в Смирне нельзя согласить с довольно ранним написанием Апокалипсиса. Перед смертью Поликарп показывал, что он 86-ть лет служил Христу; этим, очевидно, означалось время его обращения. Оно падает таким образом на 83-й или 80-й, и, в крайнем случае, на 69-й год. Апокалипсис написан раньше.<br />   [Смирна известна и теперь под этим именем, хотя и не так знаменита. У Турок называется <b>Исмир</b>].<br />   </div></p></div>