<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>А Мария сохраняла все слова сии.</b><br /> Сказанные пастухами. Сохраняла же их при себе.<br /> <b>Слагая в сердце Своем.</b><br /> Рассматривала их в Себе, сопоставляя с благой вестью, изначально полученной от Гавриила, с бессеменным зачатием, с безболезненным вынашиванием и непорочным рождением, и получая тем самым еще более полное удостоверение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 888</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><b> «Мариам же соблюдение вся глаголы сия, слагающи в сердцы своем»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> А Мария сохраняла все слова сии, слагая в сердце Своем.</span></span>Лк. 2:19</a>). Это сказано по случаю поведения пастухов, которым в ночь рождества Христова явился Ангел, и возвестил о родившемся Спасителе. Сказанное имеет следующее значение: Божия Матерь внимательно следила за всеми событиями, относившимися к Богочеловеку с самого рождения Его, замечала их, запечатлевала в памяти. Книгой для записи этих событий служило ей – ее сердце. – Впоследствии Евангелие повторяет свое свидетельство: «<i>Мати Его соблюдите вся глаголы сия в сердцы своем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И Он пошел с ними и пришел в Назарет; и был в повиновении у них. И Матерь Его сохраняла все слова сии в сердце Своем.</span></span>Лк. 2:51</a>). Это уже сказано о словах Господа. Не только замечала она со всею тщательностью события, касавшиеся Господа, но замечала самые слова Его, слагая их в сердце свое, храня их в сердце своем, как бесценные сокровища в ковчеге, который и сам соделался бесценным по бесценности сокровищ.<br />Нельзя не упомянуть того, что Евангелие говорит это по поводу тех слов Господа, которые были недоступны для постижения Божией Матери по ее тогдашнему душевному состоянию, и которые объяснились ей впоследствии, по обновлении ее Духом. Какое слышание Слова Божия может быть сильнее того, при котором Слово Божие полагается в сердце и хранится в нем? Святой пророк Давид сказал: «<i>сотворити волю Твою, Боже мой, восхотех и закон Твой посреде чрева моего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> я желаю исполнить волю Твою, Боже мой, и закон Твой у меня в сердце.</span></span>Пс. 39:9</a>), т. е. посреди сердца моего. Что желали исполнять величайшие угодники Божий, то Божия Матерь, по данной ей Божественной благодати, исполняла на самом деле. И как исполняла? Сперва сердце ее и утроба осенены были Святым Духом; потом чрево ее соделалось храмом существенно вселившегося Господа; духовная радость от присутствия в ней Господа обымала все ее существо, как Она сама это засвидетельствовала. Обыкновенно святая радость объемлет человеков, сподобившихся ощутить в себе действие Святого Духа: тем более Богоматерь была преисполнена Божественной радости. По рождении Богочеловека она находилась к Нему в ближайших отношениях. На руках и в объятиях ее Он провел младенчество; неразлучно с ней был не только в отрочестве Своем, но и в юношеском и мужеском возрастах, до самого вступления Своего в Божественное служение, продолжавшееся три года с половиной. Никто другой не был столь близким слушателем Слова Божия и в течение столь продолжительного времени, как Божия Матерь; никто с таким глубоким и постоянным вниманием не следил за словами и делами Богочеловека, никто с такой тщательностью и любовью не хранил их.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь". Т 4. <br />Изложение учения Православной Церкви о Божией Матери<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>Мария слагала все в сердце своем, когда Ангел благовествовал Ей. Она любила обо всем размышлять, что подтверждается и сим случаем. Она обнимала все сие мыслью и чувством. С самого начала Она вступила в ряд событий славных, необыкновенных, и бедственных — обыкновенных. И для нас теперь такая двойственность требует размышления. Для Нее же это много стоило. Состояния сии для Нее как бы сменяли друг друга, одно другому противоречили и тем заставляли Ее размышлять. Об Иосифе евангелист не замечает сего. Ум и характер его были весьма просты. Он был праведен и благочестив, но не вдавался в размышления. Он был более зритель и служитель тайны. <br /><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Поклонение пастырей родившемуся Христу </i></div></p>