<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Свет во откровение<a href="#644411_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> язычников и славу народа Твоего Израиля.<br /></b> [Свет, как Свет истинный, каков Он есть, каким и зовется, к откровению язычников, к обнаружению страстей, к изобличению демонов. «И славу народа Твоего Израиля», Нового, очевидно, чья слава – через Тебя, утрата противоестественного зла, стяжание естественного блага и приобретение сверхъестественного блага. Или добродетель, ведение и обожение]<a href="#644411_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /> Свет к прозрению язычников, ослепленных заблуждением. Ведь откровением он называет прозрение. Во славу же и похвалу народа израильского. Ведь слава для них, что Он прозяб от них по человечеству. И подлинно спасительное вочеловечение Его и язычников просветило просвещение богопознания и добродетели, и иудеев прославило то, что Он соизволил стать их сродником.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="644411_1" class="note-item" href="#644411_1">1</a> εἰςἀποκάλυψιν. Ср.: «к просвещению» (Син.); «во откровение» (еп. Кассиан, Елизав.). Берем буквально точный перевод этого слова.<br /></li><li><a id="644411_2" class="note-item" href="#644411_2">2</a> В первой из рукописей Маттеи написано на полях. Во второй – ниже, после следующего абзаца, и начало немного отличается:«Иначе же: Свет, о Свет истинный, каков Ты есть, каковым и зовешься». <br /></li></ul></div><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 892-3</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Придя в храм, старец увидел Марию и Младенца у Нее на руках. И тотчас все ему открылось. В Иисусе узрел он солнце, озаряющее его сумрачный горизонт. И взял он Его у Матери себе на руки. Безмерная награда за его долгое терпение и ожидание! И весь потрясенный, со слезами на глазах, воззвал он к Богу, причем голос его эхом отдавался во всех уголках пустого храма:<br /><br />Ныне отпушаеши раба Твоего, Владыко,<br />По глаголу Твоему, с миром:<br />Яко видесте очи мои спасение Твое,<br />Еже ecu уготовал пред лицем всех людей;<br />Свет во откровение языком (в серб.: Свет к осиянию языков. – Пер.),<br />И славу людей Твоих, Израиля (Лк. 2, 29–32).<br /><br />Эти досточудные и пророческие слова, изреченные Симеоном, повторяются на каждой вечерне во всех христианских храмах на протяжении двух тысяч лет. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский "Единый Человеколюбец"</div></div></p></div>