<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1003">Амфилохий Иконийский свт.</a><div>Кому, кажется, более приличествовало в беспрерывной радости провождать жизнь, как не Пресвятой и Преблагословенной Деве Марии — Матери Спасителя, Источника и Подателя вечной радости? Но Симеон предвещает Ей не удовольствия и веселие, а скорби, которые, подобно острому мечу, проникнут всю святую Ее душу: <b>и Тебе Самой оружие пройдет душу</b>. И чьи скорби и страдания могут сравняться с болезнью материнского Ее сердца, когда Она, стоя при Кресте Спасителя и Сына Своего, была зрительницею Его беспредельных страданий и поносной смерти? Как же после сего мы, бедные грешники, оскверненные беззакониями, можем жаловаться, когда милующая десница Божия посещает нас бедствиями и скорбями, спасения ради душ наших? Ибо <i>Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>; ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо кого любит Господь, того наказывает и благоволит к тому, как отец к сыну своему.</span></span>Притч. 3:12</a>).<br /><br />Прилепимся, братие, всею силою веры и любви нашей к Богу и Спасителю нашему, да будет Он нам на восстание в жизни сей: от веры — в веру, от силы — в силу, а по кончине нашей — в жизнь Вечную. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слова на Сретение Господне. Слово 1</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 13) (Τοσοῦτον) «И столь великое таинство пререкается, так что (даже) и в Твоих мыслях произойдет недоумение. И вот, когда увидишь Сына Своего пригвожденным ко кресту, Пречистая, воспомянув те слова, которыя говорил ангел, и о Божественном (Твоем) зачатии, и о чудесах неизреченных, Ты тотчас (Сама) придешь в недоумение, и как меч будет для Тебя размышление о страдании (Спасителя); но после того пошлет скорое исцеление сердцу твоему, а Своим ученикам непобедимый мир, — Единый Человеколюбец».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Кондак на Сретение Господне</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>‹…› эта блаженная и удостоенная сверхъестественных даров т.е. муки, каких она избежала при рождении, претерпела во время страдания (Сына Своего), когда материнская жалость терзала ее утробу, и когда подобно мечу раздирали (ее душу) помышления при виде того, что Тот, Кого она через рождение познала Богом, умерщвляется как злодей. Это (именно) и значит слова; <b>и тебе же самой душу пройдет оружие</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> и Тебе Самой оружие пройдет душу, - да откроются помышления многих сердец.</span></span>Лк. 2:35</a>), но эту печаль уничтожает радость воскресения, возвещающая, что Умерший плотию есть Бог.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение православной веры". <br />Книга четвертая.<br />Глава XIV.<br />О родословии Господа и о святой Богородице<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И Тебе Самой оружие пройдет душу.</b><br /> Оружием же он острейшую боль, которая прошла через сердце Богоматери, когда Сын Ее приблизился ко Кресту. Ведь именно об этой муке Симеон ныне пророчествовал.<br /><b>Да откроются помышления многих сердец.</b><br /> Тех, которые подозревали, что Она – не Матерь Его. Ведь как многие, взирая на Его приличные человеку свойства, говорили, что Он только человек, Сын Марии, так и другие, в свою очередь, взирая на Его приличные Божеству свойства, подозревали, что Он только Бог, а Она – не Матерь Его. Тогда же, видя, что Она горько страждет, испытывает сильнейшую боль и поддается естественному чувству, они уверовали, что Она – Матерь Его, и открылись, то есть, были объявлены помышления сердец их, которые имели такое подозрение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 893-6</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Затем и Деве, Матери Младенца, он предвозвестил, являя, что на основании скорби, которую Она испытает при Кресте Сына, должна будет стать (особенно) явленной Матерью по естеству нынешнего Богочеловека-Младенца, и должно будет открыться нетвердое помышление сердец относительно сего<a href="#644220_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: ибо Симеон прекрасно засвидетельствовал, что из-за горя, приносимом страданиями Сына и величайшей скорби и сострадания, Она есть истинная, родная Мать сего чудесного Сына.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="644220_1" class="note-item" href="#644220_1">1</a> лат. — «сей тайны»<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 5. На Сретение Господа и Бога и Спаса нашего Иисуса Христа, в ней же говорится и о целомудрии и о противоположном ему зле</i></div></div></p></div>