<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Когда же они были там, наступило время родить Ей; и родила Сына своего Первенца.</b><br /> О значении слова «Первенец»<a href="#644386_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> мы рассуждали в конце предисловия к Евангелию от Матфея, где находится место: «<i>и не знал Ее, как наконец Она родила Сына Своего Первенца»</i><a href="#644386_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /> <br /><b>И спеленала Его, и положила Его в ясли, потому что не было им места в гостинице.</b><br /> Гостиницей называется приют, в котором, ввиду того, что не было места из-за тесноты, его уложили в бывших там яслях бессловесных животных. Ибо Он, будучи Словом, собирался напитать нас словом Евангелия и освободить нас от скотоподобия.<br /> Ищи также в первой главе Евангелия от Матфея толкование места: <i>«И, войдя в дом, увидели Младенца»</i><a href="#644386_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /> † Ясли – это мир, а бессловесные животные – это мы. Поэтому дабы освободить нас от неразумия (бессловесия), он и изволил быть положенным в яслях<a href="#644386_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="644386_1" class="note-item" href="#644386_1">1</a> Букв.: «Первородный» (πρωτότοκος).<br /> </li><li><a id="644386_2" class="note-item" href="#644386_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не знал Ее. [Как] наконец Она родила Сына Своего первенца, и он нарек Ему имя: Иисус.</span></span>Мф. 1:25</a> (133 C–136 B).<br /> </li><li><a id="644386_3" class="note-item" href="#644386_3">3</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и, войдя в дом, увидели Младенца с Мариею, Матерью Его, и, пав, поклонились Ему; и, открыв сокровища свои, принесли Ему дары: золото, ладан и смирну.</span></span>Мф. 2:11</a> (144 C–D).<br /> </li><li><a id="644386_4" class="note-item" href="#644386_4">4</a> Эта схолия была на полях рукописи Гентения, в обоих кодексах Маттеи отсутствовала. Пер. с латинского.</li></ul></div><br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 884</div></div></p></div>