<div><p ><div>Сказал Иоанн, что открыты были <i>книги</i> и еще одна <i>книга</i>, но о последней не умолчал, какого рода эта книга. Книга эта, говорит он, есть <i>книга жизни</i> каждого<a href="#678906_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Следовательно, под теми книгами, о которых он сказал прежде, нужно разуметь книги священные, как древние, так и новые [то есть Писание], так что в этих книгах показывалось, что повелел Бог творить по Своими заповедями. А в той, которая есть <i>книга жизни</i>, [записано], что из повеленного каждый сделал или не сделал.<br />Если последнюю книгу представлять телесным образом, кто в состоянии определить ее величину и длину? Или сколько бы времени потребовалось на прочтение книги, в которой описана вся жизнь, всех и каждого. Разве не предстанет ли такое же число ангелов, в каком числе будут люди, и каждый из людей будет слушать свою жизнь, читаемую приставленным ему ангелом? Но в таком случае, книга была бы не одна для всех, но отдельная для каждого. Писание же дает понять, что эта книга одна. <br />Итак, нужно представлять некую божественную силу, действием которой воспроизведутся в памяти и с удивительной живостью встанут перед умственным взором каждого все дела его как добрые, так и злые - так что знание осудит или оправдает совесть, и таким образом будут судимы совместно все и каждый. Эта божественная сила, очевидно, и получила название <i>книги</i>. В ней как бы читается то, что по действию ее воспроизводится в памяти. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="678906_1" class="note-item" href="#678906_1">1</a> Лат. <i>qui est vitae uniuscuisque,</i> что также встречается у Примасия и Цезария Арльского. У Беды - <i>alio editio. - Прим. ред. </i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О граде Божием.<br />Сl. 0313, 48.20.14.29.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=20&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=20&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>