<div><p ><div>Но кто эти <i>мертвые,</i> которых <i>отдало море</i>? Ведь нельзя же полагать, чтобы умирающие в море не были в аду или чтобы тела их сохранились в море, или, что было бы еще нелепее, чтобы море содержало добрых мертвецов, а ад - злых. Кому придет в голову подобная мысль? Вполне основательно думают некоторые, что в этом случае слово <i>море</i> употреблено в смысле настоящего века<a href="#678910_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Итак, давая разуметь, что вместе с теми, которые воскреснут, будут подлежать суду и те, которых Христос застанет здесь еще в телах, он назвал и их <i>мертвыми</i>, причем как добрых, о которых говорится: <i>Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</span></span>Кол. 3:3</a>), так и злых, о которых сказано: <i>предоставь мертвым погребать своих мертвецов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов.</span></span>Мф. 8:22</a>). <i>Мертвыми</i> они могут быть названы уже потому, что носят смертные тела; почему и апостол говорит: <i>тело мертво для греха, но дух жив для праведности</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А если Христос в вас, то тело мертво для греха, но дух жив для праведности.</span></span>Рим. 8:10</a>), - говорит, показывая, что то и другое - и мертвое тело, и живой дух - существуют в человеке живущем, находящемся в этом теле. И не назвал Иоанн плоть смертной, а назвал <i>мертвой</i>; хотя несколько ниже он называет те же самые тела более употребительным словом - <i>смертными</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Если же Дух Того, Кто воскресил из мертвых Иисуса, живет в вас, то Воскресивший Христа из мертвых оживит и ваши смертные тела Духом Своим, живущим в вас.</span></span>Рим. 8:11</a>). Итак, <b>отдало море мертвых, бывших в нем</b>, то есть отдал настоящий век людей, которые в нем находились, потому что еще не умерли. <b>И смерть и ад отдали мертвых, которые были в них.</b> <i>Море отдало,</i> потому что они предстали так, как были застигнуты; <i>смерть и ад возвратили,</i> потому что их снова призвали к жизни, которая уже миновала. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>*1 Возможно Августин имеет в виду Тихония. - <i>Прим. ред.<br /></i></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О граде Божием.<br />Сl. 0313, 48.20.15.1. <br /></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=20&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=20&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>