<div><p ><div>Сам Господь Иисус Христос говорит: <i>«Никто, вошед в дом сильного, не может расхитить вещей его, если прежде не свяжет сильного, – и тогда расхитит дом его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Никто, войдя в дом сильного, не может расхитить вещей его, если прежде не свяжет сильного, и тогда расхитит дом его.</span></span>Мк. 3:27</a>). Под именем сильного Он дает разуметь диявола, потому что диявол в силах был удержать в плену род человеческий; под <i>вещами же его</i>, которые имел расхитить, дает разуметь будущих верных Своих, которых тот держал в различных грехах и нечестиях. Так как тому сильному предстояло быть связанным, то упомянутый апостол видел в Апокалипсисе <i>Ангела, сходящего с неба, который имел ключ от бездны и большую цепь в руке своей.</i> <b>Он взял дракона, змия древнего, который есть диявол и сатана, и сковал его на тысячу лет</b>, т. е. устранил и ограничил его власть обольщать и держать в своих руках тех, которых ожидало освобождение. <i>Тысяча же лет</i>, как мне кажется, может пониматься двояким образом: или что это совершается в остальные годы тысячелетия, т. е. в тысячелетие шестое, как бы в шестой день, последние часы которого проходят в настоящее время, а затем последует не имеющая вечера суббота, т. е. не имеющий конца покой святых; так что тысячью лет апостол назвал последнюю, остающуюся до конца века часть тысячелетия, как бы часть дня, употребив тот способ выражения, по которому часть называется именем целого; или же тысячью лет он назвал все остальные годы этого века, так что совершенным числом обозначается полнота времени. Ибо число тысяча есть полный квадрат числа десять, Десять, взятые десять раз, дают сто; получается фигура квадратная, но плоская. Чтобы она получила высоту и сделалась полной, сто умножается снова на десять, и получается тысяча. Иногда даже сто употребляется для обозначения всей совокупности чего-либо, как в том случае, когда Господь дает обетование оставившему все и последовавшему за ним, говоря: <i>Получит во сто крат</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И всякий, кто оставит домы, или братьев, или сестер, или отца, или мать, или жену, или детей, или земли, ради имени Моего, получит во сто крат и наследует жизнь вечную.</span></span>Мф. 19:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и не получил бы ныне, во время сие, среди гонений, во сто крат более домов, и братьев и сестер, и отцов, и матерей, и детей, и земель, а в веке грядущем жизни вечной.</span></span>Мк. 10:30</a>); как бы поясняя это, апостол говорит: <i>Мы ничего не имеем, но всем обладаем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> нас огорчают, а мы всегда радуемся; мы нищи, но многих обогащаем; мы ничего не имеем, но всем обладаем.</span></span>2 Кор. 6:10</a>); потому что и прежде было уже сказано: <i>Верному весь мир богатство</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Венец стариков - сыновья сыновей, и слава детей - родители их.</span></span>Притч. 17:6</a>). Тем более для обозначения совокупности всего употребляется тысяча, которая представляет собой полноту десятичной квадратуры. Лучшего толкования нельзя дать и тому выражению, которое читается в псалме: <i>Вечно помнит завет Свой, слово, которое заповедал в тысячу родов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вечно помнит завет Свой, слово, [которое] заповедал в тысячу родов,</span></span>Пс. 104:8</a>), т. е. во все роды.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>Примасий следует комментариям Августина (CCSL 92:272—<br />73). - <i>Прим. ред.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О граде Божием.<br />Сl. 0313, 48.20.7.44.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=19&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=20&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>