<p ><div>Что такое тысячелетнее царствование святых со Христом, и чем оно отличается от вечного царствования<br /><br />Пока диявол в продолжение тысячи лет связан, святые, несомненно, царствуют со Христом в эти самые тысячу лет, т. е. царствуют уже и в это время Его первого пришествия. Если бы, независимо от того царствования, о котором Христос скажет в конце: <i>«Приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>), святые Его, которым Он говорит: <i>«Я с вами во все дни до скончания века»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>), не царствовали уже с Ним ныне некоторым иным, хотя и далеко не равным образом, то церковь Его, конечно, не называлась бы уже теперь Его царством или царством небесным (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Он же сказал им: поэтому всякий книжник, наученный Царству Небесному, подобен хозяину, который выносит из сокровищницы своей новое и старое.</span></span>Мф. 13:52</a>). В настоящее, конечно, время научается в царствовании небесном тот книжник, выносящий из сокровищницы своей новое и старое, о котором мы говорили выше. От Церкви же будут собирать жнецы и те плевелы, которым Он дозволил расти вместе с пшеницей, о чем, поясняя, Он говорит: «<i>Жатва есть кончина века, а жнецы суть Ангелы. Посему как собирают плевелы и огнем сжигают, так будет и при кончине века сего: пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=39&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> враг, посеявший их, есть диавол; жатва есть кончина века, а жнецы суть Ангелы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Посему как собирают плевелы и огнем сжигают, так будет при кончине века сего:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие,</span></span>Мф. 13:39-41</a>). От того ли царства соберут, в котором соблазнов нет? Очевидно, соберут от этого царства, которое представляет из себя здесь Церковь. Говорит Он также: «<i>Кто нарушит одну из заповедей сих малейших и научит так людей, тот малейшим наречется в Царстве Небесном; а кто сотворит и научит, тот великим наречется в Царстве Небесном</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, кто нарушит одну из заповедей сих малейших и научит так людей, тот малейшим наречется в Царстве Небесном; а кто сотворит и научит, тот великим наречется в Царстве Небесном.</span></span>Мф. 5:19</a>). И того и другого, и не исполняющего на деле заповедей, которым научает, ибо нарушать – значит не соблюдать, не исполнять на деле; и того, который исполняет на деле и так учит, Он представляет в царствии небесном, но первого малейшим, а второго великим. И, продолжая речь, прибавляет: «<i>Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев </i>(т. е. не будет выше праведности тех, которые нарушают то, чему учат. Ибо о книжниках и фарисеях Он говорит в другом месте: «<i>Они говорят и не делают</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> итак всё, что они велят вам соблюдать, соблюдайте и делайте; по делам же их не поступайте, ибо они говорят, и не делают:</span></span>Мф. 23:3</a>); <i>итак, если праведность ваша не превзойдет их в том смысле, что вы не будете нарушать, но будете на деле исполнять то, чему учите), то вы не войдете в Царство Небесное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:20</a>). В том, следовательно, смысле нужно понимать то царствие небесное, в котором они представляются оба, но первый – малейшим, а последний – великим. Где существует тот и другой род людей, там Церковь такова, какова она в настоящее время; а где будет только один последний род, там Церковь такова, каковою она будет в то время, когда злого в ней не будет.<br />Следовательно, и в настоящее время Церковь есть царствие Христово и царствие небесное. Поэтому и в настоящее время святые Его царствуют с Ним, хотя иначе, чем будут царствовать тогда; не царствуют с Ним только плевелы, хотя и растут в Церкви вместе с пшеницей. Ибо царствуют с Ним те, которые исполняют, что говорит апостол: «<i>Если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога; о горнем помышляйте, а не о земном</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> о горнем помышляйте, а не о земном.</span></span>Кол. 3:1-2</a>). О таких же в другом месте он говорит: «<i>Наше же жительство – на небесах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Флп. 3:20</a>). Царствуют, наконец, с Ним те, которые так принадлежат к Его царству, что сами составляют царство Его. Но каким образом составляют царство Христово те, которые, чтобы не говорить о других, хотя и находятся в нем, пока в конце века не соберутся от него все соблазны, однако ищут в нем своего, а не того, что Христово?<br />Об этом воинствующем царстве, в котором еще идет борьба с врагом и сражение с пороками, а иногда повелевают и пороками смирившимися, пока не достигнут того полного мира царства, в котором будет царствование без врага, и об этом первом воскресении, которое совершается ныне, упомянутая выше книга говорит следующее. Сказав, что диявол связан на тысячу лет и потом освободится на короткое время, и вкратце упомянув вслед за тем, что в течение этих тысячи лет будет делать церковь или что будет в ней делаться, книга говорит: «<i>И увидел я престолы и сидящих на них, которым дано было судить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И увидел я престолы и сидящих на них, которым дано было судить, и души обезглавленных за свидетельство Иисуса и за слово Божие, которые не поклонились зверю, ни образу его, и не приняли начертания на чело свое и на руку свою. Они ожили и царствовали со Христом тысячу лет.</span></span>Откр. 20:4</a>). Эта речь не о последнем суде; нужно разуметь те престолы председателей и тех самых председателей, которыми Церковь управляется в настоящее время. Под данным же судом ничего лучшего нельзя разуметь, кроме сказанного: «<i>Что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:18</a>). Почему и апостол говорит: «Что мне судить и внешних? Не внутренних ли вы судите?» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо что мне судить и внешних? Не внутренних ли вы судите?</span></span>1 Кор. 5:12</a>). «<i>И души</i>, – продолжает, – <i>обезглавленных за свидетельство Иисуса и за слово Божие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И увидел я престолы и сидящих на них, которым дано было судить, и души обезглавленных за свидетельство Иисуса и за слово Божие, которые не поклонились зверю, ни образу его, и не приняли начертания на чело свое и на руку свою. Они ожили и царствовали со Христом тысячу лет.</span></span>Откр. 20:4</a>); подразумевается то, о чем она скажет после – о воцарении с Иисусом на тысячу лет; души разумеются мучеников, не получившие еще обратно своих тел. Ибо души благочестивых умерших не отделяются от Церкви, которая и в настоящее время представляет собой царствие Христово. В противном случае память о них не совершалась бы в общении тела Христова; не приносило бы никакой пользы в случае опасности для жизни прибегать к Его крещению, если бы случилось, что кто-нибудь был отлучен от того же тела покаянием или худою совестью. Почему все это делается, как не потому, что и умершие суть члены Его?<br />Итак, хотя они еще не со своими телами, однако души их царствуют уже с Ним, пока пройдет эта тысяча лет. Почему в той же самой книге в другом месте читается: «<i>Блаженны мертвые, умирающие в Господе; ей, говорит Дух, они успокоятся от трудов своих, и дела их идут вслед за ними</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И услышал я голос с неба, говорящий мне: напиши: отныне блаженны мертвые, умирающие в Господе; ей, говорит Дух, они успокоятся от трудов своих, и дела их идут вслед за ними.</span></span>Откр. 14:13</a>). Итак, в настоящее время Церковь царствует с Христом в первый раз в лице живых и умерших. «<i>Ибо Христос для того и умер и воскрес и ожил</i>, – как говорит апостол, – <i>чтобы владычествовать и над мертвыми и над живыми</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо Христос для того и умер, и воскрес, и ожил, чтобы владычествовать и над мертвыми и над живыми.</span></span>Рим. 14:9</a>). Упоминается же только о душах мучеников потому, что из умерших царствуют по преимуществу те, которые сражались за истину даже до смерти. Но как под частью целое, разумеем под ними и других, умерших, принадлежащих к Церкви, которая есть царство Христово.<br />Следующие же слова: «<i>Которые не поклонились зверю, ни образу его, и не приняли начертания на чело свое и на руку свою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И ниспал огонь с неба от Бога и пожрал их;</span></span>Откр. 20:9</a>) мы должны понимать как сказанные совместно о живых и мертвых. Упоминаемый здесь зверь может быть предметом особого исследования; однако же правой вере не противоречит разуметь под ним сам нечестивый град и народ неверных, враждебный народу верному и граду Божию. Образом же его, по моему мнению, называется лукавство его в тех людях, которые веру как будто исповедуют, но живут как неверные. Ибо они изображают из себя не то, что они на самом деле, и называются не истинным видом, а ложным подобием христианина. К тому же самому зверю относятся не только открытые враги имени Христова и славнейшего града Его, но и те плевелы, которые в конце века должны быть собраны от Его царства, под которым разумеется Церковь. А эти, не поклонившиеся ни зверю, ни его образу, кто они, как не те, которые исполняют слова апостола: «<i>Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span></span>2 Кор. 6:14</a>)? Они не поклоняются ему, т. е. не сочувствуют, не подчиняются; и не принимают начертания, т. е. клейма преступления: на чело – ради исповедания, на руку – ради дел. Чуждые этого зла, они, при жизни ли еще в этой смертной плоти, или после смерти, царствуют уже со Христом и теперь известным, соответствующим настоящему времени образом, во весь тот период, который обозначается числом тысяча лет.<br />«<i>Прочие же из умерших</i>, – говорит, – <i>не ожили</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Прочие же из умерших не ожили, доколе не окончится тысяча лет. Это - первое воскресение.</span></span>Откр. 20:5</a>). Ибо ныне есть час, когда мертвые слышат глас Сына Божия; и услышавшие – оживают (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Истинно, истинно говорю вам: наступает время, и настало уже, когда мертвые услышат глас Сына Божия и, услышав, оживут.</span></span>Ин. 5:25</a>), прочие же из них не оживают. А добавление: «Доколе не окончится тысяча лет» должно быть понимаемо в том смысле, что они не ожили в то время, когда должны были ожить, перейдя от смерти к жизни. И потому, когда наступит день, в который совершится воскресение тел, они выйдут из гробов не для жизни, но для суда, т. е. для осуждения, которое называется второй смертью. Ибо кто не ожил, пока окончится тысяча лет, т. е. кто во весь тот период времени, в который совершается первое воскресение, не услышал глас Сына Божия и не перешел от смерти к жизни, тот во второе воскресение, которое будет воскресением плоти, окончательно вместе с этой плотью перейдет в смерть вторую. Далее говорится: «<i>Это – первое воскресение. Блажен и свят имеющий участие в воскресении первом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Прочие же из умерших не ожили, доколе не окончится тысяча лет. Это - первое воскресение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блажен и свят имеющий участие в воскресении первом: над ними смерть вторая не имеет власти, но они будут священниками Бога и Христа и будут царствовать с Ним тысячу лет.</span></span>Откр. 20:5-6</a>), т. е. тот, кто участник его. Участник же его тот, кто не только возвратился к жизни от смерти, состоящей в грехах, но и остался твердым в той жизни, к которой возвратился. «Над ними, – говорит, – смерть вторая не имеет власти». Имеет, следовательно, эту власть над теми прочими, о которых выше говорит: «Прочие же из умерших не ожили, доколе не окончится тысяча лет»; потому что сколько бы каждый из них не жил в теле во весь тот промежуток времени, который называется тысячью лет, никто из них не возвратился к жизни от той смерти, в которой держало его нечестие, чтобы, оживши так, сделаться участником первого воскресения и чтобы над ним смерть вторая власти не имела.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=20&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=20&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
