<div><p ><div><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Все неосвобожденные единым Ходатаем Бога и человеков из той массы погибели, какая произошла от первого человека, хотя и воскреснут каждый со своею плотью, но для наказания с дьяволом и ангелами его. А воскреснут ли они с недостатками и уродствами своих тел, какие бы испорченные и уродливые члены ни имели ранее, - нужно ли утруждать себя решением подобного вопроса? Для нас должна быть безразлична сомнительная внешность или красота тех, чьим уделом будет несомненное и вечное осуждение. И не может интересовать нас, каким образом у них будет что-то нетленным, если оно будет испытывать страдание, или каким образом что-то тленно, если не будет в состоянии умереть. Ибо истинная жизнь есть только там, где есть жизнь блаженная, и истинное нетление есть только там, где благоденствие не нарушается никаким страданием. Где же несчастному не позволяется умирать, там и сама смерть не умирает, и где беспрерывная скорбь не прекращается, там не оканчивается и само тление. Это в Священном Писании называется <i>второй смертью.<br /></i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Энхиридион.<br />TLG 2866.001,220.27-221.12.<br /></span></div><br /></span></div><br />Это, во всяком случае, сказано не об одних епископах и пресвитерах, которые в настоящее время исключительно называются в Церкви священниками. Как всех мы называем христианами по причине таинственного помазания, так называем всех и священниками, потому что они члены одного Священника. О них говорит апостол Петр: <i>вы - род избранный, царственное священство</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>). Метко, хотя коротко и мимоходом вставлена мысль, что Христос есть Бог, выражением <i>священниками Богу и Христу,</i> то есть Отцу и Сыну, хотя Христос сделался Сыном человеческим, будучи в рабском виде, а также был поставлен священником вовеки по чину Мельхиседека (См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Пс. 109:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О граде Божием.<br />Сl. 0313, 48.20.10.21</span></div>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=20&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=20&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>