<div>Русский перевод 11-го стиха не может быть признан точным, потому что эллиптическое <b>δηλον</b> (подразум. <b>εστιν</b>) хотя иногда и относится к предыдущей мысли, но нигде не является позади частицы <b>οτι</b> или <b>ως</b>, управляющей этим предыдущим предложением. Здесь это является тем невозможнее, что за <b>δηλον</b> есть еще частица <b>οτι</b>, которую уже необходимо ставить в зависимость от <b>δηλον</b>. Затем, если принять, что вторая половина 11-го стиха представляет доказательство мысли, заключающейся в первой, то это принятие будет неосновательно, потому что во второй половине речь идет о "жизни", а не об "оправдании" - эти два момента не совпадают между собою. Естественнее будет, если мы вторую половину 11-го стиха и стих 12-й признаем вставочными предложениями и, по выделении их, составим такой период из 11-го и 13-го стихов: <i>«а так ка»</i> (<b>οτι δε</b> - по-русски: <i>что</i>) <i>в границах закона никто не будет оправдан у Бога, то Христос выкупил нас от проклятия закона, сделавшись за нас проклятием"</i>. Вводные же предложения нужно будет начать частицею <b>δηλον</b> имеющею здесь значение: "очевидно, самопонятно", следующую же частицу <b>οτι</b> - следует перевести по-русски <i>«что»</i> (а не <i>«потому что»</i>, как в русск. тексте). Ап. хочет сказать: "ведь вам теперь уже из того, что сказано выше (<a href='B:550 2:16'>Гал 2:16</a> и сл.), видно, что праведный жив будет вследствие веры своей, а не вследствие того, что он будет исполнять дела закона (Ап. говорит здесь словами прор. Аввакума (<a href='B:420 2:4'>Авв 2:4</a>), на которые он уже, вероятно, в беседах с Галатами неоднократно ссылался). Если же иудействующие настаивают на том, чтобы при вере, которую они, конечно, не могли отрицать как условие оправдания, соблюдался еще и закон, то Ап. идет против такого соединения столь разнородных элементов: <i>закон не по вере</i>, т.е. не может иметь своим жизненным руководящим началом веру. Он требует, главным образом, исполнения своих предписаний, для того чтобы человек мог получить жизнь (<a href='B:30 18:5'>Лев 18:5</a>). - Таким способом Ап. доказал правильность выставленного в начале 11-го стиха положения. Теперь стало вполне понятным и заключение, какое Ап. делает в 13-м стихе. Христос искупил нас, Иудеев, от проклятия, каким карал нас закон, как своих подданных, за неисполнение его предписаний. Для этого Он Сам пострадал, принял на Себя проклятие от Бога, как от Высшего Судии людей. При этом Ап. ссылается на постановление Моисеева закона, в котором есть намек на смысл пригвождения Христа ко кресту (<a href='B:50 21:23'>Втор 21:23</a>). У евреев было в обычае некоторых особо тяжких преступников, после побиения их камнями, вешать, на страх другим, на дереве. Но к наступлению ночи такие преступники должны быть снимаемы с дерева, чтобы не была осквернена земля Господня (<i>ср.</i> <a href='B:60 10:26'>Нав 10:26</a>; <a href='B:100 4:12'>2Цар 4:12</a>). Если Господь висел на древе крестном уже умершим, то тем самым в сознании Иудеев Он являлся "проклятым", отверженным от общества Израильского и от Бога. - Но если Христос Своею смертью искупил Иудеев от проклятия, то Он при этом имел в виду и то, чтобы язычники также получили благословение Авраама. Как же это могло случиться? Очень просто. Искупление Израиля от проклятия было вместе с тем и освобождением его от дальнейшего подчинения Моисееву закону, так как <i>«быть под законом»</i> (<a href='B:550 4:4'>Гал 4:4</a> и сл.) значило то же, что <i>«быть под клятвою»</i> (<a href='B:550 3:10'>Гал 3:10</a>). Только освобожденная из границ закона религия Израиля могла стать религиею всего мира, потому что закон именно изолировал Израиля и его религию от других народов. Теперь, когда требования закона исполнены Христом, закон уже не держит в своих узах Израиля и данные ему в Аврааме обетования, и они могут делаться достоянием всего человечества. Теперь исполняется, в частности, и та заветная мечта всех христиан из язычников, чтобы иметь у себя обетованного Духа Святого с Его дарами (2-5 ст.). В этом получении даров Св. Духа мы все - Ап. разумеет здесь христиан как еврейского, так и языческого происхождения - мы все и принимаем те обетования, какие были даны Аврааму. Ведь к язычникам нельзя же в буквальном смысле относить те обетования, какие были даны Аврааму (о многочисленном потомстве, о земле Ханаанской). <p/>Таким образом, в последнем выражении 14-го стиха Ап. дает ясный ответ на поставленный им во 2-м стихе вопрос: каким способом получили Галаты Духа - через исполнение дел закона или через веру? Очевидно через веру, потому что и самый закон со времени крестной смерти Христа перестал иметь значение руководящего начала человеческой жизни.</div>