<div>Но если Ап. так решал вопрос об отношении закона к спасению человека, то его могли спросить: "зачем же в таком случае дан был закон?" Ап.. как бы предупреждая этот вопрос, сам ставит его и дает на него ответ. Закон был <i>«дан после»</i> (<b>προσετεθη</b> - этот глагол показывает, что закон не имел какого-нибудь самостоятельного значения при обетовании и нисколько не влиял на него - <i>ср.</i> <a href='B:520 5:20'>Рим 5:20</a>) и дан <i>«по причине преступлений»</i>. Греч. выражение <b>παραβασεων &#967;αριν</b> может, действительно, значить: <i>«по причине или по поводу преступлений»</i>, как это можно подтвердить некоторыми местами Н. Завета (напр. <a href='B:490 7:47'>Лк 7:47</a>; <a href='B:690 3:12'>1Ин 3:12</a>). Но здесь это выражение едва ли может иметь такой смысл, потому что во-первых Ап. употребил такое слово - <b>παραβασις</b>, которое может относиться только к нарушению уже существующих предписаний закона, а он здесь берет время <i>до</i> закона (<i>ср.</i> <a href='B:520 4:15'>Рим 4:15</a>: <i>где нет закона, нет и преступления</i> <b>ουδε παραβασις</b>); а во-вторых, если бы здесь был указан только <i>повод</i> к дарованию закона, то это было бы недостаточно в качестве ответа на поставленный вопрос: <i>«для чего же закон?»</i> <i>Повод</i> не то же, что <i>цель</i>, а вопрос поставлен именно относительно <i>цели</i> закона. Затем, в таком случае нужно предположить, что <i>до</i> закона было очень много преступлений и грехов, что противоречит известному воззрению Павла на дозаконное состояние человека (<a href='B:520 7:9'>Рим 7:9</a>) и, затем, противоречит его взгляду на закон, как на средство вовсе не достигающее <i>уменьшения</i> преступлений (<a href='B:520 3:20'>Рим 3:20</a>; <a href='B:520 7:4-13'>Рим 7:4-13</a> и др.). Поэтому лучше принять другой перевод (о. <i>Галахова и Цана</i>): <i>«ради преступлений»</i>, т.е. для того, чтобы явились преступления или для того, чтобы простые прегрешения выявились как настоящие преступления против Бога. В таком смысле выражение <b>&#967;αριν</b> иногда употребляется в Н. Завете (<a href='B:630 1:5,11'>Тит 1:5,11</a>; <a href='B:720 1:16'>Иуд 1:16</a>). "Вся заслуга закона, таким образом, выразилась в том, что с появлением его грехи человека получили определенный характер преступлений" (о. <i>Галахов</i>). - <i>До времени пришествия семени...</i> Закон таким образом имел только временное назначение; он должен был существовать только до пришествия Христа (<i>ср.</i> ст. 16). Ясно, что он не может стать на один уровень с вечным обетованием. - <i>Преподан через Ангелов, рукою посредника</i>. Эти два указания опять сделаны Апостолом с тою целью, чтобы показать, насколько закон ниже обетования. То было дано непосредственно Самим Богом Аврааму, без всякого посредника, а закон был дан через Ангелов (<i>ср.</i> <a href='B:510 7:53'>Деян 7:53</a>; <a href='B:650 1:1'>Евр 1:1</a>; <a href='B:650 2:2'>Евр 2:2</a> и <a href='B:50 33:2'>Втор 33:2</a> - по 70-ти). Кроме того и со стороны народа был еще посредник - Моисей (<a href='B:20 20:19'>Исх 20:19</a>; <a href='B:50 5:19-25'>Втор 5:19-25</a>; <a href='B:50 18:16'>Втор 18:16</a> и <a href='B:510 7:38'>Деян 7:38</a>). <p/>Таким образом, при даровании закона между Богом и народом стояли две посредствующие инстанции и, следов., закон ниже обетования, данного, так сказать, из рук в руки.</div>