<p ><div>Не знаю, что хотели сказать Семьдесят толковников, когда перевели еврейское слово Chabratha (כִּבְרַת־) словом Ипподром в следующей фразе, где Иаков говорит Иосифу: «А когда я шёл из Месопотамии Сирийской, чтобы идти в Ефрафу, умерла мать твоя Рахиль в земле Ханаанской, на пути Ипподрома» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда я шел из Месопотамии, умерла у меня Рахиль [мать твоя] в земле Ханаанской, по дороге, не доходя несколько до Ефрафы, и я похоронил ее там на дороге к Ефрафе, что <i>ныне</i> Вифлеем.</span></span>Быт. 48:7</a>). Но тут же, где в еврейском тексте говорится: «И похоронили её на дороге в Ефрафу, то есть Вифлеем» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И умерла Рахиль, и погребена на дороге в Ефрафу, то есть Вифлеем.</span></span>Быт. 35:19</a>), Семьдесят толковников опять поставили слово Ипподром, но уже вместо слова Ефрафа. Если уж Хаврафа означает Ипподром, то Ефрафа никак не может иметь того же значения. В то время как Акила перевёл это следующим образом: «И случилось καθ ἁδὸν τῆς γῆς (то есть «по пути в этой стране»), при вхождении в Ефрафу...» Но было бы правильнее перевести: «В лучшее время года этой страны, когда он входил в Ефрафу...» В свою очередь это выражение означает весеннюю пору, когда всё цветёт. И это лучшее время года. Тогда, например, проходящие по дороге срывают и собирают с придорожных полей всё, что ни очутится под рукой: так сильно их манит пестрота цветов. А Ефрафа и Вифлеем – это названия одного и того же города. И переводятся они сходным образом: «плодоносный» и «дом хлеба». Это в честь Того Хлеба, Который говорит, что Он сошёл с небес (Ин. 6).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Еврейские вопросы на Книгу Бытия</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=35&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=35&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
