<div><p ><div>С морем чув­ственным сравнивает псалмопевец жизнь человеческую по причине непостоянства и вечного движения в ее делах. Под бесчисленным племенем гадов разумеет он многовидное и как бы многоличное обилие людей, имея в виду разнообразие в деле усвоения ими пред­рекаемой им перемены. Природа у всех, конечно, одна и та же и природный образ не различен, но в проявлениях ума и сердца наблюдается великое разнообразие. Разумея это, некто сказал: <i>«как в воде лицо – к лицу, так сердце человека – к человеку» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=27&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Как в воде лицо - к лицу, так сердце человека - к человеку.</span></span>Притч. 27:19</a>). Мы говорим, что в этом море плавают корабли – святые церкви нашего Спасителя, пребывающие в мире, но выше мира, именно как на кораблях мы видим, что они плавают в воде, но выше воды. Итак, церкви, подобно кораблям, по-своему плавая в этом мыслен­ном море, принимают, верующих и перевозят их в некоторую другую землю или страну – в царство небесное, надежду о Христе и освящение от Святого Духа, и в отечество святых – доброде­тель. Будучи пришельцами, по написанному, и странниками на этой Земле (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле;</span></span>Евр. 11:13</a>), они не имеют пребывающего здесь града, но стремятся в тот, <i>«которого художник и строитель Бог» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо он ожидал города, имеющего основание, которого художник и строитель Бог.</span></span>Евр. 11:10</a>, 14, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо не имеем здесь постоянного града, но ищем будущего.</span></span>Евр. 13:14</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Цит. по: Катена на Псалом 103 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 103", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту). <br />PG 55, 651.46-68 = PG 69, 1264.C8-1265.A6</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=86&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=103&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>