<div><p ><div><br />Неправду, неправду положу его. Посему-то накажу за сию неправду. Потом присовокупляет:<br /><br />И той не таков будет: дондеже приидет, Ему же достоит, и предам Ему. Хотя осада сия тяжелее прежних; однако же не угашу совершенно искру царского рода, дондеже приидет, Емуже достоит, Кому прилично царствовать, Ему и передам царство. Сиe говорит и блаженный Павел: дондеже приидет семя, емуже обетовася: вчинен Аггелы рукою Ходатая (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Для чего же закон? Он дан после по причине преступлений, до времени пришествия семени, к которому <i>относится</i> обетование, и преподан через Ангелов, рукою посредника.</span></span>Гал. 3:19</a>). И патриарх Иаков, благословляя Иуду, сказал: не оскудеет князь от Иуды, и вождь от чресл его, дондеже приидет, Кому отложено: и Той чаяние языков (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>). Посему и здесь дает разуметь царство Владыки Христа, сказав: и Той не таков будет, дондеже приидет, Емуже достоит, и предам Ему. Ибо Иерусалим, хотя потерпел осаду и разорение от Навуходоносора, однако же не такие, какие потерпел от Римлян после спасительного креста. После первого взятия, по прошествии седмидесяти лет, город вновь был построен и пришел в прежнее благосостояние; но после спасительного креста подвергся он крайнему запустению. Сами Иудеи не смеют приступать к пределам его, возбраняемые законом. Посему и сказал Бог: и Той не таков будет, то есть, каков будущий; ибо сохраню род, дондеже приидет, Емуже достоит, и предам Ему, то есть, когда явится Тот, к Кому относятся обетования, тогда, предав Ему царство, их предам конечной гибели. После сего обращает пророчество на Аммонитян; потому что по враждебному расположению к Иудеям радовались они их бедствиям.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=21&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=21&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>