<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Близко к исследованному<a href="#688080_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> основание надписания: «<b>о осмей</b>» (Пс. 11). Ибо вся попечительность о добродетельной жизни имеет в виду будущий век, начало которого, имеющее последовать за чувственным временем, круговращающимся в седмицах дней, называется осмым днем. Посему надписание: «<b>о осмей</b>» подает совет не иметь в виду настоящего времени, но взирать на осьмый день. Ибо, когда прекратится это скоротекущее и преходящее время, в которое одно приходит в бытие, а другое разрушается; когда минуется потребность приходить в бытие, и не будет уже разрушаемого, потому что уповаемым воскресением претворится естество в некое иное состояние жизни; когда прекратится и это преходящее свойство времени, потому что не будет уже силы, приводящей в бытие и разрушение: тогда, без сомнения, кончится и эта седмица, измеряющая время, заступит же ее место осьмый день, то есть последующий век, который весь составляется одним днем, как говорит некто из Пророков, уповаемую жизнь назвав «<i>днем великим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И Господь даст глас Свой пред воинством Своим, ибо весьма многочисленно полчище Его и могуществен исполнитель слова Его; ибо велик день Господень и весьма страшен, и кто выдержит его?</span></span>Иоил. 2:11</a>), потому сей день освещать будет не чувственное солнце, но истинный Свет, Солнце правды, которое в пророчестве именуется «<i>востоком</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и скажи ему: так говорит Господь Саваоф: вот Муж, - имя Ему ОТРАСЛЬ, Он произрастет из Своего корня и создаст храм Господень.</span></span>Зах. 6:12</a>), потому что никогда не скрывается на западе. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="688080_1" class="note-item" href="#688080_1">1</a> Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. На духовых <i>орудиях</i>. Псалом Давида.</span></span>Пс. 5:1</a><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"О надписании псалмов". Глава 5<br /> О надписаниях: «о тайных», «о наследствующей», «о заступлении утреннем», «о осмей», «о точилех</i>»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Сей псалом имеет туже надпись: «<i>псалом о осьмом»</i>, какую имеет и 6-й псалом (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 6:1</a>). Итак, смотри изъяснение ее там. И он пророчествует о воскресении Христа и об отмщении за обижаемых христиан. Ибо Господь, получив посредством смерти конец земной жизни, воскрес в восьмый день, т. е. в воскресение, который, поскольку начинает дни, называется первым (у греков); а поскольку следует за седьмым, т. е. субботою, называется восьмым. Впрочем он не надписывается <i>«о восьмом»</i> (на греческом περι), но: за восьмой (υπερ ογδοος) равно как и шестой; ибо не учит что такое восьмой, но просит Бога, чтобы пришел этот восьмой день, – чтобы было отмщение за мучимых диаволом и за порабощенных идолопоклонству людей.</div></p></div>