<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Суетная глагола кийждо ко искреннему своему</b><br />Каждый говорил пустое, то есть обман и ложь. Или тогдашние люди не только обманывали и подвергали осмеянию чужих, но и своих друзей; так как ближним Давид называет здесь находящегося близ другого не по месту, но по свойству природы и произволения. (1)<br />_______<br />(1) <i>Великий Афанасий</i> говорит: сиe слово явно изобличает неверие иудеев, почему и Моисей порицал их так: <i>сыны неверные</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и сказал: сокрою лице Мое от них [и] увижу, какой будет конец их; ибо они род развращенный; дети, в которых нет верности;</span></span>Втор. 32:20</a>). И <i>Кирилл</i>: — у еллинов все ложь и мудрость и слава и жизнь, а истинного т.е. необходимого и полезного у них никто не найдет нисколько. Они обоготворили и тварь, оставив Бога по естеству. Итак, истины у них уменьшились. <i>Василий великий</i>: — как из красок и других вещей одни истинны, а другие ложны, и как есть порфира истинная и порфира ложная, так и в добродетелях, и истина есть действительно сущее. Итак поелику все это извращено и истреблено, не потеряв бытия, но быв прогнано от людей, то посему не сказал: уменьшились истины, но с прибавлением от сынов человеческих. И <i>Дидим</i> говорит: сказал истины, а не истина, с одной стороны по причине неверности в договорах, с другой — в учении, наполненном неблагомыслием.==<br /><br /><br /><b>Устне льстивыя в сердце, и в сердце глаголаша злая</b><br />Устами коварными Давид называет коварного человека, — частию целое. Потому что коварный с двойным сердцем и двойною мыслью говорит злое и вредное. Внутри себя скрывает мысль одну, а вне себя показывает другую.<br /><br /><i>Другой</i> перевел: в сердце одном и другом. И народный греч. поэт Гомер сказал в одном месте: тот мне враг, наравне с врагами ада, который одно скрывает в уме, а другое говорит.</div></p>