<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Страсти ради нищих и воздыхания убогих, ныне воскресну, глаголет Господь</b>. <br />Ныне должно понимать за «<i>тогда</i>» в приличное время. А мысль в сем слове следующая: тогда, говорит Христос, Я восстану от гроба ради бедствия порабощенных заблуждении, по неведению, каковое бедствие было в них вместо стенания, как таковым было и то, что изъяснено при словах: <i>Он не забыл вопля бедных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет Господь прибежищем угнетенному, прибежищем во времена скорби;</span></span>Пс. 9:10</a>); ибо бедствие бедных служит им вместо вопля к Богу.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>Некоторые говорят, как-то <i>Василий Великий</i>, что бедным называется бывший прежде богатым, а потом лишившийся богатства, согласно с следующим: «<i>богатии обнищаша</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Бойтесь Господа, святые Его, ибо нет скудости у боящихся Его.</span></span>Пс. 33:10</a>). Нищим называется снискивающий себе необходимую пищу трудами рук своих. Таковые нищие и бедные были имевшие уверовать во Христа; потому что они лишились своего богатства, и работами и трудами рук своих приобретали нужное для тела своего. Имена нищего и бедного принимаются безразлично — одно вместо другого. Можно понимать это иначе, так Бог говорит: теперь, то есть, скоро Я восстану для произведения мщения за страдания и стенания оскорбляемых. Слово «<i>востану</i>» и произведу мщение, хотя Давид поставил оное как прилично говорить человеку, должно понимать, как прилично Богу.<br /><br /><i>Златоуст</i> говорит: какая сила смирения и крепость бедных, имеющих сердце сокрушенное! Ибо бедствие и злострадание служит величайшим утешением. Велика сила стенания! Она привлекает помощь свыше. Ибо Бог уважает скромность обижаемых, когда они в злострадании не произносят никакого худого слова, а только стенают и оплакивают свои беды. Устрашитесь обижающие бедных! кто не устрашится восстающего Господа.</li></ul></div><br /><br /><b>Положуся во спасение, не обинюся</b> (ясно покажу себя) <b>о нем</b>.<br /> Вспомнив прежде о воскресении Христа, Давид после в сих словах воспоминает о погребении Его, изменив порядок и возвратясь назад к крестной смерти Христовой. Еще, говорит, Господь вещает и это: Я положусь, т. е. буду пригвожден ко кресту, ибо его Он называет здесь спасением. Ибо Господь, поразив мучителя — диавола копием и древом креста, даровал нам спасение и полную свободу от заблуждения нашего, и бывших прежде немощными Он укрепил нас против демонов. Покажу себя, говорит, на нем явно; т.е. объявлю всему миру на кресте скрывающуюся во Мне божественную силу. Ибо когда Господь висел на кресте, завеса храма раздралась, солнце омрачилось, земля потряслась, камни распались и другие чудеса происходили. Или можно понимать так, что я положу нищих, и бедных во спасение, т.е. удостою их спасения, а затем смело объявлю о спасении их и покажу свою силу.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>У <i>Златоуста</i> изъясняется это так: с дерзновением Я защищу их (нищих) и сделаю славное спасение их открыто и явно, чтобы знали все. И <i>Феодорит</i> говорит: «не буду презирать их сетующих и стенающих по причине беззаконной дерзости против них, но, отложив долготерпение, как сон, произведу славное и блистательное спасение их. Так и <i>Симмах</i> перевел: «устрою спасение знаменитое».</li></ul></div><br /><br /><br /></div></p>