<div><p ><div>Посмотри: «<b>все</b>», продолжает он, «<b>что восхотел Господь, сотворил на небе и на земле, в морях и во всех безднах</b>». Видишь ли всесильное могущество? Видишь ли источник жизни? Видишь ли непреодолимую силу? Видишь ли несравненное превосходство? Видишь ли власть, не встречающую никаких препятствий? Видишь ли, как для Него все легко и удобно? «<b>Все</b>», говорит, «<b>что восхотел Господь, сотворил</b>». Скажи мне: где? «<b>На небе и на земле</b>»; не только здесь, но и на небе; не только на небе, но и на земле; и не только на земле, но и «<b>в морях и во всех безднах</b>». «<b>Бездною</b>» он называет преисподние места земли, равно как словом: «<b>на небе</b>» выражает и места выше небес. Не смотря на обширность их, воля Его нигде не встречает препятствий, но проникает все, и, что подлинно удивительно, Создавший это создал не с трудом, не с усилием, не повелением, но хотением; Он только захотел, и дело совершилось. Видишь, как Он показал и легкость творения, и множество созданий, и власть неограниченную? Затем, не говоря о самом небе и море, излагает то, что находится в них, и притом не все, находящееся в них, но, оставив находящееся на небе, хотя оно особенно дивно, говорит о том, что близ неба. Почему? Потому, что те предметы, хотя и велики, но многим неизвестны, а эти, хотя и меньше, но открыты и очевидны для всех. Так как он говорил людям, которые не столько верою руководились к разумению предметов невидимых, сколько занимались предметами видимыми, то отсюда он и начинает учение, делая сам тоже, что внушал делать другим. Что же именно? Воспевать Бога за дела Его, возносить Ему хвалы, изучая каждое дело Его и за каждое славословя Его. Увещевая хвалить Бога, он часто говорил: «<i>хвалите имя Господне, хвалите, рабы Господни</i>»; а теперь показывает и то, как должно хвалить, именно: исследуя состав творений, удивляясь и изумляясь премудрости, промыслу, могуществу, попечению Его. Отсюда мы научаемся, что существует не одно наше море, но что много морей, различных и беспредельных, потому что он говорит: «<b>в морях и во всех безднах</b>». Так моря Каспийское, Индийское, Чермное — почти отделены от этого моря, а вне — Океан, окружающий землю.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=134&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=134&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>