<div><p ><div>Если справедливости есть место даже на войне, то сколь больше её надо соблюдать во время мира! Такую милость продемонстрировал пророк тем, кто пришли взять его. Мы читаем, что царь сирийский послал войско окружить его, ибо узнал, что именно Елисей раскрыл всем его намерения и советы. Тогда Гиезий, слуга пророка, увидев войско, устрашился, [полагая], что жизнь его в опасности. Пророк же сказал ему: <b>Не бойся, потому что тех,которые с нами, больше, нежели тех, которые с ними.</b> И когда пророк просил, чтобы глаза слуги открылись, они открылись. И Гиезий увидел, что <b>вся гора наполнена конями и колесницами огненными кругом Елисея.</b> Когда приблизились к нему [враги], пророк произнёс: Господи! <b>порази их слепотою.</b> И случилось так, и тогда он сказал сирийцам: <b>Идите за мною, и я провожу вас к тому человеку, которого вы ищете.</b> И увидели они Елисея, которого должны были взять, но, видя его, взять не могли. Из этого ясно, что веру и справедливость надо сохранять и на войне и что вероломство ничто не красит.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об обязанностях священнослужителей.<br />Сl. 0144, 1.1.29.140.162.9.<br /></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Вот, поскольку многих людей увлекают войны, то что славнее - положить конец битве силой большого войска или одними лишь заслугами [перед Богом]? Елисей оставался в одном месте, когда царь сирийский развязал большую войну против народа отцов наших, вдобавок к ужасам войны прибавляя разные коварные замыслы и стараясь заманить их в засаду. Но все его приготовления распознал пророк и, мысленно пребывая по милости Божьей всюду, поведал своим соплеменникам о замыслах врагов, предупредив, какие места нужно избегать. Когда же всё это стало известно царю Сирийскому, он послал войско, чтобы окружить пророка. Елисей молился, прося поразить их всех слепотой, так что те, кто пришли взять его, сами пленниками вошли в Самарию. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об обязанностях священнослужителей.<br />Сl. 0144, 2.3.1.5.81.18.</span></div><br /></span></div><br />И в другом месте, а именно в Книге Царств, мы читаем, что Елисей находился в Самарии, когда вдруг его окружило войско сирийцев. Гиезий увидел войско и сказал господину своему: <b>Господин мой, что нам делать?</b> Пророк Елисей отвечал: <b>Не бойся, потому что тех,, которые с нами, больше, нежели тех, которые с ними.</b> И молился, чтобы открылись глаза Гиезия. И открылись глаза его, и увидел, что <b>вся гора наполнена конями и колесницами огненными кругом Елисея.</b> А Елисей молился о том, чтобы Бог поразил их слепотою. И поражены были, и вошли в город, не видя вовсе, куда идут. Верно слышали вы, воины, которые окружены, что там, где вероломство, там и слепота. Потому по заслугам ослепло войско неверующих. Но там, где вера, там воинство ангелов. Итак, благое [дело] - вера, которая часто являет силу свою и среди умерших (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> быв погребены с Ним в крещении, в Нем вы и совоскресли верою в силу Бога, Который воскресил Его из мертвых,</span></span>Кол. 2:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> ибо Он назначил день, в который будет праведно судить вселенную, посредством предопределенного Им Мужа, подав удостоверение всем, воскресив Его из мертвых.</span></span>Деян. 17:31</a>). Потому и противник наш с его легионами изо дня в день терзаем доблестью мучеников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О кончине Феодосия.<br />Сl. 0159, 10.376.1.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=6&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>