<div><p ><div>Итак, если даже на войне справедливость не теряет своего значения, то сколь заботливее (magis) она должна соблюдатъся в мирное время? Ведь такую милость (сохранение жизни) пророк оказал тем, которые пришли затем, чтобы схватить его. Ибо царь сирийский — так читаем мы, — после того как узнал, что именно Елисей был тем, который разрушал все его намерения и замыслы, послал свое войско для того, чтобы осадить его (в Дофане) (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И встревожилось сердце царя Сирийского по сему случаю, и призвал он рабов своих и сказал им: скажите мне, кто из наших <i>в сношении</i> с царем Израильским?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал один из слуг его: никто, господин мой царь; а Елисей пророк, который у Израиля, пересказывает царю Израильскому и те слова, которые ты говоришь в спальной комнате твоей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал он: пойдите, узнайте, где он; я пошлю и возьму его. И донесли ему и сказали: вот, он в Дофаиме.</span></span>4 Цар. 6:11-13</a>). Слуга пророка Гиезий, увидев это войско, стал опасаться за (свою и Елисея) жизнь. (Но) пророк сказал ему: «Не бойся, потому что тех, которые с нами, больше, нежели тех, которые с ними» (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал он: не бойся, потому что тех, которые с нами, больше, нежели тех, которые с ними.</span></span>4 Цар. 6:16</a>). И по молитве пророка, глаза слуги его открылись, и он увидел гору, наполненную конями и колесницами кругом Елисея. А когда сирийцы приблизились, пророк сказал: «Да поразит Господь слепотою войско сирийское» (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Когда пошли к нему Сирияне, Елисей помолился Господу и сказал: порази их слепотою. И Он поразил их слепотою по слову Елисея.</span></span>4 Цар. 6:18</a>)*.<br />   И, когда случилось так (quo impetrato), он сказал сирийцам:<b> «Идите за мною; я провожу вас к тому человеку, котораго вы ищите</b>. И увидели они Елисея, котораго хотели схватить, однако, увидев, взять его (всетаки) не смогли. Итак, ясно, что даже на войне нужно быть верным и справедливым, и что ничего хорошаго (decorum) не может быть там, где нарушается верность (принятым на себя обязательствам).<br />*Текст св. Амвросия разнится от других переводов. Греческий LXX: Πάταξον δή тоν έθνος тоύτο άορασία. Вульгата: Percute obsecro, gentem hanc caecitate. Порази их слепотою.<br /><i>Об обязанностях священнослужителей, 29/140</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=6&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=6&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>