<div><p ><div>Очевидно, что речь направлена против вождей Израилевых, и под образом львов или разбойников описывается их жестокость; ибо они ограбили бедных и убили их и сокрушили кости их и плоть их, и, – как бы в глубине котла, – в городе Иерусалиме изнурили они несчастный народ. Вот по этой причине и наведется на них наказание потом, в дни пленения, или со стороны Навуходоносора, или со стороны Тита и Веспасиана. И возопиют они к Богу, и не услышит Он их и сокроет лице Свое от них, ибо нечестиво поступали они в преступлениях своих.<br /><br />LХХ: «И скажет: услышьте вот это, главы дома Иакова и остатки дома Израиля.» [Здесь] мысль соединяется с [непосредственно] вышестоящими словами. Ибо выше он сказал: «Господь же вождь» [их] «будет и скажет: Слушайте, главы дома Иакова, и остатки дома Израилева.» Вместо слов: «Остатки дома Израилева», все, за исключением Семидесяти, перевели: «вожди дома Израилева». Итак Господь, устроивший путь народу Своему и вышедший пред лицом его, Сам есть и вождь в пути для народа более простого, который Он называет стадом. Он угрожает тем, которые не хотят следовать Его водительству, но гордятся и как судии народа не следуют стопам Его, Он говорит: «Слушайте, главы дома Иакова и вожди дома Израилева». Что же это такое, что́ Он заставляет их слушать? «Не ваше дело знать правду так как вы ненавидите добро и ищете зла» т. е. вы не удостоиваетесь познать правду Божию, которая есть бездна многая, и ум развращенный не находит средств познать глубину правды Его. Или [так]: каким образом вы можете постигнуть правду Божию, вы, ненавидящие добро и ищущие зла, вы, гнушающиеся людьми святыми, но бедными, и почитающие грешников, но богачей. Вместе с тем размыслим о значении слов: [если] не любить добра уже грех есть, [то] сколь тяжкое преступление будет ненависть [к нему]? Наоборот: если не избегать зла есть уже порок, то сколь великое нечестие будет прилежно искать [зла]? После этого [у пророка] описывается жестокость судей и бесчеловечие их к подчиненным.<br /><br />LХХ: «Сдирающие с них кожу их и плоти их с костей их. Так как они пожрали плоти народа Моего и ободрали кожи с них и сокрушили кости их и столкли плоти их как бы на сковороде и как бы мясо в котле, – то возопиют они ко Господу и не услышит их и отвратит лице Свое от них во время оное, потому что нечестиво поступали они в злых начинаниях своих.» – Недостаточно было [им] грабить подчиненное им стадо, но они к тому же изнуряли тела жестоким владычествованием и сокрушили кости их, чтобы разбить и стереть [во прах], если что-либо [случайно] осталось крепким [в целости] на них. И вот: подобно тому как они, предавши стадо Мое диаволу и ангелам его, ограбили людей Моих и совершенно лишили их всякой красоты и благоприличия покрывавшей их кожи, а кости и плоть бросили в кипящий котел, который распалил царь Ассирийский; так и сами они, когда приидет день мщения, возопиют ко Господу и не будут услышаны, так как и сами не слышали просящих; и прострут руки свои ко Господу, и Бог отвратит лице Свое от них, так как и сами они отвращали свое лице от тех, которые умоляли их. И все это безъизьятия претерпят они, так как крайне нечестиво поступали они в делах и похотях своих: не царями были они, а тиранами, не вождями, а львами, не учителями для учеников, а волками для овец; и насыщались они плотию, и утолстели и [таким образом] приготовили из себя как бы самую тучную жертву для заклания и для [уготованного им] наказания от Господа. – До этого места [речь шла] против нечестивых вождей. Следующие же слова направлены против лжепророков и нечестивейших лжеучителей, которые хитрою лестью обманывают народ Божий, обещая [ему] знание Св. Писания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 43-45)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>