<p ><div>Никто не сомневается, что Иерусалим был подвергнут бедствиям за преступления, которые описываются в этом отрывке, потому что и выше уже была высказана угроза или против судей, или против лжепророков: «Слушайте главы дома Иакова и вожди дома Израиля;» а затем и после, спустя несколько стихов [говорится]: «Вот это говорит Господь на пророков, которые обольщают народ Мой» и проч. Теперь же [говорится] вообще и против судей, и против лжепророков, и против священников, и против тех, которые хвастаются [будто бы бывшим] к ним знамением от Господа. Речь пророка угрожает им и обличает их потому, что из-за преступлений их Сион должен быть распахан, как поле, Иерусалим разрушен [и обращен] в груду камней, а холм, на котором находится храм, обращен в лесистый холм. Что было сказано, то мы и видим вполне совершившимся; очи потверждают изречение уст; и [наше] наблюдение свидетельствует об исполнении пророчества. Это же самое свидетельство находится и в книге Иеремии (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> "Михей Морасфитянин пророчествовал во дни Езекии, царя Иудейского, и сказал всему народу Иудейскому: так говорит Господь Саваоф: Сион будет вспахан, как поле, и Иерусалим сделается грудою развалин, и гора дома сего - лесистым холмом.</span></span>Иер. 26:18</a>), где делается упоминание о Михее, и Иерусалим представляется опустошенным. Судьи и главы дома Иакова и дома Израиля, т. е. и двух, и десяти колен, не только не творили правосудия, но и презирали его, и извращали все прямое, чтобы как-нибудь не осталась в городе даже незначительная доля правосудия. Они созидали Сион на крови и Иерусалим на беззакониях, ограбляя бедных, погубляя невинных детей и умерщвляя святых. Если некоторые из судей как будто и судили справедливо, то это значит, что они продавали за деньги судебный приговор и судили за подарки. Даже священники учили народ не иначе, как за плату; и хотя святым говорится: «<i>Даром получили, даром и давайте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> больных исцеляйте, прокаженных очищайте, мертвых воскрешайте, бесов изгоняйте; даром получили, даром давайте.</span></span>Мф. 10:8</a>), однако они, только получив деньги от приносящих, с жадностью сребролюбцев продавали слово Божие и благодать Господню. И после всех этих злодеяний они, не понимая греха своего, как будто преступлениями они приобрели милость Божию, тщеславно говорят, что они – судьи, священники и пророки; по своему нераскаянному сердцу они повторяют: «Господь среди нас, и не прядут на нас бедствия». А так как они не сотворили покаяния, и весь народ пошел по следам пороков [своих] вождей, священников и пророков, то Сион будет вспахан, как поле, и Иерусалим будет обращен в груду камней, а храм, до того времени блиставший золотом и серебром, будет приведен в состояние полнейшего разрушения. Это [говорится] о народе иудейском, настоящее пленение которого и полнейший разгром его определены, как вследствие вышеуказанных его преступлений, так в особенности вследствие пролития крови Господа. По этой же причине и Сион был вспахан, как поле, и Иерусалим был обращен в холмы, покрытые лесом, и оный храм, некогда чтимый и славный, обращен был в прах.<br /><br />Если же кто-нибудь слова, относящиеся к Иерусалиму и Сиону, отнесет к церкви [ведь она есть дом Иакова и дом Израиля согласно написанному в книге Исаии: «<i>Иаков отрок Мой, Я прииму его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А ты, Израиль, раб Мой, Иаков, которого Я избрал, семя Авраама, друга Моего, -</span></span>Ис. 41:8</a>) и следующим словам (апостола) к Тимофею: «<i>Чтобы ты знал, как должно тебе поступать в дому Божием, который есть церковь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы, если замедлю, ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины.</span></span>1 Тим. 3:15</a>)]; тот явственно увидит, что главы дома Иакова и остатки из дома Израиля, или (как лучше написано в еврейском тексте) «судии дома Израиля» суть никто другой, как епископы, пресвитеры и диаконы, которые презирают справедливость и извращают все прямое, если только не сохраняют своего сердца со всякою тщательностию; в самом деле, разве не презирают они справедливости и не извращают все прямое, когда судят лицеприятно и [когда] при рассмотрении дела [у них] имеет значение не вина ответчиков, а их могущество. Но [это место] может быть понято и иначе, [именно]: что главы дома Иакова и судии дома Израиля презирают и ненавидят справедливость, отклоняя решение Судии Бога и извращая всякое правило [Св.] Писания превратными толкованиями; таким образом они созидают Сион на крови и Иерусалим на неправдах. Ибо когда Писание повелевает: «<i>Не вводи нечестивого под кровлю праведных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не злоумышляй, нечестивый, против жилища праведника, не опустошай места покоя его,</span></span>Притч. 24:15</a>) и говорит: «<i>мужа кровей и льстивого будет гнушаться Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты погубишь говорящих ложь; кровожадного и коварного гнушается Господь.</span></span>Пс. 5:7</a>); то эти [правители церкви], когда посвящают в клирики кого придется из своей свиты, являются ответственными за неверие тех, которые подвергаются соблазнам, так как жизнь [посвященных] выставляется на соблазн народа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=6&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а кто соблазнит одного из малых сих, верующих в Меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его во глубине морской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если же рука твоя или нога твоя соблазняет тебя, отсеки их и брось от себя: лучше тебе войти в жизнь без руки или без ноги, нежели с двумя руками и с двумя ногами быть ввержену в огонь вечный;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и если глаз твой соблазняет тебя, вырви его и брось от себя: лучше тебе с одним глазом войти в жизнь, нежели с двумя глазами быть ввержену в геенну огненную.</span></span>Мф. 18:6-9</a>). Почему и говорится, что лучше было бы человеку, если бы на шею его был привязан мельничный жернов, приводимый в движение ослом, и человек тот брошен был в глубину моря, чем если соблазнится один из меньших [чад] церкви. И хотя пророк Малахия называет священников ангелами (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>), хотя уста их [называются] изречением Господа, однако они не судят без подарков, говоря: «<i>Дары ослепляют глаза даже мудрых и как бы узда на устах предотвращают строгий приговор</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> не извращай закона, не смотри на лица и не бери даров, ибо дары ослепляют глаза мудрых и превращают дело правых;</span></span>Втор. 16:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=20&s=31">Еккл. 20:31</a>?); и хотя апостолам говорится: «<i>Не имейте золота и серебра, и меди в поясах своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не берите с собою ни золота, ни серебра, ни меди в поясы свои,</span></span>Мф. 10:9</a>), а из рук святого мужа отнимаются даже трудом приобретенные деньги, однако они торгуют словом Божиим и имеют прибыток от торговли голубями даже в храме.<br /><br />Но и пророки Иерусалимские дают прорицания за деньги, не зная, что иное дело прорицание, а иное – пророчество; ведь прорицательство в Священном Писании никогда не понимается в хорошем смысле «<i>Не будет волшебства</i>». – говорит он, – «<i>во Иакове и прорицаний во Израиле</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> нет волшебства в Иакове и нет ворожбы в Израиле. В <i>свое</i> время скажут об Иакове и об Израиле: вот что творит Бог!</span></span>Чис. 23:23</a>) Правда, им казалось, что это есть пророчеcтво, но их пророчество обратилось в прорицание гадателей, потому что они получали деньги Апостол Петр говорит: «<i>Серебра и золота я не имею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но Петр сказал: серебра и золота нет у меня; а что имею, то даю тебе: во имя Иисуса Христа Назорея встань и ходи.</span></span>Деян. 3:6</a>); конечно, он мог продать Симону волхву то, чего этот просил; по крайней мере он мог притвориться продающим (ибо Дух Святой не может быть ни продаваемым, ни покупаемым); однако он осудил принесенные деньги вместе с принесшим их (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=18&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Симон же, увидев, что через возложение рук Апостольских подается Дух Святый, принес им деньги,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> говоря: дайте и мне власть сию, чтобы тот, на кого я возложу руки, получал Духа Святаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Петр сказал ему: серебро твое да будет в погибель с тобою, потому что ты помыслил дар Божий получить за деньги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Нет тебе в сем части и жребия, ибо сердце твое неправо пред Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Итак покайся в сем грехе твоем, и молись Богу: может быть, опустится тебе помысел сердца твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо вижу тебя исполненного горькой желчи и в узах неправды.</span></span>Деян. 8:18-23</a>). В настоящее время ты можешь видеть, что уста пророков Иерусалимских не имели пророчества, [хотя] они опирались как будто на Господа и говорили: «Не придут на нас бедствия»; и [вот] ради них место [особого] Провидения Божия возделывается неприятельским плугом, и место, некогда мирное, покрывается развалинами, а храм Господа обращается в терновый колючий лес и делается жилищем диких зверей. И никого не трогает то, что мы читаем в первой книге Царств, [именно]: что Саул, желая идти к Самуилу, сказал отроку своему, что он не имеет подарка, которым бы мог заплатить за предсказание; но отрок отвечал: «<i>Вот в руке моей обрелась четвертая часть сикля денег и дам мужу Божию, и он возвестит нам путь наш</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Саул слуге своему: вот мы пойдем, а что мы принесем тому человеку? ибо хлеба не стало в сумах наших, и подарка нет, чтобы поднести человеку Божию; что у нас?</span></span>1 Цар. 9:7</a> и дал.); ведь там не написано, что Самуил принял [деньги], и даже, что они предложили [их] ему; наоборот: они сами получают угощение у пророка и приглашаются им на пир. Но допусти, что он принял [деньги], все-таки скорее их следует считать платою за гостеприимство, чем подарком за предсказание. В самом деле, сикль имеет двадцать оболов, а четвертая часть сикля – это только пять оболов. Таким образом, и наши священники, если хотят продавать пророчество и предлагать голубей с кафедр своих, [подобных тем], которые некогда низверг Господь бичом (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И, сделав бич из веревок, выгнал из храма всех, также и овец и волов; и деньги у меновщиков рассыпал, а столы их опрокинул.</span></span>Ин. 2:15</a>), то пусть получают пять оболов, а не плату, [равную стоимости] деревень.<br /><br />Это же самое замечается и в третьей книге Царств, [именно]: что жена Иеровоама, кода заболел ее сын, направляется к Ахии, человеку Божию, неся ему хлебы, сушеный виноград и сосуд меда (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=14&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время заболел Авия, сын Иеровоамов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Иеровоам жене своей: встань и переоденься, чтобы не узнали, что ты жена Иеровоамова, и пойди в Силом. Там есть пророк Ахия; он предсказал мне, что я буду царем сего народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И возьми с собою [для человека Божия] десять хлебов, и лепешек, и кувшин меду, и пойди к нему: он скажет тебе, что будет с отроком.</span></span>3 Цар. 14:1-3</a>). И в самом деле, [там] говорится, что она понесла с собою, во не пишется, что он принял: ибо он и укорял ее, и предсказал ей грядущее горе. Возможно, что те, которые имели обыкновение ходить к гадателям (потому что среди Израиля было много гадателей и прорицателей), по своему дурному обыкновению думали такое самое и о пророках, и хотели делать приношения святым мужам, как обыкновенно приносили гадателям; и потому Писание рассказало, что таковые хотели, но оно не прибавляет, что они осмеливались сделать приношения, или что пророки принимали их. Апостол Павел говорит: «<i>Служащие жертвеннику 6ерут часть от жертвенника и живут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Разве не знаете, что священнодействующие питаются от святилища? что служащие жертвеннику берут долю от жертвенника?</span></span>1 Кор. 9:13</a>) О священнослужитель! тебе позволяется, чтобы ты жил от алтаря, но не роскошествовал. Волу молотящему уста не заграждаются (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо в Моисеевом законе написано: не заграждай рта у вола молотящего. О волах ли печется Бог?</span></span>1 Кор. 9:9</a>) Мы знаем это, и однако этим позволением Апостол не злоупотребляет: имея средства к жизни и одежду, он доволен [ими]; день и ночь работает он руками своими, чтобы не быть кому-либо в тягость. И в посланиях он клятвенно уверяет, что он ходил во Евангелии Христовом свято и без скупости и не только о себе, но и об учениках своих утверждает тоже самое, – [именно]: что он никого не посылал для того, чтобы тот потребовал [или: мог], или хотел получить что-нибудь (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=5&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо никогда не было у нас перед вами ни слов ласкательства, как вы знаете, ни видов корысти: Бог свидетель!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не ищем славы человеческой ни от вас, ни от других:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> мы могли явиться с важностью, как Апостолы Христовы, но были тихи среди вас, подобно как кормилица нежно обходится с детьми своими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Так мы, из усердия к вам, восхотели передать вам не только благовестие Божие, но и души наши, потому что вы стали нам любезны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы помните, братия, труд наш и изнурение: ночью и днем работая, чтобы не отяготить кого из вас, мы проповедывали у вас благовестие Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Свидетели вы и Бог, как свято и праведно и безукоризненно поступали мы перед вами, верующими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> потому что вы знаете, как каждого из вас, как отец детей своих,</span></span>1 Фес. 2:5-11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=8&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ни у кого не ели хлеба даром, но занимались трудом и работою ночь и день, чтобы не обременить кого из вас, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не потому, чтобы мы не имели власти, но чтобы себя самих дать вам в образец для подражания нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо когда мы были у вас, то завещевали вам сие: если кто не хочет трудиться, тот и не ешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но слышим, что некоторые у вас поступают бесчинно, ничего не делают, а суетятся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Таковых увещеваем и убеждаем Господом нашим Иисусом Христом, чтобы они, работая в безмолвии, ели свой хлеб.</span></span>2 Фес. 3:8-12</a>). Если же в некоторых посланиях он благодарит [братий] и называет дары поcылающих благоволевием Божиим, то́ собирает их он не столько для себя, сколько для бедных святых, бывших во Иерусалиме. А святые, в бедности бывшие в Иерусалиме, это те, которые с самого начала уверовали во Христа из Иудеев и, будучи отвергнуты родителями и родственниками, и близкими своими, потеряли как владения свои, так и всю свою утварь вследствие разграбления со стороны священников храма и со стороны народа. Если [и теперь] есть такие бедные, то пусть [священники] принимают; но если под предлогом бедных обогащаются некоторые дома, и если мы вкушаем золото в стеклянных и глиняных сосудах, то или переменим и одежды соответственно скопленным сокровищам, или же бедное платье пусть не ищет богатства, как у сенаторов. Какая польза не иметь вокруг шеи платка для осушения пота! И что за удовольствие иметь только один хитон и предпочитать бедность в одежде, когда о кошельке нашем будет вздыхать вся толпа бедняков? По этой причине, ради себя самых – которые таковы, что устрояем Сион в крови и Иерусалим в неправдах, которые судим за подарки и даем ответы за плату, и даем прорицания за деньги и сверх этого, усвояя себе ложную святость, говорим: «Не придут на нас бедствия», – [ради себя] мы услышим грозный приговор Бога; он и следует далее: Сион и Иерусалим и холм храма – вместилище и место видения мира, – и Храм Христа будут в разрушении; а в конце [мира], когда любовь охладеет и вера сделается редкою, они будут распаханы, как поле, и обратятся в холмы и будут возвышенностями, покрытыми лесом в шалашом для хранения овощей, так что там, где были некогда обширные дома и бесчисленные груды плодов, будет едва заметная хижина, содержащая незначительное количество пищи, недостаточной, чтобы укрепить душу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 14. Киев, 1898. С. 361. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 24. Стр. 48-54)</span></div><br /><br />***<br />на ст. 11-12<br />О священнослужитель! Тебе позволяется, чтобы ты жил от алтаря, не роскошествовал. <b><i>Не заграждай рта у вола молотящего</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо в Моисеевом законе написано: не заграждай рта у вола молотящего. О волах ли печется Бог?</span></span>1 Кор. 9:9</a>). Мы знаем это, и однако этим позволением апостол не злоупотребляет: имея средства к жизни и одежду, он доволен [ими]; день и ночь работает он руками своими, чтобы не быть кому-либо в тягость. И в посланиях он клятвенно уверяет, что он ходил в Евангелии Христа свято и без скупости. И не только о себе, но и об учениках своих утверждает то же самое: что он никого не посылал для того, чтобы тот требовал или хотел получить что-нибудь<a href="#666334_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Если же в некоторых посланиях он благодарит [братьев] и называет дары посылающих благоволением Божиим, то собирает их он не столько для себя, сколько для бедных святых, бывших в Иерусалиме. А святые, в бедности бывшие в Иерусалиме, - это те, которые с самого начала уверовали во Христа из иудеев и, будучи отвергнуты родителями и pодственниками, и близкими своими, потеряли как владения свои, так и всю свою утварь вследствие разграбления со стороны священников храма и со стороны народа. Если [и теперь] есть такие бедные, то пусть их принимают; но если под предлогом бедных обогащаются некоторые дома, и если мы принимаем пищу в золотых, стеклянных или керамических сосудах, то пусть или богатство переменит наши [христианские] обычаи, или же пусть обычаи бедности не ищут богатств сенаторов. Когда любовь охладеет и вера сделается редкою, Иерусалим и Сион будут распаханы, как поле, и обратятся в холмы и будут озвышенностями, покрытыми лесом и шалашом для хранения овощей, так что там, где были некогда обширные дома и бесчисленные поля хлебов, будет стоять бедная хижина с пищей, не достаточной для укрепления души. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Иероним Стридонский. <i>Комментарии на малых пророков. Сl. 0589, SL76, Michaeam 1.3.276.</i><br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="666334_1" class="note-item" href="#666334_1">1</a> Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=5&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо никогда не было у нас перед вами ни слов ласкательства, как вы знаете, ни видов корысти: Бог свидетель!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не ищем славы человеческой ни от вас, ни от других:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> мы могли явиться с важностью, как Апостолы Христовы, но были тихи среди вас, подобно как кормилица нежно обходится с детьми своими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Так мы, из усердия к вам, восхотели передать вам не только благовестие Божие, но и души наши, потому что вы стали нам любезны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы помните, братия, труд наш и изнурение: ночью и днем работая, чтобы не отяготить кого из вас, мы проповедывали у вас благовестие Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Свидетели вы и Бог, как свято и праведно и безукоризненно поступали мы перед вами, верующими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> потому что вы знаете, как каждого из вас, как отец детей своих,</span></span>1 Фес. 2:5-11</a><br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
