<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Вопрос Маноя и ответ Ангела одинаковы с вопросом Иакова, боровшегося ночью с таинственным незнакомцем и с ответом ему последнего. По окончании борьбы, Иаков спросил незнакомца «повеждь ми имя Твое», и получил ответ «<i>вскую сие ты вопрошаеши имене Моего? Еже чудно есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Спросил и Иаков, говоря: скажи [мне] имя Твое. И Он сказал: на что ты спрашиваешь о имени Моем? [оно чудно.] И благословил его там.</span></span>Быт. 32:29</a>). — Почто сие вопрошаеши имене Моего, говорит Ангел Маною, т -е напрасно любопытствуешь знать Мое имя, как свойственно любопытным людям осведомляться об имени лиц, впервые с ними встречающихся. Ты принимаешь Меня за человека и думаешь, что Я ношу обыкновенное челоеческое имя Нет, — Мое имя не принадлежит к числу человеческих имен, — оно чудно, — чудно, как имя существа, пред величием которого всяк ум изумевает, всякая высота смиряется, все Силы небесные со страхом и трепетом повергаются. — Из последующих действий Ангела Маной и жена его узнали, что это не человек, и вообще не тварь, а Сам Господь (22), и что следственно настоящее имя Его есть имя Божие. Эти действия описываются в дальнейших двух стихах, 19-м и 20-м, невошедших в паримию. В них идет речь о жертвоприношении, которого потребовал Ангел «Маной взял козленка и хлебное приношение и вознес Господу на камне. И сделал Он (Господь) чудо, которое видели Маной и жена его. Когда пламень стал подниматься от жертвенника к небу, Ангел Господень поднялся в пламени жертвенника» Произошло тоже, что с жертвою Гедеона. Как жертва Гедеона воспламенилась от огня, исторгшегося из скалы вслед затем, как Ангел прикоснулся к жертве жезлом так и чудо воспламенения жертвы Маноя совершилось вероятно одинаковым образом. Как там, так и здесь жрецом был Ангел, и как там, так и здесь Ангел же в пламени жертвы неопаляемый им, вознесся к небу и тем дал понять, что жертва принята Богом Ему угодна. Видя это Маной и жена его пали лицем на землю», воздавая божеское поклонение Ангелу Господню, в Котором узнали Самого Бога. Последнее видно из слов Маноя, сказанных им, когда скрылся Ангел. Он тогда сказал жене своей «верно мы умрем, ибо видели мы Бога» (22). Но это не вошло в паримию, — она заключается стихом 21-м, где сказано что Ангел Господень, совершив чудо мгновенно скрылся с глаз Маноя и жены его.<br /></div></p></div>