<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Имеющий родиться от жены Маноя сын должен быть, по слову Ангела, назорей и притом от чрева матери, и, как видим из 7-го стиха, до самой смерти, на всю жизнь должен исполнять обязанности назорея. Назорей значит отделенный, — т.-е. обетом посвященный на особое служение Богу. Особенности назорейского служения Богу состояли в том, что Назорей обязывался воздерживаться от виноградного вина и сикера (под которым разумеются опьяняющие напитки, приготовленные например из хлеба, яблочного сока, фиников и т. п.), даже от уксуса, не должен есть ничего, что делается из винограда, от зерен до кожи. Во все дни обета назорейства бритва и ножницы (железо) не должны касаться головы его. Подобно первосвященникам, Назорей не должен подходить к мертвому телу, ни прикасаться, под опасением осквернения, к трупам даже отца, матери, братьев и сестер своих. Если же даже нечаянно кто умрет при нем, то он осквернит тем голову назорейства своего, и должен остричь свою голову и слова начать обет свой, а прежние дни обета не зачитаются. По окончании срочных дней обета, назорей разрешался от него принесением троякой жертвы и сожжением волос на жертвеннике (Чис. 6). Все это относится к временным назореям. Закон Моисеев не упоминает о назореях пожизненных, к разряду которых принадлежал сын Маноя и впоследствии Иоанн Креститель. К назореям пожизненным, как видно из жизни Сампсона, правила назорейства не строго применялись Сампсон предназначен был к борьбе с Филистимлянами, потому для него неизбежны были соприкосновения с мертвыми, с трупами: убитых им врагов. Сампсон не почитал это осквернением для себя, нарушением назорейства, а потому не снимал с себя волос после каждого случая соприкосновения с мертвецами и не возобновлял каждый раз назорейства. Сам Господь снисходительно взирал на такое отношение Сампсона к назорейству. Блаженный Феодорит говорит «жаждущему Сампсону Бог дал воду, повелев источить ее язвине на ослиной челюсти. А челюсть сия по закону была трояко нечиста, потому что осел и живой нечисть и еще нечисть как мертвый, а соделавшееся убийственным орудием и поразившее тысячи иноплеменников имело особую еще нечистоту. Однако же Сам Законоположник из сего самого, а не из другого чего, удовлетворил Сампсоновой потребности в воде» (На книгу Судей вопрос 22). — Так как Сампсону суждено быть назореем от чрева матери, то по повелению Ангела сама мать для того, чтобы облегчить сыну несение обязанностей назорейства, должна была на все время чревоношения и млекопитания воздерживаться от всего, что запрещено назореям, потому что дети легко наследуют склонности и привычки матерей. — <b>Не яждь всяко нечисто</b>. Под нечистым здесь разумеются не те только снеди которые воспрещены, под именем нечистых, всем Израильтянам, но вместе и те, употребление которых воспрещено собственно назореям, хотя разрешено вообще Израильтянам. Одни и те же снеди, например лепешка из винограда, для последних были чисты, для назореев же нечисты. — Какое отношение к назорейству имело отращение волос? Можно думать, что это, равно как воздержание от прохладительных напитков — вина с водою и уксуса, имело значение самоотвержения в жаркой стране, особенно для человека, который, как Сампсон, должен был совершать свои подвиги на поле и терпеть зной. И только за это самоотвержение Господь наделил Сампсона необыкновенною физическою силою, которая отступила от него потому собственно, что с острижением ему волос отступила от него благодать Божия в наказание за то. что он дал увлечь себя женщине и по пристрастию к ней пренебрег своим назорейством, допустив, по ее требованию, лишить его того, в чем состояло отличие его, как Назорея от прочих людей, уничтожить в нем главный внешний признак посвящения его Богу. Пренебрежением к этому внешнему отлично Сампсон засвидетельствовал оскудение в нем внутренней преданности Господу, утрату душевной чистоты и силы воли для борьбы со страстями.</div></p></div>