<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Позаботьтесь же, пока есть время, об ИСТИННОМ и вечном спасении и, так как день суда уже близок, обратите в страхе Божием умы ваши к Богу. Пусть вас не тешит бессильное и пустое господство в этом веке над праведными и кроткими; ведь и в поле над возделываемыми и плодоносными растениями господствует куколь и кистер<a href="#564316_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>! Не говорите, будто несчастья случаются оттого, что мы не почитаем богов ваших. Знайте, что такое испытание посылает разгневанный Бог с тою целью, чтобы не вразумившийся благодеяниями был вразумлен, по крайней мере, бичами. Ищите, хотя поздно, Бога; тем более что Он, предостерегая, давно уже увещевает через пророка и говорит: <i>взыщите Меня, и будете живы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо так говорит Господь дому Израилеву: взыщите Меня, и будете живы.</span></span>Ам. 5:4</a>). Познайте, хотя поздно, Бога; тем более что пришедший Христос предлагает то же увещание и учение, говоря: <i>сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>). Верьте Тому, Кто вовсе не обманывает. Верьте Тому, Кто предсказал, что все это будет. Верьте Тому, Кто верующим дает в награду вечную жизнь. Верьте Тому, Кто осудит неверующих на вечную казнь в пламени геенны.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Послание Аеметриану. С1. 0046, 23.446.</i><br /></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="564316_1" class="note-item" href="#564316_1">1</a> Лат. lolium et auena - виды сорняков, растущих на Ближнем Востоке и упоминаемых как плевелы - <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=24&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Другую притчу предложил Он им, говоря: Царство Небесное подобно человеку, посеявшему доброе семя на поле своем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> когда же люди спали, пришел враг его и посеял между пшеницею плевелы и ушел;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> когда взошла зелень и показался плод, тогда явились и плевелы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Придя же, рабы домовладыки сказали ему: господин! не доброе ли семя сеял ты на поле твоем? откуда же на нем плевелы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он же сказал им: враг человека сделал это. А рабы сказали ему: хочешь ли, мы пойдем, выберем их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но он сказал: нет, - чтобы, выбирая плевелы, вы не выдергали вместе с ними пшеницы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> оставьте расти вместе то и другое до жатвы; и во время жатвы я скажу жнецам: соберите прежде плевелы и свяжите их в снопы, чтобы сжечь их, а пшеницу уберите в житницу мою.</span></span>Мф. 13:24-30</a>. Прим. ред.<br /></li></ul></div></div></p></div>