<div><p ><div>А для чего он посылает туда обвинителей? Для того, чтобы и в том су­дилище, где дело имело рассматриваться обстоятельнее, он оказался невинным.<br /> Но, скажешь, если он был признан невинным, то для чего были посланы туда обвинители? Для того, чтобы дело было исследовано точнее, и чтобы этот муж явился тем бо­лее чистым. Божие домостроительство таково, что чем нам вредят, то самое служит к нашей пользе. Так Иосиф был оклеветан госпожою; она думала, что вредит ему, но своею кле­ветою доставила ему безопасность; темница была гораздо покой­нее дома, где воспитывался этот зверь. Находясь там, он, хотя и служил, но был в непрестанном страхе, как бы не напала на него госпожа, и этот страх беспокоил его более темницы. Напротив, подвергшись обвинению, он стал жить безбоязненно и спокойно, избавившись от этого зверя, от бесстыдства и клеветы. Ему лучше было находиться вместе с не­счастными людьми, нежели с неистовою госпожою. Здесь он находил себе утешение в том, что посажен сюда за цело­мудрие; а там боялся, как бы не принять язвы на душу. Для юноши нет ничего тяжелее, мучительнее и несноснее любящей женщины, когда он ее не хочет: это хуже всяких уз. Та­ким образом, он не ввержен был в темницу, но освобо­дился из темницы; она вооружила против него господина, но сохранила его в мире с Богом, приблизила его к действи­тельному, истинному Владыке; лишила власти в своем доме, но усвоила Господу. Также и братья продали его, но тем изба­вили его от домашних врагов, от великой злобы и зависти, от ежедневных клевет, удалили от ненавидевших его.<br />   Что, в самом деле, может быть хуже, как быть принуждену жить вместе с завистливыми братьями, находиться в подозрении, подвергаться клеветам? Итак, одно делали и та и эти, а дру­гое и великое устроял (Бог) для праведника. Когда он был в чести, тогда находился в опасности; а когда испытывал бесчестие, тогда был в безопасности. Евнухи не вспомнили о нем, — и хорошо: освобождение его устроилось славнее, так что надобно было приписать все не человеческой милости, а Божию домостроительству; он был освобожден благовременно, когда была нужда, так что фараон извел его из темницы, не как благодетель, а как получающий благодеяние. Надлежало не рабу получить дар, а царю испытать нужду; надлежало открыться его мудрости. Потому забывает его евнух, чтобы не забыл Египет, чтобы не остался в неведении о нем царь. Если бы он изведен был прежде, то может быть захотел бы возвра­титься в свою землю; потому он и удерживается тысячью необходимостей, во-первых — властью, во-вторых — темницею, в-третьих — (распоряжениями) в царстве, чтобы все это так устроилось. Как благородного коня, стремящегося ускакать к своим, Бог удерживал его там для славных целей. А что он желал увидеть отца и облегчить скорбь его, видно из того, что он призвал его туда.<br /> Хотите ли, мы рассмотрим и другие случаи коварства, как они служат к нашей пользе, не только тем, что уготов­ляют нам награду, но и тем, что в то же самое время устроя­ют наше благосостояние? Строил ковы отцу (Иосифа) дядя его и изгнал его из отечества. Что же? Сам поставил его вда­ли от опасности, потому что (Иаков) нашел там безопасность; подал ему повод сделаться более любомудренным и увидеть сон. Но он был рабом в чужой стране? Однако он на­шел своих, взял невесту и явился тестю достойным зятем. Но (тесть) обманул его? Однако и это обратилось во благо: он сделался отцом многих детей. Но (тесть) имел против него злой умысел? Однако и из этого вышло добро: он возвратился в свою землю; если бы он благоденствовал, то не пожелал бы идти в свое отечество. Но его лишили награды? Он получил награду большую. Так всегда, против кого больше злоумышляли, те больших удостаивались благ. Если бы Иаков не взял за себя старшей сестры, то не сделался бы отцом столь многих детей, но провел бы много времени в бес­чадии и плакал бы, как (другая) жена его. Она справедливо плакала, пока не сделалась матерью; а он имел утешение; по­тому и укорял ее. Опять, если бы не лишили его награды, он не пожелал бы видеть своего отечества, не открылось бы любо­мудрие этого мужа, не прилепились бы к нему так (жены его). Смотри, что они говорят: <i>«он продал нас и съел даже серебро наше»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=31&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> не за чужих ли он нас почитает? ибо он продал нас и съел даже серебро наше;</span></span>Быт. 31:15</a>): так это усилило любовь их! Они сделались ему вме­сто жен рабынями и любили его, что выше всякого сокровища, так как нет, поистине нет ничего драгоценнее, как быть столь любимым женою и любить. <i>«Жена и муж, согласно живущие между собою»</i>, говорит Премудрый, поставляя это в числе блаженств (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=25&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> это - единомыслие между братьями и любовь между ближними, и жена и муж, согласно живущие между собою.</span></span>Сир. 25:2</a>); в этом все богатство, все счастье жизни, а без этого все прочее бесполезно, все неустроенно и исполнено не­приятностей и огорчений. Потому будем и мы искать этого, преж­де всего. Кто ищет денег, тот не ищет этого. Будем искать того, что может быть твердо.<br /> Не будем искать брачного союза с богатыми, чтобы мно­жество богатства не породило в жене высокомерия, чтобы вы­сокомерие не было причиною развращения. Не видишь ли, что сотворил Бог, как Он подчинил (жену мужу)? Почему же ты невнимателен? Для чего бесчувствен? Что даровал Он тебе по природе, в том не нарушай сам (Его) содействия. Надобно искать не богатой жены, а того, чтобы иметь в ней сообщницу жизни для рождения детей. Не для того Бог даро­вал человеку жену, чтобы она принесла деньги, но чтобы была ему помощницею. Жена, приносящая деньги, бывает коварна, (становится госпожою, вместо жены, или лучше, зверем, а не женою), предаваясь высокомерию из-за своего богатства. Нет ничего презреннее мужа, желающего обогатиться таким обра­зом; если вообще обогащение исполнено искушений, то, что бу­дет обогащение таким способом? Не смотри на то, что иной получил необыкновенно много, случайно и неожиданно; и в других делах нужно обращать внимание не на то, чем иные владеют и как неожиданно получают, но благоразумно вни­кать, не сопровождается ли это дело бесчисленными неприятно­стями. И не сам один ты чрез это подвергнешься бесславию, но навлечешь стыд и на детей, которых оставишь в бедности, если случится тебе умереть прежде, и жене подашь множе­ство поводов — выйти за муж за другого. Не видишь ли, как для многих жен предлогом ко второму браку служило то, что они обращали на себя внимание, искали распорядителей для своего имущества? Не будем же допускать столько зла ради денег, но, оставив все, будем искать (в жене) доброй души, чтобы найти в ней и любовь. В этом великое богатство, в этом высокое сокровище, в этом бесчисленное множество благ, которых да насладимся все мы, живя как должно и согласно с законами божественными, чтобы нам сподобиться и благ будущих, блогодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу со Святым Духом слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=23&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=23&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>