Апостол теперь дает всему обществу верующих, всей Церкви, наставление на случай болезни, более или менее тяжелой (как показывают выражения: <b>ασθενει</b> и <b>καμνοντα</b>), кого-либо из членов. В этом случае болящий - свободно выраженным желанием или просьбою должен пригласить <i>пресвитеров Церкви</i>, <b>τους πρεσβυτερους εκκλησιας</b>, - не просто старейшин или старцев, но лиц особенных иерархических полномочий и благодатных дарований через рукоположение (<i>см.</i> <a href='B:510 14:23'>Деян 14:23</a>; <a href='B:590 5:12'>1Фес 5:12</a>; <a href='B:650 13:17'>Евр 13:17</a>), которые и должны совершить над болящим молитву и помазание елеем <i>во имя Господне</i>, причем Апостол указывает и благодатное действие или, точнее, разнообразные благодатные действия "молитвы веры" (<i>ст.</i> <a href='B:660 5:15'>15</a>): эта <i>«молитва веры»</i> (<b>η ευ&#967;η της πιστεως</b>) спасет болящего (<b>σω&#950;ει τον καμντα</b>), <i>и восставит</i> (слав. <i>воздвигнет, греч.</i> <b>εγερει</b>) <i>его Господь, и, если он соделал грехи, простятся</i> (<b>αρεθησεται</b>) <i>ему...</i> Западная экзегетика при анализе и изъяснении этих слов Апостола усиливается доказать, что здесь нет речи о таинстве елеопомазания, а имеется будто бы обычное и распространенное в иудействе помазание елеем больных, совершавшееся раввинами, старейшинами, причем некоторые раввины со своим законоведением соединяли и искусство врача. Действительно, с внешней стороны елеопомазание, как и крещение, не представляет чего-либо нового в христианстве. Об известности и распространенности помазания в иудействе свидетельствуют и Библия (<a href='B:290 1:6'>Ис 1:6</a>; <a href='B:490 10:34'>Лк 10:34</a>), и иудейское предание - Иосиф Флавий (И. война I:33, 5 и др.), и Талмуд. В иудействе помазание елеем употреблялось при самых разнообразных болезнях, наружных и внутренних - как ввиду освежающего и смягчающего кожу и тело действия елея, так отчасти вследствие верования иудеев, что в раю из древа жизни истекал елей, который и должен был обеспечить людям бессмертие. Однако рассматриваемое с внутренней стороны, елеопомазание христианское является действием совершенно новым, неведомым иудейству, именно есть действительное таинство, причем, впрочем, Апостол Иаков не устанавливает таинства вновь, а лишь советует христианам благовременное его употребление. Признаками же таинственного, благодатного свойства действия елеопомазания являются следующие, указываемые Апостолом, черты: а) совершение елеопомазание не рядовыми христианами, а нарочитыми пресвитерами церковными; б) "молитва веры" над болящим, именно, "в присутствии его, а не заочно, как можно молиться о всяком" (еп. Михаил); в) помазание болящего елеем во имя Господне, чем ясно показывается, что здесь не имеется в виду целебное действие елея самого по себе; наконец, г) врачующее действие приписывается не елею, но молитве веры, елей же является внешним посредством или проводником высшей силы, врачующей душу и тело болящего; выражается здесь это благодатное действие таинства, во-первых, общим понятием спасения (душевного и телесного), во-вторых, в частности, телесным исцелением болящего (<i>«восставит его Господь»</i> - безусловная, абсолютная речь вместо условной) и, в-третьих, разрешением грехов, т. е. врачеванием даже и душевных немощей болящего.<p/>Из сказанного ясно, что в ряду других таинств церковных таинство елеосвящения имеет ту особенность, тот специфический характер, что приносит лицу, над которым совершается, вместе с духовным и телесное исцеление. Неправилен поэтому взгляд католической Церкви на таинство елеопомазания, как на extrema unctio (последнее помазание), sacramentum exeuntium (таинство умирающих). В основании этого взгляда лежит мнение, будто Апостол Иаков не говорит о телесном выздоровлении болящего, так как будто бы <b>σω&#950;ειν</b> означает лишь духовное спасение через излияние благодати, "<b>εγειρειν</b>, может, указывает на укрепление и ободрение духа болящего во время борьбы души со смертью. Но неправильность этого понимания очевидна уже при сопоставлении слов Ап. Иакова со свидетельством евангелиста Марка (<a href='B:480 6:13'>Мк 6:13</a>) об исцеляющем действии елеопомазания в руках апостолов. Равным образом, не подлежит сомнению, что гл. <b>σω&#950;ει ν</b> в Библии не раз означает телесное исцеление (<a href='B:230 6:5'>Пс 6:5</a>; <a href='B:230 7:2'>Пс 7:2</a>; <a href='B:230 21:22'>Пс 21:22</a>); тем более гл. <b>εγειρειν</b> весьма нередко означает поднятие больного с одра болезни, выздоровление (<a href='B:470 8:15'>Мф 8:15</a>; <a href='B:470 9:5'>Мф 9:5</a>). Ошибочно также видеть с католиками указание на смертельное состояние болящего, над которым Апостол заповедует совершать таинство елеопомазания, в гл. <b>ασθενιν</b>, который в действительности указывает только на тяжесть болезни, но не на смертельность ее (<a href='B:470 10:8'>Мф 10:8</a>; <a href='B:490 4:10'>Лк 4:10</a>), и в гл. <b>καμνειν</b>, имеющем подобное же значение (<a href='B:650 12:3'>Евр 12:3</a>). Справедливо поэтому обличает латинян св. Симеон, еп. Солунский: "Латиняне говорят, что не должно совершать елеосвящение над болящим, а только над умирающим. О безумие! Брат Божий говорит: молитва веры спасет болящего, и воздвигнет его Господь, а они говорят, что он умрет... Священное Писание говорит: мазаху маслом многи недужные и исцелеваху (<a href='B:480 6:13'>Мк 6:13</a>), а они говорят, что его должно преподавать не для того, чтобы больные исцелялись, а чтобы остались неисцеленными и умирали" (еп. Георгий).