После речи о таинстве елеопомазания, служащем главным образом врачеванию телесных недугов, Апостол дает средство против недугов духа - разнообразных греховных падений (<b>παραπτωματα</b>), именно: разъясняет необходимость взаимной молитвы христиан друг за друга, как верного и всеобщего средства духовного врачевания. "Но такая молитва предполагает взаимное исповедание верующими своих грехов, ибо нужно знать, в чем виновен наш брат, что лежит на его совести, чтобы наша молитва о нем была благоуспешна" (проф. прот. Д. И. Богдашевский). Отсюда - увещание св. Апостола: <i>«исповедайте друг друг»</i> (<b>ε&#958;ομολογεισθε αλληλοις</b>) <i>согрешения..."</i> Вопреки мнению некоторых древних и новых толкователей, здесь нет речи о таинстве покаяния или исповеди; Апостол говорит лишь о простом взаимном признании христиан пред другими верующими в своих проступках, в целях взаимного примирения, утешения, облегчения, совета, главным же образом для того, чтобы дать возможность христианам молиться о согрешившем брате. Конечно, не исключается здесь и исповедь пред пресвитерами, облеченными от Господа властью прощения грехов (<a href='B:470 18:18'>Мф 18:18</a>; <a href='B:500 20:23'>Ин 20:23</a>). Но ближе всего Апостол говорит не о таинстве покаяния, а о взаимообщении христианском, которое так неизменно требуется в жизни Церкви, как единого тела, единого организма. Рядом с взаимною исповедью христиан Апостол сейчас же поставляет взаимную же молитву христиан друг за друга: <i>«и молитесь друг за друга, яко да исцелеете»</i> (<b>ιαθητε</b>), т. е. духовно исцеляете от душевных немощей - грехов, имеющих опору в чувственных вожделениях (<i>см.</i> <a href='B:660 4:1-2'>Иак 4:1-2</a>). В качестве же побуждения к христианской взаимопомощи в форме молитвы Апостол указывает на великую силу молитвы праведника: <i>«много бо может молитва праведного споспешествуема»</i> (<b>ενεργουμενη</b>). "Молитва праведника имеет большую силу тогда, когда и тот, за кого он молится, содействует его молитве душевною скорбью. Ибо если тогда, когда молятся за нас другие, проводим время в роскоши, неге и невоздержании, то мы через это ослабляем силу молитвы подвизающегося за нас" (блаж. Феофил.). Впрочем, выражение <b>ενεργουμενη</b> может быть передано и без всякого условного оттенка, <i>напр.</i>, так: "сильно действует молитва праведного".<p/>В пример того, как много может молитва праведного, Апостол приводит двукратную молитву пророка Илии - сначала о засухе (<i>ст.</i> 17, <i>см.</i> <a href='B:110 17:1'>3Цар 17:1</a>), а затем о дожде (<i>ст.</i> 18, <i>см.</i> <a href='B:110 18:42'>3Цар 18:42</a>), причем в обоих случаях молитва пророка была точно исполнена Богом. Для того, чтобы пример великого пророка (<i>см.</i> Сир 48:1-15</a>) не сочтен был неподходящим для обыкновенных людей, Апостол при самом упоминании имени великого Илии называет его подобным, подобен страстным нам, <b>ομοιοπαθης ημ</b>&#970;<b>ν</b>, т. е. человеком одинаковой со всеми смертными ограниченной природы (<i>ср.</i> <a href='B:510 14:15'>Деян 14:15</a>; Прем 7:1).