<div>Обращаясь теперь к бедным и смиренным братьям, Апостол поучает их, главным образом, терпению, так как эта добродетель наиболее требовалась в их угнетенном состоянии. "Осудив роскошь начальников иудейских и жестокость их в отношении к бедным, Апостол обращает речь к верным и говорит: "братия! не соблазняйтесь при виде сего, будто бы не будет отмщения" (блаж. Феофил.). Главным побуждением к терпению Апостол указывает близость пришествия Господня: и ст. 7 он говорит: <i>«будьте долготерпеливы до пришествия Господня»</i> (<b>εως της παρουσιας του &#922;υριου</b>, причем благопотребность и благоплодность такого терпения показывает сравнением христианского терпения с терпеливым ожиданием земледельцем плодов от трудов своих и прежде всего благоприятных для того условий: дождя раннего (<b>πρωιμον</b>, евр. море), т. е. осеннего, и дождя позднего (<b>οωιμον</b>, евр. мавкош), т. е. весеннего (главные сезоны в Палестине для озимых и др. хлебов) (<i>ср.</i> <a href='B:50 11:14'>Втор 11:14</a>; <a href='B:300 5:24'>Иер 5:24</a>; <a href='B:360 2:23'>Иоил 2:23</a>); в ст. 8, повторяя наставление о терпении и советуя им приобретать крепость в терпении (<i>см.</i> <a href='B:670 5:10'>1Пет 5:10</a>), он опять обосновывает свое наставление указанием на близость пришествия Господня: <i>«пришествие Господне приблизилось»</i> (<b>η παρουσια του &#922;υριου ηγγικε</b>); наконец, и в ст. 9, увещевая христиан избегать сетования друг на друга во избежание осуждения (<i>ср.</i> <a href='B:470 7:1'>Мф 7:1</a>), снова в качестве побуждения к исполнению своего наставления указывает на близость пришествия Господа: <i>«вот судия стоит у двере»</i>" (<b>ιδου ο κριτης προ των θυρων εστηκεν</b>). Под пришествием Господним, в котором христиане должны черпать нравственные силы к терпению и к добродетели вообще, - по обычному употреблению в книгах Нового Завета выражения <b>παρουσια &#922;υριου</b> - несомненно, разумеется второе славное пришествие Христово, когда последует всеобщий страшный суд, которым окончится царство благодати и начнется царство славы (<i>см.</i> <a href='B:470 24:3'>Мф 24:3</a> сл.) и на котором все люди получат праведное воздаяние за свои дела (<a href='B:470 25:31'>Мф 25:31</a> сл.). Апостолы в своих нравственных наставлениях христианам нередко высказывают мысль о близости второго пришествия Христова и кончины века: Ап. Иаков в рассматриваемом месте, Ап. Петр в обоих своих посланиях (<a href='B:670 4:7'>1Пет 4:7</a>; <a href='B:680 3:4,9,9'>2Пет 3:4,9-10</a>), Ап. Иоанн Богослов (<a href='B:690 2:18,28'>1Ин 2:18,28</a>), Ап. Павел (<a href='B:530 7:29'>1Кор 7:29</a>; <a href='B:530 10:11'>1Кор 10:11</a>; <a href='B:590 4:15'>1Фес 4:15</a> и др.).<p/>Спрашивается: в каком смысле Апостолы говорят о близости второго пришествия их времени, когда из слов Господа им было ведомо о совершенной неизвестности дня пришествия Христова (<a href='B:470 24:36'>Мф 24:36</a>), и когда почти уже двухтысячное существование Церкви Христовой фактически свидетельствует против действительной близости дня второго пришествия к апостольскому? Отчасти это может быть понято из психологии веры - из высшего напряжения веры Апостолов и вообще первенствующих христиан: для истинно и глубоко верующего пришествие Господа не может быть далеким; вера вообще созерцает времена в духе Господнем, и пред нею, как и у Господа, тысячи лет - яко день один (<a href='B:680 3:8'>2Пет 3:8</a>). Но главным образом рассматриваемое недоумение разъясняется с точки зрения истории домостроительства человеческого спасения и обусловливаемого искупительным делом Христовым деления жизни мира на две главные эпохи, дохристианскую и христианскую, ветхозаветную и новозаветную. Эта последняя уже у ветхозаветных пророков иногда берется, как нечто целое, без разделения в ней отдельных исторических моментов. <p/>Таким образом, например, пророки, говоря о пришествии Мессии и Его благодатном царстве, употребляли выражение: "в последние дни" (ахаритиайямим <a href='B:290 2:1'>Ис 2:1</a>; <a href='B:290 4:2'>Ис 4:2</a> и др.), причем в объем этого понятия они включали и такие события, которые (как изменение всего миропорядка и всех творений к совершенству <a href='B:290 11:1'>Ис 11:1</a>) отнюдь не имели места в первые и последующие времена благодатного Царства Христова, а лишь имеют последовательность при всеобщем восстановлении твари - при открытии царства славы; следовательно, одним выражением обнимали весь период Царства Христова от начала его до конца. Подобным же образом Господь и Его апостолы говорили о всем продолжении Царства Христова, как о последнем домостроительстве человеческого спасения. Так, Христос Спаситель говорил о наступлении времени или часа воскресения мертвых (<a href='B:500 5:21,25'>Ин 5:21,25</a>), а Апостол Иоанн - о наступлении последнего времени (<b>εσκατη ωρα</b>, <a href='B:690 2:18'>1Ин 2:18</a>). Теперь вполне понятно эсхатологическое представление о близости второго пришествия Христова, как окончания последнего периода домостроительства, после которого откроется уже царство славы. "Эту близость второго пришествия Христова к первому нужно измерять не временным расстоянием этих двух событий, а в том смысле нужно понимать, что с первым пришествием Христовым именно настала последняя эпоха настоящей жизни мира, когда со стороны Бога сделано уже все для мира, и уже нет препятствий к открытию нового славного Царства Христова. Эта эпоха может быть продолжительна по времени, но по нравственной связи событий она - последняя, и теперь единственно от воли Божией зависит ее продолжительность; пришествие Христово близко по внутренней нравственной связи второго пришествия Его с первым, это - последние дни, последняя эпоха мира. Но когда именно оно последует, этим выражением о близости не определяется" (еп. Михаил). И Сам Господь, как известно, открыл апостолам лишь некоторые признаки приближения этого времени (<a href='B:470 24:1'>Мф 24:1</a>).</div>