<p ><div><b>Сия глаголет Господь сил, Бог Израилев: всесожжения</b><i> свои присовокупили они к <b></i>жертвами</b><i> своим и изъядоша мясо, <b></i>яко не глаголах ко отцем</b><i> их <b></i>и не заповедах им в день, в оньже изведох их от земли Египетских, о всссожжениих и жертвах</b>. Иудеи по двум причинам надеялись и думали, что избавятся от наказаний, определенных правдой Божией, и смеялись над Иеремией, который предрекал им тяжкие поражения, предопределенные им на день гнева. Первая причина была та, что, как думали они, Господь не презрит Своего святилища, не попустит народам чуждым осквернить храм и попрать кивот завета Его. Второй причиной была мысль, что жертвами своими смогут заслужить они Божие благоволение и очищение от грехов. Ибо знали, что отцы их всесожжениями избавлялись от явных, предстоявших им опасностей. Поэтому пророк Иеремия, искоренив в умах заблудших суетную надежду на храм Божий, премудро искореняет и то упование, какое возлагали они на свои жертвы, приносимые Богу, и свидетельствует, что не приносимые жертвы, но закон Божий должен служить основанием для их спасения. Ибо закон перстом Божиим написан на скрижалях и передан народу Израильскому, прочие же священные действия, обряды и всесожжения неважны в очах Божиих, и Бог не включил их в заповеди и не положил во главу закона Своего во время исхода Израильтян из Египта. И сами они не соблюдали их в течение сорока лет странствования своего по пустыне. Ибо Моисей, по слову Божию, установил обряды эти впоследствии только из-за немощи и жестокосердию народа, чтобы Евреи не презрели открытый им закон и не прилепились к идолам других народов, видя, что служение оным украшено привлекательными и великолепными чиноположениями (уставами). Поскольку же оказалось, что врачевство это не врачует больных, и Евреи, как привыкли вначале, так и впоследствии безумно предавались идолослужению, то пророк возвещает, что оно не отвратит тяжкие удары, какие навлекли они на себя преступлением закона Божия. То же самое сынам Израилевым многократно повторяют в своих книгах пророки Исаия и Осия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> К чему Мне множество жертв ваших? говорит Господь. Я пресыщен всесожжениями овнов и туком откормленного скота, и крови тельцов и агнцев и козлов не хочу.</span></span>Ис. 1:11</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В жертвоприношениях Мне они приносят мясо и едят его; Господу неугодны они; ныне Он вспомнит нечестие их и накажет их за грехи их: они возвратятся в Египет.</span></span>Ос. 8:13</a>). Упоминаемое же здесь мясо подразумевает то, которое в жертвах мирных, по закону, ели со священниками и приносившие их, и о которых пророк упоминает далее, говоря: <i>мяса</i> (жертвы) <i>святая отымут от тебе</i>, потому что усилились <i>лукавства твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что возлюбленному Моему в доме Моем, когда в нем совершаются многие непотребства? и священные мяса* не помогут тебе, когда, делая зло, ты радуешься. <i>//*Жертвы.</i></span></span>Иер. 11:15</a>), то есть отнимут освященное мясо животных, которых священники закалывали в жертву, называемую в Писании жертвой за грех.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=7&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
