<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Так как злодейское избиение иереев Господних и истребление целого города их было последствием посещения этого города Давидом, и он как бы послужил (хотя не прямою) причиной бедственной участи его (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=22&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Давид Авиафару: я знал в тот день, когда там был Доик Идумеянин, что он непременно донесет Саулу; я виновен во всех душах дома отца твоего;</span></span>1 Цар. 22:22</a>), то псалмопевец Давид от ближайших и непосредственных виновников бедствия переносится мыслью к самому себе, сравнивая их участь с своею. Не только сам Доик, но и весь род его обречен на истребление и совершенное искоренение (ст. 7). А царь Саул, давший повеление об умерщвлении священников и всего их города, был убит вместе с сыновьями его на войне с филистимлянами, а потом и весь род его был истреблен по воле Божией. Такова была участь людей, «сильных в злобе, весь день умышлявших беззаконие и неправду и надеявшихся на множество богатства своего» (ст. 3, 4, 9). Что же касается до меня, говорит праведный Давид, то моя участь совсем иного рода: я, как маслина плодовитая, насажденная в дому Божием. Как маслина, посаженная в саду, заботливо охраняется садовниками и, принося много плода, не искореняется чрез долгое время, так и я, крепкою верой и упованием на милость Божию укоренясь в дому Божием, т.е. под особенным покровительством Божиим, никогда не буду восторжен, или искоренен, но пребуду сохранен вечно, во век и в век века. Хотя, подвергшись напрасным гонениям, я нахожусь теперь в бедственном положении, но мне предстоит счастливое будущее, которое я уже созерцаю очами веры как настоящее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами противополагает себя Доику Идумейскому; ибо онаго сравнивает с древом сухим, а себя с маслиною плодовитою. Об оном говорит, что он восторжен будет от селения своего, о себе же глаголет, что укоренится в дому Божии: об оном говорит, что он уповал на богатство свое, о себе же глаголет, что уповал на милость Божию. <i>Аз же яко маслина плодовита</i>, то есть, не буду восторжен и искоренен, якоже Доик сухое древо; но укоренюся паче и паче, яко маслина плодовитая и всегда зеленеющая. Чего ради? <i>Яко уповах на милость Божию во век, и в век века</i>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1164">Рафаил (Карелин) архим.</a><div><b>Аз же яко маслина плодовита в дому Божии…</b><br /><br />Душа расцветает, когда благодать касается ее. Из плодов маслин делали елей, который зажигали в лампадах и светильниках в храме. Но светильник — это и образ сердца с горящим в нем огнем молитвы.<br /><br /><b>…уповах на милость Божию во век и в век века.</b><br /><br />Грех преходящ, а милость Божия пребывает вовеки. Иисусова молитва превращается в свет, озаряющий вечную жизнь. Уповал — значит надеялся; надежда исполнилась. Здесь говорится о богообщении, которое начинается на земле и продолжается в вечности.<br /></div></p>