<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В изречениях этих стихов псалмопевец обращает внимание на то, какое действие произведет судьба Доика на людей праведных и благочестивых. Люди праведные, или добродетельные, говорит он, посмотрев на этого коварного и нечестивого клеветника (Доика) и на злосчастную участь его и ему подобных, объяты будут страхом и исполнятся особенного благоговения и, увидев в той участи праведный суд Божий, наиболее утвердятся в страхе Божием и получат спасительный урок, как бы подобным беззаконием не оскорбить Бога и не навлечь на себя Его праведный гнев. В то же время они и посмеются над тем, как безумен бывает человек, когда, забыв Бога, он возлагает все упование свое на множество богатства своего и считает себя сильным, в надежде на свои средства и свои суетные расчеты Доик сириянин и по рождению, и по воспитанию был язычник, но, приблизившись, по роду своих занятий, к дому царя Саула, он захотел стать в более близкие отношения к царю, достиг звания конюшего («старейшина от пастырь Сауловых, пасый мски Сауловы» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Там находился в тот день пред Господом один из слуг Сауловых, по имени Доик, Идумеянин, начальник пастухов Сауловых.</span></span>1 Цар. 21:7</a>) – современный шталмейстер) и, чтобы, оставаясь в этом звании, приобрести силу и влияние при дворе царя и еще более возвыситься, он решился переменить религию, а с нею вместе и весь внешний национальный облик, – словом, из сириянина захотел переделаться в израильтянина. Но приняв иудейство только внешним образом, без внутреннего сердечного убеждения, он в душе остался тем же коварным и злобным язычником, преследующим только свои честолюбивые и корыстные цели, почему он и решился так охотно исполнить безумное и злодейское распоряжение Саула (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=22&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал царь Доику: ступай ты и умертви священников. И пошел Доик Идумеянин, и напал на священников, и умертвил в тот день восемьдесят пять* мужей, носивших льняной ефод; <i>//*В греческом переводе:</i> триста пять.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и Номву, город священников, поразил мечом; и мужчин и женщин, и юношей и младенцев, и волов и ослов и овец поразил мечом.</span></span>1 Цар. 22:18-19</a>). Вот это душевное состояние и изобразил псалмопевец, говоря о человеке, при воззрении на судьбу которого праведные убоятся, а потом посмеются о нем и будут говорить: вот человек, который не в Боге полагал силу и крепость свою, а надеялся на множество богатства своего и укреплялся (возможе) суетою своею.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами показывает, что от наказания нечестиваго клеветника воспоследует полезное для верных наставление. Ибо узрев бедственное падение нечестиваго, более почтут Бога, праведный суд Его зряще, а таким образом утвердятся во страхе, дабы подобным беззаконием не оскорбить Владыку, и разныя казни не навлечь на себя. Между тем посмеются, коль безумно делает человек, когда оставя Бога, на тленное и скоро гибнущее богатство уповают, превозмогая других не добродетелию, но коварством и злобою. Ибо глагол, <i>превозможе</i>, не то означает здесь, аки бы нечестивый самым делом превозмог праведника, но токмо мыслию своею мечтал, аки бы превозмог. Хотя бо на время по видимому и превозмог, но конец показал, что не токмо не превозмог, но бедственно пал и сокрушился.</div></p></div>