<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b> B конец, о точилех, псалом Давиду</b> <br /> — вот надписание восьмого псалма. О значении слова <i>в конец </i>было сказано при объяснении псалмов <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. На струнных <i>орудиях</i>. Псалом Давида.</span></span>Пс. 4:1</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 6:1</a>. Выражение <i>псалом Давиду</i> тоже не раз было объясняемо. Теперь требуется сказать о значении слова <i>о точилех</i>. Если понимать это слово буквально, по значению его на славянском языке (в переводе с греческого языка), то слово точило будет значить пресс, или тиски, коими выжимают из виноградных гроздьев (ягод) виноградный сок, в виноградных кадах, для выделки из него виноградного вина (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Выслушайте другую притчу: был некоторый хозяин дома, который насадил виноградник, обнес его оградою, выкопал в нем точило, построил башню и, отдав его виноградарям, отлучился.</span></span>Мф. 21:33</a>). Некоторые из иудейских раввинов думают, что псалом этот написан Давидом по случаю собрания винограда, когда употреблялись точила для выжимания виноградного сока. Но т.к слово это, <i>о точилех</i>, имеется и в надписаниях многих других псалмов, то нельзя допустить, чтобы оно употреблено было в значении виноградного пресса. По-еврейски здесь употреблено слово gittit (гиттит), которое означает музыкальный инструмент — гефский, т.е. из города Гефа, бывшего в Филистимской, соседней с Иудейскою, землею. Соответственно этому и в издании Псалтири на русском языке надписание <b>о точилех </b> заменено словами: «<i>На Гефском орудии</i>», т.е. псалом 8 должен быть исполнен музыкой на гефском музыкальном инструменте.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНІЕ.<br /><b>В конец, о точилех, псалом давиду</b>.<br />По иным переводам, начальнейшему певцу на мусикийском орудии, именуемом татифиф, песнь Давидова.<br />СОДЕРЖАНІЕ.<br /> <i>Хвала величества, премудрости <br />и благости Божией, особенно к человеческому роду</i>.</div></p>