<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Некоторые из священных толкователей псалмов под именем младенцев разумеют здесь младенствующих злобой (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Братия! не будьте дети умом: на злое будьте младенцы, а по уму будьте совершеннолетни.</span></span>1 Кор. 14:20</a>), а также людей простых, необучавшихся человеческой мудрости. Но Сам Господь Иисус Христос отнес это место псалма к еврейским детям, воспевавшим: «<i>Осанна сыну Давидову</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Видев же первосвященники и книжники чудеса, которые Он сотворил, и детей, восклицающих в храме и говорящих: осанна Сыну Давидову! - вознегодовали</span></span>Мф. 21:15</a>, 16). «Чтобы кто под отроками, названными в Евангелии, — говорит св. Иоанн Златоуст, — не разумел людей незлобивых и простых, Давид прибавил: и ссущих, т.е. грудных детей, не могущих принимать твердой пищи, но еще сосущих молоко матери» [5, с. 94]. В церковной службе на праздник Ваий прямо говорится, что Сам Всесвятой Дух научил детей воспевать хвалебную песнь Сыну Давидову при торжественном входе Его в Иерусалим, следовательно, это было истинное чудо, проявление чудного Имени Спасителя. И чудо это совершено для того, чтобы заградить уста врагов Господа, враг Твоих ради, для посрамления и вразумления неверующих. Еже разрушити врага и местника, т.е. чтобы упразднить вместе с тем власть и силу невидимого врага — дьявола, который, обольщая людей, мстит им, причиняет им всевозможные бедствия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророкъ отвѣтствуетъ на вопросъ, который могли иные предложить ему, и сказать, что ежели слава Божія наполняетъ всю землю, и великолѣпіе Его взятся превыше небесъ: то откуду происходитъ, что не всѣ Его знаютъ и хвалятъ? — Сіе, глаголетъ, происходитъ отъ того, что Богъ не благоволитъ познаваемъ и хвалимъ быть отъ гордыхъ, которые о разумѣ и мнимой мудрости своей высоко мечтаютъ, но хощетъ прославляемъ быть отъ смиренныхъ и низкихъ по оному: <i>исповѣдаютися, Отче, Господи небесе и земли, яко утаилъ еси сія отъ премудрыхъ и разумныхъ и открылъ еси та младенцемъ</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В то время, продолжая речь, Иисус сказал: славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл то младенцам;</span></span>Мф. 11:25</a>). И такъ подъ именемъ младенцевъ и ссущихъ разумѣются здѣсь люди смиренные и низкіе предъ очами другихъ; такожъ неискусные во ученіи свѣтскомъ, каковы были Пророки, Апостоли, сонмы мучениковъ, исповѣдниковъ, преподобныхъ, дѣвъ и отроковъ, которые въ юномъ возрастѣ такъ совершенно познали славу Божію и чудное имя Его, что и умереть за Него не отреклися. И въ семъ‐то разумѣ привелъ Господь слова псалма сего во Евангеліи, когда сказалъ: <i>нѣсте ли чли николиже, яко изъ устъ младенецъ и ссущихъ совершилъ еси хвалу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сказали Ему: слышишь ли, что они говорят? Иисус же говорит им: да! разве вы никогда не читали: из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу?</span></span>Мф. 21:16</a>)? Чего же ради совершилъ Богъ хвалу Свою изъ устъ младенецъ, сирѣчь, смиренныхъ и кроткихъ, а не изъ устъ мудрыхъ и великихъ вѣка сего? <i>Врагъ твоихъ ради</i>, глаголетъ, то есть, посрамленія ради гордыхъ, которые суть враги Богу; и <i>еже разрушити врага и местника</i>, то есть, дабы упразднить премудрость главнаго врага своего діавола, и местника его, то есть, поборника его, или полчища аггеловъ отверженныхъ, и послѣдователей ихъ, <i>иже глаголющеся быти мудри объюродѣша: занеже разумѣвше Бога, не яко Бога прославиша, но осуетишася помышленіи своими, и омрачися неразумное ихъ сердце</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> называя себя мудрыми, обезумели,</span></span>Рим. 1:21-22</a>).</div></p>