<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Продолжая удивляться величию Божию и желая воздать Ему за Его великие дела достойную хвалу, пророк говорит: Когда посмотрю на великие и премудрые дела Твои, Господи, то узрю небеса, дела перст Твоих, узрю луну и звезды, которые Ты основал, поставил и утвердил на небесах. <b>Узрю небеса</b>, не сказал — дела рук Твоих, а — дела перстов Твоих, чтобы этим особенно выразить премудрость Божию в устроении небес и светил небесных, т.к. перстами устрояются вещи, требующие особенного искусства. Словом основал пророк выразил то, что небеса, луна и звезды сотворены из ничего, и что прежде их ничего еще не было.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Святый Давидъ, полагая себя самаго въ числѣ младенцевъ, хвалящихъ Бога, акибы тако глаголетъ: когда Ты, великій Боже, совершаеши хвалу Себѣ изъ устъ самыхъ младенцевъ, ссущихъ млеко; то стыдно было бы мнѣ, мужу въ совершенномъ возрастѣ сущу, умолчати и не отверсти устъ своихъ на прославленіе величія дѣлъ Твоихъ. Убо и азъ яко единъ отъ нихъ потщуся совершити хвалы Твоя; и азъ прилежно разсуждати буду о чудномъ ономъ дѣлѣ перстъ Твоихъ, и оттуду восхвалю Тя Творца толикихъ чудесъ. И не глаголетъ, <i>узрю небеса дѣла рукъ Твоихъ</i>, но <i>дѣла перстъ Твоихъ</i>, дабы показать, что небеса съ великою премудростію устроены Богомъ: ибо перстами устрояются вещи самыя тонкія и драгоцѣнныя, къ содѣланію коихъ потребенъ разумъ, а не трудъ. И не воспоминаетъ о солнцѣ, но точію о лунѣ и звѣздахъ: ибо Давидъ обычай имѣлъ во время нощное упражнятися въ Богомысліи; поелику время оное удобнѣйшее есть ко умозрѣнію ради безмолвія и тишины. Да и луна и звѣзды являются на небѣ нощію, а не днемъ. Почему и индѣ глаголетъ: въ <i>полунощи востахъ исповѣдатися Тебѣ Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> В полночь вставал славословить Тебя за праведные суды Твои.</span></span>Пс. 118:62</a>). И паки: <i>на утреннихъ поучахся въ Тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> когда я вспоминаю о Тебе на постели моей, размышляю о Тебе в [<i>ночные</i>] стражи,</span></span>Пс. 62:7</a>). Подобнѣ и Исаія: <i>отъ нощи утренюетъ духъ мой къ Тебѣ Боже</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Душею моею я стремился к Тебе ночью, и духом моим я буду искать Тебя во внутренности моей с раннего утра: ибо когда суды Твои [<i>совершаются</i>] на земле, тогда живущие в мире научаются правде.</span></span>Ис. 26:9</a>). Глаголъ, <i>основалъ еси</i>, являетъ, что небеса, луна и звѣзды сотворены изъ ничего, и что прежде ихъ ничего еще не было.</div></p>