<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изречения эти, по связи с предыдущими, имеют такой смысл: велик и чуден Ты, Господи, не только по отношению к видимой природе, к сотворенным Тобою небесам и светилам небесным, но и по отношению к человеку, который есть прах и пепел пред Тобою. Что есть человек, что Ты помнишь его? Или что такое сын человеческий, что Ты посещаешь его, т.е. с таким благоволением, с такою любовью взираешь на него? Что значит человек — существо после грехопадения такое слабое, подверженное всяким немощам, но и того Ты, Господи, не забываешь, помнишь и посвящаешь Своею милостью. Св. апостол Павел в Послании к Евреям (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> напротив некто негде засвидетельствовал, говоря: что значит человек, что Ты помнишь его? или сын человеческий, что Ты посещаешь его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не много Ты унизил его пред Ангелами; славою и честью увенчал его, и поставил его над делами рук Твоих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> все покорил под ноги его. Когда же покорил ему все, то не оставил ничего непокоренным ему. Ныне же еще не видим, чтобы все было ему покорено;</span></span>Евр. 2:6—8</a>) ясно истолковал эти слова, относя их к Спасителю, а потому, принимая во внимание это истолкование, будем и следующие изречения понимать как пророческие — о Спасителе. Потому словам объясняемого стиха должно дать такой смысл: когда я созерцаю славу и величие Божие во вселенной и то, что все в ней подчинено Господу Иисусу Христу, то в удивлении от этой славы Его восклицаю: что это за человек, так много Тобою возвеличенный, о котором так много печешься?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>Весь 8-й псалом является восторженной песнью о премудрости и благости Божией по отношению ко всей твари, но в особенности к человеку. Пророк приходит в удивление и умиление, что Бог настолько возлюбил человека, что удостоил его великих милостей, благодеяний и даже Своего посещения. Пятый и последующие два стиха, по изъяснению святого апостола Павла, пророчески относятся к Сыну Человеческому, Который превосходит даже ангелов не только тем, что Он Бог, но и тем, что стал идеальным человеком. Не ангел, а человек стал смотрением Божиим целью и средством спасения всего творения. Именно Сыну Божию покорил Бог вселенную (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо не Ангелам Бог покорил будущую вселенную, о которой говорим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> напротив некто негде засвидетельствовал, говоря: что значит человек, что Ты помнишь его? или сын человеческий, что Ты посещаешь его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не много Ты унизил его пред Ангелами; славою и честью увенчал его, и поставил его над делами рук Твоих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> все покорил под ноги его. Когда же покорил ему все, то не оставил ничего непокоренным ему. Ныне же еще не видим, чтобы все было ему покорено;</span></span>Евр. 2:5-8</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Доказавъ величество Божіе, каково оно есть въ самомъ себѣ, теперь доказываетъ, каково оно къ людямъ. <i>Что есть</i>, глаголетъ, <i>человѣкъ</i>, яко Ты, Творецъ сый неба и земли, <i>помниши того</i>, иже есть прахъ и пепелъ предъ Тобою? А понеже глаголъ, <i>помниши</i>, не простую память означаетъ въ Бозѣ, но и склонность къ благотворенію: сего ради присовокупляетъ изъясняя, <i>или сынъ человѣчъ, яко посѣщаеши его</i>? Посѣщеніе убо сіе означаетъ особливое провидѣніе, которое имѣетъ Богъ о людехъ, наипаче же оное, которое явилъ намъ Богъ, пославъ Сына Своего въ міръ, Иже воспріявъ на Себе человѣческое естество, совершилъ дѣло спасенія нашего. И о семъ‐то посѣщеніи пророкъ Захарія въ пѣсни своей глаголетъ: <i>благословенъ Господь Богъ Израилевъ, яко посѣти и сотвори избавленіе людемъ Своимъ</i>. Таковое посѣщеніе воистинну достойно воскликновенія онаго: <i>что есть человѣкъ, яко помниши его</i>?</div></p></div>