<div>O нашествии Сеннахирима 2Пар сообщает лишь краткие известия, всецело предполагающие известным своим читателям подробное повествование об этом предмете <a href='B:120 18:13-19'>4Цар 18:13-19</a> (<i>см.</i> Толков. Библию т. II, с. 522-526). Однако некоторые черты рассказа 2Пар заключают в себе нечто новое в сравнении с рассказом 4Цар и, очевидно, взяты свищ. писателем из бывшего под его руками летописного источника, как показывает архивно-документальный характер этих дополнительных сведений.<p/>Поводом к нашествию Саннахирима на Иудею и Иерусалим (<i>ст.</i> <a href='B:140 32:1'>1</a>) послужил, вероятно, отказ Езекии от дани ассирийскому царю (<a href='B:120 18:7'>4Цар 18:7</a>). О хронологии события <i>см.</i> примеч. к <a href='C:@120 18:13'>4Цар 18:13</a> - Толков. Библия т. II. Предметом завоевательных стремлений Сеннахирима были вообще "укрепленные города Иудеи", по LXX <b>επι τας πολεις τας τει&#967;ηρεις</b>, т.е. окруженных стенами (<i>ср.</i> <a href='B:30 25:29'>Лев 25:29</a>), в которых обычно устроились башни.<p/>Книга 4 Царств, упомянув, согласно со 2 Пар, об осаде крепостей Сеннахиримом, далее говорит (<i>ст.</i> <a href='B:140 32:14'>14</a>), что Езекия послал послов к Сеннахириму с выражением покорности, что Сеннахирим наложил на Езекию тяжкую дань, которую тот и уплатил (<i>ст.</i> 14-16), но что Сеннахирим, тем не менее, отправил большое войско против Иерусалима, которое нашло город запертым и укрепленным. 2Пар не упоминает о посольстве Езекии и дани его ассирийскому царю, но, - восполняя рассказ 4 Цар, сообщает, что Езекия, очевидно, убедившись в бесполезности мирных сношений с Сеннахиримом, решил на случай вероятной атаки с его стороны Иерусалима возможно больше укрепить эту столицу царства Иудейского (<i>ст.</i> <a href='B:140 32:5'>5</a>), а вместе сделать осаду Иерусалима затруднительной для ассириян - посредством известного в древности стратегического приема уничтожения питьевой воды на территории расположения осаждающих неприятельских войск (в свою очередь обычно пытавшихся лишить осажденных воды, как сделал, <i>напр.</i>, Александр Великий при осаде Вавилона). С этой целью были засыпаны все источники вне Иерусалима (каких в древнем Иерусалиме было немало, <a href='B:230 45:5'>Пс 45:5</a>; по письму Аристея, вода из них через подземные трубы поступала в храм), в том числе "поток (евр. <i>нахал</i>), протекавший по стране" (<i>ст.</i> <a href='B:140 32:4'>4</a>), поток Кедрон с близкими к нему источниками: Гионом (<i>ст.</i> <a href='B:140 32:30'>30</a>), Силоамом и др. (О положении Гиона - Силоама <i>см.</i> примеч. к <a href='C:@110 1:33'>3Цар 1:33</a>; Толков. Библия II).<p/>Об этой мере Езекии и вообще о работах его по искусственному орошению Иерусалима говорят, кроме <a href='B:140 32:3-4,30'>2Пар 32:3-4,30</a>, и другие библейские свидетельства: <a href='B:120 20:20'>4Цар 20:20</a>; <a href='B:290 22:9-11'>Ис 22:9-11</a>; Сир 48:19</a>. С этими работами могло иметь связь также прорытие Силоамского туннеля, которое, на основании библейсю-археологических данных, заключающихся в открытой в 1880 году Силоамской надписи, относят обыкновенно ко времени Езекии (<i>см.</i> Толков. Библию II, с. 528).<p/>Другим важным предприятием Езекии - в оборонительных же целях - было (<i>ст.</i> <a href='B:140 32:5'>5</a>) восстановление древней или, по терминологии Иосифа Флавия, "первой" стены (сн. <a href='B:110 3:1'>3Цар 3:1</a>; <a href='B:110 9:15'>3Цар 9:15</a>) и начало постройки "второй" внешней стены Иерусалима, законченной уже Манассией (<a href='B:140 33:14'>2Пар 33:14</a>), эта "вторая" стена, по И. Флавию (Иуд.Древн. 5:4, 2), начиналась у ворот Гиннаф, принадлежавших еще первой Сионской стене, обнимала северную часть Иерусалима, так называемую Акру, и доходила на севере до Рыбных ворот и на северо-востоке до башен Анамеила и Меа и Овечьих ворот (<a href='B:160 3:1'>Неем 3:1</a>; <a href='B:160 12:39'>Неем 12:39</a>; <a href='B:450 14:10'>Зах 14:10</a>; <a href='B:300 31:37'>Иер 31:37</a>; <i>см.</i> "Богословская Энциклопедия". Спб. 1906, т. VI, с. 450 и д.<p/>Об укрепленном Езекиею Милло (<i>ст.</i> <a href='B:140 32:5'>5</a>), <i>см.</i> примеч. к <a href='C:@110 9:15'>3Цар 9:15</a>; Толков. Библия II. Вместе с тем Езекия сделал большой запас вооружения в Иерусалиме.<p/>Но, как царь благочестивый, Езекия не возлагает надежды на все эти человеческие средства защиты, напротив, обращает мысль свою и своих подданных к Богу, в надежде на благодатную помощь свыше, высказывая (<i>ст.</i> <a href='B:140 32:7'>7</a>), подобно пророку Елисею (<a href='B:120 6:16'>4Цар 6:16</a>), убеждение в превосходстве силы небесных защитников народа Божьего над земными врагами его, и выражая (<i>ст.</i> <a href='B:140 32:8'>8</a>), подобно пророку Исайи (<a href='B:290 31:3'>Ис 31:3</a>), твердую уверенность в несравнимом преимуществе духовной силы Иеговы перед плотской силой даже могущественнейшего врага (<i>ср.</i> <a href='B:300 17:5'>Иер 17:5</a>).<p/>В обращении ассирийского царя к жителям Иерусалима (<i>ст.</i> 9-19) различается с одной стороны устная беседа посланцев Сеннахирима с иудеями (<i>ст.</i> 10-16) и с другой стороны - письма ассирийского царя в Иерусалим (<i>ст.</i> 17-19). Но и то и другое, в существенном, совпадает с изложенной в <a href='B:120 18:19-25,27'>4Цар 18:19-25,27-35</a> речью Рабсака (<i>см.</i> Толков. Библию т. II, стр 522-524), с немалочисленными, однако, отличиями в стиле и изложении.<p/>О молитве Езекии (<i>ст.</i> <a href='B:140 32:20'>20</a>) подробнее говорится в <a href='B:120 19:1,14'>4Цар 19:1,14</a>; молитва же пророка Исайи, по крайней мере, предполагается общим смыслом рассказа <a href='B:120 19:3-8'>4Цар 19:3-8</a> и кн. пророка Исайи (<a href='B:290 37:3-7'>Ис 37:3-7</a>).</div>