<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div>Вопрос: Тогда как Господь говорит Петру о Иоанне евангелисте, что <b>«если Я желаю, то да пребывает до тех пор, пока я приду, что тебе до этого?»</b> Он указует Иоанну, что тот будет жить до конца мира?<br />... <br /><br /><br />Ответ. Сам Иоанн истолковал это до конца в своем Евангелии: «И се сказал Он, говоря ему – то есть Петру – «Иди за Мною». Но Петр обратился и увидел ученика, которого любил Иисус, идущего за ним, который возлежал сверху груди Его, и сказал: «Господи! кто предаст Тебя!» Петр, увидев его, сказал Иисусу: «Господи, а он что? Иисус говорит ему: если Я хочу, чтобы он пребыл, пока Я приду, что тебе… ты иди за Мною. Слово понеслось между братиями, что ученик тот не умрет. Но Господь не сказал, что он не умрет, но если Я хочу, то он останется до тех пор, пока Я приду: что тебе». Потому что Он их оторвал от ловли рыбы и велел Петру идти за Ним, тем самым веля и его товарищу идти за Ним. Петр сказал Иисусу: <b>«Сей для чего идет?»</b> И ему повелел Иисус, оставив на рыбную ловлю, когда сказал: «если Я хочу», то он останется до тех пор, <b>«пока Я приду, что тебе»</b>?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 201.</i> <br /></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>Енох и Илия и сын грома Иоанн, еще пребывая в теле. Ибо взяв их как начало всякой земной вещи, Творец показал, что хотя и согрешил Адам, но остался с телом. Однако, прожив многолетнюю жизнь, они вкусили наконец смерти, хотя и в мгновение ока. Посмотри на их веру, которая ведется от трех родов: из тех, кто прежде Закона, был взят Енох, их тех, кто после Закона, – Илия, и из тех, кто после Благодати (т. е. Нового Завета), – украшение апостолов. Таким образом, и Адам, если бы не согрешил, жил бы с ними в нетлении. О том, что девственный Иоанн не умер, как Енох и Илия, свидетельствует предание. И то, что в Евангелии говорится о нем, привлекает ум. Ибо Христос сказал о том виде смерти, которым должен был умереть за Него Петр. Петр же, услышав о своей смерти, тут же спросил о евангелисте Иоанне. Очевидно, что он спрашивал ни о чем ином, как о том, как он умрет. И Спаситель ответил: "<b>Если Я захочу, то он пребудет, пока Я не приду, что тебе до того?</b>" Как не то, что он будет пребывать до Его Второго пришествия, – провозвестил воистину Господь? Поэтому и во святых Кирилл воспринял слова Спасителя "<b>иди за мной</b>" как слова о смерти Петра.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О пребывании апостола Иоанна Богослова на земле до Второго пришествия <br />(по книге святого Ефрема Антиохийского)</i></div><b></b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Глагола ему Иисус: аще хощу, да той пребывает, дондеже прииду, что к тебе…</b><br /><br />Если Я хочу, чтобы он остался в живых, до второго Моего пришествия, что тебе до того?<br /><br /><b>Ты по Мне гряди…</b><br /><br />Ты думай о своей смерти, не доискиваясь того, какая смерть ожидает Иоанна.<br /></div></p></div>