<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Что «педагогия» есть водительство детей, ясно из самого этого слова<a href="#719038_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Итак, следует присматривать за детьми, которых имеет в виду Писание, и приставить к ним педагога. Дети это мы. И Писание, изображая простоту веры, разнообразно восхваляет нас и многохитро называет различными иносказательными именами. Так, в Евангелии говорится: <b>«Стоя на берегу, Господь воззвал к ученикам</b> (а им случилось ловить рыбу): <b>Дети! Есть ли у вас какая рыба?</b>» — называя детьми мужей, бывших на положении учеников. ‹…› Он предлагает нам для подражания детскую простоту. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Климент Александрийский, <i>Педагог 1.5.</i> TLG 0555.002, 1.5.12.1.1-3.1, 4.4-5</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="719038_1" class="note-item" href="#719038_1">1</a> Греч, <i>παιδαγωγία</i>, букв, детоводительство. ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак закон был для нас детоводителем ко Христу, дабы нам оправдаться верою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> по пришествии же веры, мы уже не под <i>руководством</i> детоводителя.</span></span>Гал. 3:24-25</a>.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ученики еще не знали, что это Иисус Христос, хотя должны бы были узнать: каким образом обыкновенный человек мог бы знать, что, закинув сеть по правую сторону лодки, они поймают? Определенно указал Иисус Христос закинуть сеть именно с правой стороны для того, чтобы ловля не показалась случайной.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Итак, говорит им Иисус: «<b>Дети</b>!» — О, какое смирение, какова любовь, какой ласковостью исполнено это обращение! — Итак, Он говорит им: <b>«Дети, еда что снедно имате</b>?» Не по неведению Он вопрошает, но промыслительно, как бы открывая двери чуду; ибо когда они ответили Ему: «<b>Нет</b>»...<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 23, на 10-е утреннее воскресное Евангелие</i></div></div></p>