<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Ввергоша же</b><br />(Тотчас же ученики повиновались, или потому, что предполагали, что говорящий с ними знает по каким-либо приметам, что в этом именно месте плывет какая-то рыба, или же потому, что сами, может быть, увидели, что она уже бросалась там).<br /><b> И ктому не можаху привлещи ея от множества рыб</b><br />В отсутствии Спасителя ученики ничего не поймали, а в Его присутствии они захватили сетью множество рыб, чтобы мы знали, что без Него мы не делаем ничего полезного, а с Ним — весьма много. Поэтому должно и нам, повинуясь заповедям Спасителя, трудиться и помнить о правой стороне, потому что эта сторона похвальна (Найди в пятой главе Евангелия от Луки то место, где говорится: «<i>такожде же Иакова и Иоанна сына Зеведеова, яже беста обещника Симонови</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> также и Иакова и Иоанна, сыновей Зеведеевых, бывших товарищами Симону. И сказал Симону Иисус: не бойся; отныне будешь ловить человеков.</span></span>Лк. 5:10</a>) <i>(«Также и Иакова и Иоанна, сына Заведеевых, бывших товарищами Симону.»</i>) и т.д., и прочитай толкование этого места. Там же найдешь и таинственное изъяснение, которое идет и к данным словам).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>...говорит им Иисус: <b>«Вверзите мрежу одесную страну корабля, и обрящете»</b>; говоря: «<i>обрящете</i>», Он показал, что знает, что в течение всей ночи закидывая сети, они ничего не нашли. Поскольку из этого они увидели, что Ему известно, что у них делается, хотя Он и не находится с ними, то они легко поверили Его словам, и послушавшись, закинули сеть. Когда же они не только нашли рыбу, как Он сказал, но — и в таком множестве ее, что не могли втянуть сеть в лодку («<b>ктому не можаху»</b>, говорит Евангелист, <b>«привлещи ея от множества рыб»</b>)...<br />А закидывание сети одесную корабля, бывшее утром, и улов рыбы — показали успешность Евангельской проповеди, бывшей после Его Пришествия (в мир); ибо по сей причине это было утром, что Само Солнце Правды явилось нам во плоти, и благоприятно<a href="#612983_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и успешно было учение, собирающее и извлекающее множество спасаемых. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="612983_1" class="note-item" href="#612983_1">1</a> «Эпидексиос» — правый, благоприятный, успешный.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 23, на 10-е утреннее воскресное Евангелие</i></div></div></p></div>