<div><p ><div>Итак, отсюда понимаешь, думаю, и очень ясно что всякий вид жертвы и приношения наглядно отделил священному и избранному роду: и от всякого преступления, и от всех грехов, то есть жертвы за всякое преступление и грех: ибо имя жертвам за грех есть грех. Посему-то и мудрый Павел у нас прилагает ко Христу это изречение закона, говоря: «<i>от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</i> <b>Ибо не знавшего греха Он сделал для нас жертвою за грех</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>): потому что Сын заклан был за грехи наши, но Писаниям, <i>«как кроткий агнец»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> А я, как кроткий агнец, ведомый на заклание, и не знал, что они составляют замыслы против меня, [<i>говоря</i>]: "положим [<i>ядовитое</i>] дерево в пищу его и отторгнем его от земли живых, чтобы и имя его более не упоминалось".</span></span>Иер. 11:19</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А место из Писания, которое он читал, было сие: как овца, веден был Он на заклание, и, как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзает уст Своих.</span></span>Деян. 8:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=5&s=6&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И я взглянул, и вот, посреди престола и четырех животных и посреди старцев стоял Агнец как бы закланный, имеющий семь рогов и семь очей, которые суть семь духов Божиих, посланных во всю землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И Он пришел и взял книгу из десницы Сидящего на престоле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И когда он взял книгу, тогда четыре животных и двадцать четыре старца пали пред Агнцем, имея каждый гусли и золотые чаши, полные фимиама, которые суть молитвы святых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И поют новую песнь, говоря: достоин Ты взять книгу и снять с нее печати, ибо Ты был заклан, и Кровию Своею искупил нас Богу из всякого колена и языка, и народа и племени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и соделал нас царями и священниками Богу нашему; и мы будем царствовать на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И я видел, и слышал голос многих Ангелов вокруг престола и животных и старцев, и число их было тьмы тем и тысячи тысяч,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> которые говорили громким голосом: достоин Агнец закланный принять силу и богатство, и премудрость и крепость, и честь и славу и благословение.</span></span>Откр. 5:6-12</a> и др.). А что имя <b>«грех»</b> со стороны закона прилагается к жертвам за грехи наши, это Бог уясняет, говоря чрез пророка о священнодействующих: «<i>Грехами народа Моего кормятся они</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Грехами народа Моего кормятся они, и к беззаконию его стремится душа их.</span></span>Ос. 4:8</a>), то есть жертвы за грехи народа Моего будут пищей для священников.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"О поклонении и служении в Духе и истине". <br />Ч. 2, Кн. 12. О священстве</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=11&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>