<div><p ><div>Итак, в древности к каждому из святых приходило Слово и освящало приемлющих его искренно; но когда рождались эти святые, не говорилось, что Слово соделалось человеком, и когда страдали, также не говорилось, что Слово пострадало. Когда же от Марии пришел <i>однажды, к концу веков... для уничтожения греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> иначе надлежало бы Ему многократно страдать от начала мира; Он же однажды, к концу веков, явился для уничтожения греха жертвою Своею.</span></span>Евр. 9:26</a>), потому что, так благоволив, <i>Отец послал Сына Своего, который родился от жены, подчиненной закону</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>), тогда говорится, что Слово, восприяв на Себя плоть, сделалось человеком и в этой плоти (как сказал Петр: <i>Христос пострадал за нас плотию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, как Христос пострадал за нас плотию, то и вы вооружитесь тою же мыслью; ибо страдающий плотию перестает грешить,</span></span>1 Пет. 4:1</a>) пострадало за нас, чтобы явно стало и все мы уверовали, что, всегда будучи Богом, освящая тех, к кому приходило, и все устрояя по воле Отца, напоследок ради нас соделалось Слово человеком, и, как говорит апостол, Божество <b>обитало</b> во плоти <b>телесно</b>. А это значит, что Слово, будучи Богом, имело собственное тело и, употребив его как орудие, ради нас соделалось человеком. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Против ариан 3.26.31.<br />TLG 2035.042, 26.388.40-389.12. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>