<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел говорит, что не только Сарра родила Исаака как прообраз, но также и Ревекка, жена Исаака [<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=21&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И молился Исаак Господу о [Ревекке] жене своей, потому что она была неплодна; и Господь услышал его, и зачала Ревекка, жена его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сыновья в утробе ее стали биться, и она сказала: если так будет, то для чего мне это? И пошла вопросить Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господь сказал ей: два племени во чреве твоем, и два различных народа произойдут из утробы твоей; один народ сделается сильнее другого, и больший будет служить меньшему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И настало время родить ей: и вот близнецы в утробе ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Первый вышел красный, весь, как кожа, косматый; и нарекли ему имя Исав.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потом вышел брат его, держась рукою своею за пяту Исава; и наречено ему имя Иаков. Исаак же был шестидесяти лет, когда они родились [от Ревекки].</span></span>Быт. 25:21-26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но который от рабы, тот рожден по плоти; а который от свободной, тот по обетованию.</span></span>Гал. 4:23</a>]. Однако есть разница в случае Исаака, с одной стороны, и Иакова и Исава, с другой: Исаак был рожден как прообраз Спасителя, в то время как Иаков и Исав рождены как прообразы двух типов людей, то есть верующих и неверующих. Будучи из одного источника, они, однако, разные. Каждый их них символизирует народ, если назвать народами всех, кто в вере, или всех, кто в вероломстве.<br />Один здесь обозначает многих, и не по родству плоти, но по отношению к Богу: и от Исава происходят сыны Иакова, и от Иакова - сыны Исава. Не потому, что Иаков достоин похвалы, его потомки могут зваться сынами его; или не потому, что Исав отвергнут, все потомство его заслуживает осуждения. Мы видим, что и в семье Иакова рождались вероотступники, и от Исава рождались верующие. Все иудеи, верующие и неверующие, происходят от Иакова; а что от Исава происходят добрые и верующие сыны, доказывает Иов: он из сынов Исава, пятого поколения от Авраама, и, значит, его внук.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:311-13.</i> </div><br /><br /><br /></div></p></div>