<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><i>Кого миловать, помилую,</i> говорит Бог. То есть помилую того, о ком знал, что он примет веру и останется верен. <i>Кого миловать, помилую</i>, то есть окажу милость тому, о ком знал, что после греха вернется ко Мне с праведным сердцем. Это означает: дать тому, кому следует, и не дать тому, кому не следует. Бог призывает того, о ком знает, что послушен, и не призывает того, о ком знает, что послушен не будет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:319.</i> </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Так говорит Бог Моисею [<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал [Господь Моисею]: Я проведу пред тобою всю славу Мою и провозглашу имя Иеговы пред тобою, и кого помиловать - помилую, кого пожалеть - пожалею.</span></span>Исх. 33:19</a>]. Апостол, приводя эти слова в качестве примера, показывает, что милосердие Его будет с теми, кто уверует во Христа. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />Frede 67.</i> </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div>Ибо помиловал нас святым крещением и обновлением духа, по Божьему изволению, а не по нашим делам. Благословен Господь Иисус Христос, возлюбивший Русскую землю и просветивший ее крещением святым. Вот почему и мы поклоняемся ему, говоря: «Господь Иисус Христос! Чем смогу воздать тебе за все, что воздал нам грешным? Не знаем, какое воздаяние дать тебе за дары твои. «<i>Ибо велик ты и чудны дела твои: нет предела величию твоему. Род за родом восхвалят дела твои».</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Велик Господь и достохвален, и величие Его неисследимо.</span></span>Пс. 144:3</a>, 5)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 988</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div><br /> В сегодняшнем апостольском чтении святой апостол Павел разрешает трудный, тяжелый вопрос, который и вы, может быть, себе задавали: отчего так, что одни люди от самого своего рождения предназначены к вечной жизни и к вечному блаженству, а другие рождены и живут в неблагоприятных для спасения условиях, как будто от самого рождения отвержены Богом. Он приводит слова Божии к великому пророку Моисею: "Кого миловать — помилую, кого жалеть — пожалею" (Рим. 9, 15). <br /> Бог знает, кого миловать и кого жалеть, кто достоин помощи, кто достоин благодати Его. Господь говорил фараону, который не хотел отпустить евреев из плена, который, несмотря на постигавшие Египет казни, упорствовал и проявил самое полное непослушание Боту: "Для того самого Я и поставил тебя, чтобы показать над тобою силу Мою и чтобы проповедано было имя Мое по всей земле" (Рим. 9, 17). Итак, кого хочет, милует, а кого хочет, ожесточает. <br /> Для того Господь Сам поставил его царем над Египтом, чтобы на нем всякому человеку, роду человеческому показать силу Свою, ибо проявил Он силу Свою, проявил власть над фараоном и всеми его людьми, когда страшной казнью принудил их отпустить народ Израильский. Это было сделано для того, чтобы проповедано было имя Божие по всей земле. До сих пор проповедуется, читается Священное Писание, в котором описана великая власть Бога над непокорным фараоном. <br /> Итак, Бог кого хочет миловать — милует, кого хочет жалеть — жалеет. Фараон ожесточался больше и больше при повторных требованиях Моисея, ожесточался всё больше, и Господь попускал его ожесточение. <br /> "Итак, кого хочет, милует; а кого хочет, ожесточает. Ты скажешь мне; "За что же еще обвиняет? Ибо кто противостанет воле Его?" А ты кто, человек, что споришь с Богом? Изделие скажет ли сделавшему его: "Зачем ты меня так сделал?" Не властен ли горшечник над глиною, чтобы из той же смеси сделать один сосуд для почетного употребления, а другой для низкого? Что же, если Бог, желая показать гнев и явить могущество Свое, с великим долготерпением щадил сосуды гнева, готовые к погибели, дабы вместе явить богатство славы Своей над сосудами милосердия, которые Он приготовил к славе" (Рим. 9, 18-23). Властен горшечник делать из глины всё, что хочет: сосуды для высокого употребления и сосуды для низкого употреблениями кто сможет ему сказать: "Зачем ты сделал именно так?" <br /> Так и люди рождаются в различных условиях, с разными направлениями мыслей, чувств, с разными сердцами. Почему же рождаются люди такими? Почему не рождаются все кроткими, смиренными, с сердцем, открытым перед Богом? Неужели полагаете, что Господь этого не хочет? <br /> Господь всех любит и всех желает спасти. Но весьма и весьма многие не желают спастись, не любят добро, возлюбили зло и неправду. И карает их Он Сам в жизни этой, покарает и вечными муками; и не только их Сам карает, но вы слышите каждый день в 102-м псалме радостные для нас слова: "Правда Его на сынах сынов, хранящих завет Его и помнящих заповеди Его, чтобы исполнять их" (ст. 18). <br /> Господь благоволит весь род праведников миловать, благословение Его пребывает на роде святых, а гнев Его пребывает на роде нечестивых. Сам Господь установил великий завет наследственности телесной и духовной. Все животные наследуют от родителей формы тела, которые имеют родители. Знаем, что часто сын похож на отца или мать: это закон наследственности телесной. Есть и закон наследственности духовной. Наследуем от родителей своих не только тело свое, но и душу, духовное наследие. Поэтому дети убийц, грабителей, тяжких прелюбодеев, блудников, пьяниц наследуют вместе с телом своим и нечистоту духовную, склонности родителей. От развратников, пьяниц, обагренных кровью людей рождаются люди, подобные им, с неискоренимыми задатками зла и неправды. <br /> Не Господь виноват, что унаследовали люди от родителей погибельные качества. Господь никого не творил грешником, пьяницей, развратником. Грехи и разврат наследуются детьми от родителей. И подобно тому, как в роде праведном всё умножается и укрепляется благодать, любовь духовная, любовь к ближним, кротость, смирение, в грешном роде преступников и прелюбодеев возрастает дурная наследственность: всё самое грешное, самое мерзкое. <br /> Господь Всевидящий с рождения ребенка знает, по какому пути пойдет человек: по пути правды и добра, или по пути зла. И тем, кто пойдет по пути правды, посылает Он Свою благодатную помощь, Господь о нем заботится; с ним бывает то, о чем говорит Христос, называя Себя Лозой Виноградной. Все мы, христиане, ветви и листья этой Лозы. <br /> Господь Иисус Христос говорит, что каждую ветвь, привившуюся и питающуюся от Лозы, Отец Небесный — Великий Виноградарь — Сам очищает, чтобы приносила более и более плода. Так делает Господь в роде праведных, а род грешников, исчадие тех, кто нечестив, кто ненавидит Бога — оставляет Бог. Бог не хочет их погибели, но так как они не хотят сами спасения, ищут погибели, предоставляет их собственной судьбе. <br /> А какова судьба, если оставит Бог, если люди не имеют благодатной помощи Божией? Попадают они во власть диавола, их терзают бесы; всё доброе, что еще остается в их сердце, бесы истребляют, — и всё более и более укрепляются эти люди во зле. <br /> Бог ли этого хочет? Бог ли предназначил их к этой участи? Никто да не обвиняет Его, что люди избрали себе сами путь. Все вы под правдой Божией, и да знают все, что Бог Всеведущий, Бог Сердцеведец знает, кого миловать, кого жалеть. <br /> Но сосуды гнева до времени терпит Бог, тяжких грешников не поражает смертью уже теперь; знаете вы, что грешники весьма часто благоденствуют в жизни своей. Почему? Господь долго терпит, щадит эти сосуды гнева, ибо они нужны бывают для опознания великих, Ему Одному ведомых, предвечных путей спасения человечества. <br /> Нужны и грешники, нужны и нечестивцы, ибо знаем все, что во всем мире царит закон контраста: свету противопоставляется тьма, теплу — холод. Так во всем, во всей жизни, так и в роде человеческом. Нужен контраст между грешниками и праведниками; нужно, чтобы праведники видели, как страдают и гибнут последователи лжи, чтобы видели, как погибают люди, избравшие путь зла, и, видя это, хранили бы себя от пути зла. Образ грешников их устрашает, указывает им тот путь, которого надо бояться. <br /> Поэтому и хранит Господь до времени сосуды гнева, поэтому и не поражает немедленно. И не только поэтому, а и потому, что ведает Господь, что немалое число грешников способны к покаянию, что даже тяжкие грешники могут стать святыми, даже чудотворцами, Он терпит до самого конца. <br /> Но помните, что есть сосуды гнева, как есть сосуды благодати Божией; бойтесь того, чтобы кто-нибудь не оказался сосудом гнева. Живите так, чтобы быть сосудом чистым, способным и готовым вместить Божию благодать. </div></p></div>