<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Согрешивший Саул просил прощения и не был прощен; Давид, напротив, согрешил и признал грех - и был прощен [<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=15&s=24&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И почил Аса с отцами своими и погребен с отцами своими в городе Давида, отца своего. И воцарился Иосафат, сын его, вместо него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Нават же, сын Иеровоамов, воцарился над Израилем во второй год Асы, царя Иудейского, и царствовал над Израилем два года.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И делал он неугодное пред очами Господа, ходил путем отца своего и во грехах его, которыми тот ввел Израиля в грех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сделал против него заговор Вааса, сын Ахии, из дома Иссахарова, и убил его Вааса при Гавафоне Филистимском, когда Нават и все Израильтяне осаждали Гавафон:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и умертвил его Вааса в третий год Асы, царя Иудейского, и воцарился вместо него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Когда он воцарился, то избил весь дом Иеровоамов, не оставил ни души у Иеровоама, доколе не истребил его, по слову Господа, которое Он изрек чрез раба Своего Ахию Силомлянина,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> за грехи Иеровоама, которые он сам делал и которыми ввел в грех Израиля, за оскорбление, которым он прогневал Господа Бога Израилева.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Прочие дела Навата, всё, что он сделал, описано в летописи царей Израильских.</span></span>3 Цар. 15:24-31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но не сделано было для дома Господня серебряных блюд, ножей, чаш <i>для окропления</i>, труб, всяких сосудов золотых и сосудов серебряных из серебра, приносимого в дом Господень,</span></span>4 Цар. 12:13</a>]. Однако нельзя сказать, что Бог судил несправедливо, давая одному прощение, а другого отвергая. Ибо Смотрящий на сердце знает просящего, и заслуживает ли он разумом своим прощения. И хотя опасно рассуждать о суде Божием, для сомневающихся, чей разум может устремиться к спасению, следует сказать, что не нужно думать, будто суд Божий неправеден, когда говорится: одного Бог призывает, другого отвергает. Считая, что идущие на осуждение могут быть прощены, давайте докажем это делами, а не словами. Там, где есть примеры таких дел, никто не станет спрашивать или искать какое-нибудь извинение. Давайте вспомним истории двух людей: Давида и Саула, и каким стал каждый из них после суда Божия.<br />Ведь если бы выяснилось, что после того, как Бог не простил его, Саул творил добро, мы бы сочли, не дай Бог, что суд Божий неправеден. Или если бы Давид, получив прощение, презрел Бога; но он остался с Тем, от Кого получил помилование.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:321.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>От этого места и до слов девятнадцатого стиха Ты скажешь мне: <i>«За что же еще обвиняет? Ибо кто противостанет воле Его?»</i> - апостол Павел как бы становится на место того, кто возражает, что хорошие и дурные поступки не от нас зависят, а определяются волей Бога, Который <i>кого хочет, милует, а кого хочет, ожесточает.</i><br />Эти слова возражения взяты из книги Исаии [<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какое безрассудство! Разве можно считать горшечника, как глину? Скажет ли изделие о сделавшем его: "не он сделал меня"? и скажет ли произведение о художнике своем: "он не разумеет"?</span></span>Ис. 29:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Горе тому, кто препирается с Создателем своим, черепок из черепков земных! Скажет ли глина горшечнику: "что ты делаешь?" и твое дело [<i>скажет ли о тебе</i>]: "у него нет рук?"</span></span>Ис. 45:9</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />Frede 67.</i></div><br /></div></p></div>