<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Великое бесчестие и самонадеянность для человека — отвечать Богу противоположным: неправдою на правду, злом на добро, несовершенством на совершенство, слабостью на крепость, тленностью на нетленность, смертностью на бессмертие, раб - Господину, тварь - Творцу!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:327.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Теперь апостол вступает в противоречие с самим собой, заявляя против сказанного им выше: К<i>ого хочет, милует [Бог]; а кого хочет, ожесточает</i>; и еще: <i>За что же еще обвиняет? Ибо кто противостанет воле Его</i>? Апостол показывает, что решение и воля принадлежат Богу, когда, словно противореча самому себе, говорит:<br /><i>Кого хочет, милует; а кого хочет, ожесточает</i>. Не дано рассуждать глине, которую лепит в руках горшечник; и что бы он ни слепил из нее, сосуд не может возражать и требовать стать тем, чем бы он хотел. Здесь же, говоря о том, кто противоречит воле Божией и оспаривает ее, апостол показывает, что дерзающий отступать от суда Божиего обладает свободой воли.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />Frede 68. </i> </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Твое дело, человек, совершенно покоряться Господу, своему Творцу: противиться тебе противоестественно и весьма гибельно. По воле Божией человек существует; воля же Божия, благая и совершенная, дала ему самые лучшие правила, или законы жизни. Если он не исполняет их, то он идет против цели своего существования, против собственного своего блага. Сам он, конечно, не может установить для себя лучших законов: омраченный грехом, он способен скорее вымышлять такие правила, которые могут вредить ему, расстраивать его внутреннее и внешнее благосостояние. Сколько у человека прихотей, подрывающих его благосостояние!<br /><i>Мысли при чтении Священного Писания</i></div></p></div>