<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Эти слова означают, что неверующие готовятся к наказанию волею и долготерпением Бога... Ведь хотя Он и долго ждал, они не захотели раскаяться. Он ждал долго, так что не будет им прощения. Бог знал, что они не поверят.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:329.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Бог требует ответа, потому что Его терпение и благость побуждают тех, кто имеет волю, жить либо как сосуды гнева, либо как сосуды милосердия. Тем самым апостол указывает, что причина, по которой они продолжают грешить, - в них самих. Не обращенные долготерпением Божиим к праведной жизни, они готовят себе гибель, ибо нельзя до бесконечности поддерживать грешников и оставлять безнаказанным совершаемое ими зло. Следовательно, как грешникам готовится отмщение, так боящимся Бога готовится вечная слава [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> тем, которые постоянством в добром деле ищут славы, чести и бессмертия, - жизнь вечную;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а тем, которые упорствуют и не покоряются истине, но предаются неправде, - ярость и гнев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Скорбь и теснота всякой душе человека, делающего злое, во-первых, Иудея, <i>потом</i> и Еллина!</span></span>Рим. 2:7-9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Бог же всякой благодати, призвавший нас в вечную славу Свою во Христе Иисусе, Сам, по кратковременном страдании вашем, да совершит вас, да утвердит, да укрепит, да соделает непоколебимыми.</span></span>1 Пет. 5:10</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />Frede 69-71.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Бог не был охвачен страстью гнева. Никогда! Но поскольку Он сотворил то, что мы делаем в гневе, это дело было названо «гневом» по аналогии со знакомым нам чувством.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Фрагменты.<br />NTA 15:429.</i></div><br /></div></p></div>