<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Пусть никто не подумает, будто апостол Павел противоречит самому себе, когда сначала говорит: <i>Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение</i>? и далее [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>], а затем заключает: <i>Я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти.</i> Ибо смысл слов его таков: он не утверждает, что ныне предпочитает быть отлученным от Христа, но что предпочел бы это в то время, когда преследовал Христа и Церковь Его, повинуясь воле своих братьев и близких. И потому ныне скорбит, что сам заслужил благодать апостольства, тогда как они упорствуют в нечестии и лишены обетования стольких благ. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />Frede 63-64.</i> </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Что означают слова Апостола:</i> <b>быть отлученным от Христа за… родных моих?</b><br /><br /><i>Я молился</i><a href="#710625_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, говорит Апостол, от Христа быть преданным диаволу, так чтобы быть подвергнутым бичеванию и за израильтян вынести наказания — которых они по справедливости заслужили за свое неверие в Бога, — только чтобы они были спасены<a href="#710625_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. [Ведь] таким же образом и Господь <i>предал Себя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное.</span></span>Еф. 5:2</a>) и <i>сделался за нас клятвою</i><a href="#710625_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="710625_1" class="note-item" href="#710625_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти,</span></span>Рим. 9:3</a> в оригинале.<br /></li><li><a id="710625_2" class="note-item" href="#710625_2">2</a> Ср. Max. carit. 1. 74.<br /></li><li><a id="710625_3" class="note-item" href="#710625_3">3</a> Ср. «Божественную же справедливость определяют как страдание за согрешающих» (qu dub. 1.11).</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения". Ч. 2</i> </div></div></p></div>