Евангелист Лука отличается от других евангелистов тем, что он, по примеру греческих историков, пишет краткое предисловие к своему Евангелию. Здесь он говорит об основной мысли, методе и цели своего труда. Целью его Евангелия он поставляет (стих 4) - дать читателям верное средство убедиться в истинности евангельских учений. Для этого он будет держаться вполне научного метода в изложении евангельских событий и позаботится о полноте изложения (стих 3). При этом евангелист указывает, что он не первый берется за это дело - до него описанием евангельских событий занимались и другие лица (стихи 1-2).<p/><i>«Как»</i> - по-гречески: <b>&#7952;πειδ&#8053;περ</b>. Это выражение не встречается более ни в Новом Завете, ни у 70-ти, но часто попадается у классических греческих писателей и обозначает у них усиленное указание на основание того или другого поступка: «так как».<p/><i>«Многие»</i>. Здесь подразумеваются христианские писатели, которые, как видно из 2-го стиха, сами не были очевидцами описываемых ими евангельских событий. К числу таких писателей Лука мог причислять и евангелиста Марка, который не был очевидцем всех дел Христа. Произведения этих писателей, исключая, конечно, Марка, не дошли до нас. Несомненно только, что это не были авторы так называемых апокрифических Евангелий, потому что эти Евангелия явились в том виде, в каком мы их имеем, гораздо позже наших канонических Евангелий.<p/><i>«Начали»</i> - по-гречески: <b>&#7952;πε&#967;ε&#8055;ρησαν</b> - предприняли. Этим евангелист обозначает важность и трудность описания евангельских событий, но вовсе не хочет сделать какого-нибудь упрека по адресу предпринявших такое трудное дело.<p/><i>«Составлять повествования»</i> - по-гречески: <b>&#7936;νατ&#8049;&#958;ασθαι δι&#8053;γησιν</b>, т. е. ставить в ряд или приводить в порядок повествование или то, что служило предметом повествования, - факты евангельской истории.<p/><i>«О совершенно известных между нами событиях»</i> - <b>περ&#8054; τ&#8182;ν πεπληρορορημ&#8051;νων &#7952;ν &#7969;μ&#8150;ν πραγμ&#8049;των</b>, т. е. о событиях, совершенно закончивших свое течение. Некоторые понимают глагол <b>πληρορορε&#8150;ν</b> в смысле «приводить к полной уверенности», но такое значение имеет этот глагол только в приложении к лицам (например, <a href='B:520 4:21'>Рим 4:21</a>; <a href='B:580 4:12'>Кол 4:12</a>), а не к событиям.<p/><i>«Между нами»</i>, т. е. между христианами.