В последней строфе своей песни Захария опять обращается к Богу с благодарением за ниспослание Мессии и за те блага, которые Мессия принесет с Собою.<p/><i>«По благоутробному милосердию»</i>. Эти слова нужно связывать не с выражением «в прощении грехов» (как у Зигавина и некоторых других толкователей) и не со словом «спасение» (как у Кейля), но со всем, что сказано, начиная со слов «и предъидешь» в 76-м стихе. Само этовыражение означает «милосердое сердце» (<b>σπλ&#8049;γ&#967;να &#7952;λ&#8051;ους</b>). Бог имеет милосердое сердце, и этим объясняется, почему Он послал Иоанна.<p/><i>«Которым»</i>, точнее: «в силу которого или чего» (<b>&#7952;ν ο&#7991;ς</b>).<p/><i>«Посетил нас Восток свыше»</i>. Одни толкователи понимают под «Востоком» (<b>&#7936;νατολ&#8053;</b>) Бога, другие - Мессию (у нас еп. Михаил и проф. Богословский, с. 305-306). Но, кажется, лучше всего принять, что Захария здесь имеет в виду вообще Мессианское спасение. У пророка Исаии Бог говорит: <i>«спасение Мое»</i> как свет <i>«восходит»</i> (<a href='B:290 51:5'>Ис 51:5</a>). Это выражение и подобные ему могли здесь припомниться Захарии, и он изобразил это грядущее спасение (правильнее читать: «посетит» - <b>&#7952;πισκ&#8051;&#968;εται</b>, чем «посетил» - <b>&#7952;πεσκ&#8051;&#968;ατο</b>) как свет, восходящий и постепенно разливающейся по небу и оттуда (<i>«свыше»</i>) расходящийся по земле.<p/><i>«Просветить...»</i> точнее: «чтобы просветить тех, что пребывают в тяжких бедствиях, как духовных, так и телесных» (<i>см.</i> <a href='B:470 4:16'>Мф 4:16</a>; <a href='B:290 9:2'>Ис 9:2</a>).<p/><i>«Направить...»</i> Это - цель просвещения и, следовательно, конечная цель появления Мессианского спасения (стих 78). Нужно, чтобы люди, находящиеся во тьме, нашли дорогу, ведущую к мирной жизни, как противоположной тем духовным и телесным бедствиям, в которых они доселе находятся. Говорить (как проф. Богословский, с. 307-308), что здесь Захария подразумевает искупительную жертву Христа, которая дарует истинный мир с Богом нет достаточных оснований: Захария, подобно ветхозаветным пророкам, представляет себе новую жизнь в самых общих чертах: