<p ><div>Мы можем убедиться в том, что и святой Давид в этом роде добродетели не был неравным Павлу. Когда Семей злословил его и наносил тяжкие оскорбления, сначала он молчал и смирялся, молчал даже о добрых своих делах, зная о них. Затем же он даже просил злословить [его]; ибо, когда его злословили, он надеялся на сострадание Бога. <br />Смотри же, как он использовал и смирение, и праведность, и мудрость, дабы заслужить милости Господа! Сначала сказал: <b>Пусть он злословит, ибо Господь повелел ему злословить Давида</b>.<br />Здесь перед нами смирение; ибо он полагал, что предназначенное Богом нужно переносить спокойной душой, словно раб. Потом он сказал: <b>Мой сын, который вышел из чресл моих, ищет души моей</b>. Здесь перед нами праведность. Ведь если мы терпим отягощения от рук ближних, то что же мы злимся на то, что делают с нами чужие? Наконец, он говорит: <b>Оставьте его, пусть злословит, ибо Господь повелел ему; может быть, Господь призрит на уничижение мое, и воздаст мне Господь благостью за теперешнее его злословие</b>. Он не только стерпел поношения, но и отпустил человека безнаказанным, когда тот, бросая камни, следовал за ним. И даже более того. После победы он охотно жаловал Семею прощение, когда тот о нём стал просить.<br />Я хотел показать, что святой Давид в истинном духе Евангелия не только не чувствовал себя оскорблённым, но даже благодарен был своему поносителю и радовался, а не гневался за зло, которое, как он надеялся, воздастся ему благостью. Вот, будучи совершенным, он искал большего совершенства. Он разгорался от боли несправедливости как человек, но побеждал [себя] как добрый воин и терпел как храбрый борец.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об обязанностях священнослужителей.<br />Сl. 0144, 1.1.48.236.208.20. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=16&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=18&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
