<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>И Он будет <b> господствовать,</b> говорит псалмопевец, <b> от моря до моря.</b> В первом случае море означает делание, начиная с которого Он овладевает теми, которые подвластны Его закону. <b> До моря</b> означает до безмерного знания, в котором плавают те, которые стали причастны к этому знанию посредством созерцания сущего. Или же разумей, что море есть крещение: в речении пророка, согласно которому лик противника изгоняется в море первое, а задняя часть его — в море последнее, морем первым, как уже говорилось, считай крещение, а морем последним — воскресение, в котором исчезает задняя часть врага. Ведь тогда наше естество совершенно освобождается от закона греха, вложенного в нас по причине [прародительского] преступления.<br /><br />Или же иначе: лик диавола, то есть злые дела, изгоняется деланием, ибо это, как было сказано, и есть море первое; задняя же часть, то есть предвкушения зла и фантазии, изгоняются морем вторым, то есть знанием.<br /><br /><i>Вопросы и затруднения.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И обладает от моря до моря</b>. <br /><br />Морем одним и другим Давид называет восточный и западный океан по причине множества содержащихся в них вод. Они суть края вселенной по своей длине. Равным образом — и северный и южный океан, которые суть края вселенной по своей широте. Ибо, как говорят, океан объемлет кругом всю землю и представляет ее как бы островом. <br /><br /><b>И от рек до конец вселенныя</b>. <br /><br />Что означает стих предыдущий, то означает и сей. Ибо что выше назвал морями, то здесь называет реками, потому что они суть части океана (реки). А край вселенной с восточной стороны есть восточная река — океан, с западной — западная, с северной — северная и с южной — южная. Это разумеется и иначе. Рекою здесь называется, по <i>Феодориту</i>, Иордан, произносимый, по свойству еврейского языка, вместо единственного во множественном числе. Иордан — потому что от этой реки Христос начал, по наитии на Него всесвятого Духа и свидетельствовании свыше Отца о Нем, обладать над уверовавшими в Него. <br /><br />...<i>Кирилл</i> говорит: Сперва определяет пределы страны иудейской, прилежащей с северной стороны к Палестинскому и Финикийскому морю, а с южной к Чермному, или Красному, и говорит, что чувственный Соломон будет обладать от того моря до другого; а от рек — месопотамских до концов Палестины. Но этого мало для нашего Спасителя — Христа. Почему <i>Феодорит</i> присовокупляет: «Он овладеет всеми концами вселенной. Поелику за пределами земли находятся великие и непроходимые (для кораблей) моря, называемые Атлантическими, или западным и восточным океаном; то справедливо он сказал, что держава вселенной окружается отвне морями. <br /></div></p>