<div><p ><div>«<b>Егоже положи наследника всем</b>». <br />Божественный Апостол начал тем, что бывает у людей, и, сперва поведя слово о малозначительном, касается потом важнейшего. Ибо Владыка Христос – «<i>наследник всем</i>», не как Бог, но как человек. Как Бог Он – Творец всем. А Зиждитель всех – по естеству Владыка всем. Наследник же делается господином тому, над чем прежде не был властелином. Так верующие – «<i>наследницы Богу, сонаследницы же Христу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</span></span>Рим. 8:17</a>), потому что по благодати приемлют, чего прежде не имели. А что Христос – Владыка всем, о том свидетельствует присовокупляемое Апостолом. <br /><br />«<b>Имже и веки сотвори</b>».<br /> Сим означается Божество. Апостол дает видеть, что Христос – не только Создатель, но и вечен. «<i>Век</i>» есть не какая-либо сущность, но нечто несамостоятельное, сопутствующее же тому, что имеет созданное естество. Веком называется расстояние от сложения мира до его скончания. Так и Господь сказал: «<i>Се, Аз с вами есмь во вся дни до скончания века</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>). Но и время жизни каждого из нас божественный Давид назвал веком же; ибо говорит: «<i>век наш в просвещение лица Твоего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты положил беззакония наши пред Тобою и тайное наше пред светом лица Твоего.</span></span>Пс. 89:8</a>). Божественный же Апостол и состояние будущей жизни нарек веком; ибо говорит: «<i>не точию в веце сем, но и во грядущем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> превыше всякого Начальства, и Власти, и Силы, и Господства, и всякого имени, именуемого не только в сем веке, но и в будущем,</span></span>Еф. 1:21</a>), и еще: «<i>да явит в вецех грядущих презелное богатство благодати Своея благостынею на нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> дабы явить в грядущих веках преизобильное богатство благодати Своей в благости к нам во Христе Иисусе.</span></span>Еф. 2:7</a>). Посему «век» есть протяжение времени, сопряженное с тварным естеством. Творцом же веков назвал Апостол Сына, научая и вразумляя нас, что Он вечен, потому что всегда был превыше всякого какого бы то ни было временного протяжения. Так ветхозаветное Писание говорит о Боге и Отце: «<i>Сый прежде век</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> услышит Бог, и смирит их от века Живущий, потому что нет в них перемены; они не боятся Бога,</span></span>Пс. 54:20</a>), то есть всегда Сущий. Потом Апостол, поелику, назвав Сыном, нарек Его вечным, а не посвященным в Божественные тайны, казалось как бы невероятным, что Сын по времени не позднее Родшего, истину богословия доказывает видимым некиим подобием.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>