Празднованию Пасхи при Иосии в 4 кн. Царств посвящено всего 3 стиха (<a href='B:120 23:21-23'>4Цар 23:21-23</a>); во 2Пар оно изложено с великой подробностью, ст. 1-19, которая вполне отвечает отмеченной обеими книгами исключительной торжественности этого праздника при Иосии (по ст. 21 в 4Цар, "не была совершена такая Пасха от дней судей, которые судили Израиля, и во все дни царей Израильских и царей Иудейских"; по ст. 17 в 2Пар "не была совершаема Пасха такая у Израиля от дней Самуила, пророка; и из всех царей Израильских ни один не совершал такой Пасхи, какую совершил Иосия". Конечно, настаивать настрого буквалистической точности этик замечаний в приложении ко всей предшествующей истории Израиля нет надобности). Большая подробность рассказа 2Пар выражается уже в указании, ст. 1, дня совершения Пасхи: 14-го нисана, т.е. в день, назначенный для этого по Моисевым (<a href='B:20 12:6'>Исх 12:6</a>; <a href='B:30 23:5'>Лев 23:5</a>; <a href='B:40 23:16'>Чис 23:16</a>). Затем сюда относится произведенное Иосией упорядочение черед священнических и левитских (<i>ст.</i> 2, 4-5) и распоряжение левитам о поставлении ковчега завета на его место в храме (<i>ст.</i> <a href='B:140 35:3'>3</a>). "Но должно спросить, - замечает блаж. Феодорит, - каким образом, тогда как ковчег завета был внутри во святом святых, Иосия указал левитам освятиться, чтобы поставить святой ковчег в доме Божием? Это ведь означает и последующее (замечаний): "и поставили" кивот <SMALL>[LXX <i>слав.</i> вместо стоящего в евр. Vulg. русск. синод. повелит. накл.: "поставьте", имеют аорист: <b>και εθηκαν</b>, и поставиша]</SMALL> святый в храме, который построил Соломон, сын Давидов". Я со своей стороны полагаю, что или ассириец, когда взял город при Манассии, вынес ковчег вон, или это сделал кто-либо из нечестивых царей после Езекии: Манасия или Амон, а затем уже Иосия, узнав это обстоятельство, возвратил ковчег в свое место". (Quaest. in II Paral. Patrol, s. gr., col. 855-656). Некоторые раввины, напротив, произвольно толковали слова Иосии ст. 3 в смысле распоряжения убрать ковчег - ввиду предстоящих опасностей от халдеев - в одну из пристроек храма Соломона. Текст, напротив, ясно говорит о возвращении ковчега в храм из какого-то другого места. Таким временным местопребыванием ковчега считали или некоторое тайное помещение в самом храме из числа его пристроек, или же какой-нибудь частный дом (напр. дом Шаллума, мужа пророчиц Олданы). Это, конечно, - только предположения, которым следует решительно предпочесть указание текста ст. 3: из слов Иосии к левитам: "нет вам нужды носить (его) на раменах" видно, что - по той или иной причине - ковчег был также переносим левитами, как было некогда во время странствования евреев по пустыне (<i>ср.</i> у <i>проф. Гуляева</i>. Исторические книги, с. 582).