<div>Здесь значительно подробнее, чем в <a href='B:120 23:29-30'>4Цар 23:29-30</a>, изложены обстоятельства гибели Иосии, а также даны указания на единодушный плач, каким почтила страна, во главе с пророком Иеремией, память лучшего из царей иудейских.<p/>О положении Кархемиса (<i>ст.</i> 20. Onomast. 954) <i>см.</i> замеч. к <a href='C:@120 23:29'>4Цар 23:29</a> (Толков. Библия I, 251), где, впрочем, не назван этот город, и, может быть, не без причины: поражение фараона Нехао Навуходоносором при Кархемисе на Ефрате произошло позже смерти Иосии четырьмя годами - в четвертый год царствования Иоакима иудейского (<a href='B:300 46:2'>Иер 46:2</a>); в данное же время Кархемис мог не быть и, вероятно, не был целью движения Нехао, вообще направлявшегося лишь к владениям Ассирии (<i>ст.</i> <a href='B:140 35:21'>21</a>), с которой у Египта со времени Сеннахирима военные столкновения не прекращались. Имя Кархемиса не читается здесь (<i>ст.</i> <a href='B:140 35:20'>20</a>) и в принятом греческом т. LXX. а лишь в код. 19, 108 у Гольмеса и в Комплют. Библия; равно как в Вульгате, слав, русск.<p/>Принятый т. LXX, ст. 19, <i>слав.</i> русск. синод, ст. 20 имеют, в сравнении с евр. т., большую прибавку (в русск. синод, стоящую в скобках), по содержанию соответствующую <a href='B:120 23:24-26'>4Цар 23:24-26</a>, по форме несколько отличную от сейчас названного библейского места, но, вероятно, заимствованную из последнего, как дает основание думать очевидно обобщительный характер этой прибавки. В этой прибавке, между прочим, сказано, что Иосия "сжег... идолов и <i>дубравы</i>", LXX <b>τα καρησιμ</b>. Последнее слово - несомненно, ошибка - вместо <b>κασησιμ</b> (в код. 121, действительно, стоит <b>καδησειμ</b>), служащего (напр. в <a href='B:120 23:7'>4Цар 23:7</a> по LXX) транскрипцией евр. <i>кедешим</i>, блудники и блудницы Астарты-Ашеры, культ которой сосредоточивался в рощах или дубравах (откуда у LXX, слав, русск. собств. имя Астарта-Ашера нередко заменяется нарицательным <b>αλσος</b>, дубрава). Подобным образом объясняет слово <b>καρησιμ</b> блаж. Феодорит: "полагаю, что <b>&#922;ερεσιμ</b> -(так читает блаж. Феодорит это слово) есть особый вид мантики, потому что стоит в связи с чревовещателями, волхвами и терафимами" (Patrol. С. С. gr. t. L140, col. 857-858).<p/>Что касается ссылки Нехао (<i>ст.</i> <a href='B:140 35:21'>21</a>) на волю Божию, побудившую его идти против Ассирии и неминуемо проходить через владения Иосии, то эта ссылка прямо подтверждается самим свящ. писателем ст. 22 и, кроме того, весьма вероятна сама по себе ввиду исторически известного весьма великого значения оракулов в древнем Египте. Потому что некоторые толкователи (<i>Кейль</i>) справедливо усматривают в этой характерной черте повествования доказательство подлинности его.<p/>О положении Мегиддо <i>см.</i> примеч. к <a href='C:@110 4:12'>3Цар 4:12</a> Толков. Библия II. Изображение последних минут жизни Иосии (<i>ст.</i> 23-24а) дышит в особенности жизненной правдой (по ст. 22 - с евр. подлинника (гл. <i>гитхаппеш</i> скрыл себя, изменил вид) Иосия перед сражением переменил одежды свои, - вероятно, на одежды простого солдата, т.е. употребил то же средство предосторожности, как некогда Ахав, <a href='B:110 22:30'>3Цар 22:30</a>) - и трогательной задушевностью. Но с особенной силой последнее свойство выступает в дальнейших замечаниях свящ. писателя (<i>ст.</i> 24б-25) о всеобщем плаче народа, столицы и страны по погибшем царе (<i>ср.</i> <a href='B:450 12:11'>Зах 12:11</a>). Такова была добродетель этого царя, что даже пророк Иеремия написал плачевную песнь (<b>συνεγρα&#968;ε &#920;ρηνον</b>) и передал ее певцам и певицам, чтобы они пели ее, из года в год совершая память его" (Theodoret, Ibid. col. 858).<p/>В приведеных словах блаж. Феодорита признается существование плачевной пасни пророка Иеремии в письменном виде. Иосиф Флавий утверждает то же самое и свидетельствует, что это писание существовало в его время: "пророк Иеремия сочинил на смерть Иосии похоронную элегию, которая сохранилась по сей день" (Иуд.Древн. 10:5, 1). На этом основании многие древние и новые толкователи (<i>И. Лире, Мхаэлис, Дате, Каловиус</i> и др.) отожествляли элегию пророка Иеремии на смерть Иосии с приписываемой традицией этому же пророку книгой "Плач", в Талмуде называемой <i>Кинот</i>, qinoth (<i>Berach</i> 57b и <i>Baba Batra</i> 15a), у LXX <b>&#920;ρηνοι</b> или <b>&#920;ρηνοι &#921;ερεμιου</b>, как и сборник плачевных песен, певцов и певиц (LXX <i>слав.</i> <b>οι αρ&#967;οντες και αι αρ&#967;οσαι</b>, князи и княгини) об Иосии называется здесь (<i>ст.</i> <a href='B:140 35:25'>25</a>) <i>Кинот</i>, <b>&#920;ρηνοι</b>. Но такое отожествление не имеет оснований и должно быть оставлено. Строго говоря, в данном месте 2Пар нельзя видеть указания на существование письменного произведения пророка Иеремии: общее выражение "оплакал" (евр. jeqonen) может обозначать и устное произнесение пророком своей элегии; выражение же (в конце ст. 25) "и вот они вписаны в книгу плачевных песней" может относиться только к тем подражательным элегиям певцов и певиц (о широком развитии у евреев элегии профессиональных певцов и певиц <i>см.</i> <a href='B:370 5:16'>Ам 5:16</a>; <a href='B:300 9:16-19'>Иер 9:16-19</a>), для которых элегия пророка Иеремии послужила образцом. Но если даже допустить, что в этом сборнике записана была и элегия пророка Иеремии на смерть Иосии, то во всяком случае сборник этот, посвященный памяти царя Иосии, имел содержание совершенно отличное от книги "Плач", которая вся имеет в виду разрушение Иерусалима падение Иудейского царства. <p/>Таким образом, вместе с другими экзегетами (<i>Grotius, Cornet a Lap., Calmet</i> и др.) следует признать, что во <a href='B:140 35:25'>2Пар 35:25</a> идет речь об особом, отличном от книги Плач, произведении пророка Иеремии, до нашего времени не сохранившемся, подобно многим другим священным еврейским записям, лишь цитируемом в Библии (<i>см.</i> у <i>проф. Гуляева</i>, с. 585. особенно у <i>М.Д. Благовещенского</i>, Книга Плач Опыт исследования историко-экзегетического, Киев 1899, с. 78-83). Сама попытка отожествить два совершенно различных произведения вышла из неправомерного стремления все древние произведения евреев, о которых упоминает история, находить в ветхозаветном каноне; на самом же деле число утраченных древнееврейских сочинений, известных из Библии лишь по имени, очень велико (<i>см.</i> Толков. Библию т. II, с. 419). По характеру и содержанию своему элегии пророка Иеремии и его подражателей на смерть Иосии должны были напоминать сохранившиеся в Библии элегии Давида: на смерть Саула и Ионафана - так называемый "лук", qescheth (<a href='B:100 1:19-27'>2Цар 1:19-27</a>), и на смерть Авенира (<a href='B:100 3:33-34'>2Цар 3:33-34</a>).</div>