<div><p ><div>Слово пророческое опять обращается к вводному олицетворению и склоняет к добру, надеждою благ во Христе увещевая к лучшему и сильно располагая вести правую жизнь. Предсказанием бедствий оно привело в немалое смятение удобопреклонных к беспечности; но теперь оно старается ободрить их, искусно вводя в речь то, что может доставить радость, чтобы те, которым сказано было слово вразумления, не пришли в отчаяние, и безрассудно и неудержимо не понеслись со скал, в пропасть, как написано: «<i>егда приидет нечестивый во глубину зол, нерадит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> С приходом нечестивого приходит и презрение, а с бесславием - поношение.</span></span>Притч. 18:3</a>). Итак, введено лицо Самого Бога Отца, говорящее Сыну: «<i>паси люди твоя, жезлом колена твоя, овцы наследия твоего</i>», или же опять пред нами лицо пророка, как бы взывающее самому Еммануилу, что надобно пасти жезлом народ иудейский или наследие. Под народом же Христовым и овцами могут быть разумеваемы как уверовавшие яз обрезания, так и призванные к освящению из среды язычников; ибо эти два народа Он создал во единого нового человека, творя мир, и чрез Свое тело примирил обоих для единения духовного (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и в одном теле примирить обоих с Богом посредством креста, убив вражду на нем.</span></span>Еф. 2:15—16</a>). Так и Сам Христос говорил: <i>«и ины овцы имам</i>... (очевидно кроме тех, которые от обрезания) <i>и тыя ми подобает привести,... и будет едино стадо и един пастырь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>). Народ же Христов, колено, и овцы, и наследие суть те, которые оправданы не от дел закона, но чрез веру, ибо одни находились под клятвою, по слову блаженного Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а все, утверждающиеся на делах закона, находятся под клятвою. Ибо написано: проклят всяк, кто не исполняет постоянно всего, что написано в книге закона.</span></span>Гал. 3:10</a>), другие же истинно могли сказать о себе самих: «<i>благословени вы Господеви, сотворшему небо и землю. Бог Господь и явися нам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Благословенны вы Господом, сотворившим небо и землю.</span></span>Пс. 113:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Бог - Господь, и осиял нас; вяжите вервями жертву, [<i>ведите</i>] к рогам жертвенника.</span></span>Пс. 117:27</a>). Христос же пасет Своим жезлом, не поражая жезлом железным и не сокрушая как сосуд скудельничий, по словам Псалмопевца (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника".</span></span>Пс. 2:9</a>), но обращая их в кротости и как пастырь добрый умеренными наказаниями пресекая в уверовавших наклонность к беспечности. Так Господь всяческих, в лице Давида обращаясь к Сыну Своему, говорит: «<i>аще оставят сынове его закон мой и в судьбах моих не пойдут: аще оправдания моя осквернят, и заповедей моих не сохранят: посещу жезлом беззакония их, и ранами неправды их: милость же мою не разорю от них</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=31&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Если сыновья его оставят закон Мой и не будут ходить по заповедям Моим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если нарушат уставы Мои и повелений Моих не сохранят:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> посещу жезлом беззаконие их, и ударами - неправду их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> милости же Моей не отниму от него, и не изменю истины Моей.</span></span>Пс. 88:31—34</a>). Итак, сокрушает, как бы ударяя жезлом железным, необузданного, непокорного и надменного, не принявшего веру; уверовавших же в Него руководствует благостно, пасет их среди лилий и выводит их на пастбище доброе и на место тучное, очевидно на пастбище богодухновенного Писания, разъясняя Духом способнейшим из них сокровенное в нем (Писании), дабы они достигли «<i>в мужа совершенна и в меру возраста исполнения Христова</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>) имели здоровый и благовоспитанный ум, и преданный духовным наслаждениям. Избранные и отделенные, они обитают наедине и удалившись от других, которые мудрствуют только о земном и слишком много ценят приобретение временных благ, — которые, будучи привязаны к плотским удовольствиям, склонны бывают ко всему беззаконному. Итак, имея в душе мир и удаляя ее от пустого и скверного смятения, мы как бы устроили себя вне его и проводим жизнь почтенную и достославную, и пребываем наедине, — именно так, как жил пророк Иеремия, ибо он сказал: «<i>Господи Боже сил, не седох в сонме их играющих, но бояхся от лица руки твоея: на едине седях, яко горести исполнихся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Обретены слова Твои, и я съел их; и было слово Твое мне в радость и в веселие сердца моего; ибо имя Твое наречено на мне, Господи, Боже Саваоф.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не сидел я в собрании смеющихся и не веселился: под тяготеющею на мне рукою Твоею я сидел одиноко, ибо Ты исполнил меня негодования.</span></span>Иер. 15:16—17</a>). Мы обитаем наедине как бы в дубраве и на горе. Под дубравой многодеревною и благоцветной разумей произросшее научение, говорю нравственное и догматическое; а под горою разумей — как бы высоту и возвышенность учения, ибо в церкви между предметами, о которых мы любопытствуем и которое старательно изучаем, нет ни одного низкого. А что это пастбище тучно и обильно кормом, на это указывает посредством чувственных примеров, говоря, что руководимые Христом «<i>попасут Васанитиду и Галаадитиду</i>»; а эти местности изобилуют очень многими и обширными пастбищами для стад и богато красуются разнообразной растительностью. От телесного и подлежащего чувству благоразумно возвышаясь к духовному, вдумаемся во внутренний и сокровенный смысл сих слов, потому что наслаждаясь созерцаниями богодухновенного Писания, ум святых просветляется, наполняется как бы некоторым туком, практической, как я сказал, и теоретической добродетелью, щедро сообщая ее другим, не на краткое какое-либо и ограниченное время, но, как говорит пророк, «<i>якоже дние века</i>», то есть, на продолжительное и бесконечное. Это потому, что доставляющее удовольствие плоти с ними отпадает и засыхает, и наподобие тени скоро преходит, а участие в высших и духовных благах продолжается на многие веки, ибо обладание такими благами не отъемлемо. Сказал еще, что «<i>узрите чудесная по днем исхода твоего</i>» из земли египетской. Избавляя Израиля от рабства, Бог всяческих подвергал разнообразным наказаниям желавших притеснять его и изнурявших его выделыванием глины и кирпича; так и нас, уверовавших, Он освободил из руки дьявола, как сам говорит, и изгнал вон начальника века сего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>). И как фараон утонул в море и погиб вместе со своими воинами; так опять и сатана вместе с нечистыми духами оказался как бы потопленным и низверженным в мрачных подземельях тартара (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо, если Бог ангелов согрешивших не пощадил, но, связав узами адского мрака, предал блюсти на суд для наказания;</span></span>2 Пет. 2:4</a>). И как и израильтяне в Моисея, в море и в облаке, крестились, так и мы крещены во Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не хочу оставить вас, братия, в неведении, что отцы наши все были под облаком, и все прошли сквозь море;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и все крестились в Моисея в облаке и в море;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и все ели одну и ту же духовную пищу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но не о многих из них благоволил Бог, ибо они поражены были в пустыне.</span></span>1 Кор. 10:1—5</a>). Он есть духовное облако, орошающее вселенную, как бы некоторыми дождями, евангельской проповедью. И как тем ниспосылает воду в пустыне, так и нам дарует Себя в пищу хлеб живой, сшедший с небеси и дающий жизнь миру (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ибо хлеб Божий есть тот, который сходит с небес и дает жизнь миру.</span></span>Ин. 6:33</a>). Те введены были в землю чувственную, а мы получаем в наследство вышний град, небесный Иерусалим, церковь первородных (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>). Спаситель говорит, что это и есть та земля, которую Он обетовал и отцам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>). Итак, из сходства того, что в древности было с Израилем, ты ясно узнаешь значение совершенного в нас чрез Христа. А как нам необходимо отовсюду добывать все, что может служить на пользу слушателей; то, идя и другим путем и взяв за исходное начало изъяснение имен, скажем следующее. Кармил ведь в переводе значит: «познание обрезания», Васанитида же — «стыд», а Галаадитида — «перемена завета». Посему здесь пророческое слово заключает в себе нечто, весьма заслуживающее веры. Таким образом при пастырстве Христа мы будем в познании обрезания, очевидно понимаемого духовно; ибо мы обрезаны нерукотворным обрезанием и носим, «<i>иже в тайне</i>», иудея, между тем Израиль по плоти имеет только чувственное обрезание и заключающееся в букве, а никак не в сердце совершаемое духом (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо не тот Иудей, кто <i>таков</i> по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но <i>тот</i> Иудей, кто внутренно <i>таков</i>, и <i>то</i> обрезание, <i>которое</i> в сердце, по духу, <i>а</i> не по букве: ему и похвала не от людей, но от Бога.</span></span>Рим. 2:28—29</a>). Оно-то и есть истинное обрезание и приемлющих его делает близкими Богу. Посему-то пророческое слово и говорило нам: «<i>обратитеся Богу вашему, и обрежите жестосердие ваше мужие Иудины и обитающии во Иерусалиме</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Обрежьте себя для Господа, и снимите крайнюю плоть с сердца вашего, мужи Иуды и жители Иерусалима, чтобы гнев Мой не открылся, как огонь, и не воспылал неугасимо по причине злых наклонностей ваших.</span></span>Иер. 4:4</a>). Итак, при пастырстве Христа мы будем в Кармиле, то есть, в познании обрезания, но тем не менее будем и в Васанитиде, то есть в смятении и стыде, не вследствие посрамления нас за грех, но потому, что согрешили, и потому раскаиваемся, и приходим наконец к сознанию грехов, совершенных по неведению. Это и есть путь спасения; ибо очевидным признаком крайней бесчувственности служит то, что некоторые избрали себе жизнь как бы при зачерствелом и бесстыдном сердце и нимало не стыдятся своих грехопадений, но пребывают, кажется, даже в неведении своих грехов. Итак, обладающие познанием духовного и божественного обрезания будут стыдиться своих грехов и, придя к сознанию того, что имеет свойство вредить им, непременно обратятся к тому, что больше всего прилично им самим. Но таковые будут и в Галаадитиде; ибо, находясь под владычеством Христа, мы будем устроять свою жизнь уже не по обрядовому Моисеевому закону, но будем жить по-евангельски и, оставляя чувственность по букве, будем совершать духовное служение Богу, и, переходя к несравненно лучшему, заменим образы истиной.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>