<div><p ><div>В сих словах народами называет мерзкие и нечистые полчища демонов, которые, когда увидят призванных во Христе к оправданию, к освящению, к искуплению, к сыноположению, к нетлению, к славе, к приятной и свободной жизни, всенепременно «<b>усрамятся</b>», потому что они лишены будут своего могущества и увидят силу свою падающей и изнемогающей. Даровал ведь нам Господь наш Иисус Христос власть «<i>наступати на змию, и на скорпию, и на всю силу вражию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). Итак, прежние победители будут простерты под ноги уверовавших, обессиленные и пораженные Христом. «<b>И возложат руце на уста</b>», уже не имея возможности обвинять согрешивших; ибо «<i>Бог оправдаяй, кто осуждаяй?</i>», — по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Кто будет обвинять избранных Божиих? Бог оправдывает <i>их</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Кто осуждает? Христос Иисус умер, но и воскрес: Он и одесную Бога, Он и ходатайствует за нас.</span></span>Рим. 8:33—34</a>). И блаженный Давид негде сказал: «<i>всякое беззаконие заградит уста своя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Праведники видят сие и радуются, а всякое нечестие заграждает уста свои.</span></span>Пс. 106:42</a>). Итак, говорит, смолкнут, и притом невольно, те, которые были искусны на обвинение, и как бы пораженные громом, очевидно чудом, совершенным из-за нас, они оглохнут. Да, необычайное повествование о совершенном ради нас есть поистине как бы великий и чрезвычайный удар грома, если истинно, что «<i>еще грешником нам сущим, некогда Христос за нечестивцев умре</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Бог Свою любовь к нам доказывает тем, что Христос умер за нас, когда мы были еще грешниками.</span></span>Рим. 5:8</a>), дабы мы, некогда преданные страшным и невыносимым грехам, ныне стали освященными, и «<i>не от дел праведных, ихже сотворихом мы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>), но по милости и благодати, — прежде бывшие ненавистными и лишенными всякого упования, ныне соделались возлюбленными и славными, — некогда отверженные стали наместниками Бога и сонаследниками Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</span></span>Рим. 8:17</a>). Итак, они оглохнут, говорит, как бы громом пораженные милосердием к ним Бога и преизбытком необычайной Его любви.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>