<p ><div>См. ст. 16<br /> «<b>Полижут перст яко змиеве</b>», то есть, не найдут себе пищи; ибо змеи, когда бывает у них недостаток в еде, имеют обычай иногда месить языком землю и принимать за пищу все, что попадется. И нечистые демоны, говорит, будут в подобной же нужде. Издревле привыкшие роскошествовать и с силой поглощая всех живущих на земле, они уже не найдут никого, кто позволил бы себе стерпеть это, вследствие того, что все спасены Христом и достигли наконец столь великой силы духовной, что уже не терпят этих древних угрызений, напротив, наступают «<i>на аспида и василиска</i>», — по написанному (Пс. 90 ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>). И не только полижут землю, но «<b>и смятутся во облежении своем</b>», то есть стесненные вследствие бессилия и скорби и осаждаемые силою угнетающего, говорю, Христа, они будут испытывать немалый страх. Вероятно впрочем, что в этих словах нам указывается и некоторое другое «<i>облежение</i>». Став подобным нам, Единородный творил бесчисленные чудеса и, готов я думать, невидимых было больше видимых. Так Он повелевал нечистым духам сходить в ад и, наконец, быть заключенными в бездне, чтобы освободить землю от свирепейших зверей <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда же вышел Он на берег, встретил Его один человек из города, одержимый бесами с давнего времени, и в одежду не одевавшийся, и живший не в доме, а в гробах.</span></span>Лк. 8:27</a>). Образ этого события мы созерцаем и в древнейших писаниях. Так, когда Иисус, сын Нави, взял страны язычников, пять царей он заключил в пещере и к устою ее подкатил камень, прообразуя собою, как я сказал, силу домостроительства Спасителя (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А те пять царей убежали и скрылись в пещере в Македе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда донесено было Иисусу и сказано: "нашлись пять царей, они скрываются в пещере в Македе",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Иисус сказал: "привалите большие камни к отверстию пещеры и приставьте к ней людей стеречь их;</span></span>Нав. 10:16—18</a>). Так и демоны просили Его, чтобы Он не приказывал им уходить в бездну. Итак, «<b>смятутся</b>, — говорит, — <b>они во оближении своем</b>», как бы заключены уже будучи в ад и низвержены в мрачные ямы тартара, дабы, как я сказал, избавить наконец род человеческий от этих страшных и неукротимых зверей.<br />на <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=17&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> будут лизать прах как змея, как черви земные выползут они из укреплений своих; устрашатся Господа Бога нашего и убоятся Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Кто Бог, как Ты, прощающий беззаконие и не вменяющий преступления остатку наследия Твоего? не вечно гневается Он, потому что любит миловать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Он опять умилосердится над нами, изгладит беззакония наши. Ты ввергнешь в пучину морскую все грехи наши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ты явишь верность Иакову, милость Аврааму, которую с клятвою обещал отцам нашим от дней первых.</span></span>Мих. 7:17-20</a> <br />Таинство Христа есть дело поистине изумительное и величие его превыше всякого слова того, кто способен чувствовать удивление пред милосердием Его к нам. Посему и божественный Аввакум, изумившись способу вочеловечения, ясно провозгласил: <i>«Господи, услышах слух твой и убояхся: Господи, разумех дела твоя и ужасохся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Молитва Аввакума пророка, для пения.</span></span>Авв. 3:1</a>); ибо Единородный, будучи в образе и в равенстве с Богом и Отцом (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>), и будучи богат как Бог, обнищал, дабы мы обогатились нищетой Его (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою.</span></span>2 Кор. 8:9</a>), — дабы спасти погибшее, дать силы изнемогшему, укрепить сокрушенное, оживотворить подвергшееся тлению, очистить загрязненное и украсить почестью усыновления рабское по природе. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
