<p ><div>См. ст. 2<br /><br />Итак, из этих слов видно ли, что подчиненные стали немощными, а начальствующие пользуются полной силой, и судьи здравствуют? Никак нет, говорит: ибо «<b>князь просит, и судия мирная словеса глаголет</b>». Нередко многие из поставленных для начальствования оказывались нечестивыми, весьма корыстолюбивыми и легко продающими свои приговоры тем, которые желают изменить их. И если они склонялись на совершение этих дел, то казаться по виду не преданными этим преступлениям, когда (так думалось им) станут, по-видимому, отвращаться от принятия подарков и постараются украсить свой образ жизни доброй славой, — а между тем на самом деле дойти до такой степени низости (о позор!), чтобы едва не протягивать руку и, если судья не получил подарка, нарушать требования правды, и бесстыдно угрожать этим; не было ли это уже выше всякой мерзости? Итак, слово пророка весьма выразительно; оно как бы вопиет против любостяжания: «<b>князь просит, и судия мирная словеса глаголет</b>». Но можно ли обвинять того, кто приглашает к миру разделившихся между собою на свою погибель? Как же в таком случае будет истинным изречение: «<i>блажени миротворцы»</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.</span></span>Мф. 5:9</a>). И какая их награда? Но слава, подобающая посредникам мира, остается неприкосновенной. Впрочем, судящий право изъясняет требования божественного закона, и обличит неправедно поступающих, и всегда защитит притесняемых. Но когда они «<b>глаголют словеса мирная</b>» людям, поступающим беззаконно, не обличая их грехов; тогда-то именно ясно нарушают волю Законодателя. Так и Писание говорит, что «<i>устне иереовы сохранят суд 1) и закона взыщут от уст его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>). Привыкшим же принимать подарки уже не свойственно судить праведно, ни с дерзновением обличать нарушителей закона, напротив, они склоняют к миру, хотя бы чрез это они заставляли кого-либо терпеть весьма много от их корыстолюбия. Объясняя причину этого недуга, пророк говорит: «<b>желание души его есть</b>»; по всей вероятности, говорит, ему нравится то, что совершилось противозаконно. Поэтому как же налагать ему наказания на поступивших неправедно? Как он будет порицать то, что прежде одобрял? Итак, любостяжание и притеснение других есть дело беззаконное и поистине вредное. А сверх того отвратительно иметь пристрастие к постыдным прибыткам и доходить до такого безрассудства, чтобы наконец презирать добрые нравы и неподкупный суд и не придавать этому никакого значения, а напротив — склоняться на сторону привыкших поступать беззаконно, разделять с ними их нечестие и таким образом приобщаться к чужим грехам (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Рук ни на кого не возлагай поспешно, и не делайся участником в чужих грехах. Храни себя чистым.</span></span>1 Тим. 5:22</a>). А что предавшийся столь ужасным грехам всенепременно подвергнется божественному гневу и наказанию, кто из здравомыслящих может усомниться в этом?<br />______<br />1). Слав.: «разум».<br />Ст. 3—4. <b>И отиму благая их,</b> <i>яко моль поядаяй, и ходяй по правилам * яко в день стражбы</i>.<br /> Сделал угрозу навести на них двоякого рода наказание, ибо сказал: «<i>и аз начну поражати тя и погублю тя во гресех твоих. Ты ясти будеши и не насытишися. И изжену тя в тебе и постигнеши и не спасешися</i>», а потом присовокупил: «<i>ты посееши, но не пожнеши: ты изгнетеши масличие, но не помажешися маслом: и вино, и не испиете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> то и Я неисцельно поражу тебя опустошением за грехи твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты будешь есть, и не будешь сыт; пустота будет внутри тебя; будешь хранить, но не убережешь, а что сбережешь, то предам мечу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Будешь сеять, а жать не будешь; будешь давить оливки, и не будешь умащаться елеем; выжмешь виноградный сок, а вина пить не будешь.</span></span>Мих. 6:13—15</a>). А что у них вследствие бесплодия полей исчезнет изобилие и будет недостаток в предметах необходимых для жизни, и они будут угнетены недостатком в самонужнейших вещах, — это показывает, говоря, что Он подобно моли истребит вся «<b>их благая</b>», то есть то, чем можно было немало наслаждаться и широко пользоваться в дни счастья. А что они имели подвергнуться бедствиям и истреблению, и изгнанию, как и у себя самих, то есть будут убиваемы друг другом и жалким образом изгоняемы из собственных своих домов и городов, на это он указывает, говоря: «<b>исходяй по правилам в день стражбы</b>». Это изречение очень трудно для понимания. Думаю, что оно не иначе может быть понято нами, как после ясного изложения сюда относящихся исторических событий, что я и попытаюсь сделать. Есть в Иудее одно селение или городок Гава (слав. Гаваон), расположенный на холме и по жребию доставшийся колену Вениаминову; назван же он холмом и местом стражи. Вспомним, что, как написано в книге Судей (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И встали сыны Израилевы поутру и расположились станом подле Гивы;</span></span>Суд. 20:19</a>), один Левит, когда наложница его нагло обесчещена была вениамитянами в самой земле Гава, рассек труп ее на двенадцать частей и послал их во все колена, выставляя всем на вид преступление вениамитян. Вследствие этого произошло то, что остальные колена пошли войною против вениамитян, и пало великое множество народу, сначала когда вениамитяне победили другие колена, а потом когда уже другие колена истребили последних совсем. Об этом событии вспоминает и пророк Осия, и говорит: «<i>изумление</i> (безумие) <i>в дому Божию утвердиша, и растлеша по днем Холма</i>» (Гаваона) (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=9&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ефрем - страж подле Бога моего; пророк - сеть птицелова на всех путях его; соблазн в доме Бога его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Глубоко упали они, развратились, как во дни Гивы; Он вспомнит нечестие их, накажет их за грехи их.</span></span>Ос. 9:8—9</a>). Поскольку, говорит, идолослужение и лжепророчество (ибо в этом именно состояло их безумие) утвердили в доме Господнем, то и были истреблены как во дни Холма, то есть Гава. А что холм или Гава * называется и стражей, это ясно увидишь из написанного в третьей книге Царств. Аса царствовал в Иерусалиме, а Вааса в Самарии в одно и то же время. Поскольку они не согласны были в своих стремлениях и, прогневавшись друг на друга, вооружились друг на друга войной, «<i>взыде</i>, — говорит, — <i>Вааса царь Израилев на Иуду и созда Раму, яко не быти на исхождение и вхождение Асе царю Иудину</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=15&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И вышел Вааса, царь Израильский, против Иудеи и начал строить Раму, чтобы никто не выходил и не уходил к Асе, царю Иудейскому.</span></span>3 Цар. 15:17</a>). Когда же сделал нашествие на Самарию Адер, Вааса, выступая против врагов, оставил Раму; Аса же в это время выступил из Иерусалима и, бывши в Раме, «<i>заповеда</i>, — говорит, — ...<i>Иуде во Енакиме, и взяша камение из Рамы и древа ея, имиже основа Вааса, и созда в них царь Аса окрест</i> (περι) ** <i>Холма Вениаминия и стражбища</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Царь же Аса созвал всех Иудеев, никого не исключая, и вынесли они из Рамы камни и дерева, которые Вааса употреблял для строения. И выстроил из них царь Аса Гиву Вениаминову и Мицпу.</span></span>3 Цар. 15:22</a>). Так толкуется слово Гаваа, потому что он поднят высоко, лежит на холме и месте удобном для стражи. Итак, «<i>начну поражати тя и погублю тя во гресех твоих</i>» и не иным каким способом, а именно тем самым, какой употреблен был в день стражбы. Буду поступать как бы по правилу, не уклонюсь ни направо, ни налево, идя путем отмщения. Кажется, пророческое слово опять указывает нам на почти подобное же. Михей же пророчествовал во дни Иоафама и Ахаза, и Езекии; но Иоафам был муж благочестивый, Ахав же премерзкий и ненавистный, и один из наиболее преданных нечестию. Во времена его царствования Факей, сын Рамелиин, тогдашний царь Самарии, вел войну против Иуды, имея союзником Раасона, царя дамасского. В один день он умертвил весьма многих; ибо во второй книге Паралипоменон так написано об Ахазе: «<i>и предаде его Господь Бог его в руце царя Сирска и порази его, и плени от них плен мног, и приведе в Дамаск, и в руки царя Израилева предаде его, и порази его язвою великою. И уби Факей, сын Ромелиев царь Израилев от Иуды в един день сто двадесять тысящ мужей крепких силою, егда</i> (понеже) <i>оставиша Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=28&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И предал его Господь Бог его в руку царя Сириян, и они поразили его и взяли у него множество пленных и отвели в Дамаск. Также и в руку царя Израильского был предан он, и тот произвел у него великое поражение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И избил Факей, сын Ремалиин, [царь Израильский,] Иудеев сто двадцать тысяч в один день, людей воинственных, потому что они оставили Господа Бога отцов своих.</span></span>2 Пар. 28:5—6</a>).<br /> Итак, надобно знать, что оскорбляющие Бога немедленно испытают недостаток всякого блага, и поразит нас страшный голод божественных и духовных благ; и мы как бы угрызая будем истреблять друг друга. Христос не дарует Своего мира тем, которые не любят Его, что, как оказывается, случается преимущественно с врагами истины, у которых невозможно найти духовного помазания, но как бы пожирание друг друга и раздор, и ссоры, и спор, и разделение. О них Бог говорит: «<i>понеже отъях мир мой от людей сих, смертию лютою изомрут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=16&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> тяжкими смертями умрут они и не будут ни оплаканы, ни похоронены; будут навозом на поверхности земли; мечом и голодом будут истреблены, и трупы их будут пищею птицам небесным и зверям земным.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо так говорит Господь: не входи в дом сетующих и не ходи плакать и жалеть с ними; ибо Я отнял от этого народа, говорит Господь, мир Мой и милость и сожаление.</span></span>Иер. 16:4—5</a>); потому что Бог никогда не подает таким крепости и единодушия, но только чтущим Его, у которых по справедливости может пребывать благо мира, которые уважают значение истины, не перестают пресекать в себе беззаконные и суетные помыслы, — напротив, стараются питать в себе чувство удивления пред красотой истины.<br />______<br /><br />*) Русск.: «Гива», слав.: «Гаваон» и «Гаваа».<br />**) Слав.: «всяк».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
