<div><p ><div>И так как после преступления первозданного нашелся человек, который взошел на самую высоту добродетели, и своим благоугождением Богу вознаградил за грех прародителя, то смотри чрезмерное человеколюбие благого Бога. Как Он нашел человека, который мог вознаградить за грех Адама, то и переселяет его живым, показывая самым делом, что Он принявшего заповедь (Адама) осудил за ее нарушение, а не по желанию подвергнуть смерти род наш. «<b>И ходил</b>, — говорит Писание, — <b>Енох пред Богом; и не стало его, потому что Бог взял его</b>». Видишь премудрость Господа? Преложил (или переселил) живым, а не даровал бессмертие, дабы не ослабить в роде человеческом страха к греху; Он оставил (этот страх) во всей силе между людьми. Поэтому Он хочет неясно и тайно, так сказать, отменить приговор, произнесенный Адаму. Но не делает этого явно, дабы страх служил вразумлением. Поэтому Он преложил благоугодившего Еноха. А если кто захочет любопытствовать и спросить: куда же его переселил, и неужели он доселе жив, — то пусть научится не увлекаться человеческими соображениями и не наследовать с любопытством дел Божиих, но верить тому, что говорится (в Писании). Когда Бог возвещает что–либо, то не должно противоречить словам Его, но возвещаемое от Бога, хотя бы и не было видимо для глаз, нужно считать достовернее того, что подлежит нашим взорам. Что Бог переселил Еноха, переселил живым и не вкусившим смерти, так что за свое благоугождение (Богу) он стал выше произнесенного над родом человеческим приговора, об этом божественное Писание сказало; а куда переселил его, и как он ныне живет, этого не присовокупило. Видел ты благость Господа, как Он, нашедши мужа добродетельного, не лишил его того достоинства, которое даровал первому человеку до преступления заповеди, и этим дал нам разуметь, что и тот, если бы не предпочел обольщения данной заповеди, удостоился бы тех же, или еще и больших благ? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 21</span></div><br />***<br />Не говори и ты: я облечен плотью, не в силах одержать победу и трудиться ради добродетели. Не осуждай Творца. Ведь если бы плоть делала невозможной добродетель, мы не были бы к ней призваны. А то, что плоть не делает добродетель невозможной, являет нам сонм святых. Вот и Павлу плотская природа не помешала стать тем, кем он стал; и Петру - получить ключи от небес. И Еноха, облеченного плотью, Бог взял, и не стало его.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><b>Гомилии на Евангелие от Иоанна.</b></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=5&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=5&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>