<div><p ><div>Потом, так как он обещал повествовать о потомстве людей, смотри, какой соблюдает порядок. «<b>Поживе</b>, — говорит, — <b>Адам лет двести тридесять, и роди... по виду своему, и, по образу своему и нарече имя ему Сиф</b>. <i>Быша же дни его лет седмьсот, и роди сыны и дщери. И быша вси дние Адамовы девять сот и тридесять, и умре</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Адам жил сто тридцать [230] лет и родил [сына] по подобию своему [и] по образу своему, и нарек ему имя: Сиф.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дней Адама по рождении им Сифа было восемьсот [700] лет, и родил он сынов и дочерей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Всех же дней жизни Адамовой было девятьсот тридцать лет; и он умер.</span></span>Быт. 5:3—5</a>).<br /> 3. Не правду ли я говорил вначале, что в божественном Писании нельзя найти ничего, написанного просто и напрасно? Вот и теперь с какою точностию выразился этот блаженный пророк. «<b>Роди</b>, — говорит, — <b>Адам и роди... по виду своему, и по образу своему, и нарече имя ему Сиф</b>». А о рожденном прежде, то есть, о Каине ничего такого не сказал, наперед уже давая знать о наклонности его к злу; и справедливо: Каин не сохранил отеческих нравов, но тотчас уклонился к злу. Здесь же Моисей говорит: «<b>по образу своему и по подобию своему</b>», то есть (Адам родил сына) однородного родившему, с теми же добродетельными свойствами, являющего в себе посредством дел своих образ отеческий, могущего своею добродетелию вознаградить за преступление старшего (сына). Здесь Писание, говоря: «<b>по образу своему и по подобию своему</b>», сообщает нам не о телесных чертах, но о состоянии душевном, дабы мы знали, что этот сын (Сиф) не будет таким же (как Каин). Потому и мать, давая имя этому сыну, дает его с благодарностию, и рождение дитяти приписывает не природе и собственной способности рождать, но силе Божией, которая и возбудила природу к рождению, и говорит: «<i>и нарече имя ему Сиф, глаголющи: воскреси бо ми Бог семя другое вместо Авеля, егоже уби Каин</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И познал Адам еще [Еву,] жену свою, и она родила сына, и нарекла ему имя: Сиф, потому что, [говорила она,] Бог положил мне другое семя, вместо Авеля, которого убил Каин.</span></span>Быт. 4:25</a>). Смотри, какая точность в словах. Не сказала: дал мне Бог, но воскреси ми. Замечай, как этим выражением уже с тех пор, хотя и не ясно, указываются начатки воскресения. Она как бы так говорила: вместо умершего воскресил мне этого. Хотя тот, говорит, от братней руки пал на землю и подвергся смерти, но сила Божия вместо падшего восставила этого. Так как не настало еще время воскресения, то Бог восставил не падшего, но другого вместо его, потому и говорит Ева: «<i>воскреси бо ми Бог семя другое вместо Авеля, егоже уби Каин</i>». Видел ты благодарность жены? Видел человеколюбие Господа, — как скоро Он подал им (Адаму и Еве) утешение? Будем же все мы подражать Еве и все приписывать высшей благодати, потому что хотя и природа действует, но не своею силою, а повинуясь повелению Создателя. И пусть никогда не сетуют жены, если не рождают, но с благодарным сердцем пусть прибегают к Творцу природы и от Него, Господа природы, просят (чадородия): пусть рождение детей не приписывают ни сожитию супружескому, ни чему-либо другому, но — Создателю всяческих, Который, как воззвал из небытия в бытие естество ваше, так может и исправить недостатки его. Вот и Ева то самое, что было для нее причиною скорби, обратила в побуждение к славословию, и все приписывает Господу, говоря: «<i>воскреси ми Бог семя другое вместо Авеля, его же уби Каин</i>». Видишь как она не только не возроптала и не сказала ни одного печального слова (божественное Писание не пропустило бы, если бы что-нибудь такое было сказано ею), напротив, перенесши великодушно несчастие, удостаивается скорого утешения и обнаруживает еще большую благодарность, возвещая благодеяние Господне? Смотри же, с какою щедростию и Господь подает свои дары. Не только даровал другого сына, но еще заранее показывает, что этот сын будет и добродетелен. «<b>Роди бо</b>, — говорит Писание, — <b>по виду своему и по образу своему</b>». И чтобы мы тотчас же убедились в добродетели этого сына, смотри, как и сам он в имени собственного своего сына высказывает боголюбивую свою душу. «<i>И Сифу</i>, — сказано, — <i>бысть сын, и нарече имя ему Енос. Сей упова призывати имя Господа Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> У Сифа также родился сын, и он нарек ему имя: Енос; тогда начали призывать имя Господа [Бога].</span></span>Быт. 4:26</a>). Вот имя, которое светлее диадимы, блистательнее порфиры! Что может быть блаженнее человека, который украшается призыванием Бога и это самое (призывание) носит вместо имени?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 21</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>