<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Стих 1, составляющий надписание сего псалма, читается так: <b>В конец, в песнех, псалом Асафу, песнь ко ассирианину</b>. Особенность сего надписания составляют последние слова его: песнь к ассирианину, — которые ясно указывают на отношение сего псалма к бывшему при царе Езекии асссирийскому нашествию на Иудею. Но и помимо этого внешнего свидетельства, указывающего на время происхождения сего псалма, он, по самому содержанию своему, представляет много ясных признаков отношения его обстоятельствам Сеннахиримова нашествия на Иудею и во многом очень близко соприкасается с историею сего события, как она изложена в 4-й книге Царств (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И пришел Елиаким, сын Хелкиин, начальник дворца, и Севна писец и Иоах, сын Асафов, дееписатель, к Езекии в разодранных одеждах, и пересказали ему слова Рабсаковы.</span></span>4 Цар. 18:37</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=19&s=1&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда услышал <i>это</i> царь Езекия, то разодрал одежды свои и покрылся вретищем, и пошел в дом Господень.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И послал Елиакима, начальника дворца, и Севну писца, и старших священников, покрытых вретищами, к Исаии пророку, сыну Амосову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И они сказали ему: так говорит Езекия: день скорби и наказания и посрамления - день сей; ибо дошли младенцы до отверстия утробы матерней, а силы нет родить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Может быть, услышит Господь Бог твой все слова Рабсака, которого послал царь Ассирийский, господин его, хулить Бога живаго и поносить словами, какие слышал Господь Бог твой. Принеси же молитву об оставшихся, которые находятся еще в живых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И пришли слуги царя Езекии к Исаии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и сказал им Исаия: так скажите господину вашему: так говорит Господь: не бойся слов, которые ты слышал, которыми поносили Меня слуги царя Ассирийского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот Я пошлю в него дух, и он услышит весть, и возвратится в землю свою, и Я поражу его мечом в земле его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И возвратился Рабсак, и нашел царя Ассирийского воюющим против Ливны, ибо он слышал, что тот отошел от Лахиса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И услышал он о Тиргаке, царе Ефиопском; ему сказали: вот, он вышел сразиться с тобою. И снова послал он послов к Езекии сказать:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> так скажите Езекии, царю Иудейскому: пусть не обманывает тебя Бог твой, на Которого ты уповаешь, думая: "не будет отдан Иерусалим в руки царя Ассирийского".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ведь ты слышал, что сделали цари Ассирийские со всеми землями, положив на них заклятие, - и ты ли уцелеешь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Боги народов, которых разорили отцы мои, спасли ли их? <i>Спасли ли</i> Гозан, и Харан, и Рецеф, и сынов Едена, что в Фалассаре?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Где царь Емафа, и царь Арпада, и царь города Сепарваима, Ены и Иввы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И взял Езекия письмо из руки послов, и прочитал его, и пошел в дом Господень, и развернул его Езекия пред лицем Господним,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и молился Езекия пред лицем Господним и говорил: Господи Боже Израилев, седящий на Херувимах! Ты один Бог всех царств земли, Ты сотворил небо и землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Приклони, Господи, ухо Твое и услышь [меня]; открой, Господи, очи Твои и воззри, и услышь слова Сеннахирима, который послал поносить [Тебя,] Бога живаго!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Правда, о, Господи, цари Ассирийские разорили народы и земли их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и побросали богов их в огонь; но это не боги, а изделие рук человеческих, дерево и камень; потому и истребили их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И ныне, Господи Боже наш, спаси нас от руки его, и узнают все царства земли, что Ты, Господи, Бог один.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И послал Исаия, сын Амосов, к Езекии сказать: так говорит Господь Бог Израилев: то, о чем ты молился Мне против Сеннахирима, царя Ассирийского, Я услышал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Вот слово, которое изрек Господь о нем: презрит тебя, посмеется над тобою девствующая дочь Сиона; вслед тебя покачает головою дочь Иерусалима.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Кого ты порицал и поносил? И на кого ты возвысил голос и поднял так высоко глаза свои? На Святаго Израилева!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Чрез послов твоих ты порицал Господа и сказал: "со множеством колесниц моих я взошел на высоту гор, на ребра Ливана, и срубил рослые кедры его, отличные кипарисы его, и пришел на самое крайнее пристанище его, в рощу сада его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и откапывал я и пил воду чужую, и осушу ступнями ног моих все реки Египетские".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Разве ты не слышал, что Я издавна сделал это, в древние дни предначертал это, а ныне выполнил тем, что ты опустошаешь укрепленные города, <i>превращая</i> в груды развалин?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И жители их сделались маломощны, трепещут и остаются в стыде. Они стали <i>как</i> трава на поле и нежная зелень, <i>как</i> порост на кровлях и опаленный хлеб, прежде нежели выколосился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сядешь ли ты, выйдешь ли, войдешь ли, Я все знаю; <i>знаю</i> и дерзость твою против Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> За твою дерзость против Меня и <i>за то, что</i> надмение твое дошло до ушей Моих, Я вложу кольцо Мое в ноздри твои и удила Мои в рот твой, и возвращу тебя назад тою же дорогою, которою пришел ты.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вот тебе, [Езекия,] знамение: ешьте в этот год выросшее от упавшего зерна, и в другой год - самородное, а на третий год сейте и жните, и садите виноградные сады и ешьте плоды их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И уцелевшее в доме Иудином, оставшееся пустит опять корень внизу и принесет плод вверху,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> ибо из Иерусалима произойдет остаток, и спасенное от горы Сиона. Ревность Господа Саваофа сделает сие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Посему так говорит Господь о царе Ассирийском: "не войдет он в сей город, и не бросит туда стрелы, и не приступит к нему со щитом, и не насыплет против него вала.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Тою же дорогою, которою пришел, возвратится, и в город сей не войдет, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Я буду охранять город сей, чтобы спасти его ради Себя и ради Давида, раба Моего".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И случилось в ту ночь: пошел Ангел Господень и поразил в стане Ассирийском сто восемьдесят пять тысяч. И встали поутру, и вот все тела мертвые.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И отправился, и пошел, и возвратился Сеннахирим, царь Ассирийский, и жил в Ниневии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И когда он поклонялся в доме Нисроха, бога своего, то Адрамелех и Шарецер, сыновья его, убили его мечом, а сами убежали в землю Араратскую. И воцарился Асардан, сын его, вместо него.</span></span>4 Цар. 19:1-37</a>), во 2-й книге Паралипоменон (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=32&s=1&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После таких дел и верности, пришел Сеннахирим, царь Ассирийский, и вступил в Иудею, и осадил укрепленные города, и думал отторгнуть их себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда Езекия увидел, что пришел Сеннахирим с намерением воевать против Иерусалима,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> тогда решил с князьями своими и с военными людьми своими засыпать источники воды, которые вне города, и те помогли ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И собралось множество народа, и засыпали все источники и поток, протекавший по стране, говоря: да не найдут цари Ассирийские, придя <i>сюда</i>, много воды [и да не укрепятся].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ободрился он, и восстановил всю обрушившуюся стену, и поднял ее до башни, и извне <i>построил</i> другую стену, и укрепил Милло в городе Давидовом, и наготовил множество оружия и щитов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И поставил военачальников над народом, и собрал их к себе на площадь у городских ворот, и говорил к сердцу их, и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> будьте тверды и мужественны, не бойтесь и не страшитесь царя Ассирийского и всего множества, которое с ним, потому что с нами более, нежели с ним;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> с ним мышца плотская, а с нами Господь Бог наш, чтобы помогать нам и сражаться на бранях наших. И подкрепился народ словами Езекии, царя Иудейского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> После сего послал Сеннахирим, царь Ассирийский, рабов своих в Иерусалим, - сам он <i>стоял</i> против Лахиса, и вся сила его с ним, - к Езекии, царю Иудейскому, и ко всем Иудеям, которые в Иерусалиме, сказать:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> так говорит Сеннахирим, царь Ассирийский: на что вы надеетесь и сидите в крепости в Иерусалиме?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не обольщает ли вас Езекия, чтобы предать вас смерти от голода и жажды, говоря: Господь Бог наш спасет нас от руки царя Ассирийского?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Не этот ли Езекия разрушил высоты Его и жертвенники Его, и сказал Иудее и Иерусалиму: пред жертвенником единым поклоняйтесь и на нем совершайте курения?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Разве вы не знаете, что сделал я и отцы мои со всеми народами земель? Могли ли боги народов земных спасти землю свою от руки моей?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Кто из всех богов народов, истребленных отцами моими, мог спасти народ свой от руки моей? <i>Как же</i> возможет ваш Бог спасти вас от руки моей?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И ныне пусть не обольщает вас Езекия и не отклоняет вас таким образом; не верьте ему: если не в силах был ни один бог ни одного народа и царства спасти народ свой от руки моей и от руки отцов моих, то и ваш Бог не спасет вас от руки моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И еще <i>многое</i> говорили рабы его против Господа Бога и против Езекии, раба Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И письма писал он, <i>в которых</i> поносил Господа Бога Израилева и говорил против Него такие слова: как боги народов земных не спасли народов своих от руки моей, так Бог Езекии не спасет народа Своего от руки моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И кричали громким голосом на Иудейском языке к народу Иерусалимскому, который <i>был</i> на стене, чтоб устрашить его и напугать его, и взять город.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И говорили о Боге Иерусалима, как о богах народов земли, - изделии рук человеческих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И помолился царь Езекия и Исаия, сын Амосов, пророк, и возопили к небу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И послал Господь Ангела, и он истребил всех храбрых и главноначальствующего и начальствующих в войске царя Ассирийского. И возвратился он со стыдом в землю свою; и когда пришел в дом бога своего, - исшедшие из чресл его поразили его там мечом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Так спас Господь Езекию и жителей Иерусалима от руки Сеннахирима, царя Ассирийского, и от руки всех и оберегал их отовсюду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Тогда многие приносили дары Господу в Иерусалим и дорогие вещи Езекии, царю Иудейскому. И он возвеличился после сего в глазах всех народов.</span></span>2 Пар. 32:1-23</a>) и у пророка Исайи (Ис. 36 и 37). Все это видно будет из рассмотрения и объяснения самого псалма, о котором и можно потому сказать, что он, равно как и предшествующий ему 74-й псалом, составлен одним из потомков Асафа (псалом Асафу), в царствование Езекии, по случаю избавления Иерусалима от бывшего тогда ассирийского нашествия, и воспет был (в песнех) Асафовым хором, в благодарность Богу за совершенное Им чудесное истребление пред самым Иерусалимом могущественного ассирийского воинства, как о том незадолго предсказано было Исайей (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=29&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> А у вас будут песни, как в ночь священного праздника, и веселие сердца, как у идущего со свирелью на гору Господню, к твердыне Израилевой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И возгремит Господь величественным гласом Своим и явит тяготеющую мышцу Свою в сильном гневе и в пламени поедающего огня, в буре и в наводнении и в каменном граде.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ибо от гласа Господа содрогнется Ассур, жезлом поражаемый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И всякое движение определенного ему жезла, который Господь направит на него, будет с тимпанами и цитрами, и Он пойдет против него войною опустошительною.</span></span>Ис. 30:29-32</a>). По словам св. Афанасия Александрийского, «сей псалом имеет одинаковое содержание с псалмом предыдущим, потому что и он описывает Божественный суд» [3, с. 256]. Главная разница в содержании предыдущего псалма (Пс. 74) состоит в том, что он прославляет Бога Иаковлева в ожидании скорого суда Его над беззаконными, еще прежде совершения чудесного избавления Иерусалима, вслед за предсказанием о том Исайи пророка, тогда как сей (75) псалом выражает благодарность Богу и прославление Его за совершенное уже избавление.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ И СОДЕРЖАНИЕ .<br />Ст. 1) <b>В конец, в песнех, псалом асафу, песнь ко ассирианину</b>.<br /><i>По силе последних слов, в надписи положенных, песнь ко Ассирианину, которых в Еврейском тексте нет, блаженные отцы, Феодорит и Евфимий, мнят, что в сем псалме описывается победа, которую одержал благочестивый Израильский царь Езекия над Сеннахиримом, царем Ассирийским: а в смысле высочайшем без сомнения проповедуется здесь победа людей избранных, которую одерживают они над всеми врагами, как видимыми, так и невидимыми</i>.<br /></div></p>