<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>По переводу с еврейского, сей стих читается так: <b>«И гнев человеческий обратится во славу Тебе: останок гнева Ты укротишь».</b> В латинском же (Вульгата) стоит cogitatio – помышление, и в существе дела вполне соответствует еврейскому переводу, и дает ту мысль, что напавшие на Иудею ассирияне в помышлении своем составили злобный и гордый замысел против Бога и народа Его; но это замысел (помышление), или план, когда Бог так явственно уничтожил его, содействовал только к прославлению Бога, что и значит: <b>помышление человеческое исповестся Тебе,</b> т.е. прославит Тебя. Стоявшие под стенами Иерусалима ассирияне не все поражены были здесь рукою ангела, но некоторые из них, вместе с царем своим, бежали в Ниневию (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=19&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И отправился, и пошел, и возвратился Сеннахирим, царь Ассирийский, и жил в Ниневии.</span></span>4 Цар. 19:36</a>). Таким образом, эти убежавшие и оставшиеся от поражения ассирияне и составляют тот <b>останок помышления,</b> в котором мог сохраниться враждебный замысел или план о погублении израильского народа, с которым они подступили к Иерусалиму, и о сем-то останке псалмопевец предсказывает, что и он впоследствии также будет прославлять Бога: <b>и останок помышления празднует Ти.</b> То есть настанет время, когда и эти враги Божии, убежавшие от поражения, обратятся к вере Христовой и будут праздновать во славу Божию.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сие имеет воспоследовать по страшном суде, егда вси кротцыи избавлены будут от всякаго утеснения гонителей, и помышляя о толиком благодеянии непрестанно имеют хвалить Бога, и торжествовать светлые праздники на небеси, воспоминая величия Божия, явленная им. Оное убо слово, <i>яко</i>, не причину в сем месте дает, но полагается вместо заключительной частицы: <i>убо</i>, или: сего ради, дабы разум был такой: <i>сего ради</i> помышление человека, избавленнаго от толиких зол и получившаго толикая благая, исповесть пред Тобою хвалы Твоя; или помышление о толиком благодеянии будет непрестанным и присносущным хвалением, так что и самый останок, сиречь и самая малейшая часть <i>помышления</i> не на что иное употреблена будет, разве на торжественное воспоминание толикаго благодеяния.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><br />Во имя Отца и Сына и Святаго Духа. Аминь. <br />Многие из нас нередко или сами читают, или при чтении Псалтири в церкви слышат сие изречение, но не многие разумеют смысл его. Потому я вознамерился в настоящей беседе предложить вам краткое на него изъяснение. Изречение сие весьма многозначительно и не одно спасительное правило заключает в себе. <br />Исповедываться Господу значит, во-первых, хвалить Бога. <i>Исповедайтеся Господеви, яко благ, яко в век милость Его,</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=135&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Славьте Господа, ибо Он благ, ибо вовек милость Его.</span></span>Пс. 135:1</a>) - так в другом месте пишет св. пророк. Во-вторых, значит сознавать истину закона Его и вопреки всех искушений хранить его. В сем смысле сказано еще: <i>Кто исповесть Мя пред человека, и Аз исповем его пред Ангелы Божии.</i> В-третьих, значит сознавать пред Богом согрешения свои. Так говорит Премудрый: <i>не стыдися исповедать грехи твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> но потом она выйдет к нему на прямом пути и обрадует его</span></span>Сир. 4:20</a>). Давид произнес сие изречение после того, как представил, что Бог восстанет на суд, чтобы спасти кроткие земли. Нередко видим мы, что люди благочестивые притеснены в мире, те, которые приняли на себя обет подражать, яко Агнцу, кроткому Господу Иисусу, которые боятся, чтобы не оскорбить чем-нибудь Господа и ближнего своего, нередко идут самым тесным путем, терпят насмешки, потери, бедствия, обиды, а развратные богатеют, возвышаются, цветут и являются в полном блеске земного счастья. <br />Трудно и опасно сие состояние благочестивого; искусительные помыслы и недоумения восстают в душе его: за что такое сильное наказание, такое сцепление несчастий и обид, - так говорят в сердце его эти немирные, по слову Премудрого, <i>некроткие</i> помыслы (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=12&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Праведник указывает ближнему своему путь, а путь нечестивых вводит их в заблуждение.</span></span>Притч. 12:26</a>). То справедливость Промысла, то истина обетовании Божиих колеблется в духе его от бурного прилива их Но в нем хранится помысл, который исповедуется Господеви. При всяком искушении он предстает ему со светильником веры, облеченный в белую одежду младенческой простоты, и говорит внутри его; человеческому ли ослепленному уму измерять непостижимые судьбы Божий, веруй слову Божию, которое говорит: вся пути Божия милость и истина. Человеку остается одно: выну благословлять Господа, и под самыми ударами наказания лобызать отеческий перст Его. Нелегко бывает это исповедание: и внешние события, и собственные скорби, и лукавые покушения диавола, все спорит против него, все заставляет умолкнуть его. Но благочестивый укрепляется, смиряется и не перестает хвалить и благословлять Господа. Наконец приходит время суда Божия, горделивые нечестивцы падают, как кедры, как ветхие здания, разрушаются храмины их счастья, как лист, трепещет душа их от мысли смерти, как хищные враны, собственные их дети разносят в разные стороны их имение; а род праведных благословляется. С миром подвижник веры приближается к пределу жизни, с надеждой оставляет детей, напитанных благочестием. Тогда-то ему остается самый радостный помысл; тогда останок помышления его празднует Господу; непокорные помыслы умолкают, ум миротворится, сердце исполняется радостью. <br />Подобно сему, закон Евангельский ведет нас путем тесным и неприятным. Редко он не отказывает нам в желаниях наших, отдаляет нас от удовольствий, пригвождает силою страха Божия ко кресту плоть нашу. Но есть между нами же люди, которые закону предпочитают удовольствия. Какая польза, говорят они ревнителям закона, что вы лишаете себя удовольствий, изнуряетесь трудами, постом, молитвой, не позволяете себе действий, которые доставили бы вам значительные выгоды? Подите насладитесь! Есть другие, которые, прикрывшись любовью к закону, возбуждают в нас противозаконные чувства. Есть люди, которые зовут иногда принять участие в мирной жертве, и приводят к путям ада, как выражается Премудрый (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> "мирная жертва у меня: сегодня я совершила обеты мои;</span></span>Притч. 7:14</a>, 27). Ты не имеешь сил ни тем отвечать, ни от сих удалиться, однако, слыша в молчании и первых дерзкие возражения, и последних лестные приветы, не соглашаешься в душе твоей и закон Божий предпочитаешь пути разврата и удовольствия. Тогда помышление твое исповедуется Господу. Так поступал и св. пророк: <i>поведаша,</i> говорит он, <i>законопреступницы глумления, но не яко закон Твой Господи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Благо сотворил Ты рабу Твоему, Господи, по слову Твоему.</span></span>Пс. 118:65</a>). <br />Не всегда св. Давид опровергал или отвечал на эти глумления нечестивых, иногда он выслушивал их в молчании, сравнивал в душе своей заповедь Божию с сими мечтами миролюбцев и внутренним помышлением исповедовал неизмеримое превосходство первого перед последним. <i>Льстивным весь день поучахуся, </i>так говорит он в другом месте, <i>и бых яко глух.., и яко нем, не отверзаяйуст своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ищущие же души моей ставят сети, и желающие мне зла говорят о погибели [<i>моей</i>] и замышляют всякий день козни;</span></span>Пс. 37:13</a>). Так и ты, в молчаливом помышлении делаешься исповедником Божиим, когда стараешься отдалять от души все прелестные чувства и противные Евангелию помыслы. То есть исповедуешь, что <i>закон свят и заповедь свята, и праведна, и блага</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему закон свят, и заповедь свята и праведна и добра.</span></span>Рим. 7:12</a>). <br />Сие исповедание так же трудно, как и первое, ибо: 1) душа падшего человека имеет внутреннюю наклонность ко греху, 2) плоть беспрестанно восстает на дух и старается заглушить его святое исповедание, 3) диавол беспрестанно возбуждает в нас греховное поползновение. Но скоро протечет время искушений, и если ты неуклонно, как говорит св. апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> будем держаться исповедания упования неуклонно, ибо верен Обещавший.</span></span>Евр. 10:23</a>), держал сие исповедание и под его влиянием достиг старости, тогда останок твоего помышления будет праздновать Господу. Страсти, ежели не исчезнут, то умирятся, опыт целой жизни оправдает твое внутреннее исповедание, ты выбьешься из искусительного состояния; мир и радость будет плодом твоего помышления, всю жизнь исповедавшего истину заповедей Божиих; и в сем-то мире и радости будет праздновать Господу останок помышлений твоих. Как радостно празднуют победу воины после успешного, хотя и продолжительного сражения, так ты будешь совершать радостное празднование в душе твоей, что не поверил, не пошел на льстивые приветствия нечестивых, не уклонился от закона Божия, от пути правды на путь лихоимства, от стези чистоты и добродетели на стези плотских похотей и разврата. И каким светом озаряется Святой Олтарь в день светлого праздника Воскресения Христова, так пред кончиною настоящей жизни будет праздновать останок твоих помышлений, достигнув чрез беспрестанное исповедание Господу светлой надежды воскресения в живот вечный. <br />Ходя по путям мира, нельзя быть совершенно чисту от греха, и праведник много раз падает, говорит Св. Писание. Что делает праведный и благочестивый, замечая в себе частые падения, встречая то действия, не сообразные с волею Божиею, то слова, то мысли и чувства, оскорбительные святости Божией? <br />Он беспрестанно исповедует Господу грехи свои. Но нельзя же беспрестанно ходить к духовнику - нет даже и духовного друга, которому бы он мог словом передать свое раскаяние во грехе, - потому совершает таинственное исповедание пред Богом в сердце и душе своей. Таким образом, помышление благочестивого беспрестанно исповедуется Господеви. Подражай и ты сему, будь беспрестанно на страже, смотри неусыпно за внешними и внутренними движениями жизни, и не только на одни дела, но и на самые чувства, мысли и намерения. Ты, конечно, будешь часто ощущать грех, ежели не в делах, то в мыслях твоих. Старайся очистить его покаянием и не давай ни одной мысли, ни одному чувству перейти в вечность, которое бы не было посредством покаяния покрыто светлой одеждой правды Христовой. Где бы ты ни был, на пути, в работе, в обществе, в уединении, - пусть беспрестанно твое помышление исповедуется Господеви; Господь с благоволением примет его и, когда ты придешь к духовному отцу, помянет исповедание твое и грехи твои очистит. И сие исповедание помышлений будет иметь плодом, что останок твоего помышления при старости лет будет праздновать Богу. Как в праздник успокаиваются от дел и работы, так при кончине жизни спокойна будет душа твоя, потому что она беспрестанно смиренно исповедывалась Богу. Аминь. <br />NB. Первые две мысли естественно соединяются пред идущей главной мыслью псалма Пророк говорит, что Бог грядет сотворить суд и спасти кротких Кроткие восторжествуют, т.е. они много терпели, однако же во время гонения не роптали на Бога, но прославляли непостижимые судьбы Его Может быть, чувствовали в сердце поползновение уклонением от пути правды облегчить участь свою, но, отвергнув искушение, остались верны Закону Божию и потому достигли своего торжества От сих кротких, которые терпеливо выдержали время испытания и, наконец, восторжествовали, пророк обращается ко всем людям и произносит общую мысль так, когда верующие неуклонно покоряются Господу, исповедуют истину судеб Его и святость закона, тогда получают спокойный и радостный конец жизни. Последнюю мысль принимает и Августин, и Иероним, и Афанасий , а в Феодорите можно замечать следы из первых мыслей (Август., т.IV, с. 860,901. Иер., т.VII, ст.257. Афан. На сие место. Феодор. На сие место). </div></p></div>