<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div><i>Просвещаеши ты дивно от гор вечных</i><br /><b>Смятошася вси неразумнии сердцем</b>:<br />Здесь показывает Пророк, откуду наипаче Евреи одержали победу над Ассирианами. Сие же творит чрез обращение к Богу. <i>Просвещаеши</i>, глаголет, <i>Ты дивно от гор вечных</i>, сиречь, Ты озарил еси нас светом Божественныя Твоея помощи: Ты от превыспренних небес, яко от некиих гор вечных, дивно блеснул еси молниею, и Ангела Твоего, яко небеснаго перуна, послал еси в воинство Ассирийское. Сего ради <i>смятошася</i> вси воини Сеннахиримовы, и от внезапнаго поражения во изступление ума пришли, так что потерявши разсудок, <i>не разумни сердцем быша</i>. В духовном же разуме стих сей означает, что начало победы на враги невидимые происходит от внутренняго просвещения, бываемаго свыше от Бога, посредством коего зрим мы как самих врагов наших, так и их коварства; зрим как невидимая благая, яже уготовал Бог любящим Его, так и невидимая злая, яже уготовал Он ненавидящим Его. И якоже Бог, просвещаяй дивно от гор вечных, мужественными творит рабов Своих, тако вопреки смущает врагов неразумных сердцем: ибо они видя мужей святых и совершенных, презирающих видимая, прощающих обиды, воздающих благая за злая, и всякая злострадания ради имене Божия с охотою претерпевающих, мятутся, изумляются, негодуют и ярятся. Обаче при кончине рекут: <i>безумнии житие их вменихом неистово, и кончину их безчестну. Како вменишася в сынех Божиих, и во святых жребий их есть</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Безумные, мы почитали жизнь его сумасшествием и кончину его бесчестною!</span></span>Прем. 5:4</a>, 5).<br /><b> уснуша сном своим, и ничтоже обретоша вси мужие богатства в руках своих<br /><br /></b>По общему всех толкованию святый Пророк описует здесь смерть тех же Ассириан, от Ангела избиенных. Ибо те, кои хотели напасть на Иерусалим, и надеялись вскоре пленить его и разграбить, сами вдруг уснули сном смертным, сном не таким, каковый случается с людьми благочестивыми, умирающими спокойно; но сном своим, который послан был на них от Бога по праведному суду Его, так что все оные мужи Ассирийские, которые были пребогатые, но еще большаго желали богатства, после внезапныя оныя смерти, в ад низвержены бывше, ничего в руках своих не нашли, как из тех вещей, которыя имели, так и из тех, которыя граблением приобресть надеялись. В нравоучительном разуме предлагается здесь общее учение противу людей, имущих неразумное сердце, которые за велико почитая благая временная, презирают святых, нивочтоже вменяющих сия. Они чрез все время жития сего аки некиим тяжким усыплением одержимы будучи, спокойно спят, мечтая о богатстве своем, но когда по смерти пробудятся, тогда ничтоже обрящут в руках своих: они познают, но уже поздно, что благая мира сего не истинная суть благая, но точию мечта, привидение и прелесть, от коих они ничего более себе не приобрели, кроме угрызения совести и вечных мук.</div></p>