<p ><div>Здесь я вижу, что может произойти с человеком шаткого ума, который может задать вопрос, почему подобные чудеса производились также и посредством чар. Ведь и волхвы фараона подобным образом сотворили змей и кое-что другое. Но тогда тем более следует удивиться тому, каким же образом та сила волхвов, которая могла создать змей, когда она дошла до мельчайших мух, совсем пропала. Ведь мошки, являясь мельчайшими мухами, все же стали третьей напастью, которая поразила жестоковыйный народ Египта. И тогда, не сумев с ним справиться, волхвы сказали: <b>Это перст Божий</b>. Отсюда нам дано понять, что даже преступившие ангелы и силы воздуха, которые были низвержены из их прежнего обиталища в возвышенной эфирной чистоте в глубокий мрак как своего рода темницу и посредством которых волхование способно на то, на что способны они, не могут ничего, если это не дано силою свыше.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Троице.<br />Сl. 0329, SL50,3.7.1.</span></div><br />***<br />Разве не Святой Дух подразумевается под перстом Божиим? Читай Евангелие и увидишь, что один евангелист пишет, что Господь говорил: <i>если же Я Духом Божиим, изгоняю бесов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Если же Я Духом Божиим изгоняю бесов, то конечно достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Мф. 12:28</a>); а другой евангелист говорит: <i>если же Я перстом Божиим изгоняю бесов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же Я перстом Божиим изгоняю бесов, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Лк. 11:20</a>). Следовательно, если и этот Закон написан перстом Божиим, то есть Духом Божиим, тем Духом, о Котором волхвы фараона, будучи побеждены, сказали: <b>Это перст Божий</b>, - если, следовательно, этот Закон - именно он! - был составлен Духом Божиим, то есть перстом Божиим, почему же не о нем сказано: <i>закон духа жизни во Христе Иисусе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> потому что закон духа жизни во Христе Иисусе освободил меня от закона греха и смерти.</span></span>Рим. 8:2</a>)?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди.<br />Сl. 0284,155.PL38.842.35.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=8&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=9&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
