<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Продолжая речь об условиях, необходимых для того, чтобы упование на будущее блаженство не было тщетно, Апостол увещевает христиан проводить жизнь свято. Противоположная святости жизнь свойственна язычникам. Такую жизнь и проводили христиане до своего обращения к вере во Христа. Они предавались похотением, то есть увлекались греховными чувственными желаниями, желаниями плотских чувственных удовольствий, в противоположность воздержанию, трезвости, целомудрию, и благо жизни поставляли в удовлетворении этих желаний. Таковую жизнь они вели в неведении, то есть потому, что не были просвещены светом истины и в самих богах своих находили пример грубой чувственности. Для обращенных ко Христу из язычества время этого неведения прошло. Бывшие рабами греха и слугами диавола сделались чадами Отца небесного по благодати возрождения, и, как детям свойственно слушаться отца, сделались чадами послушания, обязались во всем исполнять волю Отца небесного. Чего же требует от них воля Его? Требует, чтобы они «не сообразовались с прежними похотями, бывшими в неведении», не возвращались к прежнему образу жизни, но «по примеру призвавшего их Святого и сами были святы». Господь близок к миру, наполняет его Своим вездеприсутствием; но Он не оскверняется ничем нечистым в мире, как лучи солнца не оскверняются, проходя сквозь нечистые места. Господь не только Сам чужд нравственной нечистоты, греха, но Он ненавидит грех в других , даже <i>«мерзок Ему помысел неправедный» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Мерзость пред Господом - помышления злых, слова же непорочных угодны Ему.</span></span>Притч. 15:26</a>). Подобно сему и верующие во Христа должны быть святыми не только по внешнему поведению, но и по внутреннему духовному настроению. Церковь Христова есть царство не от мира сего, и потому принадлежащие к ней, хотя живут в мире, должны блюсти себя чистыми от всякой мирской скверны, должны вести себя так, чтобы видно было, что у них нет ничего общего между светом и тьмою, Христом и Велиаром, правдою и беззаконием. Заповедь: Святы будете, яко Аз свят есмь, Господь неоднократно чрез Моисея повторял избранному народу (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> ибо Я - Господь Бог ваш: освящайтесь и будьте святы, ибо Я [Господь, Бог ваш] свят; и не оскверняйте душ ваших каким-либо животным, ползающим по земле,</span></span>Лев. 11:44</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви всему обществу сынов Израилевых и скажи им: святы будьте, ибо свят Я Господь, Бог ваш.</span></span>Лев. 19:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Освящайте себя и будьте святы, ибо Я Господь, Бог ваш, [свят].</span></span>Лев. 20:7</a>, 26). Если ту же заповедь Апостол признает обязательною для христиан, это значит, что христиане суть такой же избранный народ, как все ветхозаветные верующие. Будучи народом избранным, они также были почтены от Господа названием народа святого, то есть священного (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а вы будете у Меня царством священников и народом святым; вот слова, которые ты скажешь сынам Израилевым.</span></span>Исх. 19:6</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо ты народ святый у Господа, Бога твоего: тебя избрал Господь, Бог твой, чтобы ты был собственным Его народом из всех народов, которые на земле.</span></span>Втор. 7:6</a>), или посвященнаго на служение Ему. Это же достоинство принадлежит, по слову Апостола, новозаветным верующим (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>). Посему и Церковь Христова именуется святою, то есть обществом людей, освященных благодатью для служения Господу. Сему достоинству должна соответствовать и жизнь принадлежащих к Христовой Церкви. Жить по церковному значит жить свято, не увлекаясь мирскими, противными святости обычаями.</div></p>