<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1100">Михаил Помазанский протопр.</a><div>«Кому и для чего пролита сия, излаянная за нас, кровь великая и преславная Бога и Архиерея и Жертвы? Мы были во власти лукавого, проданные под грех, и сластолюбием купившие себе повреждение. А если цена искупления дается не иному кому, как содержащему во власти, — то спрашиваю: кому и по какой причине принесена такая цена? Если лукавому: то как сие оскорбительно! Разбойник получает цену искупления, получает не только от Бога, но получает Самого Бога, за свое мучительство берет такую безмерную плату, что за нее справедливо было пощадить нас! А если Отцу: то, во первых, каким образом? Не у Него мы были в плену. А во вторых, по какой причине кровь Единородного приятна Отцу, Который не принял и Исаака, приносимого его отцом, но заменил жертвоприношение, вместо словесной жертвы дав овна? Из сего видно, что приемлет Отец (Жертву) не потому, что требовал или имел нужду, но по домостроительству и потому, что человеку нужно было освятиться человечеством Бога, чтобы Он Сам избавил нас, преодолев мучителя силою, и возвел нас к Себе через Сына, посредствующего и все устрояющего в честь Отца, Которому Он оказывается во всем покорствующим» (<i>Святитель Григорий Богослова. Слово на Святую Пасху</i>).<br /><br />В этом богословском размышлении св. Григория Богослова присутствует идея, находящаяся в Первом Соборном Послании апостола Петра: «<b>не тленным серебром или золотом искуплены вы от суетной жизни, преданной вам от отцов, но драгоценною Кровию Христа, как непорочного и чистого Агнца, предназначенного еще прежде создания мира, но явившегося в последние времена для вас</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> зная, что не тленным серебром или золотом искуплены вы от суетной жизни, преданной вам от отцов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но драгоценною Кровию Христа, как непорочного и чистого Агнца,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> предназначенного еще прежде создания мира, но явившегося в последние времена для вас,</span></span>1 Пет. 1:18-20</a>)<br />Для богословского определения понятия «искупления» филологическое исследование греческих слов, относящихся к этому понятию, имеет большое значение. <br /><br />В греческом тексте Нового Завета это понятие выражено двумя словами, и каждое из них имеет особый оттенок в значении. В первом из них «<b>λιτρο</b>», значение «выкупать», «выкуп». В те времена мир знал три формы выкупающих людей, то есть (судя по греческим словарям): 1) выкуп из плена, 2) выкуп из тюрьмы, к примеру от долгов, 3) выкуп из рабства. В христианском значении апостолы употребляют этот термин, чтобы выразить момент совершения нашего спасения, который связан с Крестом Христа, то есть избавление от грешного мира, от силы диавола, освобождение от проклятия, освобождение праведников от уз адовых. Эти три одинаковые формы «искупления»: искупление из плена греха, искупление из ада, искупление от диавола.<br />Второе слово «<b>αγοραζο</b>» обозначает «покупать для себя», покупать на торжище (αγοραζο означает торговое место). Образ, употребляемый в этом термине, относится только к верующим христианам. Здесь он имеет особенно богатое значение.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православное Догматическое Богословие." Ч. 2. <br />Бог — Спаситель мира. Слово «искупление» в употреблении апостолами</i></div></div></p>