<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Драгоценною кровию Христа:</b> искупление совершено смертию Иисуса Христа, и именно насильственною со стороны людей, смертию с пролитием крови; эта смерть с пролитием крови была умилостивительною жертвою за грех всего мира, как то преобразовательно означено в жертвоприношениях ветхозаветных, причем пролитие крови жертвенного животного было символом примирения между Богом и приносящим жертву. Почему именно кровь была нужна для умилостивления Бога и примирения — это тайна, недоступная для объяснения. Апостол Павел говорит только, что все почти по закону очищается кровию и без пролития крови не бывает прощения (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Да и все почти по закону очищается кровью, и без пролития крови не бывает прощения.</span></span>Евр. 9:22</a>). Запрещая евреям есть кровь животных, Бог говорил им чрез Моисея: душа тела (животного) в крови его, и Я назначил ее вам для жертвенника, чтобы очищать души ваши, ибо кровь сия душу очищает (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если кто из дома Израилева и из пришельцев, которые живут между вами, будет есть какую-нибудь кровь, то обращу лице Мое на душу того, кто будет есть кровь, и истреблю ее из народа ее,</span></span>Лев. 17:10</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо душа всякого тела <i>есть</i> кровь его, она душа его; потому Я сказал сынам Израилевым: не ешьте крови ни из какого тела, потому что душа всякого тела есть кровь его: всякий, кто будет есть ее, истребится.</span></span>Лев. 17:14</a>). В Новом Завете потому нередко говорится, что именно кровию Христовою, то есть пролитием ее, совершилось искупление мира (ср.<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> которого Бог предложил в жертву умилостивления в Крови Его через веру, для показания правды Его в прощении грехов, <br />соделанных прежде,</span></span>Рим. 3:24—25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Бог Свою любовь к нам доказывает тем, что Христос умер за нас, когда мы были еще грешниками.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему тем более ныне, будучи оправданы Кровию Его, спасемся Им от гнева.</span></span>Рим. 5:8—9</a> и др.), Христос же говорит, что Он пришел отдать <b>душу</b> Свою для искупления мира (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так как Сын Человеческий не <i>для того</i> пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих.</span></span>Мф. 20:28</a>), что указывает на то же жертвенное значение Его смерти, причем должна быть пролита кровь. Эта искупительная кровь Христова есть <b>драгоценная</b> (в противоположность <b>тленному</b> серебру и золоту, ст. 18), потому что она есть кровь Безгрешного, кровь Богочеловека, кровь — примирительница всего человечества с Богом. — <b>Как непорочного и чистого Агнца;</b> сравнение Христа как жертвы с жертвенным агнцем, прообразовавшим Его, и особенно агнцем пасхальным (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>), в каковом сравнении изображали и ветхозаветные пророки страждущего Мессию (особенно Исаия гл. 53). Агнец пасхальный, как и всякий жертвенный, должен был быть непорочный (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Агнец у вас должен быть без порока, мужеского пола, однолетний; возьмите его от овец, или от коз,</span></span>Исх. 12:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А если из стада овец захочет он принести жертву за грех, пусть принесет женского пола, без порока,</span></span>Лев. 4:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А если из мелкого скота приносит он мирную жертву Господу, мужеского или женского пола, пусть принесет ее, не имеющую порока.</span></span>Лев. 3:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=22&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> то, чтобы сим приобрести благоволение <i>от Бога, жертва должна быть</i> без порока, мужеского пола, из крупного скота, из овец и из коз;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> никакого <i>животного</i>, на котором есть порок, не приносите [Господу], ибо это не приобретет вам благоволения.</span></span>Лев. 22:19—20</a> и далее). Христос, как духовный жертвенный агнец (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Ибо сие произошло, да сбудется Писание: кость Его да не сокрушится.</span></span>Ин. 19:36</a>), был совершенно чист и непорочен, то есть безгрешен, и пролил драгоценную кровь Свою за грехи мира. <br /></div></p></div>