<p ><div>... тотчас стала позади Господа, и с великою верою касается ног Его. Приклонив голову вместе с сердцем, начала она, при воздыханиях, ручьями слез орошать ноги Его, в сильнейшей любви, с радостью лобзая их, отирая власами главы, усердно помазывая их миром, и говоря: "вот, Владыка, Ты один знаешь, как осмелилась я сделать это. Не в совершенном неведении негодных дел своих, Господи, с бесстыдством приблизилась я к Тебе, Пречистому Богу, но желая спастись, припала к Тебе, Владыка, как небоязненно припадают мытари. Приими, Христе, желание бедной души моей. Да вменено мне будет дерзновение мое, да принято будет моление мое, неотступность моя да станет совершенною молитвою, миро сие да послужит к умилостивлению Твоему, Пречистый, сокрушение сердца моего да обратится мне в просвещение! С юного возраста слышала я восклицания многих, что родился Бог от Девы, и желая доведаться, спрашивала, как бесплотный может воплотиться? Родители же говорили мне: это отеческое предание, оно гласит о сем, что Святый Бог от Девы родится на землю во плоти. Итак, о чем слыхала я в молодости, теперь вот действительно вижу то у себя перед глазами, то есть великого святого Бога, Который, как смертный, видим во плоти нашей, и хочет спасти нас. Я смотрю на Тебя не как этот фарисей Симон, сего дня позвавший Тебя на ужин; но вижу Бога, великого Зиждителя вселенной, создавшего все единым словом. Я заблудшая агница из Твоего стада. Возврати меня, Спаситель, в ограду Твою; потому что Ты единственный добрый Пастырь, собирающий заблудших во двор Свой. Я голубица Твоя, Владыка, похищенная лютым ястребом. Пламенеет душа моя, уязвленная любовью к великой святыне Твоей, Господи. По человеколюбию Твоему, Пречистый, выведи из меня гнусное злословие беззаконий. По благости Твоей, благоутробный, очисти струпы прегрешений моих, вместо мира омытые слезами. Благодать Твоя отверзла уста мои, и я осмелилась изречь это пред тобою, чтобы стать прекрасным образцом для грешников, которых сам Ты, Благий, пришел спасти. Ей Спаситель, умоляю Тебя, не презри слез бедного сердца. Ибо знаю, что для Тебя ничего нет невозможного, но все Ты можешь сделать".<br /><br />Итак, объяв это умом своим, возлюбленные и верные, пришел я тотчас в самое сильное изумление, как она вошедши приблизилась вдруг без страха, как предстала лицу всех, проливая слезы пред очами возлежащих и вечеряющих там, как с большою вольностью распустила свои волосы, как без стыда орошала ноги Христовы, как никто нисколько не высылал ее вон, как никто нимало не вознегодовал на нее; напротив того, плач ее был всем сладок, и воздыхания ее всем приятны. Все онемели и вместе с снедями насыщались зрелищем, смотря на странное чудо, явившееся во время вечери, на странное дело, совершившееся внезапно. Жена блудница, незванная, вошедши стала позади трапезы с распущенными на груди волосами, с сосудом отличного мира в руках, и никто из вкушающих и из предстоящих не спросил: "зачем вошла так стремительно?" никто не сказал: "чего ищешь здесь, жена?" Напротив того, для всех усладительно было чудо сие, для всех странно и приятно зрелище. Все Архангелы объяты были трепетом; Херувимы и Серафимы предстояли в страхе, видя величайшее дерзновение жены, с горячностью держащейся за ноги Господни. Херувим никак не осмеливается взирать, а жена грешница лобзает ноги. Серафим крылами закрываете лице, а жена грешница предстоит открыто. Ангелы не могут приближаться к престолу, а жена власами отирает стопы.<br /><br />О преисполненная веры, жена! Как восхвалю чрезмерность любви в твоем предприятии, совершенном с такою горячностью? Как прославлю, о жена, великое желание совершенной души твоей, устремленной к Богу? Кто так любит, как ты возлюбила? Или кто из человек так будет принят, как ты принята? Все сие по благодати домостроительствует Спаситель для спасения человеческого рода, чтобы тем, которые страшно одержимы грехами, дать дерзновение приходить в покаяние.<br /><i>О жене грешнице, помазавшей Господа миром</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=7&v=37">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=7&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
