<div><p ><div>[Вопрос]: «Почему же начальники, благословляя молодого царя при [его] отце, желали, чтобы он стал более славным и знаменитым, нежели отец? Ибо они сказали: <b>Да прославит Господь имя Соломона, сына [твоего], более твоего имени и да возвеличит престол его более твоего престола</b>.<br />[Ответ]: Они знали, что никто, имеющий отцовскую любовь, не возревновал бы к детям, и отцам свойственно желание видеть сыновей даже более славными, нежели они сами. Ибо только Арий и его сыновья одержимы этим безумием<a href="#558427_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Давид же возрадовался таким словам начальников, потому что, хотя старость и мешала ему стоять, он коленопреклоненно поклонился Богу, Который даровал исполнение обетований, ибо говорит: <b>Благословен Господь, Бог Израилев, Который сегодня от семени моего дал сидящего на престоле моем, и очи мои видят это!</b><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="558427_1" class="note-item" href="#558427_1">1</a> Феодорит имеет здесь в виду ариан, которые утверждали, будто Сын ниже Отца и обладает всего лишь подобной или даже отличной от Него сущностью.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Вопросы (на Третью книгу Царств).<br />TLG 4089.023, 80.669.13-32. </span></div><br />***<br />Вопрос 3. Почему князи, благословляя нового царя пред отцом, изъявили желание, чтобы он был славнее и знаменитее отца, ибо сказали: «<b>да ублажит Господь имя Соломона сына твоего паче имени твоего, и да возвеличит престол его паче престола твоего</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=1&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И слуги царя приходили поздравить господина нашего царя Давида, говоря: Бог твой да прославит имя Соломона более твоего имени и да возвеличит престол его более твоего престола. И поклонился царь на ложе своем,</span></span>3 Цар. 1:47</a>)?<br /><br />Знали, что никто из имеющих нежную отеческую любовь не завидовал детям и что отцам свойственно желание увидеть детей в большей славе, нежели какую имеют сами. Только Арий и его исчадия страждут сим безумием. Давид же так обрадован был сказанным князьями, что при всей старости, препятствовавшей ему встать, лежа поклонился исполнившему обетования Богу, и сказал: «<i>благословен Господь Бог Израилев, Иже даде днесь от Семене моего седяща на престоле моем, и очи мои видят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=1&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> и сказал царь так: "благословен Господь Бог Израилев, Который сегодня дал [от семени моего] сидящего на престоле моем, и очи мои видят это!"</span></span>3 Цар. 1:48</a>). Сие славословие принес он Богу, а сыну, преемнику царства, заповедал хранить во всей чистоте благочестие; прежде же всего указал на общий конец. Ибо говорил: «<i>аз отхожду в путь всея земли; ты же крепися, и буди мужем силы, и сохрани завет Бога Израилева, еже ходити пред Ним, хранить путь Его, и повеления Его, и определения Его, и судьбы Его, и заповеди Его, и свидения Его, как написано в законе Моисеове</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> вот, я отхожу в путь всей земли, ты же будь тверд и будь мужествен</span></span>3 Цар. 2:2</a>, 3). Не осмеливайся преступить хоть что-либо из написанного. Ибо сие означает словами «определения», «судьбы», «свидения», «заповеди» и «повеления». Показывает же и пользу, отсюда происходящую, а именно что благоуспешно будет все, что ни сделает и на что ни обратит взор свой. Ибо говорит, что если будет сие исполнено тобою, благий наш Господь твердо сохранит данное мне Им обетование: «<i>не искоренится тебе муж с престола Израилева</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы Господь исполнил слово Свое, которое Он сказал обо мне, говоря: "если сыны твои будут наблюдать за путями своими, чтобы ходить предо Мною в истине от всего сердца своего и от всей души своей, то не прекратится муж от тебя на престоле Израилевом".</span></span>3 Цар. 2:4</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=1&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>