<p ><div>См. ст. 10<br /><br />Ст. 11 <b>Се бо Господь слышано сотвори до последних земли</b>. Что же это такое должно быть слышано? Знамение, которое, говорит, для язычников и до последних землидолжно быть воздвигнуто, то есть должно быть превознесено и сделаться всеизвестным слово веры, которое мы проповедуем, или может быть символ спасительного страдания; а может быть это и исповедание веры, так как подобает говорить, что Иисус есть Господь; и веровать, что Бог воздвиг Его от мертвых; а это спасает и от смерти и от греха. Итак это — знамение не иудеев только, но и язычников; так как воздвигается знамение не для одних только уверовавших Израильтян, но и для всех жителей земли, — и евангельскою проповедью уловлена вся вселенная.<br />Ст. 11, 12. <b>Рцыте дщери Сионове: се, Спаситель твой грядет, имеяй с собою мзду</b><a href="#629644_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>и дело свое пред лицем своим</b>. <i>И прозовет я люди святы, избавлены Господем: ты же прозовешися взыскан град и не оставлен.</i><br /><br />Предрекает о пришествии Спасителя и этом, как много мы приобрели чрез это (пришествие Господа), и о богатстве, которое будет даровано верующим в Него. Дочерью же называет Сион. Кто хочет, может разуметь или древний (Сион), как уже помилованный и оправданный верою, или же — новый, то есть, церковь; со всею справедливостью и она может быть названа дщерию Сиона, ибо Израильтяне уверовали первые и церковь из язычников называется как бы дочерью церкви, образовавшейся сначала из Иудеев. Кто же получает повеление благовествовать Сиону? Не святые ли тайноводители, которые получили право управлять церквами и которым повелел и отворять врата и удалять камни с пути? А что составляет предмет проповеди? <b>Се, Спаситель твой грядет, имеяй с собою мзду и дело свое пред лицем своим</b>. Говорит о двух божественных и превосходных предметах, посредством которых можно было узреть славу Спасителя. Во-первых, божественные пророки призывали его (Сион) к благоповедению и к образу жизни, согласному с законом и благопристойному. Потом напоминали о наградах, которые некогда получать от Бога дорожившие добрым именем. Однако же не сами они были раздаятелями духовных дарований, но только предрекали, как я сказал, об обетованиях Божиих. Спаситель же всех, будучи Богом, имеет власть раздавать награды и сверх того силу знать характер и дело каждого; ибо это есть свойство божественное, как написано: <i>пред очима суть Божиима путие мужа, вся же течения его назирает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо пред очами Господа пути человека, и Он измеряет все стези его.</span></span>Притч. 5:21</a>). Итак <i>приидет</i>, говорит, <b>имеяй с собою мзду</b>, то есть, сам (приидет), раздавая награды тем, которым подобает получить их. Посему божественному Петру, исповедавшему правильно веру, говорит: <i>дам ти ключи царства небеснаго: и еже аще свяжеши на земли, будет связано на небесех: и еже аще разрешиши на земли, будет разрешено на небесех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:19</a>). И вообще всем святым апостолам даровал власть над нечистыми духами и силу — <i>исцелять всякую болезнь и всякую немощь в людях</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И ходил Иисус по всей Галилее, уча в синагогах их и проповедуя Евангелие Царствия, и исцеляя всякую болезнь и всякую немощь в людях.</span></span>Мф. 4:23</a>). Так и висевшему (на кресте) вместе с Ним разбойнику открыл, что его вера не останется без награды, сказав: <i>аминь глаголю тебе: днесь со Мною будеши в раи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span></span>Лк. 23:43</a>). Итак, когда приидет, говорит, то верующих в Него <b>прозовет люди святы</b> и <b>избавлены Господем</b>; <i>ибо ни ходатай, ниже ангел, но сам Господь спасе нас,</i> по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Во всякой скорби их Он не оставлял их, и Ангел лица Его спасал их; по любви Своей и благосердию Своему Он искупил их, взял и носил их во все дни древние.</span></span>Ис. 63:9</a>). <b>Ты же</b>, Сион, или церковь, <b>прозовешися взыскан град, и не оставлен</b>. <i>Взыскан</i>, говорит вместо: достоит памяти: ибо что ищут, о том помнят. <i>И не оставлен</i>, как тот первый, то есть, множество не уверовавших. Посему Христом устами Иеремии сказано: <i>оставих дом мой, оставих достояние мое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я оставил дом Мой; покинул удел Мой; самое любезное для души Моей отдал в руки врагов его.</span></span>Иер. 12:7</a>), и самим Спасителем всех нас Христом: <i>се, оставляется вам дом ваш</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629644_1" class="note-item" href="#629644_1">1</a> У св. Кирилла, как и в некоторых списках: имея свою мзду.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
