<div><p ><div><br /><br />Затем обращает свои слова к церкви, как состоявшей сначала из рядов иудейских. Божественные ученики по плоти были сынами ее; и хотя они имели в ней преимущество и начальство над другими, как облеченные апостольскими достоинствами, однако же питали величайшую любовь и расположение к ней, так что их нежность к ней, казалось, была такою, какая свойственна юноше, живущему вместе с девушкою, то есть, соединенною с ним с девических лет. А говорят, что связанные между собою такими узами способны бывают чувствовать самую нежную любовь друг к другу. Посему премудрый Павел говорит: <i>скорбь</i> ми есть и <i>непрестающая болезнь сердцу моему по братии моей, сродницех по плоти, иже суть Исраелите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> что великая для меня печаль и непрестанное мучение сердцу моему:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то есть Израильтян, которым принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования;</span></span>Рим. 9:2-4</a>); он желал быть даже отлученным за них. Но предложенным нам пророчеством указывается на великое обновление событий и на достойную удивления перемену, ибо древняя и как бы поседевшая от времени<a href="#629629_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> синагога уподобляется молодой девушке. <b>Поживут сынове твои,</b> говорит, <b>тоже с девою.</b> Об этом, думаю, воспевается и в Псалмах: <i>обновится яко орля юность твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> насыщает благами желание твое: обновляется, подобно орлу, юность твоя.</span></span>Пс. 102:5</a>), жили же в ней руководя ее как кормилицу, утешая ее как мать, отвлекая от сеней и образов и мудро возбуждая в ней желание истины вместо бесполезной сени. Нечто подобное сказал ей и божественный Давид: <i>вместо отец твоих быша сынове твои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>); ибо сыны ее во плоти сделались ее отцами, будучи начатком новых ее чад, очевидно по вере, призванных к познанию Спасителя всех нас Христа. Имея в виду такое положение дел, говорит:<b> тако возрадуется Господь о тебе, якоже радуется жених о невесте;</b> ибо Единородное слово Божие снизошло с небес, дабы соделать плодоносною Церковь, которую Он <i>представи себе</i> деву чистую, <i>не имушу скверны или порока,</i> напротив <i>святу и непорочну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:27</a>)· Так, восприняв от него семена евангельской жизни, она зачала и родила уже не служение чрез кровь и дым (жертв), но такое служение, которое приукрашено красотой истины. Посему-то и радуется, видя применение образов закона в истину евангельскую и невесту, блистающую духовными жертвами и истинно святыми делами.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629629_1" class="note-item" href="#629629_1">1</a> Πεπολιωμένη διά τὸν χρόνον — другое чтение: πεπαλαιωμένη —состарившаяся от времени.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>