<div><p ><div><br />Обращает свою речь как бы к славному и многонаселенному городу. Как вокруг знаменитейших городов ходят многочисленные и бдительные стражи, чтоб кто-нибудь из неприятелей не вторгся в них неожиданно; так и Спаситель и Господь всех, оградив церковь неизреченною своею силою и помощью ангелов, рукоположил для нее мудрых и бдительных стражей, имеющих о ней неусыпное попечение, то есть, святых тайноводителей, которые ни из каком случае не перестают помнить о славе Его и о чудесах Его, как написано (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=70&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Боже! не удаляйся от меня; Боже мой! поспеши на помощь мне.</span></span>Пс. 70:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Воспоминайте чудеса Его, которые сотворил, знамения Его и суды уст Его,</span></span>Пс. 104:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> возвещайте в народах славу Его, во всех племенах чудеса Его;</span></span>Пс. 95:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> пойте Ему, бряцайте Ему; поведайте о всех чудесах Его;</span></span>1 Пар. 16:9</a>, 12 и др.). Так и мы обыкновенно проповедуем вверенный нам людям о великих делах Спасителя и изъясняем Его божественное превосходство, дабы они имели твердую и непоколебимую веру в Него. Или может быть говорит (в изъясняемых словах) о том, что стражи будут памятовать о Господе, восклицая и говоря, что несть вам подобен. Ибо Он не подобен нам, но сколько возвышается над человеческой природой превосходством имени и славою божества, столько же превышает своею благостью и человеколюбием, как говорит Псалмопевец: <i>не по беззаконием нашим сотворил есть нам, ниже по грехом нашим воздал есть нам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не по беззакониям нашим сотворил нам, и не по грехам нашим воздал нам:</span></span>Пс. 102:10</a>). Он спас нас — грешников и человеколюбиво приблизил к себе недостойных спасения. Нечто подобное сказал и чрез другого пророка: <i>что ти сотворю Ефреме? что ти сотворю Иудо? яко адамант устрою тя</i><a href="#629646_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <i>и якоже Севоим, превратися сердце мое в нем, смятеся раскаяние мое. Не сотворю по гневу ярости моея, не оставлю еже потребитися Ефремови, зане Бог аз есмь, а не человек: в тебе свят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как поступлю с тобою, Ефрем? как предам тебя, Израиль? Поступлю ли с тобою, как с Адамою, сделаю ли тебе, что Севоиму? Повернулось во Мне сердце Мое, возгорелась вся жалость Моя!</span></span>Ос. 11:8</a>, 9). Поелику, говорит, Я — не человек, но святой Бог в тебе; то Я не допущу, чтоб Ефрем был истреблен.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629646_1" class="note-item" href="#629646_1">1</a> У LXX: τι σε διαθῶμαι, Εφραίμ; ὑπεερασπιῶ σου, Ισραήλ; τὶ σε διαθῶ; ως ἀδάμα и соответсвенно этому в Слав.: что тя устрою Ефреме? защищу ли тя Исраилю? чмо тя положу, яко же Адаму...<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>