<div><p ><div><b>Аще исправиши и сотвориши, Иерусалиме, радование на земли.</b> <i>Клятся Господь славою</i><a href="#629647_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>своею, и крепостию мышцы своея: аще ктому отдам пшеницу твою и пищу твою врагом твоим, и аще ктому испиют вино твое сынове чуждии, о немже трудился еси: но собирающии снедят я и похвалят Господа, и обымающии испиют я во дворех святых моих.</i><br />Подобием событий или весьма часто постигавших Израильтян бедствий делает изъяснение весьма полезных для нас правил. Многообразно согрешали они, оставляя истинного и по естеству Бога и предаваясь служению идольскому: они покланялись делам рук своих, и отвратившись от законной жизни устремлялись к угождению своих собственными желаниям. За это они иногда были поражаемы от Бога неурожаями, телесными болезнями, вторжениями врагов, которые, опустошая вою их страну, уносили с собою и все, находившееся в полях; ибо им сказано: <i>ты посееши, но не пожнеши: ты изгнетеши масличие, но не помажешися маслом и вина не испиете </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Будешь сеять, а жать не будешь; будешь давить оливки, и не будешь умащаться елеем; выжмешь виноградный сок, а вина пить не будешь.</span></span>Мих. 6:15</a>). Посему аще исправиши,говорит, Иерусалите, то есть, если обратишься к духовному служению, если удалиться от образов и познаешь, что о Мне писа Моисей, если приимешь благодать чрез веру и сотвориши себе радование на земли, то есть, великую похвалу, очевидно, о Христе; то клятся Господь славою своею, (потому что ничем большим не может клясться), и мышцею своею, что уже не случится с тобою ни одно из прежних, постигавших тебя за великую непокорность несчастий. И останешься без вознаграждения за изнурительные земледельческие работы (понимай это в духовном смысле), но как сказал божественный Давид: <i>плоды трудов твоих снеси</i><a href="#629647_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=127&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты будешь есть от трудов рук твоих: блажен ты, и благо тебе!</span></span>Пс. 127:2</a>), и как говорит Павел: <i>еже аще сеет человек, тожде и пожнет и сеяй в дух от духа пожнет живот вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не обманывайтесь: Бог поругаем не бывает. Что посеет человек, то и пожнет:</span></span>Гал. 6:7</a>, 8). Итак изъясняемыми словами указывает на то, что (духовный Иерусалим) получит изобильную жатву от духовного плодородия. Те, которые достигнут этого, будут, говорит, славословить Господа и объимающии испиют я во дворех святых; ибо стяжавшие красоту превосходной жизни и собравшие плоды правой и непорочной веры будут наслаждаться в небесных обителях.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629647_1" class="note-item" href="#629647_1">1</a> Славян.: десницею, так и в Еврейском, во всех переводах и многих изданиях LXX. Но древнейшее списки LXX — Александринский и Ватиканский читают как Св. Кирилл.<br /></li><li><a id="629647_2" class="note-item" href="#629647_2">2</a> Τοὺς καρποῦς τῶν πόνων σου—так в одних списках LXX; в других списках, согласно Евр. Ак. Сим. Феод. Вульг., Сир., Эфиоп.: труд—или труды рук или ладоней твоих,—πόνους τῶν καρπῶν. Славянский следует второму чтению: труды плодов твоих (под чертою: рук изд. 1863 г.); перевод объясняется тем, что греческое καρπός означает: плод и ладонь, кисть руки (palma).<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=62&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>