<div><p ><div>Кто без крайнего помешательства в уме скажет, что изречено это о Божественном естестве? Ибо если божественный Павел не убоялся смерти, но желание имел<i> разрешитися и со Христом быти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span></span>Флп. 1:23</a>) и предсказывавшим ему, что будет с ним во Иерусалиме, и покушавшимся удержать его сказал:<i> Что плачете и сокрушаете ми сердце? Аз бо не точию связан быти, но и умрети готов есмь за имя Господа нашего Иисуса Христа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но Павел в ответ сказал: что вы делаете? что плачете и сокрушаете сердце мое? я не только хочу быть узником, но готов умереть в Иерусалиме за имя Господа Иисуса.</span></span>Деян. 21:13</a>), то как же Бог Слово, Создатель веков, неизменяемый, непреложный, свободный от страдания, убоялся бы смерти? Да и распространяться о сем, может быть, служит признаком крайнего безумия, потому что преизбыток уничижения, выражаемого сказанным, и самых хулителей Божества понуждает ничего такого не прилагать Божеству. И потерпеть сие человечеству попустило Божество, чтобы нас научить, что и Бог Слово истинно вочеловечился и восприял естество человеческое и что тайна Домостроительства совершена не мечтательно и не призрачно. Ибо если и при всем этом Симон, Менандр, Кердон, Маркион, Валентин, Василид, Вардисан и Манес учили своих последователей, что Христос вовсе не имел человеческого естества, то явно, что еще большее число людей подвергалось бы сему заблуждению, если бы не потерпел Он человеческих немощей, кроме греха. А днями плоти Апостол назвал время смертности, то есть время, когда Христос имел смертное тело. Сказует же о молитве, какою молился Христос пред страданием, изрекши<i>: Отче, аще возможно есть, да мимоидет от Мене чаша сия </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>). И сие:<b> навыче от сих, яже пострада, послушанию, </b>Апостол сказал преувеличенно, ибо Христос оказал послушание не по страдании, но до страдания. Совершением же назвал воскресение и бессмертие, ибо это предел Домостроительства. И все страдания представил преувеличенно не только с намерением доказать истинность вочеловечения, но и в подтверждение того слова, которое изрек уже прежде: <i>Не имамы бо Архиереа, не могуща спострадати немощем нашым, но искушена по всяческим по подобию, разве греха, </i>чтобы и сим убедить тех, к кому писал, пребывать в вере и смело полагаться на сострадательность и человеколюбие сего Архиерея. <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />‹…› находим, что часто Он молится и преклоняет колена. А что сие свойственно естеству человеческому, а не Божеству, ни в чем не имеющему нужды, ясно научает сему Апостол. Говорит же так в послании к Евреям: «<i>иже во днех плоти Своея моления же и молитвы к могущему спасти Его от смерти с воплем крепким и со слезами принес, и услышан быв от благоговеинства, аще и Сын бяше, обаче навыче от сих, яже пострада, послушанию, и совершився бысть всем послушающим Его виновен спасения вечнаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он, во дни плоти Своей, с сильным воплем и со слезами принес молитвы и моления Могущему спасти Его от смерти; и услышан был за <i>Свое</i> благоговение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> хотя Он и Сын, однако страданиями навык послушанию,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и, совершившись, сделался для всех послушных Ему виновником спасения вечного,</span></span>Евр. 5:7—9</a>). «<i>Совершися</i>» же не Бог-Слово, совершенный прежде веков, но зрак раба, соделавшийся безстрастным, нетленным и безсмертным. Посему Апостол сказал, что Господь совершил сие «<i>во днех плоти</i>», когда имел смертное тело. Все сие свойственно человечеству, а не Божеству.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на сто пятьдесят псалмов". <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь Давида. Храни меня, Боже, ибо я на Тебя уповаю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сказал Господу: Ты - Господь мой; блага мои Тебе не нужны.</span></span>Пс. 15:1-2</a></i></span></div><br /></span></div><br />И потерпеть это человечеству попу­стило Божество, чтобы нас научить, что и Бог Слово истинно вочеловечился и восприял естество человече­ское и что тайна домостроительства совершена не мечтательно и не при­зрачно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Феодорит Кирский, Толкование на Послание к Евреям 52.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>