<p ><div>Таким образом, Он позволил взять Себя тогда уже, когда показал Свое могущество. А евангелист Иоанн повествует, что и в этот самый час Христос старался вразумить Иуду, говоря:<i> Иуда, целованием ли предаешь Сына Человеческого?</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Иисус же сказал ему: Иуда! целованием ли предаешь Сына Человеческого?</span></span>Лк. 22:48</a>]. Не стыдно ли тебе предавать таким образом? Впрочем, так как Он ему не воспрещал и этого, то и допустил поцелуй, и Сам Себя добровольно предал. И враги возложили на Него руки и взяли в ту самую ночь, в которую совершали пасху. Так они раздражены были, так неистовствовали. Впрочем, они ничего бы не могли сделать, если бы Он Сам не попустил этого. Но это не освобождает Иуду от ужасного наказания, а подвергает его гораздо большему осуждению, потому что он, видя столь великое доказательство и могущества, и снисхождения, и смирения, и кротости своего Учителя, оказался лютее всякого зверя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i> Гомилии на Евангелие от Матфея 83.2.<br />TLG 2060.152.58.748.12-26.</i><br /></span></div><br />***<br /><br />Хороши же орудия у священников - они идут с мечами и кольями [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И, когда еще говорил Он, вот Иуда, один из двенадцати, пришел, и с ним множество народа с мечами и кольями, от первосвященников и старейшин народных.</span></span>Мф. 26:47</a>]! И Иуда, сказано, с ними, один из двенадцати учеников. Евангелист опять называет его <i>одним из двенадцати</i> и не стыдится. Предающий же Его дал им знак, сказав: <i>Кого я поцелую, Тот и есть, возьмите Его</i>. О, какое злодеяние взял на душу свою Иуда! Какими глазами он смотрел тогда на Учителя? Какими устами целовал Его? О, преступная душа! Что он умыслил, на что отважился? Какое дал знамение предательства? <i>Кого я поцелую</i>, сказал он; он надеялся на кротость Учителя, а между тем более всего и должно было посрамить его и лишить всякого извинения то, что он предал столь кроткого Учителя. Но для чего же, ты скажешь, он дал знак? Для того, что Иисус часто, когда Его брали, удалялся от них невидимо [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> но Он, пройдя посреди них, удалился.</span></span>Лк. 4:30</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 83.2.<br />TLG 2060. 152.58.747.47-748.4</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
