<p ><div>Так говорил Христос ученикам Своим, а врагам, напавшим на Него, сказал: <i>как будто на разбойника вышли вы с мечами и кольями взять Меня; каждый день с вами сидел Я, уча в храме, и вы не брали Меня</i>. Смотри, сколько Он делает такого, что могло вразумить их: то повергает их на землю, то исцеляет ухо рабу, то угрожает им убийством. <i>Мечом погибнут</i>, говорит Он, <i>взявшие меч</i>, что самое и подтвердил исцелением уха; везде, и в настоящем, и в будущем, являет Свое могущество и показывает, что иудеи не своей силой взяли Его. Поэтому Он и прибавляет: <i>каждый день с вами сидел Я, уча в храме, и вы не брали Меня</i>, показывая и этим, что они взяли Его по Его соизволению. Не упоминая о чудесах, Он говорит только об учении, для того чтобы не показаться тщеславным. Когда Я учил вас, тогда вы Меня не брали; а когда замолчал, тогда напали на Меня. Я был во храме, и никто не удерживал Меня; а теперь, среди ночи, вы приступили ко Мне с оружием. Какая нужда в этом оружии против Того, Кто был всегда с вами во храме? Этим научает, что они никогда бы не могли взять Его, если бы Он не предал Себя добровольно, потому что если и прежде, имея Его в своих руках, всегда посреди себя, они не могли взять Его, то и ныне также не могли бы сделать этого, если бы Он не захотел.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 84.2.<br />TLG 2060. 152 58. 753. 23-36.</i><br /></span></div><br />***<br /><br />Далее разрешает недоумение, для чего Он восхотел предать Себя. <i>Сие же все было</i>, говорит Он, <i>да сбудутся писания пророков</i>. Смотри, как Он до последнего часа, и в самое время предания, все делает для исправления врагов Своих: вразумляет их, пророчествует, угрожает им: <i>мечом</i>, говорит Он, погибнут, а когда говорит: <i>каждый день с вами сидел Я, уча в храме</i>, то этим показывает добровольное Свое страдание. Словами же: <i>да сбудутся писания пророков, доказывает Свою покорность воле Отца. Почему же </i>они не взяли Его в храме? Потому что не осмелились на это в храме на виду у народа. Поэтому Он и вышел вон из города, предоставляя им в отношении и места, и времени полную свободу и даже до последнего часа лишая их оправдания. Тот, Кто в исполнение божественных пророчеств предал Самого Себя, мог ли учить противному воле Божественной? <i>Тогда все ученики</i>, говорит евангелист, <i>оставив Его, бежали</i>. Когда взяли Иисуса Христа, ученики оставались еще при Нем; но когда Он сказал толпе, напавшей на Него, упомянутые слова, разбежались. Они, наконец, увидели, что уже нельзя будет более Ему уйти после того, как Он добровольно предал Себя, и объявил, что это совершается сообразно писаниям пророческим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Гомилии на Евангелие от Матфея 84.2.<br />TLG 2060. 152 58. 753. 36-55.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=61">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
