<p ><div><i>Тогда первосвященник разодрал одежды свои и сказал: Он богохульствует! </i>Это Он сделал для того, чтобы усилить обвинение и свои слова подтвердить самым делом. И так как слова его привели в страх слушателей, то они точно так же, как и во время осуждения Стефана, затыкали уши свои [<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Но они, закричав громким голосом, затыкали уши свои, и единодушно устремились на него,</span></span>Деян. 7:57</a>].<br />Но в чем состоит эта хула? Ведь и прежде Христос говорил собравшимся к Нему: <i>сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Потому и вы будьте готовы, ибо в который час не думаете, приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 24:44</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>], и изъяснил эти слова; и они тогда не смели говорить, а молчали, и с того времени ни в чем уже Ему не противоречили. Как же теперь слова Его они назвали хулой? Для чего и Христос дал такой ответ? Для того чтобы отнять у них всякое извинение, так как Он учил их до последнего дня, что Он есть Христос, сидит одесную Отца и имеет прийти опять судить вселенную, - что само свидетельствовало о совершенном Его согласии с Отцом. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 84.2-3.<br />TLG 2060. 152. 58. 754.43-755.4</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=63">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=66">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
