<p ><div>Странное и неожиданное дело! Когда Петр видел, как только задерживали Учителя, он до такой степени воспламенился, что схватил меч и отрезал ухо; а когда надлежало большее обнаружить негодование, более воспламениться, слыша такие поругания, - тогда он отрекается! Кого, в самом деле, не привело бы в ярость то, что происходило тогда? И, однако, ученик, побежденный страхом, не только не показывает никакого негодования, но и отрекается, не сносит угрозы бедной, бессильной служанки. И не однажды, но и в другой, и третий раз отрекается, и в короткое время, и не перед судьями, так как он был во дворе, и служанка спрашивала его тогда, когда он выходил за ворота. Не тотчас почувствовал он и свое падение. Лука говорит, что Иисус воззрел на него [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Тогда Господь, обратившись, взглянул на Петра, и Петр вспомнил слово Господа, как Он сказал ему: прежде нежели пропоет петух, отречешься от Меня трижды.</span></span>Лк. 22:61</a>], то есть он не только отрекся, но и тогда, как пел петух, не вспомнил сам по себе, а надобно было, чтобы напомнил ему опять Учитель - взор служил ему вместо голоса. Так он был поражен страхом! Марк же повествует, что петух запел, когда Петр отрекся в первый раз; потом вторично запел, когда тот отрекся в третий раз [<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=68&e=72"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> Но он отрекся, сказав: не знаю и не понимаю, что ты говоришь. И вышел вон на передний двор; и запел петух.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> Служанка, увидев его опять, начала говорить стоявшим тут: этот из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Он опять отрекся. Спустя немного, стоявшие тут опять стали говорить Петру: точно ты из них; ибо ты Галилеянин, и наречие твое сходно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Он же начал клясться и божиться: не знаю Человека Сего, о Котором говорите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> Тогда петух запел во второй раз. И вспомнил Петр слово, сказанное ему Иисусом: прежде нежели петух пропоет дважды, трижды отречешься от Меня; и начал плакать.</span></span>Мк. 14:68-72</a>], то есть точнее пересказывает о слабости ученика и о его оцепенении от ужаса; а Марк узнал об этом от учителя своего, так как был спутником Петра. Поэтому тем более надлежит удивляться ему, что он не только не скрыл падения учителя своего, но напротив. Потому-то яснее прочих и рассказал об этом, что был учеником.<br />Но как же могут быть справедливы слова Матфея, когда он повествует, что Иисус сказал: <i>истинно говорю тебе, что в эту ночь, прежде нежели пропоет петух, трижды отречешься от Меня</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус сказал ему: истинно говорю тебе, что в эту ночь, прежде нежели пропоет петух, трижды отречешься от Меня.</span></span>Мф. 26:34</a>], - тогда как Марк, сказав о троекратном отвержении, упоминает, что <i>тогда петух запел во второй раз</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=72"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> Тогда петух запел во второй раз. И вспомнил Петр слово, сказанное ему Иисусом: прежде нежели петух пропоет дважды, трижды отречешься от Меня; и начал плакать.</span></span>Мк. 14:72</a>]? Справедливы вполне, и здесь нет никакого противоречия. Так как петух в каждый прием обыкновенно кричит по три и четыре раза, то Марк и говорит об этом, желая показать, что и крик петуха не удержал Петра от падения и не привел ему на память обещания его. Таким образом, и то, и другое справедливо. Прежде нежели петух успел кончить первый прием, Петр отрекся трижды. И когда Христос привел ему на память грех, он не осмелился плакать явно, чтобы по слезам не быть обвиненным, но, <i>выйдя вон, плакал горько.</i><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Евангелие от Матфея 85.1 -2.<br />TLG 2060. 152. 58. 758.32-759.12.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=68">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=70">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
