<div><p ><div> Но что мы не солгали бы, утверждая и говоря, что с имеющими ум, в нощи и во тьме находящийся, вступает в препирательство некоторым образом и борется Христос, производя в них духовную хромоту, это всякий может легко узнать и из следующего. Ибо так сказал Иакову боровшийся с ним человек: <b>«отпусти Меня, ибо взошла заря»</b>. Понимаешь ли, как не выносит борьбы при свете дня? потому что не борется с находящимися во свете, которым, как достигшим до такой светлости, прилично было бы наконец говорить: «<i>Боже, Боже мой, к Тебе утреннюю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже! Ты Бог мой, Тебя от ранней зари ищу я; Тебя жаждет душа моя, по Тебе томится плоть моя в земле пустой, иссохшей и безводной,</span></span>Пс. 62:2</a>). И к тому еще следующее: «<i>рано услышь голос мой, – рано предстану пред Тобою, и буду ожидать</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господи! рано услышь голос мой, - рано предстану пред Тобою, и буду ожидать,</span></span>Пс. 5:4</a>). Ибо только тогда, когда взойдет в уме нашем Свет Правды, то есть Христос, и когда в сердца наши ниспошлет Он мысленное сияние, мы представимся Ему светлыми посредством честности во всем и явим себя достойными призрения свыше; потому что «<i>очи Господни, – сказано, – на праведныя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Очи Господни [<i>обращены</i>] на праведников, и уши Его - к воплю их.</span></span>Пс. 33:16</a>). Итак, когда взошло утро, Он оканчивает борьбу. Смотри же, как предусмотрительно и весьма искусно научает Иакова держаться того, чего он хотел избежать, и с любовью заботиться о прибавлении необходимого к его спасению. Ибо вполне победив и будучи в силах уйти, если бы побеждаемый даже и не отпускал Его, однако же дав ему власть, если хочет, и не отпускать, Он говорит <b>«пусти Мя»</b>.<br />Подобным сему мы найдем мудро и предусмотрительно сказанное от Бога Моисею. Он решил в совете своем наказать безумствовавший народ Израильский предавшийся идолослужению в пустыне (он сделал себе тельца). Но как бы дозволив блаженному Моисею воспрепятствовать, если хочет, гневу Его, и сотворить мольбы за согрешивших, Он говорит: «<i>И сказал мне Господь: ...вижу Я народ сей, вот он народ жестоковыйный; не удерживай Меня, и Я истреблю их, и изглажу имя их из поднебесной, а от тебя произведу народ, который будет сильнее и многочисленнее их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=9&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал мне Господь: [Я говорил тебе один и другой раз:] вижу Я народ сей, вот он народ жестоковыйный;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> не удерживай Меня, и Я истреблю их, и изглажу имя их из поднебесной, а от тебя произведу народ, <i>который будет</i> [больше,] сильнее и многочисленнее их.</span></span>Втор. 9:13-14</a>) сн.: (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо часть Господа народ Его, Иаков наследственный удел Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он нашел его в пустыне, в степи печальной и дикой, ограждал его, смотрел за ним, хранил его, как зеницу ока Своего;</span></span>Втор. 32:9-10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=33&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И он был царь Израиля, когда собирались главы народа вместе с коленами Израилевыми.</span></span>Втор. 33:5</a>). Когда же Моисей понял домостроительство Божией благости, то приступил к тому, чтобы воспрепятствовать гневу Божию, и сказал: «<i>прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал.</span></span>Исх. 32:32</a>). Подобным же образом и Иакову от Боровшегося с ним сказано: «<i>пусти Мя</i>». Он же, вскоре уразумев, кто есть Боровшийся, и поняв все дело, стал весьма противиться, и сказал: <b>«не отпущу Тебя, пока не благословишь меня»</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. Еще о Иакове (5.3)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=32&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=32&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>