<div><p ><div>А сам обращается к молитве и не престает испрашивать всегда спасавшей его помощи, подтверждая опытом прошедших времен надежду свою на получение ее и в будущем, так как говорит: <b>«с посохом моим перешел этот Иордан, а теперь у меня два стана»</b>. Он говорил как бы так: имея один лишь этот жезл я вышел из дому и перешел чрез Иордан, а теперь сделался господином многого, пользуясь твоим благоволением, Владыко. <br />Таким образом чрез это и мы будет знать, что должны быть кроткими и мирными, и всячески стараться жить без ссоры. Ибо «<i>рабу же Господа, – сказано, – не должно ссориться, но быть приветливым ко всем</i>», как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> рабу же Господа не должно ссориться, но быть приветливым ко всем, учительным, незлобивым,</span></span>2 Тим. 2:24</a>). Не излишне нам пользоваться и человеческими услугами ко благу, даже, полагаю, и очень похвально это. Необходимо также искать, если это только нам бывает нужно, и попечения от Бога и помощи свыше, «<i>не высокомудрствуйте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Будьте единомысленны между собою; не высокомудрствуйте, но последуйте смиренным; не мечтайте о себе;</span></span>Рим. 12:16</a>), а напротив принимая во внимание написанное: «<i>Сколько ты велик, столько смиряйся, и найдешь благодать у Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Сколько ты велик, столько смиряйся, и найдешь благодать у Господа.</span></span>Сир. 3:18</a>) сн.: (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ничего <i>не делайте</i> по любопрению или по тщеславию, но по смиренномудрию почитайте один другого высшим себя.</span></span>Флп. 2:3</a>). Ты мысля и действуя, мы приобретем от мира благо и зверски поступающих с нами обратим к кротости. Сказано: «<i>и звери полевые в мире с тобою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо с камнями полевыми у тебя союз, и звери полевые в мире с тобою.</span></span>Иов. 5:23</a>). Так поступил Иаков.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея. На Бытие. Еще о Иакове (5.2)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=32&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=32&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>