<p ><div><b>«Блажен и свят имеющий участие в воскресении первом»</b> (20:6). Что есть воскресение первое, поколику в нем многие участие иметь могут? Каждый день возвещаем мы себе и друг другу воскресение, когда говорим в символе веры: "Чаю воскресения мертвых". При сем обыкновенно думают об одном только всеобщем воскресении умерших человеков. Но в сем разуме нельзя сказать: <b>блажен и свят, имать часть в воскресении;</b> поелику во всеобщем воскресении участие иметь будут не только святые, но и грешные, не только блаженные, но и подлежащие осуждению в муку вечную. <i>Грядет час, - </i> возвещает Сам Начальник воскресения, - <i>в онь же ecи сущий во гробех услышат глас Сына Божия, и изыдут сотворшие благая в воскрешение живота, а сотворивший злая в воскрешение суда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Не дивитесь сему; ибо наступает время, в которое все, находящиеся в гробах, услышат глас Сына Божия;</span></span>Ин. 5:28</a>).<br />Какое же воскресение возвещает нам Тайновидец, представленное исключительно блаженным и святым? Оно называется первым: следственно воскресение не одно. Если не находим первого воскресения, поищем другого или последнего: не укажет ли последнее на первое?<br /><i>Всяк видяй Сына,</i> - глаголет воплощенный Сын Божий, - <i>и веруяй в Него имать живот вечный, и воскрешу его Аз в последний день</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Воля Пославшего Меня есть та, чтобы всякий, видящий Сына и верующий в Него, имел жизнь вечную; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:40</a>). Найдено последнее воскресение: последнее потому, что должно совершиться в последний день сего преходящего мира. От сего предела по необходимости должно возвратиться назад путем времени, чтобы искать воскресения первого. Далеко ли? Без сомнения, не далее дня воскресения Самого Иисуса Христа! Ибо, как говорит Апостол: <i>Христос воста от мертвых, начаток умершим бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Христос воскрес из мертвых, первенец из умерших.</span></span>1 Кор. 15:20</a>). <i>О Христе вcи оживут,</i> продолжает он, <i>кийждо же в своем чину, начаток Христос, потом же Христу веровавшии в пришествии: та же кончина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> каждый в своем порядке: первенец Христос, потом Христовы, в пришествие Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А затем конец, когда Он предаст Царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и всякую власть и силу.</span></span>1 Кор. 15:22-24</a>). Итак, воскресения первого, воскресения блаженных и святых должно искать между днем воскресения Христова и последним днем мира. Где же они? Подлинно, взятие Пресвятыя Девы с телом на небо, по признакам оставшимся на земле, подобное воскресению Христову, не есть ли первый пример первого воскресения? Если матерь Начальника воскресения последует за Ним в воскресение в третий день по Своем успении: то не может ли случиться, что и некоторые другие, по преимуществу святые и достойные блаженства, как например те, которые жизнь свою отдали за имя Воскресителя, через многие, может быть, веки, однако же ранее последнего всеобщего воскресения умерших и изменения живущих получат некоторое предварительное, особенно им предоставленное участие, как в воскресении, так и в славе и блаженстве ему свойственных? Как просто; по-видимому, и непринужденно сим образом изъясняются слова Тайновидца? <i>Души растесанных за свидетельство Иисусово и за слово Божие ожиша; прочие же мертвецы не ожиша: се воскресение первое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И увидел я престолы и сидящих на них, которым дано было судить, и души обезглавленных за свидетельство Иисуса и за слово Божие, которые не поклонились зверю, ни образу его, и не приняли начертания на чело свое и на руку свою. Они ожили и царствовали со Христом тысячу лет.</span></span>Откр. 20:4</a>, 5). Но <i>кто разуме ум Господень?</i> <i>Человек</i> не ведающий, что <i>породит настоящий день</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Не говори другу твоему: "пойди и приди опять, и завтра я дам", когда ты имеешь при себе.</span></span>Притч. 3:28</a>), может ли домогаться ведения о том, что родят веки, чреватые тайнами судеб Божиих? <i>Вышних себе не ищи,</i> - учит благочестивый мудрец, - <i>и креплших себе не испытуй; яже ти повалено, сия розумевай, несть бо ти потреба тайных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Чрез меру трудного для тебя не ищи, и, что свыше сил твоих, того не испытывай.</span></span>Сир. 3:21</a>, 22).<br />Повинуюсь опытному наставнику. Оставлю испытание тайн будущего, которых подлинно не столько истинное разумение потребно, сколько ложное опасно. Ищу разуметь повеленное.<br /><b>Блажен и свят, иже имать часть в воскресении первом.</b> Есть ли что здесь повеленное? а святость? Не повелел ли о ней Сам Бог: <i>Святи будите яко Аз свят есмь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо написано: будьте святы, потому что Я свят.</span></span>1 Пет. 1:16</a>)? А блаженство? Не поведено ли нам искать его под именем царствия Божия? Но, как Тайновидец провозглашает блаженным и святым того, кто имеет часть в воскресении первом: то не должно ли опасаться, что кто не имеет никакого участия в воскресении первом, тот столь же мало может надеяться на блаженство? Сие заставляет нас уже с заботливостью о самих себе возобновить вопрос: что же есть воскресение первое?<br />Воскресение бывает из мертвых: ибо кто жив, тому воскресать не нужно. Посему к уразумению воскресения вести может правильное познание того, что есть смерть. Итак что есть смерть? Разлучение души от тела? Понятие, обыкновенное в языке человеческом, но чуждое для языка христианского и для слова Божия. Чуждое для языка христианского: ибо не сами ли вы говорите, например, успение Богоматери; а сказать: празднуем смерть Богоматери — не почли ли бы вы сего выражением грубым, так сказать, иноплеменническим в христианстве, почти укоризненным? Чуждое для слова Божия: ибо когда, например, Адаму сказано: <i>В оньже аще день снесте от него, смертию умрете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>); а он жил обыкновенной для нас, видимой жизнью, после вкушения от запрещенного древа, девятьсот тридцать лет: то неужели скажем, что слово Божие не исполнилось? Если же, как всякий должен признать, оно исполнилось верно и точно, то не открывается ли, что смерть, по разуму слова Божия, совсем не то, что мы себе воображаем при виде бездушного тела? Истинная смерть родилась на земле точно в день первого греха и с того дня жила с Адамом, участвовала в его делах и в рождении его детей, почему и разродилась вместе с родом человеческим.<br />Что же есть смерть? Для ответа на сие, по разуму слова Божия всего лучше употребить вопрос: что есть жизнь? Итак, приидите, познаем жизнь в ее источнике. <i>В Том живот бе,</i> сказует Богослов, <i>и живот бе свет человеком</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>). В Боге Слове жизнь, и сия жизнь есть жизнь человеков. Причастие жизни, сущей в Боге Слове, и свет Его есть истинная жизнь человека. Она есть деятельное состояние света, спокойствия, свободы, силы, чистоты, нетления. Следственно, разлучение с жизнию Бога Слова и отчуждение от света Его есть истинная смерть человека. Она есть состояние мрака, беспокойства, немощи, нечистоты, наконец, тления.<br />Следственно, возобновление общения с жизнию Бога Слова и возвращение к свету Его есть истинное воскресение человека, в котором участвующий блажен и свят (Чтен. в Общ. 1876. II. стр. 300-303).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=14&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=21&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
