Печальная участь божеств покоренного Вавилона (какую пророк вправе был ожидать, хотя действительность и не оправдала его ожиданий) дает пророку удобный повод воспользоваться ею как благодарным материалом для нового развития и доказательства его излюбленной мысли - о неизмеримом превосходстве Бога Израилева, по сравнению с ничтожеством языческих богов.<p/><i>Послушайте меня, дом Иаковлев и весь остаток дома Израилева...</i> На вопрос, к кому относится это обращение и кто разумеется здесь под "остатком", самым правильным ответом, основанным на сравнении параллелей, будет тот, что это относится ко всем, вообще, представителям богоизбранного племени, без различия его колен, которые ко времени падения Вавилона останутся или, точнее, будут находиться в нем (<a href='B:290 1:9'>Ис 1:9</a>; <a href='B:290 10:20-22'>Ис 10:20-22</a>; <a href='B:290 11:16'>Ис 11:16</a>; <a href='B:290 40:27'>Ис 40:27</a>; <a href='B:290 41:8,14'>Ис 41:8,14</a>; <a href='B:290 43:24'>Ис 43:24</a>; <a href='B:290 44:1,21,23'>Ис 44:1,21,23</a>; <a href='B:290 45:4'>Ис 45:4</a> и др.).<p/><i>Принятые Мною от чрева, носимые Мною от утробы матерней и до старости вашей Я тот же буду... Я же буду носить вас... поддерживать и охранять...</i> Сильная и выдержанная антитеза языческим богам. Относительно последних неизвестно когда они записаны в покровители людей; но хорошо известно, что при первой же надобности в этом, они оказались бессильными оказать действительную помощь. Истинный же Бог Израилев оказывает свою всесильную помощь избранному Им народу во все периоды его исторической жизни, значит с самого его появления и до конца его исторического существования. Языческие боги нуждаются в том, чтобы люди их носили, поддерживали и охраняли; истинный же Бог Израилев поступает как раз наоборот: Он сам, как орел птенцов, носит Свой народ, его поддерживает и охраняет (<a href='B:20 19:4'>Исх 19:4</a>; <a href='B:50 32:11-12'>Втор 32:11-12</a>; <a href='B:290 44:2,24'>Ис 44:2,24</a>; <a href='B:350 11:3'>Ос 11:3</a>; <a href='B:490 13:34'>Лк 13:34</a>).