<div>Дела, которые должны привести в чрезвычайное удивление иудеев, - это воскрешение и оживление мертвых, которое будет совершаться Сыном так, как совершает оное Отец. <i>«Отец воскрешает»</i> безотносительно ко времени: Он воскрешал и прежде, воскрешает и теперь и будет воскрешать потом (<i>ср.</i> <a href='B:50 32:39'>Втор 32:39</a>; <a href='B:90 2:6'>1Цар 2:6</a>; <a href='B:350 6:2'>Ос 6:2</a>; <a href='B:330 37:1-10'>Иез 37:1-10</a>; <a href='B:340 12:2'>Дан 12:2</a>). Так же и <i>«Сын оживляет кого хочет»</i>, - опять, как и в первом предложении, безотносительно ко времени - оживляет и будет оживлять. Между воскрешением (&#7952;γε&#8055;ρειν) и оживлением (&#950;&#8179;οποιε&#8150;ν) существует некоторое различие.<p/>Первое означает только пробуждение от мертвенного сна, а второе - снабжение жизненными силами как результат пробуждения.<p/><i>«Кого хочет»</i>. Это выражение прибавлено ввиду того, что здесь говорится о воскрешении мертвых, которые своей воли не имеют, а подчиняются воле Сына. Некоторые толкователи (например, еп. Михаил) видят в этом прибавлении указание на то, что Господь пока говорит о воскрешении не в собственном смысле, а о духовнонравственном воскрешении живых людей через возрождение Христовой благодатью. Но с таким толкованием едва ли можно согласиться. Нужно не упускать из виду того обстоятельства, что воскрешение здесь ставится в зависимость только от воли Христа, а между тем духовное возрождение не может состояться без согласия самого возрождаемого или без веры. Христос, конечно, всех хотел воскресить в духовном смысле, но сами люди часто сопротивлялись этому желанию Христа (<a href='B:500 5:40'>Ин 5:40</a>; <a href='B:470 23:37'>Мф 23:37</a>). Притом Христос говорит, что оживление мертвых относится к числу таких дел, какие Отец еще не показал Ему, а покажет со временем (стих 20). Между тем, дела духовного оживления Христос совершал и прежде (<a href='B:500 1:37-51'>Ин 1:37-51</a>; <a href='B:500 2:23-24'>Ин 2:23-24</a>; <a href='B:500 4:10-42'>Ин 4:10-42</a>). Наконец, противники Христа не только не дивились таким делам Его, а, напротив, видели в них дела обманщика или человека, стоящего в зависимости от сил, враждебных Богу (<a href='B:500 9:16'>Ин 9:16</a>).<p/>Ввиду всего этого под «воскрешением» и «оживлением» здесь следует понимать только воскрешение телесно мертвых, которое, как необыкновенное чудо, и должно было привести в чрезвычайное изумление врагов Христа.</div>