<div>Чтобы показать, что в этом обещании воскрешать мертвых в собственном смысле этого слова нет и следа какого-либо самопревозношения и ошибочного расчета, Христос говорит, что Отец дал Ему иметь в Себе жизнь и производить суд. Что значит <i>«иметь жизнь в Самом Себе»</i>? Твари не могут существовать без помощи Бога. Без Его дыхания, их оживляющего и поддерживающего, они гибнут. Без пищи, которую им посылает Бог, они жить не могут (<a href='B:230 103:27-30'>Пс 103:27-30</a>; <a href='B:510 17:25-28'>Деян 17:25-28</a>). Только Бог в Своем бытии ничем не ограничен, ни от чего не зависит и, напротив, Сам из безграничной полноты Своей жизни может сообщать жизнь в безграничных размерах. Вот что значит <i>«иметь жизнь в Самом Себе»</i>. Что касается Сына, то Он может делать по отношению к тварям то же самое, что и Отец, не причиняя этим никакого ущерба Себе (<i>ср.</i> <a href='B:500 1:16'>Ин 1:16</a>), но Сын обладает такой полнотой жизни как даром, полученным от Отца (<i>ср.</i> стихи 19, 30). То же нужно сказать и о Его деятельности как Судии человечества: и она есть следствие полученной от Отца власти.<p/><i>«Потому что Он есть Сын Человеческий»</i>. Так как здесь (стихи 26-27) речь идет не только о суде, но и об оживлении, которое дано совершать Сыну, то рассматриваемые слова должны содержать в себе обоснование как судящей деятельности Христа, так и Его права воскрешать и оживлять. Таким обоснованием является указание на то, что Христос есть <i>«Сын Человеческий»</i>. Это выражение уже неоднократно встречалось в синоптических Евангелиях, встречалось оно и у Иоанна (<a href='B:500 1:51'>Ин 1:51</a>; <a href='B:500 3:14'>Ин 3:14</a>). Из контекста речи ясно, что в настоящем случае евангелист этим выражением хочет обозначить особое право, особое основание, в силу которого Сын явится Судьею людей. Странно было бы предположить, что Христос такое Свое право основывал только на том, что Он «истинный человек» и что поэтому Ему легко будет разбирать дела человеческие. С таким же правом могли выступить в качестве судей над человечеством и многие другие! Притом Новому Завету вообще чуждо употребление термина «сын человеческий» в смысле «человека». Если где и встречается замена понятия «человек» означенным термином, то только в местах, заимствованных из Ветхого Завета (<a href='B:650 2:6'>Евр 2:6</a>; <a href='B:730 1:13'>Откр 1:13</a>; <a href='B:730 14:14'>Откр 14:14</a>). Поэтому правильнее полагать, что Христос употребил здесь термин «Сын Человеческий» как обозначение Мессии, Царя устроенного Им Самим Царства Божия. Только в таком смысле и иудеи, слушатели Христа, могли понять это выражение.</div>