<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>И что значит: <b>высоко цени ее</b>? Окружи ее благоговейными помыслами. Ибо нужна тебе большая защита, поскольку многое таит в себе угрозу для этого. Если же в нашей силе ценить ее, а приданы нам добродетели, то, следовательно, добродетели, выше всего ставящие познание Бога, могут служить оградой. Таковы делание, упражнения и иной ряд добродетелей, которые соблюдает хранитель мудрости. Награда же -вознесение к ней и попадание в ее объятия в чертоге надмирном.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> На Притчи, TLG 2115.053,4.1</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div><p >Если кто хочет последовать Соломону и принять к себе в сожительницы и сообщницы жизни истинную мудрость, о которой он говорит: <b>люби ее, и она будет оберегать тебя, и высоко цени ее, и она возвысит тебя</b>, тот, сообразно с достоинством этого желания, пусть приготовит себе чистую одежду для участия в этом брачном торжестве вместе с веселящимися — дабы не быть ему отверженным, как призванному к участию в этом празднестве, но не облеченному в брачное одеяние (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=2&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Царство Небесное подобно человеку царю, который сделал брачный пир для сына своего</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и послал рабов своих звать званых на брачный пир; и не хотели придти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Опять послал других рабов, сказав: скажите званым: вот, я приготовил обед мой, тельцы мои и что откормлено, заколото, и всё готово; приходите на брачный пир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но они, пренебрегши то, пошли, кто на поле свое, а кто на торговлю свою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> прочие же, схватив рабов его, оскорбили и убили <i>их</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Услышав о сем, царь разгневался, и, послав войска свои, истребил убийц оных и сжег город их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Тогда говорит он рабам своим: брачный пир готов, а званые не были достойны;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> итак пойдите на распутия и всех, кого найдете, зовите на брачный пир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И рабы те, выйдя на дороги, собрали всех, кого только нашли, и злых и добрых; и брачный пир наполнился возлежащими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Царь, войдя посмотреть возлежащих, увидел там человека, одетого не в брачную одежду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и говорит ему: друг! как ты вошел сюда не в брачной одежде? Он же молчал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал царь слугам: связав ему руки и ноги, возьмите его и бросьте во тьму внешнюю; там будет плач и скрежет зубов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 22:2-14</a>). Очевидно, что такой способ приготовления к подобного рода браку есть общий как для мужей, так и для жен, поскольку, как говорит апостол, <i>нет мужеского пола, ни женского</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>), <i>но все и во всем Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> где нет ни Еллина, ни Иудея, ни обрезания, ни необрезания, варвара, Скифа, раба, свободного, но все и во всем Христос.</span></span>Кол. 3:11</a>). По справедливости, любитель мудрости имеет божественную цель желания, которая есть истинная мудрость; и душа, прилепившаяся к нетленному Жениху, пылает любовью к истинной мудрости, которая есть Бог. Но что такое духовный брак, и к какой цели ведет чистая и небесная любовь, довольно раскрыто нами в сказанном. <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> О девстве 20, TLG 2017.043, 20.4.28-45.</div></p></div></p></div>