<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Начиная послание, Апостол, умалчивая о своем имени, называет себя «<b>старцем</b>», надо полагать по возрасту, имея в виду свои преклонные лета. Ему было тогда около 100 лет.<br /> В понятии <b>«избранной госпожи»</b>, которой адресовано послание, заключается понятие женщины-христианки, именитой, почитаемой, обладающей, быть может, и высоким положением, каковы были, например, римские матроны. Так как здесь говорится о детях, но не упоминается о муже, то, надо полагать, она была вдовой.<br /> Апостол говорит, что это благочестивое семейство любят <b>«по истине»</b>, то есть любовью во Христе, не только он сам, но и все, <b>«познавшие истину</b>», то есть христиане.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Старец,<span class="greek"> о̉ πρεσβύτερος</span>.</b> Название приличное Апостолу и по возрасту — так как это Послание могло быть написано им в глубокой старости (Смотрите время написания 1-го Послания) — и по уважению, которым он пользовался в Церкви, как единственный остававшийся в живых Апостол. Здесь <span class="greek">πρεσβύτερος=ε̉πισκοπος</span>. Ихже аз люблю воистину, и не аз точию, но и вси разумевшии истину - — Христиане. Это замечание Апостола о любви всех истинных Христиан к чадам госпожи яснее всего доказывает, что это была какая-то отдельная личность, а не Церковь].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Старец:</b> только в апокалипсисе (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я, Иоанн, брат ваш и соучастник в скорби и в царствии и в терпении Иисуса Христа, был на острове, называемом Патмос, за слово Божие и за свидетельство Иисуса Христа.</span></span>Откр. 1:9</a> и парал.) апостол и евангелист Иоанн Богослов называет себя, как писатель, по имени — Иоанн; в Евангелии же и первом послании совсем не называет себя, во втором и третьем посланиях называет себя старцем. Так именует себя здесь апостол, без сомнения имея в виду свои преклонные лета, то есть называет себя старцем по возрасту, а не по должностному достоинству пресвитера (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пастырей ваших умоляю я, сопастырь и свидетель страданий Христовых и соучастник в славе, которая должна открыться:</span></span>1 Пет. 5:1</a>). Пиша частное послание к частному лицу, по частному побуждению, с частным характером, послание краткое, в виде частной записки, апостол, как частное лицо, прилагает к себе частное название — старец, подобно как и апостол Павел пред концом своей жизни в посланиях к Титу и Филимону называет себя старцем (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> чтобы старцы были бдительны, степенны, целомудренны, здравы в вере, в любви, в терпении;</span></span>Тит. 2:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=640&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> по любви лучше прошу, не иной кто, как я, Павел старец, а теперь и узник Иисуса Христа;</span></span>Флм. 1:9</a>), тем более что Иоанн был во время написания послания действительно глубокий, почти столетний, старец. <br /><b> Избранной госпоже:</b> нет надежных оснований предполагать, что эти названия обозначают имена собственные (Еклекта, Кириа), а не нарицательные. Называя себя в надписании послания не собственным (Иоанн), а нарицательным (старец) именем, апостол едва ли собственным, а не нарицательным именем хотел назвать и то лицо, к которому адресовано это частное письмо. Тем более удобно, и уместно, и возможно назвать ее не собственным именем, что те, чрез кого передано это письмо, знали сами точно, от кого и к кому это письмо. Слово — избранный иногда в новозаветных писаниях равнозначуще — христианин, и означает высокое достоинство призванного в Церковь Христову человека, члена Церкви (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак Он для вас, верующих, драгоценность, а для неверующих камень, который отвергли строители, но который сделался главою угла, камень претыкания и камень соблазна,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> о который они претыкаются, не покоряясь слову, на что они и оставлены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> некогда не народ, а ныне народ Божий; <i>некогда</i> непомилованные, а ныне помилованы.</span></span>1 Пет. 2:7—10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Кто будет обвинять избранных Божиих? Бог оправдывает <i>их</i>.</span></span>Рим. 8:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Приветствуйте Руфа, избранного в Господе, и матерь его и мою.</span></span>Рим. 16:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак облекитесь, как избранные Божии, святые и возлюбленные, в милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение,</span></span>Кол. 3:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему я все терплю ради избранных, дабы и они получили спасение во Христе Иисусе с вечною славою.</span></span>2 Тим. 2:10</a> и др.). В понятии избранной, христианки, заключается само собою здесь понятие женщины, украшенной добродетелями и богобоязненной.<br /><b> Госпоже:</b> в этом понятии заключается понятие женщины именитой, почитаемой, уважаемой, может быть — обладающей и более высоким положением по состоянию и имеющеи внешний достаток, или богатство (каковы бывали так называвшиеся римские матроны). Так как здесь говорится о детях ее, но не упоминается о муже ее, то можно полагать, что она была вдовица. — <b> Которых я люблю,</b> то есть и госпожу, и детей ее, <b> по истине,</b> любовию во Христе Иисусе, любовию чистою и от чистого сердца и нелицемерною (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Послушанием истине чрез Духа, очистив души ваши к нелицемерному братолюбию, постоянно любите друг друга от чистого <br />сердца,</span></span>1 Пет. 1:22</a>), не такою любовию, какою любит мир любящих его, но любовию дела и истины (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А кто имеет достаток в мире, но, видя брата своего в нужде, затворяет от него сердце свое, - как пребывает в том любовь Божия?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дети мои! станем любить не словом или языком, но делом и истиною.</span></span>1 Ин. 3:17—18</a>). — И не только я люблю их таковою любовию, но любят и все, познавшие истину: познавшие истину Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>) и истину Евангельского учения (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> с кротостью наставлять противников, не даст ли им Бог покаяния к познанию истины,</span></span>2 Тим. 2:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я написал вам не потому, чтобы вы не знали истины, но потому, что вы знаете ее, <i>равно как</i> и то, что всякая ложь не от истины.</span></span>1 Ин. 2:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И вот по чему узнаём, что мы от истины, и успокаиваем пред Ним сердца наши;</span></span>1 Ин. 3:19</a>). И понятно можно восполнить и перефразировать несколько речь апостол, что не только я сам люблю поистине это благочестивое и богобоязненное семейство, но любят его и все те, кто познал истину Христову: жизнь этого семейства по истине Евангельской не может не внушать таковой любви всякому, кто познал истину Христову. Познать истину — значит не только принять ее верою и упованием, но сделать ее основой всей своей внутренней духовной жизни, сделать ее законом духа жизни во Христе Иисусе (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> потому что закон духа жизни во Христе Иисусе освободил меня от закона греха и смерти.</span></span>Рим. 8:2</a>) не только разумением, но и волею. <br /><br /><br /><br /><br /></div></p>