<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Называя лжеучителей "<i>обольстителями и антихристами"</i>, Апостол воспрещает принимать их в дом и даже приветствовать, потому, что вступающий в дружественное общение с лжеучителем, подвергает себя опасности заразиться его лжеучением. Характерна эта необычайная строгость Апостола любви, с которой так не вяжутся современные идеи "экуменизма", проповедующего сближение с инославными "для взаимного понимания" <br />* * *<br />Должен быть непримирим истинный христианин ко всем явным богоборцам, богохульникам, гонителям веры и Церкви, отступникам, еретикам и раскольникам...<br />Что это так, об этом ясно свидетельствует Слово Божие.<br /><b>«Кто приходит к вам и не приносить сего учения</b> (истинного учения Христова),<b> того не принимайте в дом и не приветствуйте его;</b><i> ибо приветствующий его участвует в злых делах его</i>» – учит никто иной, как именуемый «Апостолом любви» возлюбленный ученик Христов Св. Апостол и Евангелист Иоанн Богослов...<br />Итак, христианство вовсе не проповедует безразборчивого мира в отношении ко всем, а наоборот – внушает непримиримость ко злу и нечестию и предостерегает от дружественного общения с носителями этого зла и нечестия.<br /><i>"Современность в свете Слова Божия". Мир и непримиримость</i><br />* * *<br />Нас не может не ужасать то поистине «знамение времени», но знамение воистину жуткое, устрашающее, зловещее, свидетелями-очевидцами которого мы в переживаемое нами страшное время являемся.<br />Мы имеем в виду те «плоды», которые принесло так называемое «экуменическое движение» в виде только что состоявшейся встречи и «символического» лобзания папы Римского Павла VI и Константинопольского патриарха Афинагора I.<br />Не сама по себе эта встреча, как таковая, нас устрашает, а то внутреннее содержание, которое вложено в нее духовно-нездоровыми, в корне отрицающими подлинное христианство, современными экуменическими веяниями, и которое так ярко и сильно выражено в словах патриарха Афинагора, сказанных им в проповеди перед отправлением в Святую Землю для этой встречи с папой: «Я встречу папу и по-братски его обниму, оставив дискуссии богословам».<br />«Что это?» — только и остается нам спросить: «крайнее недомыслие или... сознательное предательство?»<br />Разве мы с папой ссорились, чтобы нужно было с ним мириться, демонстрируя перед всем светом это «примирение» братскими объятиями?<br />Или патриарх Афинагор хочет быть любвеобильнее самого «Апостола любви» возлюбленного ученика Господа св. Иоанна Богослова, сказавшего нам в назидание на все времена: <b>«кто приходит к вам и не приносит сего (истинного, апостольского учения веры и благочестия) учения, того не принимайте в дом и не приветствуйте его»</b>.<br />Разве сам патриарх Афинагор — не богослов? Разве он не изучал православного Богословия и не знаком ни с основными догматическими истинами Православно-Христианского учения, ни с тем, как они раскрываются в духовно-нравственной жизни каждого православного христианина, не напрасно носящего это высокое звание?<br />Разве наше разделение с римо-католиками было вызвано какими-то чисто-личными враждебными чувствами, каким-то личным недоброжелательством?<br />Или наши глубокие расхождения с ними, как догматического, так и духовно-нравственного характера, — только результат каких-то отвлеченных несогласий безсмысленно спорящих между собою ученых богословов, далеких от жизни? И стоит только «помириться» с папой, чтобы все эти споры и «дискуссии» были легко улажены?<br />Поистине можно было бы только удивляться такой детской наивности «первоиерарха Православия», каковым по традиции все ещё считает себя Константинопольский патриарх, бывший некогда епископом столицы мiровой империи, если бы за этой кажущейся «наивностью» не скрывалось нечто весьма страшное.<br />Все это ведь как раз в духе подлинного «экуменизма» — «экуменизма» без маски. Наши православные «экуменисты» долгое время нас упорно уверяли, что они вступили в «экуменическое движение» с единственной целью — по внешности весьма благовидной — «свидетельствовать перед инославными об истине св. Православия», «раскрывать перед ними глубину и красоту св. Православия» и этим — «привлекать их к принятию св. Православия, от которого они отпали».<br />А что же получилось на деле?<br />Получилось явление порядка совершенно-обратного: не возвращение отпавших ко св. Православию, а безмолвное, «символическое» признание неважности, несущественности всего того, чем отличается св. Православие от инославия, что именно и вызвало отпадение от него, а вместе с тем и от Единой, Святой, Соборной, Апостольской Церкви, основанной Христом-Спасителем, римского католицизма, а за ним и протестантизма и прочих, безчисленных ныне, сект и всевозможных самочинных вероисповедных образований, без всякого основания претендующих на именование себя «Христовой Церковью».<br /><i>"Современность в свете Слова Божия". Можно ли говорить о единении христиан вне благодати и истины?</i><br />* * *<br />А вот современные «горе-христиане», обвиняющие нас в этом, сами весьма и весьма грешат, желая представить себя более любвеобильными, чем тот же великий «Апостол любви», так наставляющий христиан: <b>«кто приходит к вам и не приносит сего учения</b> (то есть проповеданного св. Апостолом православного учения), <b>того не принимайте в дом и не приветствуйте его»</b>. Великий же «Апостол языков», более всех потрудившийся в проповеди Евангелия всему мiру, ясно учит: «<i>еретика, после перваго и втораго вразумления, отвращайся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся,</span></span>Тит. 3:10</a>).<br />Почему же вдруг теперь, на двадцатом веке христианской эры, эти наставления не только многими рядовыми христианами, но и пастырями, в том числе и занимающими высокое иерархическое положение, стали почитаться потерявшими свою силу и значение?<br />Страшно сказать, но не потому ли, что они сами в душе стали уже отступниками от Православной Христианской Истины?.. что Истина Христова, чистая и неповрежденная, уже не дорога их сердцу?.. что они уже не руководятся в своей жизни, в своих действиях и поступках этой святой Истиной?.. что они ведут какую-то, вполне чуждую истинной Церкви Христовой и великого дела спасения душ верующих, темную политику, диктуемую им «кем-то» со-вне?.. и что эта «политика» ставит своей конечной целью упразднение истинного христианства на земле, с подменой его лже-христианством, под обманчиво-благовидной внешностью которого скрывается просто безбожие, легко переходящее и в явное богоборчество, наглядный пример чего мы видели на нашей несчастной Родине?..<br />Вот, в какие жуткие времена мы живем!<br /><br /><i>"Современность в свете Слова Божия". Сознаём ли мы себя православными и дорожим ли нашим Православием?</i><br /><br />См. также <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Пилат сказал Ему: итак Ты Царь? Иисус отвечал: ты говоришь, что Я Царь. Я на то родился и на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине; всякий, кто от истины, слушает гласа Моего.</span></span>Ин. 18:37</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1325">Серафим (Алексиев) архим.</a><div>Любимый Христов ученик св. Иоанн Богослов, называемый обычно "Апостолом любви", наставляет верующих православных христиан: "<b>Кто приходит к вам и не приносит сего учения, того не принимайте в дом и не приветствуйте его. Ибо приветствующий его участвует в злых делах его</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=700&c=1&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто приходит к вам и не приносит сего учения, того не принимайте в дом и не приветствуйте его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо приветствующий его участвует в злых делах его.</span></span>2 Ин. 1:10-11</a>).<br /> На первый взгляд эти слова как будто противоречат словам Спасителя в Нагорной проповеди: "<i>Если вы приветствуете только братьев ваших, что особенного делаете? Не так же ли поступают и язычники</i>?" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если вы приветствуете только братьев ваших, что особенного делаете? Не так же ли поступают и язычники?</span></span>Мф. 5:47</a>), хотя в сущности никакого противоречия нет, ибо Спаситель имеет в виду любовь христианина к личным врагам ("<i>любите врагов ваших</i>" - <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>), а св. Иоанн Богослов говорит об еретиках, которые являются врагами Божиими, и потому их следует остерегаться и избегать по указанной им причине: "<b>ибо приветствующий его участвует в злых делах его</b>". Св. ап. Павел также пишет: "<i>Завещаем вам, братия, именем Господа нашего Иисуса Христа, удаляться от всякого брата, поступающего безчинно, а не по преданию, которое приняли от нас</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Завещеваем же вам, братия, именем Господа нашего Иисуса Христа, удаляться от всякого брата, поступающего бесчинно, а не по преданию, которое приняли от нас,</span></span>2 Фес. 3:6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Почему православному нельзя быть экуменистом"</i></div></div></p>