<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Да будет с вами</b> и проч.: у апостола Петра в приветствиях читателям призывается на них благодать и мир (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> по предведению Бога Отца, при освящении от Духа, к послушанию и окроплению Кровию Иисуса Христа: благодать вам и мир да <br />умножится.</span></span>1 Пет. 1:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> благодать и мир вам да умножится в познании Бога и Христа Иисуса, Господа нашего.</span></span>2 Пет. 1:2</a>), в большей части посланий апостола Павла — так же, в некоторых же у него, как и здесь, — благодать, милость и мир (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тимофею, истинному сыну в вере: благодать, милость, мир от Бога, Отца нашего, и Христа Иисуса, Господа нашего.</span></span>1 Тим. 1:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тимофею, возлюбленному сыну: благодать, милость, мир от Бога Отца и Христа Иисуса, Господа нашего.</span></span>2 Тим. 1:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Титу, истинному сыну по общей вере: благодать, милость и мир от Бога Отца и Господа Иисуса Христа, Спасителя нашего.</span></span>Тит. 1:4</a>). <b> Благодать</b> — совокупность всех сил и дарований духовных, потребных для преуспеяния в благочестивой жизни (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=4&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Бог, богатый милостью, по Своей великой любви, которою возлюбил нас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и нас, мертвых по преступлениям, оживотворил со Христом, - благодатью вы спасены, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и воскресил с Ним, и посадил на небесах во Христе Иисусе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> дабы явить в грядущих веках преизобильное богатство благодати Своей в благости к нам во Христе Иисусе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо благодатью вы спасены через веру, и сие не от вас, Божий дар:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не от дел, чтобы никто не хвалился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо мы - Его творение, созданы во Христе Иисусе на добрые дела, которые Бог предназначил нам исполнять.</span></span>Еф. 2:4—10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе,</span></span>Рим. 3:24</a>); <b> милость</b> — милосердие, сострадание, или сострадательная любовь к бедному и смиренному человеку, которая так необходима ему во всех, даже возможно-высших степенях духовного совершенствования его (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=30&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказал Иисус: некоторый человек шел из Иерусалима в Иерихон и попался разбойникам, которые сняли с него одежду, изранили его и ушли, оставив его едва живым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> По случаю один священник шел тою дорогою и, увидев его, прошел мимо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Также и левит, быв на том месте, подошел, посмотрел и прошел мимо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Самарянин же некто, проезжая, нашел на него и, увидев его, сжалился</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и, подойдя, перевязал ему раны, возливая масло и вино; и, посадив его на своего осла, привез его в гостиницу и позаботился о нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> а на другой день, отъезжая, вынул два динария, дал содержателю гостиницы и сказал ему: позаботься о нем; и если издержишь что более, я, когда возвращусь, отдам тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Кто из этих троих, думаешь ты, был ближний попавшемуся разбойникам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он сказал: оказавший ему милость. Тогда Иисус сказал ему: иди, и ты поступай так же.</span></span>Лк. 10:30—37</a>); <b> мир</b> — успокоение в Боге духа, по примирении его искупительной жертвой Христа Спасителя (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> по предведению Бога Отца, при освящении от Духа, к послушанию и окроплению Кровию Иисуса Христа: благодать вам и мир да <br />умножится.</span></span>1 Пет. 1:2</a>). — <b>От Бога,</b> Который есть Отец и Господа Иисуса, и всех верующих, и от Господа Иисуса Христа, Богочеловека, искупившего мир и примирившего его с Богом. — <b>Сына Отчего:</b> «ибо один только Бог в собственном смысле есть Отец Сына» (Феофилакт). — <b> В истине и любви:</b> это — особенность в приветствии сего только апостола для обозначения и указания, в чем именно открывается в верующих и для чего даруется им благодать, и милость, и мир, — для укрепления и усовершения в духе их истины и любви; да будут истина и любовь пребывающим вечно началом их жизни и деятельности в совершенстве.</div></p>