<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> В первой половине послания, преподав «<i>благодать, милость и мир»</i>, Апостол выражает свою радость о вере и благочестии детей ее, <b>«ходящих в истине»,</b> то есть правильным путем христианской жизни — как в своей вере, так и в своих поступках.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Обретох от чад твоих ходящих во истине.</b> Это не означает, что только некоторые из чад госпожи ходили во истине, потому что такое замечание было бы похоже на успех; и едва ли даже означает, что не все чада ея были обращены в Христианство, потому что Апостол в приветствии говорит вообще о чадах госпожи — а может указывать на личное свидание Апостола только с некоторыми из чад госпожи].<br /><b>Ходить в истине</b> не означает только быть Христианином, просвещён­ным евангельскою истиною, но ходить перед Богом и преуспевать в исполнении заповедей Его, как ходили в истине и угождали Богу: Енох и Ной, Авраам и Исаак, Моисей и Самуил, Давид и Езекия (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=20&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "О, Господи! вспомни, что я ходил пред лицем Твоим верно и с преданным <i>Тебе</i> сердцем, и делал угодное в очах Твоих". И заплакал Езекия сильно.</span></span>4 Цар. 20:3</a>), Захария и Елисавета (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Оба они были праведны пред Богом, поступая по всем заповедям и уставам Господним беспорочно.</span></span>Лк. 1:6</a>) и все прочие праведники.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Я весьма обрадовался</b> и проч.: изъявлением сильной радости, без сомнения, вместе с благодарностию к Богу, начинает апостол свое послание, как нередко делает и апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Прежде всего благодарю Бога моего через Иисуса Христа за всех вас, что вера ваша возвещается во всем мире.</span></span>Рим. 1:8</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, благословивший нас во Христе всяким духовным благословением в небесах,</span></span>Еф. 1:3</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> благодать вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Иисуса Христа. Благодарим Бога и Отца Господа нашего Иисуса Христа, всегда молясь о вас,</span></span>Кол. 1:3</a> и далее). Радуется апостол тому, что нашел он из детей госпожи, которой пишет, ходящих в истине. В надписании апостол, вместе с госпожою, поименовывает детей ее вообще, здесь говорит не детей, а из детей, по-видимому, не всех. Выражение, по-видимому, имеет тот смысл, что некоторые из детей госпожи, пред тем как апостол писал это послание, были у апостола или вообще он пред тем видел их и нашел, по разговоре с ними и как бы по испытании их, что они ходят в истине, и весьма обрадовался тому. Выражение — из детей указывает, что не все дети госпожи видели апостола, некоторые из них, вероятно, оставались при матери. — «Поистине дело весьма радостное — найти человека, непреткновенно идущего поприщем веры во Христа по Его заповеди» (Феофилакт). <b>Ходящих в истине:</b> или ходящих путем истины (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И многие последуют их разврату, и через них путь истины будет в поношении.</span></span>2 Пет. 2:2</a> и прим.), истинным, правильным путем христианской истины, как в богопознании, так и в богопочтении. — «Ходящих сказано с мыслью — указать на преуспеяние. Ибо, чем более кто действует в добродетели, тем далее уходит вперед, тем больший приобретает навык к добру» (Феофилакт). Как получили заповедь от Отца чрез Сына Его, заповедь о хождении в истине, которую изложил сам Иоанн кратко и точно в своем послании (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> А заповедь Его та, чтобы мы веровали во имя Сына Его Иисуса Христа и любили друг друга, как Он заповедал нам.</span></span>1 Ин. 3:23</a>, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>). <br /><br /><br /></div></p>