<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Всякий, преступающий учение Христово:</b> преступающий или чрез отпадение от веры, или чрез упорную и нераскаянную жизнь, следовательно — преступающий заповедь, или учение о вере и о любви (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> А заповедь Его та, чтобы мы веровали во имя Сына Его Иисуса Христа и любили друг друга, как Он заповедал нам.</span></span>1 Ин. 3:23</a>). Разумеется преступление не по немощи человеческой, которое можно очистить покаянием и исправлением преступления, но преступление упорное и нераскаянное (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если исповедуем грехи наши, то Он, будучи верен и праведен, простит нам грехи наши и очистит нас от всякой неправды.</span></span>1 Ин. 1:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дети мои! сие пишу вам, чтобы вы не согрешали; а если бы кто согрешил, то мы имеем ходатая пред Отцем, Иисуса Христа, праведника;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он есть умилостивление за грехи наши, и не только за наши, но и за <i>грехи</i> всего мира.</span></span>1 Ин. 2:1—2</a>). <b>И не пребывающий в нем</b> (учении): ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и не имеете слова Его пребывающего в вас, потому что вы не веруете Тому, Которого Он послал.</span></span>Ин. 5:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда сказал Иисус к уверовавшим в Него Иудеям: если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики,</span></span>Ин. 8:31</a>. — <b>Не имеет Бога</b>: <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Всякий, отвергающий Сына, не имеет и Отца; а исповедующий Сына имеет и Отца.</span></span>1 Ин. 2:23</a> и прим. Не приемлющий, или отвергающий, учение Господа Христа, принесенное Им с неба от Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус, отвечая им, сказал: Мое учение - не Мое, но Пославшего Меня;</span></span>Ин. 7:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Ибо Я говорил не от Себя; но пославший Меня Отец, Он дал Мне заповедь, что сказать и что говорить.</span></span>Ин. 12:49</a>), основанное на вере и любви, не имеет Бога, в духе его Бог не обитает, или не пребывает (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span></span>Ин. 14:21</a>, 23), Бог не есть его Бог, он не стоит во внутреннем общении с Ним. Напротив же, <b>пребывающий в учении Христовом</b>, верою исповедующий Христа своим искупителем и такою верою деятельно усвояющий искупительную силу Христову себе, <b>имеет</b> в духе своем пребывающими <b>и Отца и Сына</b> (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Всякий, отвергающий Сына, не имеет и Отца; а исповедующий Сына имеет и Отца.</span></span>1 Ин. 2:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Всякий, рожденный от Бога, не делает греха, потому что семя Его пребывает в нем; и он не может грешить, потому что рожден от Бога.</span></span>1 Ин. 3:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И мы видели и свидетельствуем, что Отец послал Сына Спасителем миру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Кто исповедует, что Иисус есть Сын Божий, в том пребывает Бог, и он в Боге.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И мы познали любовь, которую имеет к нам Бог, и уверовали в нее. Бог есть любовь, и пребывающий в любви пребывает в Боге, и Бог в нем.</span></span>1 Ин. 4:14—16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо всякий, рожденный от Бога, побеждает мир; и сия есть победа, победившая мир, вера наша.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто побеждает мир, как не тот, кто верует, что Иисус есть Сын Божий?</span></span>1 Ин. 5:4—5</a>, 10—12). </div></p>