<div><p ><div>Вместо<i> свиток большой</i> LXX перевели <i>свиток новый и великий</i> и вместо стоящего в еврейском я пригласил к себе верных свидетелей поставили: <i>ибо он (плен) наступил, и свидетелями сделай мне верных людей</i>, а вместо <i>Урию священника</i> поставили только Урию, прочее же сходно. Сначала пророк послан был к Ахазу (Ис. 7), чтобы предсказать ему то, что приведено Писанием; и когда он не хотел слушать, то сам Господь говорит Ахазу и повелевает ему просить себе знамения в глубину или в высоту. Когда же он ответил: <i>не буду просить и не буду искушать Господа,</i> то, оставив царя нечестивого, слова Божии обращаются к дому Давидову, и дается обетование о Деве, имеющей родить Сына, имя коего <i>Еммануил, т. е. с нами Бог.</i> Если часто будут призывать Его, то Самария и Сирия будут сокрушены, и сокрушены царем Ассирийским, который впоследствии покорит и самого Иуду, так что вся земля Иудейская обратится в пустыню. Итак, снова под другим образом изображается рождение девою. И сказал Господь пророку, чтобы не народу, провозглашал он о тайне нового рождения, а написал о нем в том большом свитке, о котором мы теперь читаем, и что удивительнее этого, повелевает тайны Божии обнять словами человеческими и стилем, каким обыкновенно пишут люди. Что же это такое, что пишется стилем человеческим? Что родившийся Отрок скоро унесет добычи и скоро расхитит, то есть, долее не терпя царства диавола, пошлет не ангелов, не пророков, а Сам сойдет для спасения своих тварей. Итак пророк исполняет повеленное и приглашает к себе двоих верных свидетелей: Урию священника, который есть учитель закона, как говорит Малахия: <i>устне иереовы сохранят разум, и закона взыщут от уст его: яко ангел Господа Вседержителя есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.</span></span>Мал. 2:7</a>), и Захарию, сына Варахиина, который несомненно был пророк. Читаем, что в царствование Ахаза был в храме Господнем священник Урия (4 Цар. 10), которому Ахаз приказал сделать жертвенник, подобный жертвеннику в Дамаске, а книга Дней повествует (2 Пар. 29), что Езекия, сын Ахаза, взыскал Господа во дни Захарии наученного в страхе Божием. Исаия же показал себя достойным духа пророческого и предоставил себя пророчице, т. е. Духу Святому, который на еврейском языке называется в роде женском по оному написанному: <i>приступите ко Господу и просветитеся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Словом Господа сотворены небеса, и духом уст Его - все воинство их:</span></span>Пс. 32:6</a>). Итак от Духа Святаго зачат Господь. И хотя слово человеческое не может изъяснить тайн рождества Его, однако Гавриил самой Деве зачавшей говорит: <i>Дух Святый найдет на тя и сила Вышняго осенит тя: тем же и раждаемое свято наречется Сын Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим.</span></span>Лк. 1:35</a>). Некоторые под пророчицею разумеют Святую Марию, которая несомненно была прорицающею, ибо сама она говорит в Евангелии: <i>се бо отныне ублажат мя вси роди: яко сотвори мне величие Сильный</i> и пр. (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=48&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> что призрел Он на смирение Рабы Своей, ибо отныне будут ублажать Меня все роды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> что сотворил Мне величие Сильный, и свято имя Его;</span></span>Лк. 1:48-49</a>). Исаии повелевается, чтобы то дитя, которое прежде называлось Еммануилом, он теперь назвал поспеши, уноси добычи, спеши расхищать, Ибо, взошедши на высоту, Он пленил плен и взял дары для людей (Пс. 67; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему и сказано: восшед на высоту, пленил плен и дал дары человекам.</span></span>Еф. 4:8</a>). И прежде нежели Он примет тело человеческое и по детству назовет Бога Отцем, а Марию матерью, отнимется сила Дамаскова и добычи Самарийская царем Ассирийским, так что еще не родившись Он спасет народ Свой, дом Давидов, одним обращением к Нему. Урия значит свет Господень, Захария — память Господня, а Варахия — благословение Господне. Этими свидетелями удостоверяется рождество Христово; ибо Он Сам, по Евангелию, двум ученикам шедшим в Еммаус, начавши от Моисея и пророков, раскрыл, что о Нем пророчествовало все. В смысле иносказательном, в душе девственной и не запятнанной никакою скверною греха, слово Божие, зачатое от Духа Святаго, скоро отнимает добычи у противных сил и заставляет все служить себе, и поелику ныне (человек облагодатствованный) отчасти видит и отчасти пророчествует, то прежде чем станет совершенным и по заслуге будет называть Бога Отцем и небесный Иерусалим своею материю, находясь еще в детстве и в совершении, он победит силу Дамаскову, т. е. учение мудрости светской и отнимет добычи Самарийския, которыя еретики похитили у Церкви, говоря: <i>кая нам часть в Давиде; и несть нам наследия в сыне Иесееве</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=12&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И увидели все Израильтяне, что царь не послушал их. И отвечал народ царю и сказал: какая нам часть в Давиде? нет нам доли в сыне Иессеевом; по шатрам своим, Израиль! теперь знай свой дом, Давид! И разошелся Израиль по шатрам своим.</span></span>3 Цар. 12:16</a>), отнимет в присутствии самого царя Ассирийскаго — диавола, который не будет в состоянии помочь им. И таких сыновей не только рождает Мария прорицательница Приснодева, но и святые жены рождают патриархов, как Сара, которая значит άρχοοαα, т. е. <i>начальствующа</i>я, и Ревекка, которая на нашем языке значит<i> терпение</i>.<br />+++Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 142-144. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=7&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>