<p ><div>Что же? Лазарь, находясь в таком бедственном положении, хулил Бога, поносил роскошную жизнь богача? Осуждал бесчеловечие? Роптал на Промысл? Нет, ничего такого он не помышлял, но переносил все с великим любомудрием. Откуда это видно? Из того, что, когда умер, его приняли Ангелы. Ибо если бы он был ропотник и богохульник, он не удостоился бы такой чести — сопровождения и несения Ангелами. <b>"Умер и богач, и похоронили его".</b> Еще при жизни богача душа его была поистине зарыта, она носила плоть как бы гроб. Поэтому и по смерти его он не Ангелами возводится, но низводится в ад. Ибо не помышлявший никогда ни о чем высоком и небесном достоин самого низшего места. Словами <b>"похоронили его"</b> Господь намекнул на то, что душа его получила в удел преисподнее и мрачное место.<br />(2) Что же далее? Народ еврейский умер для Бога, и кости его омертвели, так как он не делал никакого движения к добру. И Лазарь, что есть народ языческий, умер для греха. Иудеи, умершие в грехах своих, сожигаются пламенем зависти, ревнуя, как говорит апостол, о том, что язычники приняты в веру (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак спрашиваю: неужели они преткнулись, чтобы <i>совсем</i> пасть? Никак. Но от их падения спасение язычникам, чтобы возбудить в них ревность.</span></span>Рим. 11:11</a>). А язычники, прежде бедный и бесславный народ, по справедливости живут в недрах Авраама, отца язычников. Авраам, быв язычником, уверовал в Бога и от служения идолам перешел к богопознанию. Поэтому и те, кои стали участниками в его обращении и вере, справедливо покоятся в его недрах, наследовав такую же, как и он, участь, обители и восприятие благ.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=16&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=16&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
