<p ><div>Есть и ныне подобные люди, кои говорят: кто видел, что делается в аде? Кто пришел оттуда и возвестил нам? Пусть же они послушают Авраама, который говорит, что если мы не слушаем Писаний, то не поверим и тем, кто пришел бы к нам из ада. Это очевидно из примера иудеев. Они, так как не слушали Писаний, не поверили и тогда, когда видели мертвых воскресшими, даже помышляли и убить Лазаря (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Первосвященники же положили убить и Лазаря,</span></span>Ин. 12:10</a>). Равным образом и после того, как при Распятии Господа воскресли многие усопшие (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> и гробы отверзлись; и многие тела усопших святых воскресли</span></span>Мф. 27:52</a>), иудеи дышали на апостолов еще большим убийством. Притом, если б это воскрешение мертвых было полезно для нашей веры, Господь творил бы оное часто. Но ныне ничто так не полезно, как тщательное исследование Писаний (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Исследуйте Писания, ибо вы думаете чрез них иметь жизнь вечную; а они свидетельствуют о Мне.</span></span>Ин. 5:39</a>). Воскрешать мертвых (хотя) призрачно умудрился бы и диавол, и поэтому ввел бы неразумных в заблуждение, всеяв между ними учение об аде, достойное своей злобы. А при здравом нашем исследовании Писаний, диавол не может ничего такого выдумать. Ибо они (Писания) суть светильник и свет (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И притом мы имеем вернейшее пророческое слово; и вы хорошо делаете, что обращаетесь к нему, как к светильнику, сияющему в темном месте, доколе не начнет рассветать день и не взойдет утренняя звезда в сердцах ваших,</span></span>2 Пет. 1:19</a>), при сиянии которого вор обнаруживается и открывается. Итак, нужно Писаниям веровать, а не требовать воскрешения мертвых.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=16&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=17&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
