<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1163">Прокопий Газский</a><div>После того как Бог обнаружил, что народ преступил границу, установленную Богом, тогда Он снова стал считать число пригодных к военной службе. Ибо отцы, ранее принятые в расчет, уже отжили<a href="#575426_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и для пересчета были призваны сыновья. И это как раз то, о чем, по свидетельству Давида, сказал Господь: <i>Они не войдут в покой Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и потому Я поклялся во гневе Моем, что они не войдут в покой Мой".</span></span>Пс. 94:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> посему Я поклялся во гневе Моем, что они не войдут в покой Мой.</span></span>Евр. 3:11</a>), и что за этим следует. Дети их, по крайней мере, сохраняли видимость верного народа, который принял завершение Закона - Христа, а также крещение духовное, которое, по словам апостола Павла, является обрезанием: <i>Обрезание - мы, служащие Богу духом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> потому что обрезание - мы, служащие Богу духом и хвалящиеся Христом Иисусом, и не на плоть надеющиеся,</span></span>Флп. 3:3</a>), и еще: <i>Вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span></span>Кол. 2:11</a>). Иисус Навин - это их образ, ибо он обрезал потомков<a href="#575426_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, но, поскольку это обрезание не было истинным, в другом месте говорится: «Отсеките жесткость сердца вашего»<a href="#575426_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Итак, он пересчитывает сыновей усопших, но не так, как делал это ранее, сперва считая колена, рожденные от свободных жен, затем те, которые от рабынь<a href="#575426_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, - ибо ему нет дела до того или другого состояния. И сначала он называет пятерых сынов Лии, кроме возлюбленнейшего колена Левина, потому что этому колену дарована особая честь, а именно священнослужение. Затем - Гада и Асира, сыновей служанки. Затем - Рахили, свободной, троих сыновей, из которых сперва называет сыновей Иосифа, по порядку рождения, Манассию и Ефрема, а затем последнего сына Рахили, Вениамина. За ними, опять-таки, присовокупляет других сыновей служанки, Дана и Неффалима. Однако тем самым он имел перед глазами родственную связь Израиля, руководствовавшегося духом рабства, и нас, призванных через усыновление в духе свободы<a href="#575426_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Поэтому верно это слово Моисея: «Возрадовались язычники с народом этим»<a href="#575426_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>, а также слово Спасителя: <i>Будет одно стадо и один Пастырь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>). Однако в то время как число других колен уменьшилось по сравнению с первым пересчетом, колено Левиино умножилось<a href="#575426_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>, так как всегда избранный народ возрастает, а враждебный, напротив, уменьшается. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="575426_1" class="note-item" href="#575426_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=1&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> и было всех вошедших в исчисление шестьсот три тысячи пятьсот пятьдесят.</span></span>Чис. 1:46</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=26&s=64&e=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> в числе их не было ни одного человека из исчисленных Моисеем и Аароном священником, которые исчисляли сынов Израилевых в пустыне Синайской;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> ибо Господь сказал им, что умрут они в пустыне, - и не осталось из них никого, кроме Халева, сына Иефонниина, и Иисуса, сына Навина.</span></span>Чис. 26:64-65</a>. <br /></li><li><a id="575426_2" class="note-item" href="#575426_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=2&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В то время сказал Господь Иисусу: сделай себе острые [каменные] ножи и обрежь сынов Израилевых во второй раз.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сделал себе Иисус острые [каменные] ножи и обрезал сынов Израилевых на [месте, названном]: Холм обрезания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот причина, почему обрезал Иисус [сынов Израилевых, которые тогда родились на пути, и которые из вышедших из Египта не были тогда обрезаны, всех их обрезал Иисус]: весь народ, вышедший из Египта, мужеского пола, все способные к войне умерли в пустыне на пути, по исшествии из Египта;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> весь же вышедший народ был обрезан, но весь народ, родившийся в пустыне на пути, после того как вышел из Египта, не был обрезан;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо сыны Израилевы сорок [два] года ходили в пустыне [потому многие и не были обрезаны], доколе не перемер весь народ, способный к войне, вышедший из Египта, которые не слушали гласа Господня, и которым Господь клялся, что они не увидят земли, которую Господь с клятвою обещал отцам их, дать нам землю, где течет молоко и мед,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а вместо их воздвиг сынов их. Сих обрезал Иисус, ибо они были необрезаны; потому что их, [как родившихся] на пути, не обрезывали.</span></span>Нав. 5:2-7</a>.<br /></li><li><a id="575426_3" class="note-item" href="#575426_3">3</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Раздирайте сердца ваши, а не одежды ваши, и обратитесь к Господу Богу вашему; ибо Он благ и милосерд, долготерпелив и многомилостив и сожалеет о бедствии.</span></span>Иоил. 2:13</a>. Прокопий приводит цитаты из Библии не совсем точно.<br /></li><li><a id="575426_4" class="note-item" href="#575426_4">4</a> Имея в виду порядок перечисления колен в Чис. 1 и Чис. 26 в версии LXX: в Чис. 1 сыновья рабынь Валлы (Дан и Неффалим) и Зелфы (Гад и Асир) следуют за сыновьями Лии и Рахили, а в Чис. 26 два сына Зелфы упомянуты до того, как сказано о сыновьях Рахили.<br /></li><li><a id="575426_5" class="note-item" href="#575426_5">5</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=29&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но, как тогда рожденный по плоти гнал <i>рожденного</i> по духу, так и ныне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Что же говорит Писание? Изгони рабу и сына ее, ибо сын рабы не будет наследником вместе с сыном свободной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, братия, мы дети не рабы, но свободной.</span></span>Гал. 4:29-31</a>. <br /></li><li><a id="575426_6" class="note-item" href="#575426_6">6</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> [Веселитесь, небеса, вместе с Ним, и поклонитесь Ему, все Ангелы Божии.] Веселитесь, язычники, с народом Его [и да укрепятся все сыны Божии]! ибо Он отмстит за кровь рабов Своих, и воздаст мщение врагам Своим, [и ненавидящим Его воздаст,] и очистит [Господь] землю Свою <i>и</i> народ Свой!</span></span>Втор. 32:43</a>.<br /></li><li><a id="575426_7" class="note-item" href="#575426_7">7</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=1&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> и было всех вошедших в исчисление шестьсот три тысячи пятьсот пятьдесят.</span></span>Чис. 1:46</a> с <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=26&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Вот <i>число</i> вошедших в исчисление сынов Израилевых: шестьсот одна тысяча семьсот тридцать.</span></span>Чис. 26:51</a> (общее число мужчин), а также <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=3&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Всех исчисленных левитов, которых исчислил Моисей и Аарон по повелению Господню, по родам их, всех мужеского пола, от одного месяца и выше, двадцать две тысячи.</span></span>Чис. 3:39</a> с <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=26&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> И было исчислено двадцать три тысячи всех мужеского пола, от одного месяца и выше; ибо они не были исчислены вместе с сынами Израилевыми, потому что не дано им удела среди сынов Израилевых.</span></span>Чис. 26:62</a> (число левитов).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарии на Книгу Чисел 26.2, PG 87.1:873-874.</i> Прокопий частично заимствовал толкование у Аполлинария Лаодикийского, см.: <i>Robert Devreesse, Les Anciens Commentateurs Gives de VOctateuque et des Rois, Studi e Testi 201. Vatican City: Biblioteca Apostolica Vaticana, 1959</i></div><br /></div></p>