<p ><div>Ст. 13, 14. <b>Якоже аще кто отрясает масличину, тако отрясут их: и аще останет от объимания винограда</b>, <i>сии гласом возопиют.</i><br /><br />Опять на основании наглядных и самых ясных примеров показывает бесчеловечную суровость врагов, не оказывающих никому пощады и не допускающих, чтобы кто-нибудь избежал присущей им жестокости. Ибо зорким глазом осматривают дерево те, которые ищут плода с маслины, и с старанием подбирают все, что падает с нее, пока не соберут до последнего (плода). Так, говорит, и их будут пожинать враги, долженствующие истребить их совершенно. А когда кончитсясобирание плодов, сии гласом возопиют. И это выражение он заимствует от обычая, соблюдаемого при окончании собирания винограда. Ибо собирающие виноград по окончании своих трудов от радости издают крик, и, напевая какую-то деревенскую (грубую) песню, отправляются с полей. Итак, говорить, когда враги посекут всех и совершенно никого не оставят: тогда, как по окончании собирания плодов, гласом возопиют, очевидно выражая свое торжество над лежащими и падшими. Но обращая внимание на внутреннейший смысл (сих слов), мы опять говорим, что во время суда никто из тех, кто провёл жизнь нечестиво, не возможет сокрыться. Те, которые поступали и жили праведно и законно, войдут в вышние обители, а нечистые и злые будут пищей всепоядающего огня. Итак, говорит, будет тщательное собирание таковых, и об этом учит Сам Спаситель, говоря: <i>подобно есть царствие небесное неводу ввержену в море и от всякаго рода собравшу, иже егда исполнися, извлекоша и на край, и седше избраша добрыя в сосуды, а злыя извергоша вон</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Еще подобно Царство Небесное неводу, закинутому в море и захватившему рыб всякого рода,</span></span>Мф. 13:47</a>, 48). Так, говорит, будет тщательное изыскивание нечестивых, и решительно никто из проведших таким образом жизнь не останется, потому что Знающий сердца и утробы покажет всех назначенным для этого ангелам.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
