<p ><div>Ст. 23. <b> Яко воцарится Господь в Сионе и во Иерусалиме: и пред старейшины славен будет.</b> <br /><br />Сион толкуется высокий и место наблюдения, а Иерусалим — видение мира. Итак, Церковь Христова истинно есть место наблюдения и истинно есть видение мира. Ибо в ней обычно предлагается высочайшее созерцание божественных Его тайни подлинно (в ней) видение мира. Миром же мы называем Христа, которого мы познаем из богодухновенного Писания, так как писал о Нем премудрый Моисей, а равно и святые пророки. Итак, когда истреблено было нечистое и ненавистное идолослужение, искоренено было поклонение твари, и когда жестоко угнетавшие поднебесную заключены были в крепость и темницу, когда разрушена была стена и уничтожена до самого основания, как уже было объяснено это прежде: тогда (сбылось сказанное, пророком): <i>воцарится Господь в Сионе и пред старейшины славен будет.</i> Старейшинами же думаю, в сих словах называет совершенных духом и имеющих как-бы состарившийся ум, так что очами сердца они могут созерцать глубину касающихся Его тайн. Им и премудрый Иоанн пишет, говоря: <i>пишу вам, отцы, яко познасте безначального</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пишу вам, отцы, потому что вы познали Сущего от начала. Пишу вам, юноши, потому что вы победили лукавого. Пишу вам, отроки, потому что вы познали Отца.</span></span>1 Ин. 2:13</a>). Но познавши, они прославляют Его и воздают Ему подобающую славу, исповедуя Его царем и Господом. А что по совершенном уничтожении тиранства диавола воцарился Христос, Он сам учит этому: когда Он в искупление за жизнь всех Себя самого принес Богу и Отцу, претерпевши за нас честный крест, то говорил: <i>ныне суд есть миру сему: ныне князь мира сего изгнан будет вон: и аще Аз вознесен буду от земли, вся привлеку к себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>, 32). Итак, Он покорил своей власти всех живущих на земле, изгнав князя века сего; словом-же <i>изгнание</i> хорошо обозначается уничижение тиранства (диавола) над всеми.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=25&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
