<p ><div>Ст. 4, 5. <b>Восплакася земля, и растленна бысть вселенная, восплакашася высоцыи земли.</b> <i>Земля бо беззаконие сотвори живущих ради на ней. </i><br />У плачущих всегда печален внешний вид, глаза и ланиты полны скорби (отображают скорбь) и чело покрыто бледностью, ибо печаль по умерших подобно огню жжет сердце человека. Нечто подобное испытывающими мы видим и город или и страну, взятые варварами. Все в них печально и угрюмо, когда жители их истреблены мечом, домы сожжены и подверглись бедствиям войны. Так понимай слова: <b>восплакася земля</b>; когда она испытывает такие бедствия, то необходимо испытают их и высоцыи в ней, то есть, знаменитейшие; лишившись чести и богатства и всего прочего, что обыкновенно неразлучно с жизнью знатных людей, они в особенности испытывают тяжелую печаль. Говорит, что земля беззаконие сошвори ради живущих на ней. Ибо город, а часто и страна называются беззаконными, хотя бесчувственная земля не может творить беззаконий, но над ними произносится такой суд вследствие развращения их жителей. Эту речь ты опять можешь понимать в общем смысле. Ибо если, как говорит один из святых учеников, <i>земля и яже на ней дела сгорят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Придет же день Господень, как тать ночью, и тогда небеса с шумом прейдут, стихии же, разгоревшись, разрушатся, земля и все дела на ней сгорят.</span></span>2 Пет. 3:10</a>) во время кончины мира: то печально будет лице земли и похоже на лице плачущих; а сжигается земля как беззаконная, то есть, служившая беззаконным; <i>ибо нова небесе и новы земли по обетованию его чаем</i>, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда.</span></span>2 Пет. 3:13</a>); и Павел пишет: <i>яко и сама тварь свободится от работы истления в свободу славы чад Божиих </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span></span>Рим. 8:21</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=24&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
