<p ><div>Этот Филипп - брат Ирода, о котором мы сказали выше, четверовластник Итуреи и Трахонитской [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В пятнадцатый же год правления Тиверия кесаря, когда Понтий Пилат начальствовал в Иудее, Ирод был четвертовластником в Галилее, Филипп, брат его, четвертовластником в Итурее и Трахонитской области, а Лисаний четвертовластником в Авилинее,</span></span>Лк. 3:1</a>. - У пер.: Трахонитидской.] страны, построивший Кесарию, - ныне называемую Панеас, - в честь Тиверия Кесаря и в честь имени Кесаря, равным образом и своего имени назвавший ее Кесарией Филипповой, а находится она в области финикийской: он подражал отцу своему Ироду, который в честь кесаря Августа назвал Кесарией [поселение], которое прежде называлось башней Стратона, а в честь имени дочери его построил за Иорданом Юлиаду. Место Кесарии Филиппа находится там, где у подножия Ливана истекает Иордан; там есть два источника: один по имени Иор, другой - Дан; они после соединения в одно название образуют имя: Иордан.<br /><br />И спросил Он учеников Своих так: Кем называют люди Сына человеческого?[По новому Синодальному русскому переводу: Иисус спрашивал учеников Своих: за кого люди почитают Меня, Сына Человеческого?] [Quern dicunt homines esse Filium hominis = Кто, по словам, или: по мнению, людей есть Сын человеческий [В греческом тексте стоит: Τίνα με λέγουσιν οί άνθρωποί είναι, τόν υίόν τού ένθρώπου, - χто значит: Кем называют люди Меня, Сына человеческого? [или: Кто, по словам людей, Я, Сын человеческий?] (Примеч. переводчика)]. - Он не сказал: "Кем люди называют Меня", но: "Сына человеческого", чтобы не показалось, что Он с тщеславием спрашивает о Себе. При этом обрати внимание, что там, где в Ветхом Завете написано Сын человеческий, в еврейском тексте стоит: сын Адама. Например (ut), то, [или: и то], что мы читаем в псалме: Доколе тяжкие сердцем сыны человеческие [<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сыны мужей! доколе слава моя будет в поругании? доколе будете любить суету и искать лжи?</span></span>Пс. 4:3</a>. - По новому Синодальному русскому переводу: Сыны мужей! доколе слава моя будет в поругании?. - Ред.], на еврейском языке читается: сыны Адама. И он дает прекрасный (pulchre) вопрос: Кем называют люди Сына человеческого? потому что говорящие о Сыне человеческом суть люди; а те, которые понимают Его Божество, называются не людьми, а богами.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=16&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
