<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1347">Владимир Зыков прот.</a><div>Далее, как на доказательство того, что человеческие жертвоприношения составляли необходимую принадлежность культа Иеговы, критики (Гилляни, Даумер и т. д.) указывают на случаи умерщвления людей... с преданием их заклятию, так называемому - «херем», т. е. с посвящением Богу без права выкупа. Против этого нужно сказать, что все указываемые критиками случаи такого рода вовсе не имеют характера жертвоприношений: умерщвление людей в таких случаях совершается по повелению Божию, но оно является актом не религиозного культа, а исполнением определений божественного правосудия. <br />Как видно из сопоставления различных мест Свящ. Писания, заклятие – «херем», в приложении его к подвергавшимся ему людям, имело не культовое, а религиозно-предохранительное и карательное значение. Так, Израиль должен был наложить «херем» и не оставлять в живых ни одной души из языческих обитателей Ханаана, чтобы они не научили его делать такие же мерзости, какие они делали для богов своих (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=20&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А в городах сих народов, которых Господь Бог твой дает тебе во владение, не оставляй в живых ни одной души,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> но предай их заклятию: Хеттеев и Аморреев, и Хананеев, и Ферезеев, и Евеев, и Иевусеев, [и Гергесеев,] как повелел тебе Господь Бог твой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> дабы они не научили вас делать такие же мерзости, какие они делали для богов своих, и дабы вы не грешили пред Господом Богом вашим.</span></span>Втор. 20:16-18</a>); истреблению с заклятием должен быть подвергнут и израильский город, если жители его начали служить богам иным (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=13&s=12&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если услышишь о каком-либо из городов твоих, которые Господь, Бог твой, дает тебе для жительства,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> что появились в нем нечестивые люди из среды тебя и соблазнили жителей города их, говоря: "пойдем и будем служить богам иным, которых вы не знали", -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то ты разыщи, исследуй и хорошо расспроси; и если это точная правда, что случилась мерзость сия среди тебя,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> порази жителей того города острием меча, предай заклятию его и все, что в нем, и скот его <i>порази</i> острием меча;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> всю же добычу его собери на средину площади его и сожги огнем город и всю добычу его во всесожжение Господу, Богу твоему, и да будет он вечно в развалинах, не должно никогда вновь созидать его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ничто из заклятого да не прилипнет к руке твоей, дабы укротил Господь ярость гнева Своего, и дал тебе милость и помиловал тебя, и размножил тебя, [как Он говорил тебе,] как клялся отцам твоим,</span></span>Втор. 13:12-17</a>); истребление с заклятием заслужил Амалик тем, что<i> «противостоял Израилю на пути, когда он шел из Египта»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Так говорит Господь Саваоф: вспомнил Я о том, что сделал Амалик Израилю, как он противостал ему на пути, когда он шел из Египта;</span></span>1 Цар. 15:2</a>), и т. д. Очевидно, что и языческие обитатели Ханаана и совращавшиеся в идолопоклонство сыны Израилевы были мерзостью в очах Господа; и потому никоим образом невозможно в умерщвлении их с заклятием – «херем» видеть такое священное действие, как жертвоприношение, для которого должны были употребляться вещества только самые чистые, самые лучшие, что требуется и самой идеей жертвы Господу Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Библейский патриарх Авраам, 9</div></div></p></div>