<p ><div><b>Приидите ко мне.</b> Это голос Отца, с распростертыми объятиями призывающего к Себе дотоле упорствовавших. (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Придите и видите дела Господа, - какие произвел Он опустошения на земле:</span></span>Пс. 45:9</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 45</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Но кто выдержал тысячи подвигов ради добродетели и для приобретения ее с избытком испытал себя в трудах, тот <i>жив будет до конца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> чтобы остался [<i>кто</i>] жить навсегда и не увидел могилы.</span></span>Пс. 48:10</a>), как много потрудившийся в скорбях Лазарь, как преутружденный в борьбе с противником Иов. Ибо сказано: <i>Тамо почиша претружденнии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там беззаконные перестают наводить страх, и там отдыхают истощившиеся в силах.</span></span>Иов. 3:17</a>). Посему и Господь призывает к успокоению <b>труждающихся и обремененных.</b> Почему же трудящиеся в добрых делах называются обремененными? Потому что <i>ходящии хождаху и плакахуся, метающе семена своя, грядуще же приидут радостию, вземлюще рукояти своя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=125&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> С плачем несущий семена возвратится с радостью, неся снопы свои.</span></span>Пс. 125:6</a>), полны плодов, которые возвращены им по мере посеянного. Посему обремененными называются те, которые, поскольку <i>сеяли о благословении, о благословении и пожинают</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> При сем скажу: кто сеет скупо, тот скупо и пожнет; а кто сеет щедро, тот щедро и пожнет.</span></span>2 Кор. 9:6</a>) и заготовляют себе с вечным веселием рукояти духовных плодов. Кто избавлен Богом, давшим за него <i>измену</i>, тот <i>утрудился</i> в веке сем (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> человек никак не искупит брата своего и не даст Богу выкупа за него:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> дорога цена искупления души их, и не будет того вовек,</span></span>Пс. 48:8-9</a>), а потом <i>жив будет до конца</i>. Он и <i>не узрит пагубы</i>, <i>егда увидит премудрыя умирающия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> чтобы остался [<i>кто</i>] жить навсегда и не увидел могилы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Каждый видит, что и мудрые умирают, равно как и невежды и бессмысленные погибают и оставляют имущество свое другим.</span></span>Пс. 48:10-11</a>). Кто путь тесный и многотрудный предпочел пути гладкому и спокойному, тот во время Божия посещения, когда не уверовавшие словесам Божиим и ходившие по желаниям суетного своего сердца отведены будут на вечную казнь, <i>не узрит</i> вечной <i>пагубы</i>, не прекращающегося злострадания.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 48</span></div><br /></span></div><br />И <i>возми мое тяжкое бремя грехов </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо беззакония мои превысили голову мою, как тяжелое бремя отяготели на мне,</span></span>Пс. 37:5</a>), <i>грех вземляй мира </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span></span>Ин. 1:29</a>), и немощи человеческия исцеляяй, <b>труждающияся и обремененныя к Себе призываяй и упокоеваяй,</b> не <i>пришедый призвати праведныя, но грешныя на покаяние</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span></span>Мф. 9:13</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Молитва 1-я ко Святому Причащению</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
