<p ><div>Внушив страх предсказанием бедствий, утешив обещанием благ, употребив различные врачества, пророк снова возводит речи к началу – началу, приличествующему для вступления в пророчество. Как вначале он возвестил о благодеяниях Божьих, оказанных иудеям, говоря: "<i>сыны родих и возвысих</i>", а также о сделанных ими беззакониях, присовокупляя: "<i>ти отвергошася Мене</i>", и: "<i>Исраиль же Мене не позна, и людие мои не разумеша</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>, 3), так и здесь другими словами, но теми же мыслями он выражает одинаковое с прежним. Но почему, намереваясь изрекать обличения, он называет обличение песнью? Моисей с Марией справедливо поступил так, когда намереваясь петь победную песнь, справедливо начал такими словами: "<i>пою Господу, ибо Он высоко превознесся; коня и всадника его ввергнул в море</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пою Господу, ибо Он высоко превознесся; коня и всадника его ввергнул в море.</span></span>Исх. 15:1</a>). И Девора, после дивного того трофея, после необыкновенной победы, справедливо составила победную песнь, воссылая славословие Богу (Суд. 5). А этот пророк, намереваясь обличать и имея потребность в сильном слове и в состоянии души не успокоительном, а напряженном, обещал нам теть и называет обличения песнью. Впрочем не он один делает это, но и великий Моисей, воспевший тогда победную песнь, в обличение иудеев, составил длинную песнь из укоризн, говоря: "<i>сие ли воздаете вы Господу, народ глупый и несмысленный?</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сие ли воздаете вы Господу, народ глупый и несмысленный? не Он ли Отец твой, <i>Который</i> усвоил тебя, создал тебя и устроил тебя?</span></span>Втор. 32:6</a>). И много составив обличений, он заповедал иудеям произносить их в пении; да и мы еще и теперь произносим их в пении. <br /><br />Почему же они составляли обличения в виде песни? Потому что они руководились духовной мудростью и хотели доставить великую пользу душам слушателей. Так как нет ничего столь полезного, как постоянное памятование о своих грехах, а памятование ни от чего не делается столь прочным, как от песни, – так дабы они не скучали от чрезмерных обличений и не уклонялись от постоянного памятования о своих грехах, пророк, стройностью песни желая уничтожить стыд, происходящий от этого памятования, и облегчить невыносимую скорбь, составил такие песни, чтобы вынуждаемые любовью к пению постоянно повторять их, они постоянно помнили о самих себе, и чтобы постоянное памятование о грехах было для них некоторым постоянным уроком добродетели. Вы знаете, что даже теперь иные книги Писания многим не известны и по имени, а произведение псалмов у всех на устах, равно как и эти самые песни. Так из самого опыта видно, сколь великая польза происходит от песни. Потому и говорит пророк: "<b>воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его.</b>" Песнь, говорит, возлюбленному винограду воспою о самом возлюбленном. И для него я пою, говорит, и предмет песни – он сам и дела его. Не удивляйся, что он называет любимым и возлюбленным того, кого намеревался обличать. И служит величайшим обличением, что они, будучи любимыми и пользуясь таким благоволением Божьим, не сделались лучшими. То же выражает и другой пророк, когда говорит: "<i>как виноград в пустыне, Я нашел Израиля; как первую ягоду на смоковнице, в первое время ее, увидел Я отцов ваших</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Как виноград в пустыне, Я нашел Израиля; как первую ягоду на смоковнице, в первое время ее, увидел Я отцов ваших, - но они пошли к Ваал-Фегору и предались постыдному, и сами стали мерзкими, как те, которых возлюбили.</span></span>Ос. 9:10</a>); он означает этими плодами то, как они воожделенны и любезны для Бога, вожделенны и любезны не за собственные добродетели, но по благости Божьей. А смысл слов его следующий: Я так возлюбил их, как если бы кто нашел виноград в пустыне, или ранний плод на смоковнице. Эти сравненья, не соответствуя достоинству Божьему, сказаны приспособительно к их чревоугодию. "<i>Ти же,</i>" говорит, пользуясь такой любовью, "<i>отчуждишася и внидоша к Веельфегору.</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Как виноград в пустыне, Я нашел Израиля; как первую ягоду на смоковнице, в первое время ее, увидел Я отцов ваших, - но они пошли к Ваал-Фегору и предались постыдному, и сами стали мерзкими, как те, которых возлюбили.</span></span>Ос. 9:10</a>). Так точно и здесь пророк называет их виноградом любимым и возлюбленным, выражая, что Бог сделал все со своей стороны, так как не они прежде начали любить, но Бог начал прежде. Они же и после этого не оказали себя достойными благодеяний, но во всем явили противное. <b>"У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы." (Виноград бысть возлюбленному в розе, на месте тучне).</b> Названием винограда пророк выражает все Божье промышление и попечение о них.<br /><br />Впрочем, он не останавливается на этом, но исчисляет и другие благодеяния. И во-первых, указывает на местоположение. В словах: "<b>в розе, на месте тучне</b>" он говорит с похвалой как о свойстве земли, так и о местоположении, о котором и Давид в псалме сказал об Иерусалиме: "<i>горы окрест Иерусалима, а Господь окрест народа Своего</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Горы окрест Иерусалима, а Господь окрест народа Своего отныне и вовек.</span></span>Пс. 124:2</a>). Бог оградил его, говорит, и самым местоположением, кроме того не удовольствовался этим, но Сам был для него величайшей стеной; это и выражает пророк словом: <b>"на вершине горы" (в розе)</b>, означая как безопасность и непреодолимость места, так прежде того – помощь Божью, и заимствуя переносное выражение от воловьего рога. Такие выражение и в народе употребляется о тех, которые убегают в какое-нибудь безопасное место. Так как вол есть сильнейшее из всех животных, а рог есть крепчайший член этого животного, – он ведь пользуется рогом, как оружием, – то многие и привыкли так говорить по причине его непреодолимости; и Писание часто называет "<i>рогом единорога</i>" людей, находящихся в безопасности. Итак, <b>"на вершине горы" (в розе)</b>, значит здесь: в безопасности, на высоте, – как и в начале пророк говорил: "<i>я воспитал и возвысил сыновей</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>). "<b>На месте тучне</b>"; а Моисей выразил это словами: "<i>в землю, … где течет молоко и мед" (землю кипящую млеком и медом)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и иду избавить его от руки Египтян и вывести его из земли сей [и ввести его] в землю хорошую и пространную, где течет молоко и мед, в землю Хананеев, Хеттеев, Аморреев, Ферезеев, [Гергесеев,] Евеев и Иевусеев.</span></span>Исх. 3:8</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
