<div><p ><div><b>Горе привлачающым грехи своя яко ужем долгим, и яко ига юнична ременем беззакония своя, глаголющым</b>: <i>скоро да приближатся, яже сотворит Бог, да видим, и да придет совет Святаго Исраилева, да разумеем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Горе тем, которые влекут на себя беззаконие вервями суетности, и грех - как бы ремнями колесничными;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которые говорят: "пусть Он поспешит и ускорит дело Свое, чтобы мы видели, и пусть приблизится и придет в исполнение совет Святаго Израилева, чтобы мы узнали!"</span></span>Ис. 5:18-19</a>). <br /><br />Тогда как пророки постоянно угрожали и предсказывали бедствия, лжепророки, проповедуя угодное народу и расслабляя его, уверяли, что слова тех ложны, а их слова истинны. Таким образом многие, будучи обольщаемы, не верили и самым речам. Так как пророчества исполнялись не вдруг после того, как были изрекаемы, – потому что природой пророчества служило предсказание имеющего исполниться спустя долгое время, – так как пророки постоянно говорили о голоде, заразах и войнах, а на самом деле этого еще не было, то многие из обольщенных, находя в самом замедлении бедствий повод к неверию, говорили: пусть исполнится сказанное; если вы говорите правду, то пусть наступят такие события; покажите нам на деле определение Божье. Потому, так как они делали для себя долготерпение Божье поводом к неверию, и чрез то умножали грехи свои, как неверием, так и большею беспечностью от неверия, – пророк справедливо оплакивает их, говоря: вы как бы длинною веревкою привлекаете к себе гнев Божий, и увеличиваете свою порочность; если вы не верите сказанному, то теперь остается вам испытать это на самом деле; таким образом, вы сами навлекаете на себя бедствия, не веруя сказанному. Потому он говорит: <b>Горе привлачающым грехи своя, то есть воздаяние за грехи. Яко ужем долгим</b>, говорит, вы издалека привлекаете к себе определенное за ваши грехи наказание, <b>и яко ига</b> ремнем юницы сущей под игом, – выражая этим их усилие, старание. Как если бы кто крепкою веревкою привлекал к себе что-нибудь, так и вы своим неверием привлекаете на себя гнев Божий. Далее говорит и о том, каким образом они привлекали: <i>глаголющым: скоро да приближатся, яже сотворит Бог, да видим. В этом укоряет их и другой пророк: Увы люте желающим дне Господня! Вскую вам сей день Господень? Сей бо есть тма, а не свет, и мгла, не имуще света своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Горе желающим дня Господня! для чего вам этот день Господень? он тьма, а не свет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> то же, как если бы кто убежал от льва, и попался бы ему навстречу медведь, или если бы пришел домой и оперся рукою о стену, и змея ужалила бы его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Разве день Господень не мрак, а свет? он тьма, и нет в нем сияния.</span></span>Ам. 5:18-20</a>). Так и эти неверующие говорили: когда придет день наказания и мучения?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>