<div><p ><div>"<b>Ограждением</b>" Он называет или стену, или закон, или свое промышление. Действительно, закон ограждал их безопаснее стены.<br />"<b>И окопах</b>", т.е. сделал крепкую защиту. Так как ограда часто бывает удоборазрушима, то Я, говорит, окружил их другой защитой.<br /><br />"<b>И насадил в нем отборные виноградные лозы</b>." <b>(и насадил лозу избранну)</b> Он продолжает переносную речь, которую не должно изъяснять буквально, но довольно знать только цель ее. <br />"<b>Отборной" (избранной) (Σωρήχ)</b> называет он здесь лозу истинную, благородную, приносящую плоды не дурные и низшего сорта, но отборные и первостепенные, потому что много сортов виноградных лоз. <br />"<b>И построил башню</b><a href="#628184_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>посреди его, и выкопал в нем точило</b>"<a href="#628184_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <b>(и создах столп и предточилие ископах посреди его)</b>. Некоторые разумеют здесь храм, а под "<b>точилом</b>" <b>(предточилием)</b> – жертвенник, так как там собирались плоды добродетелей каждого, и приношения, и все жертвы; но я и теперь скажу тоже, что сказал выше, т.е., что нужно смотреть на цель переносной речи. <br />Всем этим Он хочет сказать: Я исполнил все со Своей стороны, оказал всякое попечение; Я не обременял их работами, на изнурял трудами, не заставлял их самих строить, копать и насаждать, но передал им вполне устроенное дело; не ограничил и этим своего человеколюбия, но и "<b>ожидал, что он принесет добрые грозды</b>" <b>(ждах, да сотворит гроздие)</b> и с великим долготерпением ожидал надлежащего времени плодоприношения; это именно и означает выражение: "<b>ожидал" (ждах)</b>.<br />"<b>А он принес дикие ягоды</b>" <b>(и сотвори терние)</b>. Указывает на их жизнь бесплодную, грубую, упорную. Какого же прощения могут удостоиться те, которые после столь великого попечения воздают землевладельцу такие плоды? <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628184_1" class="note-item" href="#628184_1">1</a> В ц.-сл.: столп посреди его (ср. алекс. и ват. код. перев LXX: πύργον έν μέσφ αύτοΰ).<br /><br /></li><li><a id="628184_2" class="note-item" href="#628184_2">2</a> В ц.-сл.: в нем (ср. алекс. и ват код. έν αύτφ).<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>