<div><p ><div>«<b>Хвала песни Давиду</b>», не надписан у Евреев. Слов: <i>не надписан у Евреев</i> — нет ни в Ексаплах, ни у Евсевия. Псалом же предвозвещает перемену в людях, потому что Бог не преложен и неизменяем, всегда тот же и таков же. Не возможно сказать, что иногда Он царствует, а иногда не имеет царства; напротив того всегда Он — Царь по естеству, хотя не всегда явно сие для людей. Весьма долгое время многие, не познав Его, подобающее Богу служение воздавали идолам. Но, по вочеловечении Бога и Спасителя нашего, Богопознание, подобно свету, распространилось по всей вселенной. <br /> «<b>Господь воцарися, в лепоту облечеся</b>». <br />Поелику страдание и познавшим произрастающий от него плод казалось горестным, так что и Пророк взывает: «<i>и видехом Его, и не имяше вида, ни доброты: но вид Его безчестен, умален паче всех сынов человеческих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо Он взошел пред Ним, как отпрыск и как росток из сухой земли; нет в Нем ни вида, ни величия; и мы видели Его, и не было в Нем вида, который привлекал бы нас к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он был презрен и умален пред людьми, муж скорбей и изведавший болезни, и мы отвращали от Него лице свое; Он был презираем, и мы ни во что ставили Его.</span></span>Ис. 53:2-3</a>); по вознесении же на небо, издало оно боголепные лучи: то справедливо возглашает Пророк: «<i>Господь воцарися, в лепоту облечеся</i>». Ибо не то приял, чего не имел, но то явил в Себе, что имел. Так и Отцу Своему говорит: «<i>прослави Мя Отче славою, юже имех у Тебе, прежде мир не бысть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>). <br /> «<b>Облечеся Господь в силу и препоясася</b>». <br />Что «<i>Христос — Божия сила и Божия премудрость</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>), ясно научил нас сему божественный Павел. Поэтому не от инуду приял силу, которой бы прежде не имел, но собственною Своею силою действовал на врагов. Пророческое же слово изображает Христа как бы некиим царем, который облекается в царское всеоружие, препоясуется поясом и вступает в борьбу со врагами; а потом показывает происшедшия от сего благия действия. <br /> «<b>Ибо утверди вселенную, яже не подвижится</b>». <br />Незыблемою и твердою соделал вселенную; потому что имеет уже в себе неколеблемость Божественнаго ведения и освобождена от прелести лжи. Люди не покланяются уже, то тем, то другим богам, но воздают чествование истинному Богу. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=91&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=92&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>