Выше Христос говорил о деятельности Святого Духа для мира. Теперь Он говорит о значении Духа для личной жизни учеников Христовых. Здесь деятельность Духа даст так много, что ею в избытке будет удовлетворена та жажда к познанию истины, которую ученикам становилось невозможным удовлетворять с удалением от них Учителя. Дух Святой, как Дух истины (<i>см.</i> <a href='B:500 14:17'>Ин 14:17</a>; <a href='B:500 15:26'>Ин 15:26</a>), даст им полное познание всякой истины или, точнее, всей (<b>π&#8118;σα</b>) истины, которая ранее в общих только очертаниях была сообщена им Христом. Впрочем, эти слова не означают, что ученики усвоят действительно всё содержание учения о Боге, что в их познании не будет решительно никаких дефектов. Христос говорит только, что Дух даст им это, а воспримут ли они всё им предложенное, это будет зависеть все-таки от того, насколько они отдадутся водительству Духа. Дух будет их путеводителем при изучении области истины (вместо <b>&#8001;δηγ&#8053;σει</b> некоторые древние кодексы читают <b>&#8001;δηγ&#8057;ς &#8051;σται</b>).<p/><i>«Ибо не от Себя говорить будет»</i>. Свойство Духа, в силу которого Он является источником откровения, основывается на том, что Он так же мало, как и Христос (<a href='B:500 7:17'>Ин 7:17</a>; <a href='B:500 14:10'>Ин 14:10</a>), будет говорить <i>«от Себя»</i> Самого, т. е. начинать что-нибудь новое в обучении учеников истине, а будет, как и Христос (<a href='B:500 3:32'>Ин 3:32</a>; <a href='B:500 8:26'>Ин 8:26</a>; <a href='B:500 12:49'>Ин 12:49</a>), говорить только то, что воспринял или «слышит» (<b>&#7936;κο&#8059;ει</b> у Тишендорфа, 8-е изд.) от Отца (в нашем русском переводе - «услышит», будущее время).<p/><i>«И будущее возвестит вам»</i>. Особая деятельность Духа будет состоять в раскрытии эсхатологических учений. Ученики Христа могли впадать иногда в удрученное состояние под влиянием тех побед, какие часто сдерживало зло в мире, и вот Дух раскрывал в этом случае перед ними завесу будущего и ободрял их, рисуя пред их духовным взором картины будущей окончательной победы добра.