<div><p ><div>И еще прежде пророков, при установлении жертв желая показать, что грехи священников подлежат гораздо большему наказанию, нежели грехи простолюдинов, Он повелевает приносить за священника такую жертву, какая (была приносима) за весь народ. Этим он выражает не что иное, как то, что раны священника нуждаются в большей помощи и такой, в какой — раны всего вообще народа; а оне не нуждались бы в большей помощи, если бы не были тягчайшими, тягчайшими же оне бывают не по своей природе, но по достоинству священника, который совершает эти грехи. Но что я говорю о мужах, проходящих это служение? Дочери священников, которые не имеют никакого отношения к священству, по причине достоинства отцов своих за одни и те же грехи подвергаются гораздо строжайшему наказанию. Преступление бывает одинаково как у них, так и у дочерей простолюдинов, например: любодеяние у тех и других, — но первые подвергаются наказанию гораздо тягчайшему, нежели последние (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если дочь священника осквернит себя блудодеянием, то она бесчестит отца своего; огнем должно сжечь ее.</span></span>Лев. 21:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> то отроковицу пусть приведут к дверям дома отца ее, и жители города ее побьют ее камнями до смерти, ибо она сделала срамное дело среди Израиля, блудодействовав в доме отца своего; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 22:21</a>).<br /> Видишь ли, с какою силою Бог внушает тебе, что начальник заслуживает гораздо большего наказания, нежели подчиненные? Наказывающий дочь священника более других дочерей за отца ее, подвергнет не равному с другими наказанию того, кто бывает виновником такого увеличения наказаний ее, но гораздо большему; и весьма справедливо; потому что вред не ограничивается только самим начальником, но губит и души слабейших и взирающих на него людей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О священстве, 6.6</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>