<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div><p >Не хвалим ни страннолюбия, ни братолюбия, ни любви супружеской, ни целомудрия; не дивимся ни напитанию нищих, ни псалмопению, ни всенощному стоянию, ни слезам; не изнуряем тела постами, не преселяемся к Богу молитвой, не подчиняем (как правильно рассуждающие о своем составе) худшего лучшему, то есть плоти духу; не обращаем жизни в помышление о смерти; помня о горнем благородстве, не удерживаем за собой владычества над страстями; не укрощаем в себе ни ярости, делающей надменными и скотскими, ни унижающего превозношения, ни безрассудной скорби, ни необузданного сладострастия, ни блудливого смеха, ни наглого взора, ни ненасытного слуха, ни неумеренной говорливости, ни превратного образа мыслей, ни всего, что против нас у нас же самих берет лукавый, вводящий, как говорит Писание, <i>смерть в наши окна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо смерть входит в наши окна, вторгается в чертоги наши, чтобы истребить детей с улицы, юношей с площадей.</span></span>Иер. 9:21</a>), то есть посредством чувств. У нас все наоборот. Как цари даруют пощаду после победы, так мы даем свободу страстям других, если только потворствуют нам, и дерзостнее или нечестивее устремляются против Бога, и за недоброе воздаем худой наградой, за нечестие — своевольством. <p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против евномиан 7. TLG 2022.007, 7.7-24.</i></div></p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Впрочем, не следует думать, что падение человека происходит внезапно: сперва он или обольщается каким-либо злым внушением, или от продолжительной невнимательности к самому себе теряет мало-помалу душевную силу, а страсти постепенно растут, и он подвергается бедственному падению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Шестое собеседование аввы Феодора.<br /> Об умерщвлении святых. Глава 17. Никто не подвергается падению внезапно</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Из всего того, что существует на всех четырех странах света, что нас, смертных людей, может сделать гордыми, кроме <strong>глупости и демонского прельщения</strong>? Не голыми ли и жалкими вошли мы в этот мир и не такими ли из него выйдем? Всё, что имеем, не взяли ли мы во временное пользование и в момент смерти не будем ли обязаны всё это вернуть?<p > О сколько раз об этом сказано — и [, однако же,] недослышано! <strong>"Ибо мы ничего не принесли в мир; явно, что ничего не можем и вынести из него"</strong> <strong>(</strong><a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо мы ничего не принесли в мир; явно, что ничего не можем и вынести <i>из него</i>.</span></span>1 Тим. 6:7</a><strong>)</strong>, — говорит премудрый Апостол.<p > И когда приносим мы жертву Богу, простой хлеб и простое вино, то говорим: <strong>"Твоя от Твоих Тебе приносяще!"</strong> Ведь ничего в мире нет у нас своего: ни крошки хлеба, ни капли вина — ничего, что не было бы от Бога. Воистину <strong>гордость — дочь глупости</strong>, исчадие помраченного ума, рожденное от злой связи с бесами. Гордость — это широкое окно, через которое быстро выветриваются все наши заслуги и все добрые дела. Ничто не делает нас перед людьми такими пустыми и перед Богом столь недостойными, как гордость.<p > <strong>Если Господь не горд, как нам быть такими?</strong> Кто имел бы больше оснований быть гордым, нежели Господь, сотворивший мир и удерживающий его Своею силою. И вот, [тем не менее,] Он унизил Себя до раба, до раба всего мира; до смерти, до смерти на Кресте!<p > О <strong>Господи</strong> смиренный, попали в сердцах наших диавольские посевы гордости огнем <strong>Духа Твоего Святого</strong> и засади их благородными семенами смирения и кротости. Тебе слава и похвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 15 (2) января</div></p></div></p>