<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Далее в (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=13&s=11&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И увидел я другого зверя, выходящего из земли; он имел два рога, подобные агнчим, и говорил как дракон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он действует перед ним со всею властью первого зверя и заставляет всю землю и живущих на ней поклоняться первому зверю, у которого смертельная рана исцелела;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и творит великие знамения, так что и огонь низводит с неба на землю перед людьми.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И чудесами, которые дано было ему творить перед зверем, он обольщает живущих на земле, говоря живущим на земле, чтобы они сделали образ зверя, который имеет рану от меча и жив.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И дано ему было вложить дух в образ зверя, чтобы образ зверя и говорил и действовал так, чтобы убиваем был всякий, кто не будет поклоняться образу зверя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И он сделает то, что всем, малым и великим, богатым и нищим, свободным и рабам, положено будет начертание на правую руку их или на чело их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и что никому нельзя будет ни покупать, ни продавать, кроме того, кто имеет это начертание, или имя зверя, или число имени его.</span></span>Откр. 13:11-17</a>) Тайновидец говорит о пособнике антихриста – лжепророке и его деятельности. Это тоже «<b>зверь</b>» (по-гречески «Фирион», что значит зверь, у которого особенно резко проявляется его зверская природа, как, например, у диких зверей: гиены, шакала, тигра), но изображается он выходящим не из моря, как первый, а «из земли». Это значит, что все чувства и помышления его будут вполне земного, чувственного характера. Он имеет <b>«два рога, подобные агнчим</b>», по изъяснению св. Андрея, для того, «чтобы кожей овцы прикрыть убийственность сокрытого волка, и потому, что вначале постарается иметь образ благочестия». Св. Ириней говорит, что это «оруженосец антихриста и лжепророк. Ему дана власть знамений и чудес, чтобы, предшествуя антихристу, приготовить ему погибельный путь. Исцеление звериной язвы, говорим, есть или кажущееся соединение на короткое время разделенного царства, или скоропреходящее восстановление антихристом господства сатаны, разрушенного крестом Господним, или мнимое воскрешение кого-нибудь умершего из близких ему. Будет же говорить, как змий, ибо соделает и проговорит то, что свойственно начальнику зла – диаволу». Подражая Господу Иисусу Христу, и он будет употреблять для утверждения власти антихриста две силы: силу слова и силу чудес. Но говорить он будет, <b>«как дракон», </b>то есть богохульно, и плодом его речей будет безбожие и крайнее нечестие. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Затем тайнозритель описывает зверя, вышедшего из земли, которого он позже именует лжепророком. Земля здесь символизирует полное отсутствие духовности в учении ложного пророка: все оно пропитано материализмом и угождением грехолюбивой плоти. Лжепророк обольщает людей ложными чудесами и заставляет их поклоняться первому зверю. <b>«Он имел два рога подобные агнчим, и говорил, как дракон»,</b> – т.е. он выглядел кротким и миролюбивым, но речи его были исполнены лести и лжи.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Итак, мы видим, как появляется новый, третий зверь, третий член в бесовской «троице». Мы знаем, что есть Божественная Троица: Отец, Сын и Дух Святой, Троица Единосущная и Нераздельная. А диавольская «троица» — это диавол, антихрист и лжепророк. Лжепророк — фальшивый предтеча, фальшивый обольститель, злодей. Причем, как говорит древнее предание, кроме этого великого злодея на землю будут посланы еще двенадцать помощников антихриста. Это «апостолы» антихриста, во всем пародирующие Христа. И третий зверь, пророк, будет выдавать себя за Мессию, он будет евреем, потомком Дана — а не Давида, как Христос. О Дане Иаков говорил, что он — аспид при дороге: «<i>Дан будет змеем на дороге, аспидом на пути, уязвляющим ногу коня, так что всадник его упадет назад</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Дан будет змеем на дороге, аспидом на пути, уязвляющим ногу коня, так что всадник его упадет назад.</span></span>Быт. 49:17</a>), то есть змеем, который кусает коня так, что наездник падает.<br /><br />Почему зверь выходит из земли? Этот зверь будет гуманистом, то есть объявит мерилом вселенной человека и его личные блага. Ценности гуманизма — сугубо материальные, то есть приземленные. Зверь и будет исходить из этих бездуховных, приземленных потребностей людей. Лжепророк возьмется отстаивать права человека, утверждать, что человек вправе жить в своих страстях, и не нужны ему никакие перемены. «Человек — это звучит гордо!» — лозунг третьего зверя.<br /><br />«<b>Он имел два рога</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И увидел я другого зверя, выходящего из земли; он имел два рога, подобные агнчим, и говорил как дракон.</span></span>Откр. 13:11</a>). Рог — это символ силы. Значит, он будет обладать двойной силой. Если Христос имеет любовь к Богу и ближним, то этот зверь будет ненавидеть Бога и ближнего. «<b>Подобны агнчим</b>» — значит, он будет похож на Христа. Это пародия на Агнца. Лжепророк, идущий перед антихристом, будет притворяться как бы ягненком — агнцем, изображать из себя человека милостивого и любящего.<a href="#677413_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677413_1" class="note-item" href="#677413_1">1</a> Очень многие секты работают по принципу «злой и добрый следователь». Например, в «Белом братстве» — сектантском движении начала 90-х годов XX века, обещавшем конец света в 1992 году, — была «добрая» Марина Цвигун и «злой» Юрий Кривоногов. Но дело они делали одно, и цель у них была одна.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Имеяше рога два подобна агнчим</b>. Другой зверь был подобен отчасти агнцу; но под ним скрывался дракон. В нём находят языческую религию, которая в некоторых отношениях была сходна с Христианством, но скрывала под собой поклонение бесам. Язычество допускало обоготворение Императоров и требовало поклонения их статуям. Андрей Кесарийский и другие под первым зверем видят антихриста, а под вторым его пророка или ближайшего слугу.<br /> [Но можно находить здесь указание и на исторических лиц, насколько они служили деятелями в борьбе с Христианством и, стало быть, насколько прообразовали последнюю великую борьбу Иисуса Христа с диаволом и антихристом].<br />   </div></p></div>