<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Ему дано будет вложить дух в образ зверя, чтобы заговорило его изображение. Сделано будет так, что всякий, кто не поклонится образу зверя, будет убит. Здесь идет речь не о каких-то телевизорах, как некоторые легкомысленно думают. Речь идет о хорошо известных магических технологиях, по которым в древности делали языческих богов: изготавливали статуи и при помощи специального метода («отверзания уст»<a href="#677417_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, «открывания глаз»<a href="#677417_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>) подселяли в них настоящего демона. Об этом говорится и в древнеегипетских трактатах, и во многих древних текстах всех языческих народов. Поэтому христиане при любом удобном случае обязательно ломали идолов как реальное вместилище мятежных, злых духов, которые губили людей. Так и лжепророк при помощи магии подселит демона в «икону» зверя, так что само это изображение, точнее, демон, живущий в нем, будет убивать того, кто ему не поклонится. Это самая настоящая пародия на чудотворные иконы. Только если через икону Бог оживляет, восстанавливает людей, то здесь диавол будет убивать всех, отказавшихся признать его посланника — антихриста.<br /><br />И вот с этого поклонения начнется то самое запечатление людей: поклоняющимся поставят знак, клеймо, по-гречески — «харагма», то есть знак принадлежности некоему владельцу. Христиане имеют печать Святого Духа, которой их запечатлел Бог во время Миропомазания, она ставится на чело (лоб), руки, ноги, грудь и органы чувств и «запечатывается» знамением Креста и святым миром. Эта печать означает, что христиане принадлежат Господу Богу и находятся под защитой Творца. Что же означает клеймо антихриста? Почти то же самое, только наоборот — ведь он пародист. Клеймо это означает, что человек, его принявший, принадлежит антихристу и является его собственностью, поэтому знак антихриста будут ставить на лоб или на правую руку. Святитель Андрей Кесарийский и преподобный Нил Мироточивый объясняют, что клеймо на лоб получат те, кто признает идеологию антихриста, а на правую руку — те, кто признает его действия. А преподобный Ефим Сирин объясняет, что знак зверя появится именно на этих места для того, чтобы человек не мог перекреститься. И, заметьте, древние отцы, начиная со святого Ипполита Римского века), говорили, что принятие этого клейма будет добровольным. Человек должен будет произнести некую формулу отречения от Христа, например: «Отрекаюсь от Бога Отца, Творца неба и земли, Сына Его, Иисуса Христа, и Святого Духа, и от Его Церкви, и сочетаюсь тебе нелицемерно». Вопреки расхожему мнению, клеймо не будет содержать чип с персональными данными. Писание прямо говорит, что это знак принадлежности человека антихристу, то есть он должен содержать имя или число имени.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677417_1" class="note-item" href="#677417_1">1</a> У египтян.<br /></li><li><a id="677417_2" class="note-item" href="#677417_2">2</a> У китайцев.</li></ul></div></div></p></div>