<div><p ><div>Обстоятельно показав (коринфянам) все достоинство любви, (апостол) наконец убеждает их ревностно стремиться к ней; потому и говорит: «<b>достигайте</b>» (διώκετε). Гонящийся за чем-нибудь видит только то, чего старается достигнуть, устремляет к тому все внимание и не отстает, пока не достигнет. Когда он не может достигнуть сам собой, то старается остановить бегущего при помощи находящихся впереди его, с великим усердием убеждая находящихся вблизи задержать бегущего и задержав не выпускать, пока он сам не достигнет до него. Так же будем поступать и мы: если не достигаем до любви, то будем просить находящихся близко к ней задержать ее, пока мы не приблизимся к ней; а когда достигнем, то постараемся не опускать ее, чтобы она опять не убежала от нас. Она часто удаляется от нас, потому что мы обращаемся с ней не надлежащим образом и предпочитаем ей все другое. Потому надобно употреблять все меры, чтобы крепко держать ее. Если будет так, то мы без большого или, лучше, без всякого труда, а напротив с радостью и торжеством, будем идти по узкому пути добродетели. Потому (апостол) и говорит: держитесь ея. Далее, чтобы не подумали, будто он вел речь о любви для того, чтобы унизить дарования, присовокупляет: «<b>ревнуйте о дарах духовных, особенно же о том, чтобы пророчествовать. Ибо кто говорит на незнакомом языке, тот говорит не людям, а Богу; потому что никто не понимает его, он тайны говорит духом; а кто пророчествует, тот говорит людям в назидание, увещание и утешение</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Достигайте любви; ревнуйте о <i>дарах</i> духовных, особенно же о том, чтобы пророчествовать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо кто говорит на <i>незнакомом</i> языке, тот говорит не людям, а Богу; потому что никто не понимает <i>его</i>, он тайны говорит духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а кто пророчествует, тот говорит людям в назидание, увещание и утешение.</span></span>1 Кор. 14:1-3</a>). Здесь он сравнивает дарования, и поставляет ниже других дар языков, доказывая, что он и не совсем бесполезен, и не очень полезен сам по себе. Коринфяне много превозносились им и считали его великим дарованием, — считали великим потому, что апостолы получили его прежде всего и с такой торжественностью. Но это не делало его превосходнее других. Почему апостолы получили его прежде всего? Потому что должны были ходить повсюду. Как во время столпотворения один язык разделился на многие, так тогда многие языки часто принадлежали одному человеку, и один и тот же говорил на персидском, на римском, на индийском и на многих других языках, по внушению Духа. Такое дарование называлось даром языков, потому что (владевший им) мог говорить вместе на многих языках. Смотри же, как (апостол) и уничижает его и возвышает; словами: «<b>ибо кто говорит на незнакомом языке, тот говорит не людям, а Богу; потому что никто не понимает его</b>», уничижает, показывая, что это дарование не очень полезно; а далее словами: «<b>он тайны говорит духом</b>», опять возвышает, чтобы оно не показалось излишним, бесполезным и напрасно данным. «<b>А кто пророчествует, тот говорит людям в назидание, увещание и утешение</b>». Видишь ли, с какой стороны он доказывает превосходство этого дарования? Со стороны его общеполезности. И везде он предпочитает то, что приносит пользу многим. А те, скажи мне, разве не людям говорили? Но не с таким назиданием, увещанием и утешением.<br /> Иметь вдохновение от Духа одинаково свойственно обоим, и пророчествующему и говорящему языками; но первый, т. е. пророчествующий, имеет преимущество пред последним в том, что он еще полезен слушателям. Говорящих языками не слышали не имевшие этого дарования. Что же? Неужели они не назидали никого? Да, говорит, только самих себя. Потому (апостол) и присовокупляет: «<i>кто говорит на незнакомом языке, тот назидает себя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто говорит на <i>незнакомом</i> языке, тот назидает себя; а кто пророчествует, тот назидает церковь.</span></span>1 Кор. 14:4</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=13&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>