<p ><div>Но как внутренности наши могут благословлять Бога, когда они не имеют голоса, не имеют уст, не имеют языка? Душа может делать это. Но как могут внутренности, не имея ни голоса, ни языка, ни уст, благословлять Бога? Так же, как "<i>небеса поведают о славе Божией</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида.</span></span>Пс. 18:1</a>). Как небеса, хотя не имеют языка, уст и губ, но, красотою своего вида изумляя зрителей, побуждают их своим дивным устройством возносить хвалу Создателю, так и в наших внутренностях, если ты представишь все, если рассмотришь разнообразие их свойств, деятельности, силы, согласия, устройства, положения, числа, стройности, то произнесешь слова пророка: "<i>как величественны дела Твои, Господи! Все премудростью Ты сотворил</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Как многочисленны дела Твои, Господи! Все соделал Ты премудро; земля полна произведений Твоих.</span></span>Пс. 103:24</a>). Видишь ли, как внутренности благословляют Бога без голоса, уст и языка? Для чего же пророк говорит только душе? Для того чтобы она не рассеивалась, когда говорит язык, как часто случается с нами во время молитв и песнопений, – для того, чтобы с той и другой стороны было согласие. Если ты, молясь, не слушаешь слов Божиих, то, как Бог услышит твою молитву? Таким образом, когда он говорит: хвали, "душа моя, Господа", то выражает следующее: пусть молитвы будут возносимы внутри, из глубины сердца. Поэтому и Павел говорит: <br /><b>"буду петь духом, буду петь и умом"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что же делать? Стану молиться духом, стану молиться и умом; буду петь духом, буду петь и умом.</span></span>1 Кор. 14:15</a>). Душа есть некоторый отличный музыкант, есть художник; а тело есть орудие, заменяющее псалтирь, флейту и лиру. Другие музыканты не всегда бывают со всеми своими инструментами, но то берут их, то оставляют; они не постоянно играют, и потому не всегда носят в руках инструменты, а тебе Бог хотел внушить, что ты должен непрестанно хвалить и благословлять Его и для того соединил в тебе навсегда орудие с художником. А что нужно благословлять Бога непрестанно, о том послушай, как говорит апостол: "<i>непрестанно молитесь. За все благодарите</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>, 18).<br /><br />***<br /><br />О, безумие людей, не знающих границ своей дерзости и безстыдству! Вот что нужно сказать о тех еретиках, которые говорят о душе, духе и теле и извращают апостольское слово, гласящее: Бог сохранит тело и душу и дух ваш (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сам же Бог мира да освятит вас во всей полноте, и ваш дух и душа и тело во всей целости да сохранится без порока в пришествие Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Фес. 5:23</a>). Прибавим в пояснение, что духом они называют ум. Но если дух есть ум, то почему апостол говорит: <b> "буду петь духом, буду петь и умом"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что же делать? Стану молиться духом, стану молиться и умом; буду петь духом, буду петь и умом.</span></span>1 Кор. 14:15</a>)? Ведь если дух и ум одно и тоже, то почему их разделяет Павел: <b>"буду петь духом, буду петь и умом"?</b> Если дух есть ум, то почему наряду с умом отдельно упоминает о духе? Впрочем, если ты, говорят, не принимаешь нашего толкования, объясни, как ты сам понимаешь? Что означают слова Павла: Бог сохранит душу и дух ваши? Духом Писание обыкновенно именует дарования Святого Духа. Прошу вас содействовать мне в моем труде: ведь нелегкое дело – посечь еретические терния. Итак, Писание обычно называет духом дарования Святого духа; говорится, например, что тот или другой принял дух мудрости или дух разума: сам дар Духа называется духом. Так, Павел говорит: "<i>ревнуя о</i> [дарах] <i>духовных</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Так и вы, ревнуя о <i>дарах</i> духовных, старайтесь обогатиться <i>ими</i> к назиданию церкви.</span></span>1 Кор. 14:12</a>), вместо того, чтобы сказать - "духовных дарований". Дух-то ведь один, а не много духов. Я указываю, говорит, вам, каких дарований должны вы искать. Значит, духом называется благодать Духа, не самая сущность Духа, но сила, действие Духа. "<i>Все же сие производит один и тот же Дух</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:11</a>). Действие Духа – дух, то есть дарование, а не самая сущность Духа. Ты называешься духовным, и дарование, тобою полученное, называется духом. Значит, апостол говорит: Бог сохранит тело и душу и дарование, которое вы получили от Духа. Это дарование он называет здесь духом. А так как дарование от нашего усердия приумножается, а от нерадения утрачивается, то вполне понятным в устах апостола является и то наставление, какое он дает верующим в другом месте: "<i>Духа не угашайте</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Духа не угашайте.</span></span>1 Фес. 5:19</a>). Ни сущности Духа, конечно, нельзя угасить, ни ума, дарованного человеку по природе. Но благодать своим усердием мы умножаем, а нерадением заглушаем; вот почему он и наставляет: дарования, вами полученного, не заглушайте. Духом, очевидно, называет действие Духа, которого да сподобимся все мы во Христе Иисусу Господне нашем, Которому слава и держава, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
