<p ><div>После того, как (апостол) против имеющих дар языков сказал, что в этом нет ничего великого, далее, чтобы не подумали, будто он унижает их потому, что сам лишен его, смотри, что он говорит: «<b>Благодарю Бога...: я более всех вас говорю языками</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Благодарю Бога моего: я более всех вас говорю языками;</span></span>1 Кор. 14:18</a>). То же он делает и в других случаях. Так, намереваясь низложить тщеславные притязания иудейства н показать, что оно уже ничтожно, он наперед изъясняет, что и сам имел (эти притязания) и притом в высшей степени, а потом называет их тщетой: «<i>если</i>, — говорит, — <i>кто другой думает надеяться на плоть, то более я, обрезанный в восьмой день, из рода Израилева, колена Вениаминова, Еврей от Евреев, по учению фарисей, по ревности — гонитель Церкви Божией, по правде законной — непорочный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> хотя я могу надеяться и на плоть. Если кто другой думает надеяться на плоть, то более я,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> обрезанный в восьмой день, из рода Израилева, колена Вениаминова, Еврей от Евреев, по учению фарисей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> по ревности - гонитель Церкви Божией, по правде законной - непорочный.</span></span>Флп. 3:4-6</a>). Затем, когда доказал, что сам имел все эти преимущества, говорит: «<i>но что для меня было преимуществом, то ради Христа я почел тщетою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но что для меня было преимуществом, то ради Христа я почел тщетою.</span></span>Флп. 3:7</a>). Так он поступает и здесь: «<b>я более всех вас</b>, — говорит, — <b>говорю языками</b>»; потому не превозноситесь, как будто вы одни имеете этот дар; и я имею его, и притом гораздо больше вас.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
