<p ><div><b> Братия! не будьте дети умом: на злое будьте младенцы, а по уму будьте совершеннолетни.</b> <br />После многих объяснений и доказательств (апостол) справедливо употребляет теперь речь более сильную, соединенную с великим обличением, и приводит пример, сообразный с предметом. Дети недоумевают и изумляются при виде малых вещей, а при весьма великих не приходят в такое удивление. Подобным образом и имевшие дар языков, который был последним из всех, думали, что они имеют все; потому он и говорит: <b> «не дети бывайте»</b>, т. е. не будьте неразумными там, где следует быть разумными, но будьте простыми детьми там, где неправда, где тщеславие, где гордость. Кто младенец на злое, тому должно быть и мудрым; как мудрость со злобой не была бы мудростью, так и простота с неразумием не была бы простотой; в простоте надобно избегать неразумия, и в мудрости – злобы. Как лекарства более надлежащего горькие или сладкие не приносят пользы, так и простота и мудрость сами по себе. Потому и Христос, повелевая соединять то и другое, сказал: <i> «будьте мудры, как змии, и просты, как голуби»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот, Я посылаю вас, как овец среди волков: итак будьте мудры, как змии, и просты, как голуби.</span></span>Мф. 10:16</a>). Что же значит – младенствоватъ злобою? Даже и не знать, что такое зло; такими быть он желал им, когда говорил: <i> «есть верный слух, что у вас появилось блудодеяние»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Есть верный слух, что у вас <i>появилось</i> блудодеяние, и притом такое блудодеяние, какого не слышно даже у язычников, что некто <i>вместо жены</i> имеет жену отца своего.</span></span>1 Кор. 5:1</a>). Не сказал: допускается, но: слышится. Вы верно, говорит, знаете это, потому что слышали о том некогда. Он хотел, чтобы они были и мужами и детьми, детьми на злое, а мужами по мудрости, и муж тогда будет мужем, когда вместе с тем будет младенцем; а пока он не будет младенцем на злое, то не будет и мужем, потому что злой не может быть совершенным, а бывает неразумным.<br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
