<p ><div>Что говоришь ты? Сказав столько о даре языков, что он и бесполезен и излишен, если нет истолкователя, ты опять повелеваешь говорить языками? Не повелеваю, говорит, но и не запрещаю. Как в том случае, когда говорит: «<b>если кто из неверных позовет вас, и вы захотите пойти</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Если кто из неверных позовет вас, и вы захотите пойти, то все, предлагаемое вам, ешьте без всякого исследования, для <i>спокойствия</i> совести.</span></span>1 Кор. 10:27</a>), он не заповедует идти, но и не удерживает, так и здесь. «<b>Говори себе и Богу</b>». Если, говорит, ты не можешь молчать, если ты так честолюбив и тщеславен, то говори про себя. Таким дозволением он еще более запрещает, потому что приводит в стыд.<br /> 4. Так же поступает он и в другом месте, когда беседует об отношениях к жене: «<i>впрочем это сказано</i>, — говорит, — <i>по невоздержанию вашему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию, на время, для упражнения в посте и молитве, а <i>потом</i> опять будьте вместе, чтобы не искушал вас сатана невоздержанием вашим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Впрочем это сказано мною как позволение, а не как повеление.</span></span>1 Кор. 7:5-6</a>). Но не так он говорит о пророчестве, — а как? Повелительно и решительно: «кто говорит на незнакомом языке, говорите двое, или много трое»; и при этом нигде не требует истолкователя и не заграждает уста пророчествующему, подобно как там говорил: «<b>если же не будет истолкователя, то молчи</b>». Говорящий языками сам по себе недостаточен: потому, если кто имеет оба дарования, то пусть говорит; если же не имеет, а хочет говорить, то пусть делает это при истолкователе. И пророк есть истолкователь, но Божий, а ты — человеческий. «<b>Если же не будет истолкователя, то молчи</b>»; ничего не должно делать напрасно и по честолюбию. «<b>Говори себе и Богу</b>», т.е. в уме, или тайно и без шума, если хочет. Здесь он не заповедует, но, может быть, более запрещает посредством такого дозволения, подобно как когда говорит: «<i>а если кто голоден, пусть ест дома</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А если кто голоден, пусть ест дома, чтобы собираться вам не на осуждение. Прочее устрою, когда приду.</span></span>1 Кор. 11:34</a>), где, по-видимому, дозволяет, но тем самым сильнее пристыжает. Не для того вы собираетесь, говорит, чтобы показать, что имеете дарование, но чтобы назидать слушателей, как говорил он и в начале: «<i>вся же к созиданию да бывают</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Итак что же, братия? Когда вы сходитесь, и у каждого из вас есть псалом, есть поучение, есть язык, есть откровение, есть истолкование, - все сие да будет к назиданию.</span></span>1 Кор. 14:26</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
