<p ><div>Потом, (апостол) приводит крайний, самый сильный довод: и ныне, говорит, Бог повелевает это через меня. «<b>Если кто почитает себя пророком или духовным, тот да разумеет, что я пишу вам, ибо это заповеди Господни. А кто не разумеет, пусть не разумее</b>т» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Если кто почитает себя пророком или духовным, тот да разумеет, что я пишу вам, ибо это заповеди Господни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> А кто не разумеет, пусть не разумеет.</span></span>1 Кор. 14:37-38</a>). Для чего он присовокупил это? Чтобы показать, что он не принуждает и не хочет состязаться; так выражаются те, которые не свои желания стараются исполнить, но имеют в виду пользу других. Потому он и в другом месте говорит: «<i>а если бы кто захотел спорить, то мы не имеем такого обычая, ни церкви Божии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А если бы кто захотел спорить, то мы не имеем такого обычая, ни церкви Божии.</span></span>1 Кор. 11:16</a>). Впрочем не везде он поступает так, но только там, где проступки были не очень велики, притом и в таких случаях более пристыжает; когда же говорит о других (преступлениях), то выражается не так, — а как? «<i>Не обманывайтесь: ни блудники,... ни малакии Царства Божия не наследуют</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Или не знаете, что неправедные Царства Божия не наследуют? Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники,</span></span>1 Кор. 6:9</a>); и еще: «<i>вот, я, Павел, говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, я, Павел, говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа.</span></span>Гал. 5:2</a>). Но здесь, так как у него была речь о молчании, он не очень сильно укоряет (слушателей), и тем самым еще более располагает их к себе.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
