<p ><div>Иметь вдохновение от Духа одинаково свойственно обоим, и пророчествующему и говорящему языками; но первый, т. е. пророчествующий, имеет преимущество пред последним в том, что он еще полезен слушателям. Говорящих языками не слышали не имевшие этого дарования. Что же? Неужели они не назидали никого? Да, говорит, только самих себя. Потому (апостол) и присовокупляет: «<b>кто говорит на незнакомом языке, тот назидает себя</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Кто говорит на <i>незнакомом</i> языке, тот назидает себя; а кто пророчествует, тот назидает церковь.</span></span>1 Кор. 14:4</a>). Каким же образом, если он не знает, что говорит? Но здесь (апостол) беседует о тех, которые знали, что говорили, знали сами, но не могли передать другим. «<b>А кто пророчествует, тот назидает церковь</b>». Какое различие между одним и церковью, такое же различие между первым и последним. Видишь ли мудрость (апостола), как он не обращает этого дара в ничто, а показывает, что он, хотя приносит пользу, но малую, и достаточен только для обладающего им? Потом, чтобы не подумали, будто он по зависти к ним унижает языки, — а дар этот имели многие, — он отклоняет их подозрение и говорит: «<i>желаю, чтобы вы все говорили языками; но лучше, чтобы вы пророчествовали; ибо пророчествующий превосходнее того, кто говорит языками, разве он притом будет и изъяснять, чтобы церковь получила назидание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Желаю, чтобы вы все говорили языками; но лучше, чтобы вы пророчествовали; ибо пророчествующий превосходнее того, кто говорит языками, разве он притом будет и изъяснять, чтобы церковь получила назидание.</span></span>1 Кор. 14:5</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
