<div><p ><div>Яснее это показал в законе, ибо говорит, что в человеке душа, то в бессловесных кровь (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> потому что душа тела в крови, и Я назначил ее вам для жертвенника, чтобы очищать души ваши, ибо кровь сия душу очищает;</span></span>Лев. 17:11</a>). Поэтому, вкушая мясо без крови, вкушаешь их некоторым образом как овощи, потому что овощ неодушевлен; а если вкушаешь с кровью, то снедаешь душу. Поэтому конечно и здесь сказал: <b>точию мяса в крови души да не снесте. Крови бо вашей, душ ваших изыщу, от руки всякаго зверя изыщу ея: и от руки человека брата его изыщу души его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> только плоти с душею ее, с кровью ее, не ешьте;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я взыщу и вашу кровь, <i>в которой</i> жизнь ваша, взыщу ее от всякого зверя, взыщу также душу человека от руки человека, от руки брата его;</span></span>Быт. 9:4-5</a>). А этим предуказывает на воскресение, не то разумея, что зверей соберет на суд и подвергнет наказанию за снедение человеков, но что пожранные зверями тела соберет и воскресит. Ибо <i>в руце Его вси концы земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Его руке глубины земли, и вершины гор - Его же;</span></span>Пс. 94:4</a>), и не трудно Ему отовсюду собрать наше тело. Но здесь выразил это загадочно, через Иезекииля же яснее проповедал воскресение (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=1&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Была на мне рука Господа, и Господь вывел меня духом и поставил меня среди поля, и оно было полно костей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и обвел меня кругом около них, и вот весьма много их на поверхности поля, и вот они весьма сухи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал мне: сын человеческий! оживут ли кости сии? Я сказал: Господи Боже! Ты знаешь это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал мне: изреки пророчество на кости сии и скажи им: "кости сухие! слушайте слово Господне!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так говорит Господь Бог костям сим: вот, Я введу дух в вас, и оживете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И обложу вас жилами, и выращу на вас плоть, и покрою вас кожею, и введу в вас дух, и оживете, и узнаете, что Я Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я изрек пророчество, как повелено было мне; и когда я пророчествовал, произошел шум, и вот движение, и стали сближаться кости, кость с костью своею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И видел я: и вот, жилы были на них, и плоть выросла, и кожа покрыла их сверху, а духа не было в них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда сказал Он мне: изреки пророчество духу, изреки пророчество, сын человеческий, и скажи духу: так говорит Господь Бог: от четырех ветров приди, дух, и дохни на этих убитых, и они оживут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И я изрек пророчество, как Он повелел мне, и вошел в них дух, и они ожили, и стали на ноги свои - весьма, весьма великое полчище.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Он мне: сын человеческий! кости сии - весь дом Израилев. Вот, они говорят: "иссохли кости наши, и погибла надежда наша, мы оторваны от корня".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему изреки пророчество и скажи им: так говорит Господь Бог: вот, Я открою гробы ваши и выведу вас, народ Мой, из гробов ваших и введу вас в землю Израилеву.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И узнаете, что Я Господь, когда открою гробы ваши и выведу вас, народ Мой, из гробов ваших,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и вложу в вас дух Мой, и оживете, и помещу вас на земле вашей, и узнаете, что Я, Господь, сказал это - и сделал, говорит Господь.</span></span>Иез. 37:1-14</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на книгу Бытия". <br />Вопрос 55. </i>Почему Бог запрещает употреблять в пищу кровь?<i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> только плоти с душею ее, с кровью ее, не ешьте;</span></span>Быт. 9:4</a>) </i> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=9&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=9&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>