<div><p ><div><i>И сказала Лия: одарил меня Господь хорошим даром. Теперь со мной будет проживать мой муж, потому что я родила ему шестерых сыновей. И назвала его именем Завулон».</i> Там, где мы поставили «со мной будет проживать», а Семьдесят толковников перевели «будет любить меня», в еврейском тексте стоит j<i>ezbuleni </i>(יִזְבְּלֵ֣נִי). И смысл этого таков: «Поскольку я родила Иакову шестерых сыновей, то мне уже не о чем заботиться. Ведь теперь мой муж будет проживать со мной. Поэтому и сын мой зовётся “жилище”»<a href="#569844_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Следовательно, в Книге Имён Завулон неверно и произвольно переводится как «ночное истечение».<br />===*1 Глагол זְבְּלֵ֣ является <i>hapax legomenon</i>. Его значение обычно определяют с помощью однокоренного существительного יִבְּלֵ֣ – «жилище» или «возвышенное жилище» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> я построил храм в жилище Тебе, место, чтобы пребывать Тебе во веки.</span></span>3 Цар. 8:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Принеси в жертву Богу хвалу и воздай Всевышнему обеты твои,</span></span>Пс. 49:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> солнце и луна остановились на месте своем пред светом летающих стрел Твоих, пред сиянием сверкающих копьев Твоих.</span></span>Авв. 3:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Призри с небес и посмотри из жилища святыни Твоей и славы Твоей: где ревность Твоя и могущество Твое? - благоутробие Твое и милости Твои ко мне удержаны.</span></span>Ис. 63:15</a>). Соответственно, глагол может означать «жить» или «превозносить».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Еврейские вопросы на Книгу Бытия</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>