<div><p ><div>и прочее. У Семидесяти толковников смысл очень запутанный. И я до настоящего времени не смог найти ни одного из наших писателей, который бы ясно изложил, что же говорится в этом месте. «Хочешь, – говорит Иаков, – чтобы я служил тебе ещё семь лет? Сделай то, что я требую. Отдели всех разноцветных и пёстрых, как овец, так и коз, и отдай их в руки твоих сыновей. А белый и чёрный, то есть одноцветный скот из обоих стад, дай мне. Итак, если от белых и чёрных, которые одноцветны, родится нечто пёстрое, оно будет моим, а если нечто одноцветное – твоим. Я не требую ничего сложного. На твоей стороне действует природа животных, чтобы от белых рождались белые, а от чёрных – чёрные. А на моей стороне – моя справедливость: Бог видит моё смирение и мой труд». Лаван с радостью ухватился за предоставленную возможность. И он сделал так, как требовал Иаков: разделил Иакова и своих сыновей расстоянием в три дня пути, чтобы не вышло никакого обмана из-за близости обитания животных. Таким образом, Иаков придумал новую уловку и употребил свою природную хитрость для борьбы с природой белого и чёрного скота. А именно, он частично снял кору с трёх видов ветвей: тополиных, миндалевых и гранатовых (хотя у Семидесяти ветви стираксовые, ореховые и платановые). Тем самым он получил пёструю расцветку ветвей. Так что в тех местах, где он оставил кору, там сохранялся первоначальный цвет, а где он удалил кору, там открывался белый цвет.<br />Итак, Иаков дожидался того времени, когда скот обычно спаривается и после дневного зноя с жадностью устремлялся на водопой. Тогда он клал в канавах пёстрые ветви. В самый разгар желания пить Иаков устраивал оплодотворение овец и коз, допустив к ним баранов и козлов. Так что от двойного желания, пока они пьют и в то же время оплодотворяются самцами, овцы и козы зачинали потомство, соответствующее изображению взобравшихся на них сверху баранов и козлов, которое они видели в зеркале вод. Ведь из-за ветвей, которые лежали в канавах, пёстрым был также и цвет отражений животных.<br />И не удивительно, что, когда зачинают женщины, действует закономерность, чтобы они рождали такое потомство, каким увидят или представят себе то, что зачинают, в момент самого сильного разжжения похоти. Потому что говорят, что то же самое случается в конских стадах у испанцев. И Квинтилиан в той судебной тяжбе, когда обвинялась одна почтенная замужняя женщина, которая родила эфиопа, для её защиты привёл в доказательство ту самую закономерность, свойственную зачатию, о которой я только что сказал.<br />А после того, как от белых и одноцветных стад рождались козлята и ягнята пёстрыми и двухцветными, Иаков отделял их и удалял от первоначального стада. А если рождалось одноцветное животное, то есть белое или чёрное, Иаков передавал его в руки сыновей Лавана. Но он продолжал класть ветви, с которых снял кору, в канавы, по которым текла вода. А скот приходил на водопой и становился напротив ветвей. Так что животные зачинали в то самое время, когда приходили на водопой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Еврейские вопросы на Книгу Бытия</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>