<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><i>"Тогда остави Его диавол",</i> согласно Евангелисту Луке: <b>"Отъиде от Него до времене",</b> потому что вскоре опять начал искушать Его через людей, воздвигая всевозможные козни .</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>В Евангелии сказано, что сатана отошел от Христа до времени. До какого времени?<br /><br />Все то, что здесь описано, это искушение силой. Когда же придет искушение бессилием, немощью, страхом? Это мы увидим позже, сейчас я только упомяну об этом. Когда Христос впервые начал говорить Своим ученикам, что Ему надлежит умереть для того, чтобы исполнить Свое призвание, апостол Петр к Нему подошел и сказал: «Не дай этому случиться, пожалей Себя, пожалей, согласись на мощь, сдайся, только оставайся живым…» Это — искушение слабостью. Это последнее искушение, которое Христос должен был победить, потому что такое искушение можно побеждать только перед лицом предельного ужаса, отвержения людьми, потери единства (я говорю о Его человечестве, о психологическом Его состоянии) с Богом: Боже Мой, Боже Мой, для чего Ты Меня оставил! (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> В девятом часу возопил Иисус громким голосом: Элои! Элои! ламма савахфани? - что значит: Боже Мой! Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span></span>Мк. 15:34</a>) — и реальной смерти Того, Кто есть Жизнь вечная, как бы совлечение самой жизни Тем, Кто есть сама Жизнь. Это было предельное и страшное Его искушение.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Отошел от Него до времени</b>»: не совсем оставил, а до времени прекратил свои нападения. Из Евангелия не видно, чтобы были еще подобного рода искушения Спасителя со стороны сатаны, а потому вероятно, что под последующими нападениями на Него духа злобы разумеются все те нападения, какие производил он «посредством своих орудий» (Злат. 1, 211), через врагов Христовых, книжников и фарисеев, первосвященников и старцев народных и наконец Его, ученика (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И все засвидетельствовали Ему это, и дивились словам благодати, исходившим из уст Его, и говорили: не Иосифов ли это сын?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он сказал им: конечно, вы скажете Мне присловие: врач! исцели Самого Себя; сделай и здесь, в Твоем отечестве, то, что, мы слышали, было в Капернауме.</span></span>Лк. 4:22-23</a>), доведших до позорной смерти Христа, который однако же этой смертию своею и победил дьявола, искупив от власти его все верующее во Христа человечество.</div></p>