<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>С тех пор как Господь возвратился из Иудеи в Галилею, Галилея стала обыкновенным местом Его действий. Это была страна, небольшая по территории, но очень многолюдная по населению, в состав которой входили не только иудеи, но и финикияне, и аравийцы и даже египтяне. Отличное плодородие этой страны всегда привлекало в нее многочисленных переселенцев, которые составили один народ с местным населением. Господствующая вера была иудейская, хотя много было в ней и язычников, почему она и называлась "Галилеей язык". Все это было причиной, с одной стороны, большого религиозного невежества галилеян, с другой стороны, и большей их свободы от религиозных предрассудков иудеев, в частности, относительно лица Мессии. Ученики Спасителя все были из Галилеи, а другим Его последователям легко было повсюду ходить за Ним по этой необширной плодородной стране. Этими соображениями и молено объяснить причины, почему Господь избрал Галилею преимущественным местом Своего служения. И мы видим, Что галилеяне действительно оказались более восприимчивыми к Его проповеди, нежели гордые иудеи.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Отсутствие храмов для общественнаго Богослужения заменялось у Иудеев устроением синагог, в которых собирались они для слушания чтения Закона и пророков, для обсуждения религиозных дел и для молитвы. Такия места, (по-иудейски — кагалы, по-гречески — (συναγωγαί) - сонмища, собрания), устроялись, по свидетельству Апостола Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо <i>закон</i> Моисеев от древних родов по всем городам имеет проповедующих его и читается в синагогах каждую субботу.</span></span>Деян. 15:21</a>), от древних родов, вероятно, ещё со времён Ездры и Неемии. Там читались по Субботам отделы из Закона Моисеева и из пророков. Чтения из Закона назывались парасхами=отделы; их было 54, по числу седмиц в году.<br />Со времени Маккавеев, когда Антиох Епифан строго преследовал собрания Иудеев и чтение книг Закона Моисеева, и самыя книги истреблял, Иудеи ввели в обычай чтения пророков — тех именно отделов, которые соответствовали чтению Закона. Впоследствии этот обычай удержался даже при чтении Закона и образовал ряд чтений по числу парасх, которыя назывались гафтарами=отпустами, так как ими заканчивались Богослужебныя собрания и после них народ отпускался домой. По нынешнему порядку чтений, прочитанное место Исаии принадлежит 50-й гафтаре, обнимающей целую 60-ю и первые 9 стихов 61-й главы Исаии.<br /></div></p></div>