<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>Слова «<b>лето Господне благоприятное</b>» взяты из книги святого пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедывать лето Господне благоприятное и день мщения Бога нашего, утешить всех сетующих,</span></span>Ис. 61:1-2</a>), которую читал Господь наш в назаретской синагоге. Спаситель сказал: «<i>Ныне исполнилось писание сие, слышанное вами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И Он начал говорить им: ныне исполнилось писание сие, слышанное вами.</span></span>Лк. 4:21</a>), то есть пришествие Мессии. Выражение «<b>лето Господне благоприятное</b>» означает: провозгласить год (слав. лето) спасительных событий. Исследователи видят здесь намек на юбилейный год, установленный Богом для освобождения рабов (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пятидесятый год да будет у вас юбилей: не сейте и не жните, что само вырастет на земле, и не снимайте ягод с необрезанных <i>лоз</i> ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо это юбилей: священным да будет он для вас; с поля ешьте произведения ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В юбилейный год возвратитесь каждый во владение свое.</span></span>Лев. 25:11-13</a>). Год этот был в Ветхом Завете прообразом новозаветного освобождения людей от рабства греху и смерти. Благая весть о Царствии Небесном есть начало исполнения пророчества Исаии.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Лето Господне благоприятное</b>»: образ взят от так называвшегося у евреев <i>юбилейного</i> года; это — каждый по прошествии 49 пятидесятый год, святой год, когда пленным давали свободу, равно как и рабам, когда каждый должен возвратиться во владение свое (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И насчитай себе семь субботних лет, семь раз по семи лет, чтоб было у тебя в семи субботних годах сорок девять лет;</span></span>Лев. 25:8</a> и дал.). Вследствие объявления всеобщей свободы этот год был радостнейшим годом, и — этот счастливый год представляется образом счастливого для искупленного человечества времени Царства Христова, времени Господня благоприятного.<br />   </div></p></div>