<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Там Он постился 40 дней и 40 ночей, т.е., как по всему видно, все это время совсем ничего не ел и <b>"последи взалка"</b>, т.е. пришел в крайнюю степень голода и изнурения сил. <i>"И приступил к Нему искуситель"</i>, это был завершительный приступ искусителя, ибо по Луке диавол не переставал искушать Господа в течение 40 дней .<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Постился всякий, кто желал быть особенно готовым вслушаться в голос Божий и принять Его призыв. Например, Моисей сорок дней оставался на Синае без пищи и воды, чтобы записать на скрижалях десять заповедей Божиих (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И пробыл там [Моисей] у Господа сорок дней и сорок ночей, хлеба не ел и воды не пил; и написал [Моисей] на скрижалях слова завета, десятословие.</span></span>Исх. 34:28</a>). Или Даниил, когда он хотел понять данные ему от Бога откровения: <i>«В эти дни я, Даниил, был в сетовании три седмицы дней. Вкусного хлеба я не ел; мясо и вино не входило в уста мои, и мастями я не умащал себя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> В эти дни я, Даниил, был в сетовании три седмицы дней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вкусного хлеба я не ел; мясо и вино не входило в уста мои, и мастями я не умащал себя до исполнения трех седмиц дней.</span></span>Дан. 10:2-3</a>). Так было и с Иисусом, когда Он после Своего крещения сорок дней постился в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал.</span></span>Мф. 4:2</a>; Лк.4:2).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Сорок дней был искушаем</b>»: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начало Евангелия Иисуса Христа, Сына Божия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> как написано у пророков: вот, Я посылаю Ангела Моего пред лицем Твоим, который приготовит путь Твой пред Тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте стези Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Явился Иоанн, крестя в пустыне и проповедуя крещение покаяния для прощения грехов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И выходили к нему вся страна Иудейская и Иерусалимляне, и крестились от него все в реке Иордане, исповедуя грехи свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иоанн же носил одежду из верблюжьего волоса и пояс кожаный на чреслах своих, и ел акриды и дикий мед.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И проповедывал, говоря: идет за мною Сильнейший меня, у Которого я недостоин, наклонившись, развязать ремень обуви Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> я крестил вас водою, а Он будет крестить вас Духом Святым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И было в те дни, пришел Иисус из Назарета Галилейского и крестился от Иоанна в Иордане.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда выходил из воды, тотчас увидел <i>Иоанн</i> разверзающиеся небеса и Духа, как голубя, сходящего на Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И глас был с небес: Ты Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Немедленно после того Дух ведет Его в пустыню.</span></span>Мк. 1:1-12</a>. </div></p>