<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Главным местом пребывания Господа Иисуса Христа в Галилее сделался Капернаум, настолько, что он стал "Его городом" и там даже просили с Него подать, как с прочих обитателей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Когда же пришли они в Капернаум, то подошли к Петру собиратели дидрахм и сказали: Учитель ваш не даст ли дидрахмы?</span></span>Мф. 17:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Он, войдя в лодку, переправился <i>обратно</i> и прибыл в Свой город.</span></span>Мф. 9:1</a>). Капернаум находился на границе двух владений: Галилеи и Итуреи, отличался благотворным климатом, материальным изобилием и имел все данные для того, чтобы туда мог во множестве собираться народ, желавший слушать Иисуса. Живя в Капернауме, Господь учил по субботам в синагогах. Синагогами назывались дома для молитвенных собраний евреев. Богослужения и жертвоприношения могли совершаться только в Иерусалимском храме. Однако, во время вавилонского плена евреи почувствовали крайнюю необходимость в молитвенных собраниях для совместного чтения книг Закона и общей молитвы. Такими местами и стали синагоги. По возвращении из плена они сделались необходимой принадлежностью всякого еврейского поселения, как в самой Палестине, так и во всех местах еврейского рассеяния. В синагоге был ковчег, в котором хранились книги закона, кафедра, с которой читали закон и пророков, и места для сидения. Читать и толковать закон и пророков мог всякий, признающий себя способным на то. Читающий обыкновенно стоял во время чтения, а когда начинал объяснять прочитанное, то садился.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>О пришествии и пребывании Господа в Капернауме в этот раз ев. Лука повествует совершенно согласно с ев. Марком (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И, услышав, ближние Его пошли взять Его, ибо говорили, что Он вышел из себя.</span></span>Мк. 3:21</a> и дал. Евангелист Матфей упоминает об этом лишь в общих чертах согласно с ев. Марком и Лукой). — <b>Капернаум</b>: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, оставив Назарет, пришел и поселился в Капернауме приморском, в пределах Завулоновых и Неффалимовых,</span></span>Мф. 4:13</a>. — «<b>Учил их в дни субботние</b>»: общее замечание евангелиста об учении Иисуса Христа в Капернауме, тогда как евангелист Марк говорит об однократном посещении Господом синагоги Капернаумской, когда Он исцелил бесноватого (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И приходят в Капернаум; и вскоре в субботу вошел Он в синагогу и учил.</span></span>Мк. 1:21</a> и дал.).<br />   </div></p></div>