<p ><div>Таким образом, Киприан, осуждая тех, кто отторгает себя от единства якобы во избежание общения со злыми<a href="#557773_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, указывает, что большой дом, упоминаемый апостолом, в котором есть сосуды не только золотые и серебряные, но и деревянные и глиняные, следует понимать не иначе как Церковь, в которой есть добрые и злые, пока в конце концов она не очистится, словно провеянное гумно.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О крещении 4.12.18 Cl.0332,4.12.18.243.19</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="557773_1" class="note-item" href="#557773_1">1</a> См. выше фрагмент Киприана Карфагенского,направленный против Новациана.-<i>Прим.ред.</i></li></ul></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />В христианском сообществе, насколько это касается причащения таинствам и приобщения к ним, <i>они</i> [верные и святые] <i>превышают число</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Много соделал Ты, Господи, Боже мой: о чудесах и помышлениях Твоих о нас - кто уподобится Тебе! - хотел бы я проповедывать и говорить, но они превышают число.</span></span>Пс. 39:6</a>)<a href="#557773_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Итак, одно дело -<i> число,</i> а другое - <i>превышающие число.</i> <i>Число </i>- те, о которых апостол говорит: <i>познал Господь Своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>). Однако есть и <i>превышающие число</i>, поскольку <i>в большом доме есть сосуды не только золотые и серебряные, но и деревянные и глиняные; и одни в почетном, а другие в низком употреблении</i>. Так вот, <i>число </i>- это сосуды в почетном употреблении;<i> превышающие число</i> - это сосуды в низком употреблении.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповеди 75 .Сl. 0284, 15.SL 41.19<br /></i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="557773_2" class="note-item" href="#557773_2">2</a> Ср.: <i>Много соделал Ты, Господи, Боже мой: о чудесах и помышлениях Твоих о нас -кто уподобится Тебе!-хотел бы я проповедовать и говорить, но они превышают число </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Много соделал Ты, Господи, Боже мой: о чудесах и помышлениях Твоих о нас - кто уподобится Тебе! - хотел бы я проповедывать и говорить, но они превышают число.</span></span>Пс. 39:6</a>) - <i>Прим.ред.</i></li></ul></span></div><br /></span></div><br />Этот закон любви оглашен устами Самого Господа Христа: ведь это Его притчи и о плевелах, которые до времени жатвы во всем мире нужно оставлять на одном поле с пшеницей<a href="#557773_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, и о худых рыбах, которых нужно оставлять в одном неводе вместе с остальными до того, как вытащат его на берег<a href="#557773_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Послания 108 Сl. 0262,108.34.2.3.622.16.</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="557773_3" class="note-item" href="#557773_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=24&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Другую притчу предложил Он им, говоря: Царство Небесное подобно человеку, посеявшему доброе семя на поле своем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> когда же люди спали, пришел враг его и посеял между пшеницею плевелы и ушел;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> когда взошла зелень и показался плод, тогда явились и плевелы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Придя же, рабы домовладыки сказали ему: господин! не доброе ли семя сеял ты на поле твоем? откуда же на нем плевелы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он же сказал им: враг человека сделал это. А рабы сказали ему: хочешь ли, мы пойдем, выберем их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но он сказал: нет, - чтобы, выбирая плевелы, вы не выдергали вместе с ними пшеницы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> оставьте расти вместе то и другое до жатвы; и во время жатвы я скажу жнецам: соберите прежде плевелы и свяжите их в снопы, чтобы сжечь их, а пшеницу уберите в житницу мою.</span></span>Мф. 13:24-30</a><br /></li><li><a id="557773_4" class="note-item" href="#557773_4">4</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Еще подобно Царство Небесное неводу, закинутому в море и захватившему рыб всякого рода,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> который, когда наполнился, вытащили на берег и, сев, хорошее собрали в сосуды, а худое выбросили вон.</span></span>Мф. 13:47-48</a></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
