<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> Этими словами святой пророк Иеремия предсказывает пришестие Спасителя мира из колена Давидова. <b>Отрасль праведная</b> — это Сам Господь Иисус Христос. Ни к кому другому эти слова не могут относиться, так как во время пришествия Господа Иисуса на иерусалимском престоле сидел уже не князь из колена Давидова, а чужеземец, идумеец Ирод. Равно как с той поры и поныне не было какой-либо другой знаменитой отрасли от Давида ни в правителях светских, ни во владыках духовных. В год Рождества Христова <b>оставалось всего лишь несколько лиц из племени Давидова</b>, причем незнатных и обедневших. К ним относились и <b>Пресвятая Дева Мария</b>, и праведный старец <b>Иосиф</b>, древодел.<br /><br /> Итак, ясно, что за тысячелетия, прошедшие с той поры, когда это пророчество было изречено, не появилось никакой величественной отрасли из колена Давидова, кроме Самого Господа Иисуса. Это становится еще яснее из [по] следующих слов:<br /><i>"Как неисчислимо небесное воинство и неизмерим песок морской, так размножу племя Давида, раба Моего, и левитов, служащих Мне"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=33&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как неисчислимо небесное воинство и неизмерим песок морской, так размножу племя Давида, раба Моего, и левитов, служащих Мне.</span></span>Иер. 33:22</a>). <br /> Эти слова могут относиться <b>только к духовным потомкам Давида через Иисуса Христа, то есть к христианам</b>, ибо только число христиан (а никак не потомков Давида по плоти, которых и вовсе не осталось) за эти двадцать веков можно соизмерять со звездами на небе и с песком в море.<br /> О братья мои, возрадуемся тому, что и мы, христиане, относимся к этому бессчетному народу Божию, к этому величайшему народу в истории мира как по численности, так и по характеру. И еще больше возрадуемся, что и мы принадлежим к этой Божественной Отрасли Давида, искупившей нас от чужаков [в серб. букв:, инородцев. — Ред.] и соделавшей Своими и учинившей наследниками и сонаследниками вечного Царства.<br /> Господи преблагий, Ты избавил нас, блудных сынов, от свинского унижения и голодания и соделал сынами Царскими. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 27 (14) мая</div></div></p></div>