<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Это царство не просто Рим, но и те государства, которые из него выросли позже, — та общность, которая была охвачена римской властью. Это царство продолжается и сейчас — это Запад, так называемая европейская цивилизация, которая действительно раздробляет и сокрушает то, что не может переварить. Британия была до 60-х годов XX века империей, над которой не заходило солнце. Она была гораздо больше, чем Россия, и вообще гораздо больше всех остальных империй, когда-либо бывших. Британия — это самостоятельное государство, с общеевропейской культурой. Нужно не забывать, что согласно пророчеству Даниила, римское царство должно разделиться на две мощных культуры — первая западноевропейская и вторая восточноевропейская, евразийская, которая сейчас называется Россией! Поэтому справедливо, что Россия считает себя европейской страной. Это особая европейская страна, Европа ее не хочет признать своей, потому что это вторая нога истукана. Известно, что эти системы — Запад и Восток, одинаково будут проходить через разные стадии.<br />В другом пророчестве, которое увидел Даниил, сказано, что эти ноги будут частью железные, частью глиняные, т.е. и правая и левая нога будут то слабыми, то сильными, как смесь железа и глины, которая не может соединиться воедино. Естественно, бывают такие моменты, когда то Россия сильнее Запада, то Запад сильнее России. Но все это происходит в рамках единого плана. Китай может победить Запад (или Россию), только влившись в него (нее). По-другому победить невозможно. Все эти царства объединяются инстинктивно. Нельзя сказать, что этот процесс кто-то запланировал. Великая империя, которая охватывала собою территорию нынешних государств: Италии, Франции, южной Германии, Швейцарии, Австрии, всей Югославии, Албании, Греции, Болгарии, Румынии, Крыма, всей Турции, северного Ирака, Сирии, Израиля, Ливана, Палестины, Египта, Ливии, Алжира, Туниса, Марокко, Испании, Португалии и Англии, эта империя сначала была внутренне единой, железной. Потом, начиная с Диоклетиана, стала разделяться. При императоре Феодосии Великом она делится на две империи — восточную и западную. Последняя захватывается варварами, которые строят в ней варварские королевства, но считают себя преемниками империи. Восточная (Византия) продолжает быть христианской, порождает Русь и все балканские страны, сама потом распадается, но оставляет после себя Россию. Эта империя продолжает существовать до сих пор, исполняя то, что было сказано — «захватывая все». Как удивительно на самом деле: почему русские пошли непонятно куда? Вы знаете, что самая западная точка, куда простиралась власть России, — это была территория города Сан-Франциско в Калифорнии!<br />Люди плыли на лодках по Ледовитому океану, переваливали через какие-то совершенно немыслимые горы. Это их инстинкт вел, некоторая мощнейшая внутренняя посылка, и она явно шла и идет не от человека. А с другой стороны, подумайте, какая сила гнала западных людей? Все великие географические открытия — мощнейший инстинкт, который тоже гонит, но в другую сторону. Не случайно две империи не идут в одну сторону, они как бы очень долго не соприкасаются, а плавно растекаются в разные стороны, влекомые мощнейшим инстинктом, и в результате вся планета стала европейской. Весь мир охвачен европейцами! Сейчас кричат о том, что европейцы нехорошие, они все разрушали, испанцев ругают, что они индейскую культуру уничтожили, бедного Антисуму казнили (который убивал «всего лишь» 30 тысяч человек за день). Откуда такой инстинкт у европейцев? А вы не забывайте, что такое Слово Божие, когда Бог говорит какое-то Слово, то это Закон! Закон существования мира. Вот многие люди ищут сейчас объяснение, почему это произошло? Ответ очень простой — потому что Бог так сказал! Западной цивилизации дано Богом последнее задание — заполнить Землю, сокрушить и разрушить все другие культуры или впитать их в себя. Зачем? Чтобы Евангелие могло быть донесено до всех людей!!!</div></p>