<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сей паримии содержится предречение о цветущем состоянии новозаветной Церкви.<br /><br />Ст. 1. <b>Тако глаголет Господь: радуйся пустыня жаждущая, да веселится пустыня и да цветет, яко крин </b><br /> Пророк Исаия имеет обычай, как известно, свои пророчества излагать так, что от угроз переходит к обетованиям и наоборот. В подлежащей рассмотрению паримии содержатся одни обетования или предречения о счастливом будущем для царства Божия или Церкви. Но этим обетованиям суждено исполниться не иначе, как под условием торжества правосудия Божия над врагами этого царства – язычниками и Иудеями, согласно с угрозами, содержащимися в предшествующей 34 главе. И уже тогда, когда будут совершаться суды Божии над врагами царства Божия, наступят цветущие времена для него. В судьбе царства Божия произойдет нечто подобное тому, как если бы бесплодная и дикая пустыня обратилась в цветущее и плодородное поле. Дикая и бесплодная пустыня есть образ языческого мира, жившего одной естественною жизнью, не испытавшего попечений о нем Господа, подобных тем, предметом которых служил избранный народ, и потому бесплодного в нравственном отношении, или приносившего тощие плоды духовной жизни. Это была поистине пустыня сухая, жаждущая, не орошаемая росою благодати Божией. Но вот придет время, когда Господь изольет Свою благодать и на эту пустыню, когда призовет в Свое царство язычников. О сем времени поистине можно сказать то, что со слов пророка воспевает Церковь: «процвела есть пустыня, яко крин, Господи, языческая, прежде неплодящая церковь». И как взор человека услаждается зрелищем цветущего, плодоносного сада и поля, так и Господь будет радоваться, взирая на цветущее состояние в Церкви веры и благочестия, и сама Церковь будет радоваться, вкушая изливающуюся на нее обильно благодать Божию. Об этой-то радости предрекает пророк: Радуйся пустыня жаждущая.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>XXVI. Паримия в навечерие Богоявления на первом часе и водоосвящении. Глава XXXV</div></div></p></div>