<p ><div> Ни один наш день не проходит без греха. Прекрасно говорит апостол: Ибо для меня жизнь — Христос, и смерть — приобретение, указывая первым утверждением на необходимое для жизни, а вторым — на благо, приносимое смертью. Действительно, Христос — наша жизнь, Ему мы служим, послушание Ему должны являть святые Его, проповедуя Евангелие. И Симеон, который говорит: <i>Ныне отпускаешь раба Твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыко, по слову Твоему, с миром,</span></span>Лк. 2:29</a>), ждал своего часа ради Христа. Христос — наш Царь, и не можем мы пренебрегать Его велениями и отступать от них. Сколь многим людям император этой земли повелевает отправиться в чужие края для исполнения ли должности или с каким-либо поручением! Разве могут они уклониться, не имея на то его позволения?<a href="#593106_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> А насколько важнее повиноваться велениям божественным, чем человеческим! Итак, для святого <b>жизнь — Христос, и смерть — приобретение.</b> Как раб, не уклоняется он от служения жизни и, как мудрец, ценит то, что обретает по смерти. Приобрести же означает прекратить преумножение грехов, удалиться от дурного и устремиться к лучшему. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="593106_1" class="note-item" href="#593106_1">1</a> Пример относительно повиновения императору неслучаен: за ним стоит опыт свт. Амвросия, в прошлом имперского чиновника.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О благе смерти, 7</i></span></div><br />***<br />И вот мы видим, что такая смерть - приобретение, а жизнь - наказание. Поэтому Павел говорит: <b>Для меня жизнь - Христос, и смерть - приобретение.</b><br />А что такое Христос, как не смерть тела и дух жизни? Потому и мы умираем с Ним, чтобы с Ним ожить. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О кончине брата Сатира 2.40.<br />Cl. 0157, 2.40.270. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=1&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
