<div><p ><div>А теперь многие даже огорчились бы при таком приглашении. Если кто пригласит идти на конские ристалища или на зрелища беззакония, то стекаются многие; а в дом молитвы немногие идут без лености. Но не так было с иудеями. Что может быть прискорбнее, когда христиане оказываются беспечнее иудеев? Отчего же они сделались такими? Опять повторяю: от плена они сделались лучшими. Те, которые прежде гнушались и избегали храма и слушания изречений божественных, ходили на горы, в рощи и дубравы, и предавались великому нечестию, теперь оставили пристрастие к суеверию, с радостью внемлют этому призыву, пробуждаются, восстают и восхищаются в душе своей. Они страдали голодом и жаждою, не «<i>голод хлеба, не жажду воды</i>», но «<i>но жажду слышания слов Господних</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>), и испытав такое наказание, с большим желанием стремятся к тому, от чего прежде отступили. Они обнимают самый помост (Сиона) и говорят: «<i>ибо рабы Твои возлюбили и камни его, и о прахе его жалеют</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо рабы Твои возлюбили и камни его, и о прахе его жалеют.</span></span>Пс. 101:15</a>); еще: «<i>когда приду и явлюсь лицу Божию?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Жаждет душа моя к Богу крепкому, живому: когда приду и явлюсь пред лице Божие!</span></span>Пс. 41:3</a>) еще: «<i>буду воспоминать о Тебе от земли Иорданской и Ермониимской, от горы Малой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Унывает во мне душа моя; посему я воспоминаю о Тебе с земли Иорданской, с Ермона, с горы Цоар.</span></span>Пс. 41:7</a>); и еще: «<i>вспоминал и изливал пред собою душу мою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вспоминая об этом, изливаю душу мою, потому что я ходил в многолюдстве, вступал с ними в дом Божий со гласом радости и славословия празднующего сонма.</span></span>Пс. 41:5</a>). Что, скажи мне, «<i>вспоминал</i>» ты? «<i>Как пройду я к месту селения дивного, до дома Божи</i>я» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вспоминая об этом, изливаю душу мою, потому что я ходил в многолюдстве, вступал с ними в дом Божий со гласом радости и славословия празднующего сонма.</span></span>Пс. 41:5</a>), т. е. что я приду к этим ликам, этим торжественным собраниям, этому богослужению.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=120&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=121&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>