<p ><div>Другой (неизвестный переводчик, см. Ориг. Экз.): <b>скажу мир в тебе</b> (λαλήσω είρήνην έν σοί). Сказав: «<b>ради братьев моих и ближних моих</b>», и показав, что он молится об этом не ради заслуг их, но чтобы более облагодетельствовать их, прибавляет: «<b>ради дома Господа Бога нашего</b>», т. е. желаю мира для Его славы, для восстановления Его богослужения, для большего распространения Его учения. Одни из иудеев родились во время плена, а другие были свидетелями и отведения в плен и возвращения. Первые узнали обо всем этом от старейших, — о бывшем прежде, при совершении богослужения, благолепии и благоденствии, которого они лишились. Видишь ли, как он смиряет их гордость, чтобы не думали, будто они получили блага, как потерпевшие достойное наказание, но знали, что они возвращены в свое отечество для славы Божией, и зная это, были осторожны, чтобы, предаваясь прежним грехам, не испытать того же?<br /><br />Зная это, и мы будем всячески стараться не падать; если же когда–нибудь впадем в грехи, то постараемся скорее встать и не обращаться к прежнему, чтобы не услышать сказанного расслабленному: «<i>вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Потом Иисус встретил его в храме и сказал ему: вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже.</span></span>Ин. 5:14</a>). Это сказано для того, чтобы научить добродетельных крепко хранить свою добродетель, а освободившихся от грехов — оставаться при доброй перемене, дабы всем вместе получить небесные блага, которых да сподобимся все мы благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава во веки веков. Аминь.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=121&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=122&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
