<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Если прививка приживется... она делается плодоносной маслиной... Так и люди, если они через веру преуспеют к лучшему, и получат Духа Божия, и произрастят плодоношение Его, то будут духовными.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против ересей.<br />AHR II:345; <i>Книга 5.10.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Привитое растение вместо земли использует дерево, на котором вырастает. Так и любое существо рождается по божественному призыву. Вот почему, даже если маслина оказывается дикой, она все равно увенчивает победителей на Олимпийских играх... Мы уже видим, что многие из диких деревьев, за которыми ухаживают, благодаря одному этому еще не в состоянии принести плод. И вот, дикие растения сначала менее развиты, чем возделываемые. Причина этого состоит в том, что дикое растение не имеет сил к усвоению пищи. Поэтому принимает пищу более крупная привитая олива, благодаря прививке держащаяся за дикую.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Строматы.<br />TLG 0555.004,6.15.117.2.2.-118.1.2.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div><i>Если же некоторые из ветвей отложились</i> — означает: если некоторые из них не поверили, они исключены из обетования. <i>А ты, дикая маслина, привился на место их и стал общником корня и сока маслины. </i> Здесь Павел показывает, что, в то время как многие иудеи не поверили, язычники через веру в надежду обетования пришли на их место, что болезненно для иудеев. Это произошло не по закону агрономии, когда хороший черенок прививают к плохому дереву, а наоборот: язычники привились к доброму дереву, хотя и имели плохой корень (См. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> что вы были в то время без Христа, отчуждены от общества Израильского, чужды заветов обетования, не имели надежды и были безбожники в мире.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А теперь во Христе Иисусе вы, бывшие некогда далеко, стали близки Кровию Христовою.</span></span>Еф. 2:12-13</a>). Итак, привита маслина, дабы черенок дал от корней плод. <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:375.</div></div></p></div>