<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1132">Дионисий Ареопагит свт.</a><div>Так, конечно, и божественный Павел познал Бога, когда познал, что Он выше всякого понятия и разумения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послание Дорофею Диакону.<br />TLG 2798.006, 5.1.9-10.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Апостол даже восклицает: <i>О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия!</i> Откуда такое восклицание? Оно основано на припоминании ранее приводимых Писаний и на размышлении о таинствах, которые апостол рассматривает в свете Христовой веры, происходящей от закона.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против Маркиона.<br />Cl. 0014, 5.CSEL625.3.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Изначально Бог знал, каковы будут поступки и дела людей; род же человеческий не мог быть спасен только суровостью праведности Его, как не мог стать совершенным лишь только Его милостью. Так, в определенное время Он постановил, что должно проповедовать, хотя до того Он позволял каждому решать для себя, ибо праведность познавалась под водительством самой природы. Поскольку же власть естественной праведности ослаблена стала привычкой греха, был дан закон, чтобы род человеческий сдерживался страхом перед законом. Но так как люди не удержались и обвинены были законом, явлена была благодать, дающая спасительное прибежище, но и ослепляющая на время отвергающих ее и приглашающая соучаствовать в обетовании язычников, которые прежде не захотели последовать за праведностью Божией, данной через Моисея; так чтобы иудеи возревновали о спасении язычников и по этой ревности обратились к источнику корня своего, который есть Спаситель. Это - <i>бездна богатства и премудрости и ведения Божия, </i> Который Своим многогранным провидением призвал к вечной жизни и иудеев, и язычников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:389.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Павел тщательно исследует невидимое и сокрытое тайн Божиих - данные ему от Бога озарения относительно истолкования неисследимого и неисповедимого. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О христианском совершенстве.<br />TLG 2017.026, 8,1.187.16-20.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1239">Зенон Веронский сщмч.</a><div><p >Истинное благочестие открыто сознается, что оно знает о Боге только то, что дано ему знать; потому-что, сколько необходима простота сердца в исследывании открытого нам, столько неуместна пытливость, усиливающаяся разгадать тайное. В самом деле, кто знает причины и свойства раскинутого над нами неба и того, что на нем и за ним находится? Кому известно, земля ли поддерживается водою, или вода на лоне земли покоится? Кто похвалится знанием того, какую фигуру имеют ветры, от чего происходят прилив и отлив в море? Коротко, кто может присвоить себе знание творческих планов Господа и Бога нашего? Думаю, никто, когда уже Боговдохновенный Апостол говорит: <b>«о, глубина богатства и премудрости и разума Божия! яко неиспытани судове его, и неисследовани путие его.</b> <i>Кто бо разуме ум Господень?» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ибо кто познал ум Господень? Или кто был советником Ему?</span></span>Рим. 11:33-34</a>).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О пророке Ионе</i></div></p></div></p></div>