<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Они - израильтяне по плоти, ибо полагали оправдаться делами закона и не обрели того, чтобы быть оправданными перед Богом верою... А иначе нет возможности узреть путь истины (ибо зло поразило их, и они сбились с пути) и прийти к спасительной благодати. А тот, кто понял и не захотел поверить, должен следовать туда, куда желает: он ни из чего другого не сможет обрести веру и спастись. Приведенные примеры из пророков содержат двойной смысл: двумя способами они выражены и записаны. Речь идет о двух видах людей. Один - тот вид людей, которые по причине собственного зла ослеплены навечно и утверждают, будто не знают того, что слышат... Другой вид состоит из тех, кто старается жить сообразно с законом, но не принимает праведность Христа. Они делают это не из зависти злой воли, но из-за ошибочного понимания традиции праотцев. Они ослеплены на время, ибо, хотя они должны признать великие деяния Христа, которые не могут быть незамечаемы, они оставили Бога и, вместо Него, следуют за мнением людей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:365-71. <br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Просил ты объяснить тебе следующие слова: <b>даде им Бог дух умиления, очи не видети, и уши не слышати, даже до днешняго дне</b>. Посему слушай. Слова даде и предаде, по законам и словоупотреблению Священного Писания, означают: оставил и попустил. Если же не принимаешь сего, то поведу речь с доказательствами. Ап. Павел о воздающих божественное чествование идолам говорит: <i>предаде их в страсти безчестия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</span></span>Рим. 1:26</a>), то есть оставил в страстях, предоставил их страстям. Ибо тем, которые поклонялись твари вместо Творца, возможно ли было не утратить познания естества и не погрязнуть в чуждых для естества грехопадениях? <br /><br />И еще сказал: <i>предаде их в неискусен ум творити неподобная</i>. Потом Апостол объясняет себя самого и говорит: <i>исполненных всякия неправды, злобы, лихоимания</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму - делать непотребства,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> так что они исполнены всякой неправды, блуда, лукавства, корыстолюбия, злобы, исполнены зависти, убийства, распрей, обмана, злонравия,</span></span>Рим. 1:28-29</a>). Посему, если были исполнены, то как же предаде? Заметь точность слововыражения. Не сказал: "предал тех, которые исполнятся", но говорит: "оставил исполненных", подобно какому-нибудь доброму пастырю, который овец, одержимых заразительною болезнью, гонит из стада и некоторым образом предает волкам, не в том смысле, что ввергает их в пасть волкам, но в том, что лишает их своего попечения и своей защиты. Посему слово даде имеет такой смысл. <br /><br />А дух умиления (κατανύξεως) ηначит дух изумления и поражения. Ибо νύττειν ηначит "прободать и поражать", по сказанному: <i>копием ребро Ему</i> (Христу) <i>прободе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> но один из воинов копьем пронзил Ему ребра, и тотчас истекла кровь и вода.</span></span>Ин. 19:34</a>). Итак, поскольку умилить значит поразить, то вместо: "быть пораженным" справедливо сказано: "быть приведенным в умиление". Потом Апостол, объясняя слово "умилил", а именно, что оно значит "поразил", сказал: очи не видети и уши не слышати. Ибо сие обыкновенно бывает с пораженными. Когда ум возмущен, тогда и чувства отказываются от своей деятельности. <br /><br />А что сие дает он разуметь, выслушай Писание, которое говорит: <i>блажен, иже не уязвися печалию греха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Блажен человек, который не погрешал устами своими и не уязвлен был печалью греха.</span></span>Сир. 14:1</a>). Между тем печаль, яже по Бозе, покаяние нераскаянно во спасение соделовает (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению, а печаль мирская производит смерть.</span></span>2 Кор. 7:10</a>). Потому, что же значат слова Писания? Если скажем, как думают некоторые, что здесь ублажается вовсе не согрешивший, то, может быть, никто не будет иметь части в сем ублажении, ибо все мы под запрещениями. <br /><br />Кто похвалится, что чистое у него сердце? Или кто посмеет сказать, что чист он от греха? Если же скажем, что Писание ублажает не того, кто не опечален, но того, кто не поражен печалью, кто не предал собственного своего спасения, как было сие с Иудою, который умертвил себя удавлением (и богомудрый Павел, убоявшись, как бы не подвергся сему и соблудивший у Коринфян, повелел принять его, когда он покаялся, да не како многою скорбию пожерт будет таковый (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> так что вам лучше уже простить его и утешить, дабы он не был поглощен чрезмерною печалью.</span></span>2 Кор. 2:7</a>) то, может быть, несколько коснемся истинного смысла изречения. <br /><br />Если же умиление бывает и в отношении чего-либо прекрасного, то никто сему да не дивится. Ибо и там сие значит: быть уязвленным чем-либо прекрасным, как восклицала душа, возлюбившая любовью Божественною: <i>яко уязвлена есмь любовию аз</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Подкрепите меня вином, освежите меня яблоками, ибо я изнемогаю от любви.</span></span>Песн. 2:5</a>). Надлежит же знать, что одни и те же именования или речения не всегда непременно заключают в себе одно и то же понятие. Ибо и Давид сказал: <i>яко да воспоет Тебе слава моя, и не умилюся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> да славит Тебя душа моя и да не умолкает. Господи, Боже мой! буду славить Тебя вечно.</span></span>Пс. 29:13</a>), выражая сим, как я думаю, что он не изумится и не дойдет до того, чтобы ему уже не песнословить; ибо присовокупил: <i>Господи Боже мой, во век исповемся Тебе</i>. И Симеон и Левий после того, как поругано было целомудрие сестры их, смутишася (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=34&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И увидел ее Сихем, сын Еммора Евеянина, князя земли той, и взял ее, и спал с нею, и сделал ей насилие.</span></span>Быт. 34:2</a>), то есть были поражены и уязвлены ревностью, и оттого впали в такой неукротимый гнев, что не только поругавшего, но и всех совершеннолетних в городе, употребив хитрость, предали смерти.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". Книга III. <br />4. Пресвитеру Мартирию. На слова: <i>даде им Бог дух умиления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> как написано: Бог дал им дух усыпления, глаза, которыми не видят, и уши, которыми не слышат, даже до сего дня.</span></span>Рим. 11:8</a>). </div></div></p></div>