<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Апостол говорит не о том, что про­исходит изменение природы, но про­водит сравнение, говоря, что Бог позволяет, чтобы эти вещи погибли в будущем, и что они погибают в отли­чие от вечности Сына. Ибо и Господь, предсказывая второе пришествие, говорит, что <b>звезды падут</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span></span>Мф. 24:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются.</span></span>Мк. 13:25</a>), и уже не будет солнца, луны и неба. <b>Кому когда из ангелов сказал Бог</b>? Оставив все творение, он говорит о том, что превыше его, а именно, об ангелах. Ибо если отличие Сына от ангелов — в том, что они были сотво­рены, а Он — не тварен, насколько более Он отличается от всего невиди­мого? И следует отметить, что слова­ми <b>Ты тот же</b> апостол показал предвечность Христа и непреложность Его природы, а словами <b>Не всели они суть служебные духи для служения</b> показал, что Сын не слуга, а соработник. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, Фрагменты</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>Не зря сказано <b>о столпе из облака</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=98&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> В столпе облачном говорил Он к ним; они хранили Его заповеди и устав, который Он дал им.</span></span>Пс. 98:7</a>), ибо всегда в строитель­стве дома для украшения и прочности колонна полагается. Таким образом говорил им Господь и в образе чего грядущее зодчество Церкви провозве­щал. И тогда, говоря в облаке, произ­нес слова, которые через святое <b>под­ножие</b> Свое, то есть через воплощение и богоявление, удостоил более ясно­го выражения. О, малое, низкое под­ножие, всех храмов высочайшее, всем существам духовным премного пред­почтительное! Как говорит апостол: <b>Ибо кому когда из ангелов сказал Бог: Ты Сын Мой</b>? (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо кому когда из Ангелов сказал <i>Бог</i>: Ты Сын Мой, Я ныне родил Тебя? И еще: Я буду Ему Отцем, и Он будет Мне Сыном?</span></span>Евр. 1:5</a>). Но что удивитель­ного, если Тот <b>подножием</b> называет­ся, Кто сравнил Себя с червем, жуком, травой, с камнем краеугольным? И не из некоей открывающейся более близ­кому рассмотрению низости, но из страстного чувства смирения; и на какую высоту, используя эти образы, Он поднял то, что прежде было в сем мире ничтожнейшим?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кассиодор, Изъяснение Псалмов (Пс 98) С1. 0900, SL98.98.160.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>Христос вознес первое приноше­ние нашей природы Отцу, и подивил­ся этому приношению Отец. И из-за чести Принесшего и чистоты при­несенного Он, показывая рукою вла­дения и полагая рядом приношение, говорит: <b>сиди одесную Меня</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кому когда из Ангелов сказал <i>Бог</i>: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих?</span></span>Евр. 1:13</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фотий, Фрагменты</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1072">Экумений Триккский прп.</a><div>«<b>Та погибнут</b>». Ибо видимое все преобразится и в безсмертие приидет. Итак, «погибнут» – говорит относительно настоящаго вида. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Та погибнут</b>,<br />Изменятся, как творение. „<i>Погибнут</i>“, говорит, вследствие изменения своего вида, который они имеют теперь.<br /><b>Ты же пребываеши</b>:<br />А Ты остаешься неизменным, как Творец.<br /><b>и вся якоже риза обетшают</b>.<br />Вся, т. е. и небо, и земля, от постояннаго действования и от времени подобно одежде, ветшающей от того же.<br /></div></p></div>