<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1077">Исаак Сирин прп.</a><div>От ангелов бывает то, что в уме свя­тых является ощущение открове­ния какой-либо тайны. И как скоро попущено Богом, чтобы открове­ние передавалось от чина высше­го и потом низшего другому чину, то таким образом, как скоро Божи- им мановением попущено доходить чему-либо до естества человеческо­го, доходит это к людям, по всему тому достойным. Ибо через горние чины приемлют святые свет созер­цания даже до славного присносу- щия — сей неизучаемой тайны, сами же они приемлют друг от друга, пото­му что суть <b>служебнии духи посылаемые к тем, которые готовы соделатъся наслед­никами жизни </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>). Но в будущем веке упразднится такой порядок, пото­му что не один от другого будет при­нимать тогда откровения славы Божи- ей, к прославлению и веселию души своей, но каждому, по мере доблестей его, непосредственно, что следует ему, дано будет Владыкою по достоин­ству, и не от другого, как здесь, прии- мет он дар. Ибо там нет ни учащего, ни поучаемого, ни имеющего нужду, чтобы другой восполнил недостаток его. Там один Даятель, непосредствен­но дарующий способным приять, и от Него приемлют обретающие небесное веселие. Там прекратятся чины уча­щих и учащихся, и быстрота желания всякого будет стремиться к Единому.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Исаак Сирин, Слова подвижнические 18</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Не скрывает апостол, что невидимые ангелы часто незаметно присутству­ют и искусно помогают избранным, защищая тех от козней врагов, и под­держивают их во взыскании великой благодати Небесного Отца, о чем сви­детельствует апостол, который гово­рит: <b>Не всели они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение</b>.<br />Более же всего заслуживает веры помощь нам ангельских духов, когда предаемся всецело делам божествен­ным, то есть находимся в церкви, или вслушиваемся в чтение святых книг, или предаемся усердно псалмопению, или следуем проповеди, или также ког­да проникнутые благочестием служим торжественную мессу. И здесь апостол напутствует женщин в церкви присут­ствовать с покрытой головой в связи с ангелами<a href="#589334_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И пророк говорит: Славлю Тебя всем сердцем моим пред ангелами<a href="#589334_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br />Не следует и сомневаться, что, когда совершается таинство Плоти и Кро­ви Господа нашего, происходит собра­ние небесных, которые бдительно несут стражу у того памятного места, где погребено было само священное тело и откуда вознеслось при воскре­сении. Поэтому, братия мои, следует нам усердно стремиться, чтобы, ког­да входим в церковь, дабы вознести хвалу Господу или для отправления богослужебного обряда, всегда, памя­туя с должным страхом и почтением о небесном ангельском присутствии, выполнять долг по образу преданных Богу женщин, о которых рассказыва­ют, что убоялись появившихся у свя­щенного места ангелов и наклонили лица свои к земле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Гомилии на Евангелия С1. 1367,2.1092.3</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="589334_1" class="note-item" href="#589334_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему жена и должна иметь на голове своей <i>знак</i> власти <i>над нею</i>, для Ангелов.</span></span>1 Кор 11:10</a>.<br /></li><li><a id="589334_2" class="note-item" href="#589334_2">2</a> Греч, кои гуаутюу йууе^соу уа^со оог (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=137&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Давида. Славлю Тебя всем сердцем моим, пред богами</li><li> пою Тебе. <i>//</li><li>В переводе 70-ти:</i> пред Ангелами.</span></span>Пс 137:1</a>). В Синод, переводе: пред бога­ми пою Тебе (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Господи! Ты испытал меня и знаешь.</span></span>Пс. 138:1</a>). — Прим. ред.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1072">Экумений Триккский прп.</a><div>«<b>Не вси ли суть служебнии дуси</b>». Ободряет их (апостол), говоря, что Христос – истинный Сын Божий, а Ангелы, сослужители нам, поставлены в такую службу, чтобы все делать и исполнять для спасения нас – людей. Ведь Ангелы многократно были служителями у людей – у Марии, при гробе Господа, у Корнилия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>И зачем это говорю я, что Иисус Христос выше Ангелов? В самом деле, ведь они суть служители как Отца, так равно и Сына. Они служат там, куда посылаются, и служат спасению людей, как внушает (нам) это не ветхое только Писание, но и новое. Так, напр., они служили Аврааму и тем, кои с ним, Лоту и т. далее; равным образом — при Евангельском бдаговестии Богоматери, обрученнику ея, пастырям, волхвам и безчисленному множеству других людей. В выше — поставленном вопросительном предложении (Апостола) ясно и опредленно заключается такой именно ответ. А служат Ангелы Сыну и по вочеловчении Его, будучи посылаемы Им к людям, достойным спасения.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div> Ни одно [тварное существо] не выше человека настолько, чтобы могло посоветовать ему и предложить мысль, благодаря которой он познал бы и обрел нечто полезное для себя. <b>Только сам человек соблюдает свой чин</b>, познает самого себя и Того Единого, <b>Кто превыше его, оберегает то, чему он научен Им</b>, – только тогда человек принимает Его как единственного Советчика. Ибо и Ангелы, хотя они и превосходят нас по достоинству, но все же подчиняются Его повелениям относительно нас, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>). Это, конечно, относится не ко всем Ангелам, но к тем, которые добры и сохраняют свой чин. Ведь они имеют от Бога ум, слово и дух, которые тесно соединены в них, и должны, подобно нам, повиноваться Создателю, Который есть Ум, Слово и Дух. Ангелы превосходят нас во многом, но в некотором отношении они ниже нас, о чем мы уже сказали и еще будем говорить, а именно, в том, что мы суть по образу Творца, <b>вследствие чего мы стали больше, чем они, по образу Божию</b>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Сто пятьдесят глав, посвященных вопросам естественнонаучным, богословским, нравственным и относящимся к духовному деланию, а также предназначенных к очищению от варлаамитской пагубы". Глава 43</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1200">Петр (Зверев) сщмч.</a><div>“Удивительно ли, говорит, что они служат Сыну, если они служат и для нашего спасения? Видишь, как апостол возвышает умы слушателей и указывает на великую честь, оказываемую нам Богом, назначившим такое служение Ангелам, которые выше нас, – служение для нас; он как бы так говорит: Ангелы употребляются на то, служение их состоит в том, чтобы служить Богу для нашего спасения. Таким образом, дело Ангелов – исполнять все к спасению братии. Хотя это дело Самого Христа, но Он спасает нас как Владыка, а они – как рабы; и мы, хотя рабы, но и сослужители Ангелов. Что вы, говорит, удивляетесь Ангелам? Они – рабы Сына Божия, всюду посылаются для нас, служат для нашего спасения, следовательно, они – подобные нам рабы. Посмотрите, какое небольшое Он полагает различие между тварями; хотя значительно различие между Ангелами и людьми, но он поставляет их близ нас и как бы так говорит: они трудятся для нас, всюду текут для нас, можно сказать – рабствуют нам. Служение их состоит в том, что они всюду посылаются для нас.<br /><br />Таких примеров исполнен Ветхий, исполнен и Новый Завет. Когда Ангелы благовествуют пастырям, когда являются Марии, когда Иосифу, когда сидят при гробе Христовом, когда посылаются сказать ученикам: мужи Галилейские! Что вы стоите и смотрите на небо? (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и сказали: мужи Галилейские! что вы стоите и смотрите на небо? Сей Иисус, вознесшийся от вас на небо, придет таким же образом, как вы видели Его восходящим на небо.</span></span>Деян. 1:11</a>), когда освобождают Петра из темницы, когда беседуют с Филиппом, – то не ясно ли, что они служат нам? Представь же, какая оказывается нам честь, когда Бог посылает Ангелов служить нам, как друзьям Своим, когда Ангел является Корнилию, когда Ангел освобождает из темницы всех апостолов и говорит: идите и, став в храме, говорите народу все сии слова жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> идите и, став в храме, говорите народу все сии слова жизни.</span></span>Деян. 5:20</a>). Но что я говорю о других? Самому Павлу являлся Ангел. Видишь ли, как они служат нам для Бога, и служат в делах весьма важных? Посему Павел и говорит: всё ваше… мир, или жизнь, или смерть, или настоящее, или будущее (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Павел ли, или Аполлос, или Кифа, или мир, или жизнь, или смерть, или настоящее, или будущее, - все ваше;</span></span>1 Кор. 3:22</a>). И Сын был послан, но не как раб, не как служитель, а как Сын Единородный, как хотящий того же, чего хочет Отец; или, лучше сказать, Он и не был послан, потому что Он не из места одного перешел в другое, но принял плоть, а они переменяют места; оставив одни места, в которых были, переходят потом в другие, в которых не были. Это говорит апостол для того, чтобы ободрить их. Чего, говорит, вы страшитесь? Ангелы служат нам” (святитель Иоанн Златоуст).<br /><br />Вот и различие между Сыном и Ангелами. Сын царствует на вечном Престоле Божием; Сын – Сам Бог и Господь, а Ангелы – духи и силы Небесные, лично свободные, служат, как творения Своему Создателю. Сын воссел одесную Бога Отца, восприняв Свою изначальную Божественную власть; Ангелы посылаются от Его Престола и Престола Отца, так как у Них один общий Престол, как вестники Божественных повелений и откровений во все концы вселенной. Сын есть и пребывает в бесконечные веки Господь, Которому и они, поклоняясь, служат. Но как и для кого они Ему служат? Они содействуют и помогают людям, имеющим наследовать спасение. Деятельность Ангелов простирается на всю природу и творение на небе и на земле, а конечной целью всего домостроительства Божия с самого начала творения, а следовательно, и всего служения ангельского, остается возрождение падшего человечества, помощь в достижении спасения грешникам. По учению Церкви Ангелы-хранители даются для хранения царств, городов, монастырей, церквей и отдельных личностей. Святитель Дионисий Ареопагит говорит: “Богословие вверяет священноначальство над нами Ангелам, когда называет Михаила князем иудейского народа, равно как и других Ангелов князьями других народов”. Святитель Василий Великий: “Все Ангелы имеют как одно наименование, так, конечно, и ту же общую всем природу; однако же одни из них поставлены начальствовать над народами, а другие быть сопутниками каждому из верных. Но в какой мере целый народ предпочтительнее одного человека, в такой же, без сомнения, по необходимости выше достоинство Ангела-народоправителя в сравнении с достоинством Ангела, которому вверено попечение об одном человеке”. Святитель Григорий Богослов: “Каждому Ангелу дано особое начальство от Царя: иметь под надзором людей, города и целые народы”. Преподобный Иоанн Дамаскин: “Ангелы охраняют части земли, правят народами и местами, как поставлены на то Творцом”. Я уверен, что особенный Ангел покровительствует каждой Церкви, как научает меня евангелист Иоанн в Апокалипсисе (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Тайна семи звезд, которые ты видел в деснице Моей, и семи золотых светильников <i>есть сия</i>: семь звезд суть Ангелы семи церквей; а семь светильников, которые ты видел, суть семь церквей.</span></span>Откр. 1:20</a>). Святитель Василий Великий говорит: “К каждому из верных приставлен Ангел, достойный того, чтобы видеть Отца небесного”; и в другом месте: “Что с каждым из верных есть Ангел, который, как детоводитель и пастырь, управляет его жизнью, против сего никто не будет спорить, помня слова Господа, сказавшего: не презирайте ни одного из малых сих; ибо говорю вам, что Ангелы их на небесах всегда видят лице Отца Моего Небесного (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Смотрите, не презирайте ни одного из малых сих; ибо говорю вам, что Ангелы их на небесах всегда видят лице Отца Моего Небесного.</span></span>Мф. 18:10</a>). И псалмопевец говорит: Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их.</span></span>Пс. 33:8</a>), – Ангел не отступит от всех уверовавших в Господа, если только не отгоним его сами худыми своими делами, ибо как пчел отгоняет дым и голубей смрад, так и хранителей нашей жизни – Ангелов, отгоняет, отдаляет многоплачевный и смердящий грех”. Святитель Амвросий говорит: “Бог посылает Своих Ангелов для охранения и для вспомоществования тем, которым усвоено право на наследие обетованных благ в жизни будущей”.<br /><br />Ангелом-хранителем называется тот Ангел, который даруется от Бога человеку при его вступлении в Царство Благодати, то есть при крещении, дабы хранить его в продолжение всей жизни и руководить к небесному Отечеству. Присутствие при человеке Ангела-хранителя неоспоримо подтверждается многими примерами и опытами. И их так много в Ветхом и Новом Завете, что для перечисления их понадобилось бы много места и времени.<br /><br />Весь человек: дух, душа и тело, ум, воля и совесть – охраняется Ангелом, а вместе с сим и внешнее состояние человека, и притом во всех случаях жизни. Посему от Ангела-хранителя можно надеяться получить всякую помощь, можно прибегать к нему с молением во всякой нужде и обстоянии. Но преимущественно Ангел бодрствует над сохранением нашей души и совести. Ибо, хотя бы все было потеряно, даже самая жизнь, но если цела душа и совесть, то человек цел, и Ангел-хранитель радуется о нем, как о сохраненном. Напротив, хотя бы весь мир был нами приобретен, но если погублена совесть и душа, то мы все потеряли, и Ангел-хранитель плачет о нас, как о погибших.<br /><br />Где естественные средства недостаточны, а нужда в помощи величайшая, там действие Ангела-хранителя обнаруживается чудесным образом, а в обыкновенных случаях Ангел-хранитель действует обыкновенным, ему свойственным образом. Но должно помнить, что и обыкновенное ангельское выше обыкновенного человеческого. Поскольку знание и силы Ангелов далеко превышают всю мудрость и все могущество человеческое, то Ангел-хранитель и без чудес может сделать для хранимого им человека много такого, чего бы сам человек не мог для себя никогда сделать. Может, например, невидимо отклонить человека от опасности или благовременно предостерегает его; может вразумить ум тайным озарением, может вдохнуть в сердце благое желание, одушевить мужеством, утешить в скорби и прочее.<br /><br />К сожалению, многие из нас не обращают внимание никакого на своего Ангела-хранителя; немало даже и таких, которые не знают, что у них есть Ангел-хранитель, хотя Церковь делает с своей стороны все, чтобы не оставить нас о сем в неведении. Один из дней каждой седмицы посвящается на прославление и молитвенное призывание Ангелов. Кроме того, у нас есть немалое число трогательных молитв к Ангелухранителю для домашнего употребления.<br /><br />Ангел-хранитель дается человеку на всю жизнь, но коль скоро человек, повторяя одни и те же пороки, предается совершенно страстям и, ниспадая из одного порока в другой, доходит наконец до ожесточения и нераскаянности, то Ангел-хранитель, хотя не оставляет вовсе такого грешника, но, побуждаемый несовместностью чистого естества своего с грехом, удаляется от него, через что грешник лишается ангельского покрова и к нему открывается ближайший доступ ангела тьмы. Впрочем, и самый великий грешник может примириться с своим Ангелом-хранителем посредством искреннего раскаяния в грехах и оставления их навсегда. В таком случае, по слову Писания, великая радость бывает не только для Ангела-хранителя, но и для всех прочих Ангелов на небеси. Видит ли кто когда своего Ангела-хранителя? Видит в час своей смерти. Ибо Ангел-хранитель остается единственным спутником души при разлучении ее с телом. Но это свидание с Ангелом-хранителем не для всех бывает одинаково. Для душ добрых оно источник взаимной радости и благодарения, а для душ злых и нераскаянных – источник стыда, печали и вечных угрызений совести.<br /><br />Нужно быть всегда внимательным к себе, чтобы приметить ангельскую помощь. Вот что говорит об этом, и весьма поучительно, преосвященный Филарет, митрополит Московский: “Как в видимых своих явлениях святые Ангелы нередко принимаемы были человеками за подобных человеков, так легко случиться может, что и невидимые их действия человек примет за собственные человеческие или естественные обыкновенные действия. Не случается ли, например, что среди недоумения или некоего бездействия ума вдруг, как молния, просиявает чистая, святая и спасительная мысль, что в обуреваемом или хладном сердце мгновенно водворяется тишина или возгорается небесный пламень любви к Богу? Если всякое явление по роду своему свидетельствует о присутствии действующей силы, то сии внутренние явления души нашей не свидетельствуют ли о присутствии Небесных сил, по человеколюбию бросающих лучи свои в наш ум и искры в наше сердце? Не суть ли это действия Ангелов, по изречению пророка Захарии, глаголющих в нас? Как достойно сожаления, если мы не примечаем сей ангельской помощи! Ибо, не примечая, не приемлем ее как должно и не пользуемся ею; не пользуясь, остаемся неблагодарными и виновными, не приготовляем себя к другим подобным посещениям и таким образом удаляем от себя хранителей наших”.</div></p>