<p ><div>Вы <b>«слышали, что Я сказал вам»</b>. Для чего это сказал? Я так далек от страха, говорит этим Христос, так уверен в событиях, что даже предсказал их. И это, что будет после, <b>Я сказал вам [о том], прежде нежели сбылось, дабы вы поверили, когда сбудется, яко Аз есмь</b>. Как бы так говорил: вы не знали бы, если бы Я не сказал; а Я не сказал бы, если б не был вполне уверен. Видишь ли, что те слова были сказаны приспособительно? Так и тогда, когда Он говорит: <i>«или думаешь, что Я не могу умолить Отца, и Он представит Мне двенадцать легионов Ангелов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> или думаешь, что Я не могу теперь умолить Отца Моего, и Он представит Мне более, нежели двенадцать легионов Ангелов?</span></span>Мф. 26:53</a>)? – говорит приспособительно к мнению слушателей. Конечно, никто, и даже крайне неистовый, не скажет, что Он не мог помочь сам Себе, а имел нужду в ангелах. О Нем думали, как человеке; поэтому Он и говорит: <i>«двенадцать легионов Ангелов»</i>. А между тем Он только спросил пришедших взять Его – и отбросил их назад. Если же кто назовет Отца большим в том отношении, что Он виновник Сына, то я не буду и этому противоречить; но это отнюдь не значит, чтобы Сын был иного существа. Слова Его значат вот что: доколе Я здесь, вам естественно думать, что находимся в опасности; если же Я отойду туда, – верьте, что вне опасности, потому что никто не может одолеть Его. Все же это Он говорил приспособительно к немощи учеников. Сам Я, говорит, вполне спокоен и не забочусь о смерти; потому-то и сказал: <b>«Я сказал вам [о том], прежде нежели сбылось»</b>. Но так как вы не можете еще принять слова об этом, то Я и заимствую для вас утешение от Отца, Которого вы признаете великим. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=14&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=14&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
