<p ><div>Он говорит: <b>замеси три меры лучшей муки и сделай пресные хлебы.</b> По-гречески они называются <i>enkruphia</i>, то есть «спрятанные» <a href="#567005_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, потому что каждая тайна должна оставаться сокрытой и словно окутанной глубоким молчанием, чтобы ей не коснуться случайно ушей непосвященных. Этим вскармливается божественное величие. Этим чувством питается тот, кто сдержан в речи и не разглашает священное. И Сарра, делая три меры лучшей муки, кратко научает нас таинству веры, будучи прообразом Церкви, которой сказано: <i>Возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, немучившаяся родами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, немучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа, говорит Господь.</span></span>Ис. 54:1</a>). Ибо действительно: Церковь сохраняет веру глубочайшим духом, исповедуя Троичность одного и того же Божества, поклоняясь в некоторой равной мере и благоговении Отцу, Сыну и Святому Духу, прославляя их в едином величии и различая особенность Лиц. Сочетай и ты свое благочестие с этим исповеданием веры!<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="567005_1" class="note-item" href="#567005_1">1</a> Греч. έγκρυφιας, "хлеб, испеченный в золе", происходит от корня έγκρυπτω, "скрывать, прятать". - <i>Прим.пер.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Аврааме. Cl. 0127, 1.5.38.531.1. Ср. Ориген. <i>Гомилии на Бытие</i>(Cl. 0198 6(А), 4.1.51.17).<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=18&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=18&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
