<p ><div>Не случайно то, что Авраам побежал к стаду быков, взял молодого и хорошего тельца и подал его с молоком. Действительно, в Исходе Моисей, возвестив Пасху Господню, сказал: <i>Агнец у вас должен быть без порока, чистый, совершенный, однолетний, мужского пола</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Агнец у вас должен быть без порока, мужеского пола, однолетний; возьмите его от овец, или от коз,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и пусть он хранится у вас до четырнадцатого дня сего месяца: тогда пусть заколет его все собрание общества Израильского вечером,</span></span>Исх. 12:5-6</a>); вы будете брать его из овец и козлят и убивать его на закате при стечении всего собрания. Поэтому и здесь описывается, что был полдень, когда Авраам оказывает гостеприимство Господу. Телец же закалывается к ужину и поедается с <i>молоком</i>, то есть не с кровью, но с чистотой веры. Телец <i>хороший</i>, потому что он омыл грехи, <i>молодой</i>, поскольку он познал иго легкого закона, а не жестоковыйного (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:29-30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Господь Моисею: Я вижу народ сей, и вот, народ он - жестоковыйный;</span></span>Исх. 32:9</a>), и не отверг виселицу креста.<a href="#566900_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> И он по справедливости молодой, потому что от его головы, ног и внутренностей ничего не оставляется (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не ешьте от него недопеченного, или сваренного в воде, но ешьте испеченное на огне, голову с ногами и внутренностями;</span></span>Исх. 12:9</a>) и кость его не сокрушается (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Ибо сие произошло, да сбудется Писание: кость Его да не сокрушится.</span></span>Ин. 19:36</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> В одном доме должно есть ее, [не оставляйте от нее до утра,] не выносите мяса вон из дома и костей ее не сокрушайте.</span></span>Исх. 12:46</a>;Числ. 9:12; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Он хранит все кости его; ни одна из них не сокрушится.</span></span>Пс. 33:21</a>), но он полностью становится пищей вкушающих (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=48&e=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Я есмь хлеб жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Отцы ваши ели манну в пустыне и умерли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> хлеб же, сходящий с небес, таков, что ядущий его не умрет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда Иудеи стали спорить между собою, говоря: как Он может дать нам есть Плоть Свою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Ибо Плоть Моя истинно есть пища, и Кровь Моя истинно есть питие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Как послал Меня живый Отец, и Я живу Отцем, так и ядущий Меня жить будет Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Сей-то есть хлеб, сшедший с небес. Не так, как отцы ваши ели манну и умерли: ядущий хлеб сей жить будет вовек.</span></span>Ин. 6:48-58</a>). То, что символизировала тень Закона, то явила истина Евангелия (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="566900_1" class="note-item" href="#566900_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Если в ком найдется преступление, достойное смерти, и он будет умерщвлен, и ты повесишь его на дереве,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> то тело его не должно ночевать на дереве, но погреби его в тот же день, ибо проклят пред Богом [всякий] повешенный [на дереве], и не оскверняй земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.</span></span>Втор. 21:22-23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Аврааме.<br />Сl. 0127, 1.5.40.532.12.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=18&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=18&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
