<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Как человек тонкого ума и разумный исследователь, не можешь ты чего-либо не знать, потому что, прекрасно собрав все в юности, наслаждаешься покоем в старости. <b>Не соделанное мое видесте очи Твои</b> — что не приведено еще мною в действие, говорит Адам, то видишь, как уже совершенное, и не рожденных еще знаешь, как уже рожденных.<br /><br />Но можно разуметь и другим образом: мое незлобие, мою простоту и мое несовершенство (и мысленное представление нередко в Писании называется делом) <b>видесте очи Твои, и в книзе Твоей вси напишутся</b>. То есть, нет ничего такого, чего не знал бы Ты или что было бы от Тебя сокрыто, но и будущее ведаешь, и незлобие мое видишь, как по неведению впал я в обман, и в незабвении памяти Твоей напечатлеваются все мои помыслы.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письма. Книга I. 331. Дидиму.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Несоделанное мое</b> (что было не устроенно во мне) <b>видесте очи Твои.</b><br /><br />Не устроенным (необделанным) Давид называет здесь или необразовавшегося и несовершенного человеческого младенца, который еще не получил в тайной художественной храмине природы, т. е. в женских ложеснах надлежащего устройства, или так называет несовершенное движение ума. Ты, говорит, Господи, знал меня, прежде нежели я образовался во чреве матери моей; и Ты сверх сего знаешь помышления и движения ума моего, прежде нежели получили полное образование; ибо Ты знаешь все, по словам Сусанны, прежде бытия всего.<br /><br /><b>И в книге Твоей все напишутся.</b><br /><br />Книгою Божиею называется точное знание Бoжие; а писанием Божиим именуется, по словам Златоуста, всегдашнее и непогрешительное памятование. Итак, в книгу общего знания Божия вписываются, говорит, все вообще и праведные и грешные, а в книгу знания Божия близкого вписываются только праведники.<br /><br />Слова <i>Григория Богослова</i>: Есть некая книга жизни, в которую вписываются все, очистившиеся по первому рождению, которое есть тайна ночи, дневным и светлым новосозданием, по которому каждый порознь получает отличное и чистейшее устроение, называемое прилично у Давида дневным и противоположным ночному. И таковые все дни жизни своей провели столь стройно, что ни один из них не имеет в себе ничего нелепого. Или по догадке святого Епифания, божественный Давид книге уподобляет ложесна, в которых созидаются и образуются младенцы. Итак, и то, говорит, что не получило во утробе образования, видели очи Твои. А Варин касательно речения: Βυβλιον, говорит: Βυβλιον различается от Βιβλιον первым (Βυβλιον) называется неписанная книга (каковое название дано антохийским apxиeреем от растения близ города Вавла), как в сдедующем местй: в книги (Βυβλιω) твоей все напишутся, а вторым (Βιβλιον) писанная. Впрочем касательно речения Βιβλιον он же думает, что оно пишется безразлично, и означает одно и то же, и у аттиков пишется чрез υ, а у ионийцев чрез ι.<br /><br /><b>Во днех созиждутся, и никтоже в них</b> (в числе их не созидаемый).<br /><br />Верующие, продолжает, христиане созиждутся светом и действием Святого Духа в создание отличное и чистейшее, противоположное созданию телесному, ночному и страстному, т. е. возродятся духовно чрез святое крещение; они то и пишутся в книгу Божию, и нет ни одного из сих возрождаемых крещением и вписываемых в cию книгу, который не усвоял бы себя духовно и не направлялся к добродетели. Мы это изъяснили по возможности, основываясь на словах Григория Богослова. А <i>Златоуст</i>, называя сие место неясным и темным, подает только мысль, по переводу другого толковника, следующую: не образовавшегося и несовершенного еще видели меня очи Твои, Господи, и видели столь точно, как видят тех, которые написаны в книге Твоей, т. е. как видят в свое время и совершенно образовавшихся, которые не требуют ни одного полного совершенства более для состава своего.<br /><br />Яснее же это у <i>Златословесного</i>: Очи Твои видели меня так ясно еще до создания и образования моего, как видели его уже достигнувшего полноты и не требовавшего уже ни одного дня для совершенства и полноты состава, так как бы он вдруг, по рождении своем, сделался по возрасту совершенным и в Твоих книгах написанным, т. е. в твоем знании и в твердой памяти. А чтобы ты знал, что это истинно, то выслушай изъяснение <i>другого</i>: Необразовавшегося еще видели меня очи Твои вместе со всеми написанными в книге Твоей, днем созидающимися, которым нет надобности ни в каком (т. е. дне). Почти таково же изъяснение и <i>Феодоритово</i> на сии слова, в котором прибавлено еще, что под книгою должно разуметь всеобъемлющее знание (Божие) и ничего не забывающую память Божию. <i>Безыменного</i>: Никакого смешения не будет в тот день суда между созданными: ибо ни грешник не найдется в числе праведников, ни праведник между грешниками; но по непогрешительному знанию всех будет разделено Богом каждому свое по приличию.<br /></div></p></div>