<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Друзья Божии суть все те, которые приблизились к Богу посредством добродетели и исполнения заповедей Божиих: <i>вы друзья Мои,</i> говорит, <i>ежели исполняете то, что Я заповедаю вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы друзья Мои, если исполняете то, что Я заповедую вам.</span></span>Ин. 15:14</a>). Но в числе добродетелей не маловажно, по Златоусту, и уважение к друзьям Божиим. А вместо: владычества их, другой перевел: племена их, что без околичности значит: они. Крепкими, говорит, и сильными сделались в добродетели и непреклонными на зло друзья Божии. Или под владычествами понимай власть, которую получил каждый друг Божий на нечистых духов, каковыми словами Давид неясно указывает на божественных апостолов, или на тех, которые добродетельны и подражают божественным апостолам.<br /><br />Посему и <i>Исидор Пелусиотский</i> пишет: И ты, если хочешь быть другом Божьим, владычествуй сильно, воздавая справедливость не за дары, или дружбу, но по достоинству; а таковыми словами святой выражает здесь начальство и власть. <i>Григорий фессалонитский</i> под владычествами разумел начальников и первых в каждом звании святых, как-то в звании апостолов — первоверховных Петра и Павла или и двенадцать, между мучениками — Димитрия, Георгия и Феодоров, между преподобными — Антония, Савву и Евфимия и т. д. <i>Другой:</i> Принимаешь слова: весьма утвердились владычества их, за: весьма, много их у меня было; почему и далее говорит: сочту их, и песок превзойдут множеством. <i>Феодорит:</i> Это должно относить к царю Иосии, который, по повествованию, удостоил священников всякой чести: потому что он, без сомнения, слышал обещания, данные Богом Аврааму сими словами: благословлю благословляющих тебя. Слова <i>Кирилла:</i> Кто может из плодов узнавать друзей Божиих, тот весьма почтит их: потому что и начальства их, т. е. мысли их о начальствах их весьма тверды. <i>Безыменного:</i> Ты промыслил, говорит, о мне и провел меня; а я в воздаяние за сие чту друзей твоих.<i> Феодотиона:</i> Весьма укрепились нищие их, что изъясняет <i>Феодорит</i> так: Ибо те, которые по причине беззаконий нечестивых царей жили в бедности и нищете, удостоились при Иосии великой чести.</div></p></div>