<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div>Богоотец Давид, видя умными и пророческими очами Христа, как бы присутствующим близ себя, и пораженный [возвышенным] смыслом Его Вочеловечивания, простерши руки к Нему, восклицает: «<b>Удивися разум Твой от мене, утвердися, не возмогу к нему</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дивно для меня ведение [Твое], - высоко, не могу постигнуть его!</span></span>Пс. 138:6</a>).<br />Схолия: «Я обратился к одному из толкователей и [нашел у него] высказывание, что когда он предался изучению (φιλολογιουντος) Священного Писания, то как бы внезапно отверзлись умные очи его и он увидел, что все устроение творения и всего, что в этом творении, начертывает образ и отпечатление Вочеловечивания Бога Слова. И поэтому [Апостол] Павел изрекает о Христе: «<i>все Им и для Него создано</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span></span>Кол. 1:16</a>).<br /> «<b>Удивися разум Твой от мене</b>», то есть от моего устроения души и тела, от двойственного смешения и сочетания моего, от моего человеческого соединения незримого и зримого, от моего ипостасного единения вещественного и невещественного, [происшедшего] в утробе материнской. Ибо я вижу Тебя в себе отпечатлительно, словно в некоем зерцале, и вижу самого себя в Тебе естественно.<br />Схолия: «Естественно (το φυσικως) следует понимать как истинно (αντι του αληθως)».<br />И в это я особенно верую, когда слышу Тебя, глаголющего в Писании: «<i>Сотворим человека по образу Нашему (и) по подобию Нашему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>).<br />Когда Бог творил незримого Ангела, Он не говорил: «Сотворю Ангела по образу и по подобию Своему». А творя двойственного человека, который является зримым и незримым, [Бог] назвал его Твоим образом и подобием, ибо человек — смертен и бессмертен, отпечатлевая мыслящей и бессмертной душой Твое, Христе, Божество, а в страстном теле [своем] нося истинный образ Твоего Человечества, единосущного ему. Поэтому, пораженный Твоим способом Вочеловечивания и снисхождения [к нам], я говорю: «<b>Удивися разум Твой от мене, утвердися</b>» — постигая самого себя, я поражаюсь этому Вочеловечиванию. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Три слова об устроении человека по образу и по подобию Божиему". Слово второе</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Удивися разум Твой от мене</b> (удивительно знание Твое надо мною); <b>утвердися, не возмогу к нему</b> (оно сильно, я изнемогаю в отношении к нему).<br /><br />Знание, продолжает, Тебя, Господи, т. е. мое познание Тебя выше меня, как изъясняет некто, т. е. оно превосходит мое разумение и постижение, и это показывая яснее говорит: Твое знание сильнее объема моего ума и рассуждения, и я изнемогаю в отношении к познанию сему, чтобы мог вместить его в уме моем. А под знанием сим, по словам <i>Златоуста</i>, разумеет знание естества и существа Божия; так как мы понимаем только бытие Бога, а что Бог, по своему существу, того не понимаем; также знаем, что Бог вездесущ, а как Он вездесущ, того не знаем; знаем также, что Он благ и человеколюбив и премудр и всесилен и имеет другие подобные свойства, а сколько Он благ и премудр, не знаем. О сими словами согласно и то, что говорит о премудрости, т. е. о Боге, Екклезиаст: я сказал: дай сделаюсь мудрым, и она (мудрость) удалилась от меня, я стал дальше от нее, нежели как был (прежде); глубина глубокая, кто найдет дно ее? (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Далеко то, что было, и глубоко - глубоко: кто постигнет его?</span></span>Еккл. 7:24</a>); и Павел говорит подобное: какая глубина богатства и премудрости и ведения Божия! и как не испытаны судьбы Его, и неисследимы пути Его (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>)!<br /><br />Некоторые же вместе с божественным <i>Златоустом</i> понимали сие иначе: удивительная премудрость Твоя явилась в создании и устройстве моем, изнемогаю пред нею, чтобы мог воспеть и прославить ее достойно. Но скажет кто либо: если ты, Давид, не знаешь в точности, что это за премудрость, то как же удивляешься ей? На сие ответствует, что потому то конечно удивляюсь премудрости Божией, что она непостижима, подобно тому как и мы, хотя и не можем постигнуть, что такое луч и свет солнца, однако же по тому самому, что не постигаем его, особенно удивляемся ему. За сим он удивляется и другой силе Божией, то есть тому, что Бог по своему могуществу и промыслу вездесущ, исполняет всякое место и, как изъясняет <i>Златоуст</i>, находится выше всего.<br /><br /><i>Григория Богослова</i>: Великий Давид, которому Бог явил неизвестную и тайную премудрость свою, ясно исповедует непостижимость знания (Его), то называя суды Божии бездною великою, основания которой нельзя достать ни мерою, ни чувством, то сказывая, что удивительным явилось знание (Его) над ним и над составом Его, и что оно сильнее силы и объема Его. Ибо если, говорит, оставив все прочее я обращусь к самому себе и стану рассматривать всю человеческую природу и устройство ее: то я невольно должен сказать: что это за смешeниe в нас? Что за движение? Как бессмертное срастворено с смертным? Как льюсь я долу и возношусь гopе? как одно и то же живое существо смертно и бессмертно? И что за тайна в природе моей? Как я измеряюсь местом, а ум не ограничивается оным, но оставаясь в одном и том же месте обходит все? Как бестелесное заключается в крови и дыхании?</div></p></div>