<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ст. 9-10 <b>Аще возму криле мои рано</b> (утром), <b>и вселюся в последних</b> (местах) <b>моря</b>. <i>И тамо бо рука Твоя наставит мя, и удержит мя десница Твоя</i>.<br /><br />Крылья у Давида составляла действующая сила ума его: если, говорит, я на сих крыльях в мечтательности ума моего понесусь в морскую бездну, в надежде не скроюсь ли от Тебя, Господи, там; то и там однако же божественная сила Твоя укажет мне путь и снова удержит меня, т. е. даже и в бездну я не могу уйти без Твоей силы; но она упредит меня, она даст мне место для убежища, и она же снова неизбежно удержит. А сказав: утром, сим означает то время, когда ум человека особенно бывает трезв и чист. Бо — здесь сказано излишне. Некоторые же под утром разумели восток, а под последними моря — запад. Итак, если, говорит, на крыльях ума моего понесусь на восток, то сила Твоя наставит меня, как летающего умом; и она же удержит, если дойду до запада.<br /><br /><i>Феодорита</i>; Здесь открывает неописанность естества Божия. И пророк Иона, также испытал силу сию: ибо решившись бежать от Бога всяческих, он был уловлен и связан волнами и ввержен в кита, как бы в темницу и поведен в тот город, куда был послан (прежде); и оказалось истинным то, что сказано: если поселюсь и в бездны моря, то и там рука Твоя укажет мне путь и удержит меня десница. Твоя. А сии слова имеют сходство с словами Амоса: Не убежит от них бежащий и не уцелеет от них старающийся уцелеть. Если сокроются и в аде, то и оттуда рука Моя исторгнет их. И если взойдут на небо, то и оттуда свергну их. Если скроются на вершине Кармила, то и там взыщу и оттуда возму их. И если погрузятся от очей Моих в глубинах морских, то и там повелю дракону, и он угрызет их (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Видел я Господа стоящим над жертвенником, и Он сказал: ударь в притолоку над воротами, чтобы потряслись косяки, и обрушь их на головы всех их, остальных же из них Я поражу мечом: не убежит у них никто бегущий и не спасется из них никто, желающий спастись.</span></span>Ам. 9:1</a>).</div></p>