<div><p ><div>Зерно — вещь дешевая и простая: если его размолоть, изольет свою силу. Так и вера: поначалу с виду кажется простой, но если затопчут её ногами противники, то изольет свою благодатную силу, так что благоуханием её наполнятся как те, кто услышал, так и те, кто читает о ней. Зерно горчичное — наши мученики: Феликс, Набор и Виктор <a href="#670751_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. В них было благоуханье веры, хотя они жили в безвестности. Пришло гонение, и сложили оружие, склонили свои шеи, и под ударом меча до скончания мира утвердили благодать своего мученичества, дабы по справедливости говорилось: <i>...по всей земле прошел голос их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но спрашиваю: разве они не слышали? Напротив, по всей земле прошел голос их, и до пределов вселенной слова их.</span></span>Рим. 10:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:5</a>) Сам Господь есть зерно горчичное. Он был свободен от несправедливости, однако, подобно горчичному зерну, никем не замеченному, народ Его не познал (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо когда мир <i>своею</i> мудростью не познал Бога в премудрости Божией, то благоугодно было Богу юродством проповеди спасти верующих.</span></span>1 Кор. 1:21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> которой никто из властей века сего не познал; ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы.</span></span>1 Кор. 2:8</a>). Он предпочел быть растоптанным, чтобы могли мы сказать: <i>Мы Христово благоухание Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на Евангелие от Луки. С1. 0143, 7.1948 [CCL 14:275-6].</i><br /></span></div><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="670751_1" class="note-item" href="#670751_1">1</a> Мученик Виктор пострадал в Милане во время «Великого гонения» 303-305 гг. Феликс и Набор были убиты приблизительно в то же время, но в Северной Африке. Позже их мощи были перенесены в Италию, в г. Милан, где Амвросий служил епископом. Все трое были солдатами императорской армии, в связи с чем автор ниже упоминает о добровольном сложении ими оружия. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=4&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=5&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>