<p ><div>На ст. 58-70<br /><b>Благословите Ангели Господни Господа, пойте</b> и <b>превозносите Его во веки.</b> <br />И чтобы не продлить слова до чрезвычайности, толкуя о каждом, призвании, скажем, что призывают к ликовствованию (59) небо, (60) «воды, яже превыше небес,» и (61) силы, окружающие Божий престол; призывают (62) солнце и луну, и (63) прочие светила, даже не только что на небе, но и что бывает в воздухе, (64) дождь, росу (65) и ветры; потом противоположные между собою «качества,» (67) «студь и зной;» потом в совокупности естество и его действие, (66) «огнь и вар;» потому что огонь есть имя естества, а «вар» не сущность, но действие огня. Призывают (68) росу и иней, (71) лед и мраз, (72) «сланы и снеги,» (73) молнии и облака, как сродные между собою, и близкие по происхождению; потом (69) ночи и дни, и что производит их (70) свет и тму; потому что первые суть наименования, а последняя — силы и вещи; сказано: <i>«нарече Бог свет день, и тьму</i>» «<i>нарече нощь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И назвал Бог свет днем, а тьму ночью. И был вечер, и было утро: день один.</span></span>Быт. 1:5</a>). Ибо хотя и тьма есть тень, а не сущность, однако же она есть нечто случающееся и производящее ночь. А поелику упомянули о росе и инее, то по необходимости указывают и их источники. Ибо сказано: «<i>благословите молния и облацы</i>,» одни как рождающие, а другие, как предуказующие рождение; и Пророк говорит: <i>«молнии в дождь сотвори»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=139&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я сказал Господу: Ты Бог мой; услышь, Господи, голос молений моих!</span></span>Пс. 139:7</a>). Так, упомянув о том, что на небе, и в воздухе, и всему повелел, песнословить, с призванием к песнословию обращаются к общей матери земле, и говорят:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=3&v=57">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=3&v=59">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
