<div><p ><div><b>Благословите преподобнии и смиреннии сердцем Господа:</b><br />   потому что избавленным от неправды и имеющим смиренный образ мыслей можно и Богу благоугождать и возносить приличную песнь. Перечислили же все cиe не суесловия ради, но, во-первых, воспламеняя любовь к Владыке, и себе самим напоминая несказанные благодеяния, и рода человеческого бывшее в начале создания. Ибо сими словами выражают: поем и превозносим Тебя, потому что благодетельствуешь нам чрез Ангелов, ради нас создал небо, солнцем озаряешь день, луною умеряешь темноту ночи и научаешь нас мерам времени. Воспеваем Тебя, потому что для нас небо, как луг, усеял Ты звездами, не увядающими сими цветами насыщаешь наши взоры, и в течении их даешь средство познавать меру ночи. И кто по достоинству воспоет Тебя, взирая на перемены годовых времен, на изменяемость суточных обращений, на зной с пользою бывающий летом? Потом, видя прохлаждающие дуновения ветров, холод зимою, приносимый дождь и все совершающееся стройно и в порядке, молнии предуказующие дождь, облака порождающие дождь, горы и равнины украшенные нивами и рощами, изливающиеся источники, приносящие орошение растениям, непрерывно текущие реки, и не прекращающие своего течения, посреди лежащее море — причину дружбы и единомыслия, общее место, приемлющее взаимные договоры тех и других? И не говоря о всем подробно, сперва о всем этом упомянули блаженные, изъявляя собственную свою признательность и воспоминанием благодеяний желая соделать песнь более пламенною, а потом и слушающих вне халдеев покушаясь вразумить, что стихии, которым они покланяются, суть твари Бога всяческих. Потому ясно упоминают об огне и воде, о солнце и луне, о небе и земле, желая убедить несмысленных, чтобы перестали покланяться видимому, познали общаго всех Владыку, и воздали подобающее Ему чествование. Ибо вероятно, что узревшие великое это чудо, видевшие и победу одержанную над огнем, и свой собственный и царя своего стыд, спасение же и дерзновение пленных оных отроков, вняли учению благочестия, преподанному в песнопении. Так воспевшие напоследок присовокупляют:<br />Ст. 88. Благословите Анания, Азария, и Мисаил Господа, пойте и превозносите Его во веки.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=3&v=86">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=3&v=88">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>