<div><p ><div><b>«У, люте мне! понеже бых аки солома на жатве, и яко пародок во объимании(уборке) винограда»</b>. Так говорил Иерусалим во дни Иеремии (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Так говорит Господь Саваоф: до конца доберут остаток Израиля, как виноград; работай рукою твоею, как обиратель винограда, наполняя корзины.</span></span>Иер. 6:9</a>), это предвозвещал ему и Исаия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=24&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А посреди земли, между народами, будет то же, что бывает при обивании маслин, при обирании [<i>винограда</i>], когда кончена уборка.</span></span>Ис. 24:13</a>). <b>«Не сущу гроздию, еже ясти первоплодная, яже вожделе душа моя»</b>. Не грозда обыкновенного желает пророк, вожделевает же того Грозда, Который на Голгофе повешен был на ветви Креста; Его-то Евангелия вожделевает он, как первого плода. Его-то пророк именует погибшим в народе, когда говорит: <b>«яко погибе благочестивый от земли, и праведнаго в человецех несть»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не стало милосердых на земле, нет правдивых между людьми; все строят ковы, чтобы проливать кровь; каждый ставит брату своему сеть.</span></span>Мих. 7:2</a>), ибо кто свят, кроме Господа? В историческом же смысле слова: <i>«яко погибе благочестивый от земли, и праведнаго в человецех несть»</i>, – согласуются с тем, что Господь сказал у Иеремии: <i>«поищите... аще обрящете мужа творящаго суд иправду, и милосерд буду ему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Походите по улицам Иерусалима, и посмотрите, и разведайте, и поищите на площадях его, не найдете ли человека, нет ли соблюдающего правду, ищущего истины? Я пощадил бы [<i>Иерусалим</i>].</span></span>Иер. 5:1</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=6&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=7&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>