<p ><div>И во времена Илии сошёл с неба огонь, когда он вызвал пророков- язычников возжечь жертвенник без огня. И когда они не смогли этого сделать, он трижды вылил воду на жертву, так что вода разлилась вокруг жертвенника; затем воззвал [к Господу], и тогда с неба сошёл огонь, поглотив жертвоприношение. Ты и есть та жертва. Обдумай в молчании всё по отдельности. На тебя сходит дыхание Духа Святого, и Он словно сжигает тебя, когда поедает твои грехи. Ведь во времена Моисея жертва приносилась за грех. Потому и говорит Моисей, как записано в Книге Маккавейской: <i>Так как жертва о грехе не употреблена в пищу, то потреблена огнем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=464&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Моисей: так как жертва о грехе не употреблена в пищу, то потреблена огнем.</span></span>2 Мак. 2:11</a>). Не кажется ли тебе, что за тебя [потребляется жертва], когда при Таинстве Крещения погибает весь внешний человек? <i>Ветхий наш человек распят с Ним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> зная то, что ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное, дабы нам не быть уже рабами греху;</span></span>Рим. 6:6</a>), - восклицает апостол. Вот потому, как учат тебя примеры отцов, египтянина поглощает [вода], а еврей восстаёт обновлённым Святым Духом, так что и Чермное море переходит сухим, где отцы наши <i>все крестились в Моисея в облаке и в море</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и все крестились в Моисея в облаке и в море;</span></span>1 Кор. 10:2</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об обязанностях священнослужителей.<br />Cl. 0144, 2.3.18.107.132.10. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=18&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=19&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
