<p ><div>Вопрос 45. <b>Почему исчисление сделал Давид, а наказание понес народ?</b><br />Народ наказан за собственные свои беззакония, потому что, оставив благочестивого царя, ополчился со злочестивым похитителем власти и отцеубийцею сыном, восставшим против благочестивого отца и пророка, поставленного на царство Самим Богом всяческих. Вину же их увеличивает и то, что Саула, осужденного и лишенного Божией благодати, не оставляли они, пока не кончил Саул жизни, между тем как Давид помазан был пророком; а Давида, — который был для них виновником тысячи благ, сокрушил дерзость иноплеменников, предал конечной гибели Амалика, а идумеев, моавитян, аммонитян, тех и других сириян покорил и поработил, принудив вносить дани, а притом имел и пророчественную благодать, — не только оставили, но и вооружились против него, поступали с ним как неприятели и содействовали злочестивому и беззаконному убийце-сыну. За сие-то подверг их наказанию Праведный Судия и наказал чрез Давида, потому что обида нанесена ему. Сие показывает и история: <b>и приложил гнев Божий раздражиться во Израили</b>; не сказано «в Давиде», но во Израили. Предлогом только к наказанию было исчисление народа, ибо сказано: <b>подвиже в них Давида, глаголя: иди, изочти Израиля и Иуду.</b> Но не дано приказания словесно; иначе наказываемый за исчисление народа сказал бы: «Сам повелел исчислить». Давид же не сказал сего, но признавался, что согрешил. Поэтому не словесно приказал ему Бог исчислить израильтян, но попустил Давида дойти до сего помысла, потому что Владыка и Бог, как милосердый, полагает препятствие таким помыслам, которые не будут полезны. Даже замыслившему построить божественный храм Он объявил чрез пророка Нафана, чтобы не замышлял ничего подобного, но заботу о храмоздании сохранил сыну своему. А что таковой помысл произошел в Давиде не по содействию, а по одному попущению Божию, яснее показала сие книга Паралипоменон; говорит же так: <i>воста сатана на Израиля и подусти Давида, да сочислит Израиля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И восстал сатана на Израиля, и возбудил Давида сделать счисление Израильтян.</span></span>1 Пар. 21:1</a>). Не сказал писатель «<i>воста сатана на Давида</i>», но на Израиля. Сатаною же на еврейском языке называется противник или отступник. Итак, поелику таковой помысл противен был Божественному обетованию, Бог всяческих сказал Аврааму: <i>сотворю семя твое, яко песок вскрай моря</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span></span>Быт. 22:17</a>) и <i>не сочтется от множества</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=16&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал ей Ангел Господень: умножая умножу потомство твое, так что нельзя будет и счесть его от множества.</span></span>Быт. 16:10</a>), — то посему таковой помысл, как противный Божественному обетованию, писатель наименовал сатаною. Родился же таковой помысл для наказания израильтян. Ибо сказано: <i>воста сатана на Израиля и подусти Давида, да сочислит Израиля и Иуду</i>. Так и здесь говорится, что приложил гнев Божий раздражиться во Израили, и подвиже в них Давида, глаголя: <b>иди, изочти Израиля и Иуду</b>. Но если Бог Сам повелел, за что негодует? Итак, писатель выразил сим Божественное попущение. А если бы Владыка Бог повелел сделать сие, то почему Давид, исполнив Божию заповедь, раскаивается? Ибо сказано: <i>убояся сердце Давидово по счислении людий, и рече Давид ко Господу: согреших, яко сотворих глагол сей; и ныне, Господи, отыми беззаконие раба Твоего, яко обуях зело</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И вздрогнуло сердце Давидово после того, как он сосчитал народ. И сказал Давид Господу: тяжко согрешил я, поступив так; и ныне молю Тебя, Господи, прости грех раба Твоего, ибо крайне неразумно поступил я.</span></span>2 Цар. 24:10</a>). Итак, явно, что писатель попущение назвал заповедью, потому что Бог мог воспрепятствовать, но не воспрепятствовал, намереваясь наказать чрез сие беззаконных. И сперва восхотел напомнить им обетование, данное отцам, и доказать истинность его, а потом показал и то, что от одного Иакова произошло столько тысяч и что, прияв столько благодеяний, всегда обнаруживали они лукавое сердце. Посему-то попустил сперва исчислить народ, а потом уже наказал.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на Вторую книгу Царств</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=23&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=24&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
