<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1247">Матфей Кантакузин имп.</a><div><b>И ВОНЯ МѴРА ТВОЕГО ПАЧЕ ВСЕХ АРОМАТ.</b> Помянув о благоухании мѵра, он обозначил этим и Помазанника. Потому что все законные (ветхозаветные) цари и первосвященники были удостоены помазания елеем. Царь же славы, Христос, ради наших грехов ставший Архиереем и Самого Себя за нас предавший на смерть, не из сосуда принял помазание елеем; но, исполняя все ради нашего спасения, крещаемый, был помазан Всесвятым Духом, Который явился в виде голубине, прияв Его от Бога и Отца, при свидетельстве Голоса Свыше (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, крестившись, Иисус тотчас вышел из воды, - и се, отверзлись Ему небеса, и увидел <i>Иоанн</i> Духа Божия, Который сходил, как голубь, и ниспускался на Него.</span></span>Мф. 3:16</a>); как и в книге Псалмов было написано: <i>«Сего ради помаза Тя Боже, Бог Твой, елеем радости паче причастник Твоих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>). А после него Исайя вопиет, говоря: <i>«Дух Господень на Мне, егоже ради помаза Мя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>). И это «благоухание» является силою более чистой и более духовной, чем всякое мѵро. Итак, говоря, что <b>ВОНЯ МѴРА ТВОЕГО ПАЧЕ ВСЕХ АРОМАТ</b>, он явил, что сила Всесвятого Духа — лучше всех сил. Потому что не как на прочих первосвященников, так и на нашего Первосвященника, Сущего по чину Мелхиседекову, и вместе с тем великую Жертву, на Христа, было возлито мѵро, но Дух Святый, снисшед к Нему с неба, был Ему вместо всякого помазания. <br />Хотя было много помазанников, но (в подлинном смысле слова) только единственный, мой Христос, получил это наименование; посему и имя Ему: <b>МѴРО ИЗЛИЯННОЕ</b>, т. е. во всех отношениях преисполненное и все исполняющее Своим Божеством. Но и души дев, т. е. чистые души, Его возлюбили. О них он говорит: <b>СЕГО РАДИ ОТРОКОВИЦЫ ВОЗЛЮБИША ТЯ</b>. Потому что то же самое обозначает слово «дева», что и «отроковица»; как и написано было во Второзаконии: <i>«Аще кто обрящет отроковицу деву, яже несть обручена, и насиловав будет с нею, да даст отцу отроковицы пятьдесят драхм сребра»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Если кто-нибудь встретится с девицею необрученною, и схватит ее и ляжет с нею, и застанут их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> то лежавший с нею должен дать отцу отроковицы пятьдесят [сиклей] серебра, а она пусть будет его женою, потому что он опорочил ее; во всю жизнь свою он не может развестись с нею.</span></span>Втор. 22:28-29</a>). </div></p></div>