<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел утверждает, что тела тех, кого за грехи оставил Святой Дух, мертвы, но чувство их смерти Его, то есть Духа, не касается. Ведь Дух Божий не знает греха. Он дается для оправдания, чтобы с Его помощью люди становились праведными... Если же верующий возвращается к плотской жизни, Дух Святой оставляет его, и он гибнет в неправедности. Говоря о <i>теле, </i>Павел подразумевает всего человека, который умрет за грехи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:267.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Имеешь ли ты Духа Святого, это можешь ты верно узнать из действий Его в тебе, как говорит о сем св. Павел, – что <i>«где Дух Господень, там свобода»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span></span>2 Кор. 3:17</a>), – и что там <b> «плоть убо мертва греха ради, дух же живет правды ради»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А если Христос в вас, то тело мертво для греха, но дух жив для праведности.</span></span>Рим. 8:10</a>), – что <i>«иже Христовы суть, плоть распяша со страстями и похотьми»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>). Ибо крестившиеся в Духе Святом облеклись во всего Христа, стали сынами света и ходят в невечернем свете, видя мiр, не видят и, слыша мiрское, не слышат. Как о плотских людях написано, что они видя не видят, и слыша о божественных вещах не разумеют того и не могут вместить духовного, потому что оно кажется им буйством: таким же образом рассуждай и об имеющих в себе духа, что они хотя носят тело, но не плотяны суть, как говорит Апостол: <i>«вы несте во плоти, но в Дусе, понеже Дух Божий живет в вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>). Они мертвы для мiра и мiр мертв для них, как он же говорит о них в своем лице: <i>«мне мiр распясь и аз мiру»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Добротолюбие. <br />"Деятельные и богословские главы". § 175 </i></div><br /><br />***<br />‹…› <b>аще же Христос в вас, плоть убо мертва греха ради, дух же живет правды ради</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А если Христос в вас, то тело мертво для греха, но дух жив для праведности.</span></span>Рим. 8:10</a>). Итак, кто не сознает, что сие ‹…› бывает в нем явно, тот пусть сидит один и плачет о себе, что еще не сделался рабом Христовым, еще не стал причастен славы и Божества Христова и что состояние его еще неявно. Почему пусть наипаче печется о себе самом, до других же да не будет ему дела; потому что страстный не может рассуждать дел братий бесстрастно, как слепой не может видеть чувственных вещей, хотя бы держал их в руках своих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 87-е</i></div><br /></div></p></div>