<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Кто не потрудится изо всех сил ради достижения такой славы, чтобы стать другом Божиим, навеки возрадоваться со Христом и после земных мук и страданий получить божественную награду?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, <i>К Фортунату . Cl. 0045, 13.9.[CCSL 3:214]</i>.</div><br />***<br />Нам, помышляющим о блеске славы, подобает выносить все тяготы и гонения, ибо многие тяготы у праведных; но от всего избавляется уповающий на Бога (См. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=22&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Бог мой - скала моя; на Него я уповаю; щит мой, рог спасения моего, ограждение мое и убежище мое; Спаситель мой, от бед Ты избавил меня!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Призову Господа достопоклоняемого и от врагов моих спасусь.</span></span>2 Цар. 22:3-4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Господь - твердыня моя и прибежище мое, Избавитель мой, Бог мой, - скала моя; на Него я уповаю; щит мой, рог спасения моего и убежище мое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Призову достопоклоняемого Господа и от врагов моих спасусь.</span></span>Пс. 17:3-4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, <i>Послания. CSEL 3/2:482; Послание 6.2</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Это ободрение относится к вышесказанному, где Павел объясняет, что наши страдания, исходящие от людей коварных, незначительны по сравнению с наградой века будущего. Таким образом, он велит нам быть готовыми ко всему, и, чтобы дух наш утешался воздаянием и надежда возрастала, он показывает, сколь велики обетованные нам награды.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:277</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Апостол Павел, этот доблестный военачальник, не посрамивший определения, по которому он удостоен Божественного рукоположения, показавший жизнь, соревнующую благодати, вдохновляя ведущих подлинно священную брань и вместе с тем не попуская им высоко о себе думать, поскольку воздаяние венцов превосходит их подвиги, по долгу военачальника, взывал: <b> непщую бо, яко недостойны страсти нынешняго времене к хотящей славе явитися в нас.</b> <br /><br />Сказал же <b> явитися,</b> показывая, что хотя и ныне борцы имеют славу, но она скрывается, ожидая трудов от победоносцев. Если же печалит то, что слава еще не явилась, то тем более да возвеселит сие разоряющих твердыни страстей и демонов. Ибо веку будущему предоставлено то, чтобы слава была наивеличайшая, с великим преизбытком превосходящая и слово, и разум, и настоящее состояние.<br /><br />Не просто сказал Апостол: <b> страсти нынешняго времене,</b> но с намерением показать, что не по качеству только, но и по количеству сии страдания уступают преимущество воздаяниям, ибо первые оканчиваются с настоящею жизнью, а последние простираются на бессмертные веки. Поскольку же он не мог выразить сего словом ясно и подробно, то наименовал их славою, по нашему мнению, всего более для нас вожделенною, потому что она кажется нам верхом добродетелей.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". Книга II. <br />566. Пресвитеру Исхириону. На слова: <i>недостойны страсти нынешняго времене к хотящей славе явитися в нас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</span></span>Рим. 8:18</a>)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Итак, если мы видим столь превосходных наследников Царства Небесного претерпевающими столькие страдания в этом изгнании смертной жизни, что же нам остается делать в таком положении, возлюбленные братья? Чем отчетливее мы понимаем, что не способны подражать им ни в жизни, ни в смерти, тем больше нам следует смириться, взирая на нашего милостивого Создателя и Искупителя. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Гомилии на Евангелия. Cl. 1367, 2.23.282</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>См. ст. 19</div></p></div>