<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел внушает человеку уверенность через благодать Божию, чтобы он не боялся искушений диавольских, покуда их отвергает... Вознагражден будет тот, кто отвергнет призывы остающегося в плоти греха. Требуется великое умение, чтобы избежать уловок живущего внутри врага.<br /><b>Закон духа жизни</b> есть закон веры: ведь и закон Моисея духовен, поскольку запрещает грешить, но он — не закон жизни, поскольку не может простить смертные грехи, дабы оживить тех, кому надлежит погибнуть. Этот же закон, и грешить запрещающий, и от смерти удерживающий, зовется законом жизни, не по букве, но по духу. Ибо верят в него сердцем, а то, во что верят, есть дух. Это закон во Христе Иисусе, то есть через веру во Христа; он освобождает верующего от закона греха и смерти [<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> однако же, узнав, что человек оправдывается не делами закона, а только верою в Иисуса Христа, и мы уверовали во Христа Иисуса, чтобы оправдаться верою во Христа, а не делами закона; ибо делами закона не оправдается никакая плоть.</span></span>Гал. 2:16</a>]. Закон греха, как Павел учит, обитает в наших членах и пытается соблазнить нас на грех. Закон смерти — Моисеев закон, потому что он осуждает на смерть грешников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:251.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div>Дарованием Духа прилагаясь к бесстрастной и бессмертной жизни и становясь всецело духовными, мы избавляемся от греха и от смерти, которую он влечет за собой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Фрагменты.<br />TLG 2762. 004, 375.10-3.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Все, кто пребывает во Христе, утрачивают желания плоти и потому не подлежат осуждению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />Frede 53.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1025">Григорий Синаит прп.</a><div> <b>«Закон Духа жизни»</b>, о коем говорит Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> потому что закон духа жизни во Христе Иисусе освободил меня от закона греха и смерти.</span></span>Рим. 8:2</a>), таков, что действует и говорит в сердце; как письменный (по букве) – во плоти действуется (или плотски исполняется). Тот освобождает ум от закона греховного и смерти; а этот тайно фарисействовать оставляет, при видимом исполнении закона телом и хождении в заповедях на показ.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Весьма полезные главы расположенные акростихами". <br />Главы о заповедях и догматах, угрозах и обетованиях, – еще же – о помыслах, страстях и добродетелях, – и еще – о безмолвии и молитве. § 19</i></div><br /></div></p>