<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Для христиан этот мир подобен морю. Ибо как море, вздымаемое ветрами, производит бурю и штормит для плывущих по нему, так и мир этот, взволнованный замыслами нечестивцев, приводит в смятение разум верующих. И враг делает это так разнообразно, что трудно узнать, чего нужно избегать в первую очередь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:283</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div> Вопрос: Как незадолго пред сим ты сказал, что Дух (Божий) живет внутрь нас совершенно и не принимает от нас приложения; апостол же, напротив, говорит, что мы имеем <b>начаток Духа</b>, а не совершенного Духа?<br /><br />Ответ: Он сказал: «<b>Начаток</b>», (разумея) не некоторую часть всего, не вводя какое-либо деление Духа; ибо Он не делится и не изменяется, но (сказал так), показывая наше вместилище, не могущее вместить всякое действие Духа иначе, как совершенною заповедью, то есть смертью, поскольку и смерть за истину (Христову) есть заповедь Божия. Как солнце, будучи совершенно, изливает от себя всем совершенную, простую и равную благодать, но каждый, насколько имеет очищенное око, настолько и принимает солнечный свет, так и Дух Святой верующих Ему соделал от Крещения способными к принятию всех Своих действий и даров; однако дары Его действуют не во всех в одной мере, но каждому (даются) по мере делания заповедей, поколику он засвидетельствует благими делами и покажет меру веры во Христа. Посему говорит: «<i>посла Бог Духа Сына Своего в сердца ваша, вопиюща: Авва Отче</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>), и: «<i>самый Дух спослушествует духови нашему, яко есмы чада Божия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы - дети Божии.</span></span>Рим. 8:16</a>). А что никто сам собою не истребляет Адамов грех, но только Христос по мере веры в Него, послушай слова апостола, что «<i>Христос умре грех наших ради, по Писанием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо я первоначально преподал вам, что и <i>сам</i> принял, <i>то есть</i>, что Христос умер за грехи наши, по Писанию,</span></span>1 Кор. 15:3</a>); и еще «составляет же Свою любовь к нам Бог, яко еще грешником сущым нам Христос за ны умре» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Бог Свою любовь к нам доказывает тем, что Христос умер за нас, когда мы были еще грешниками.</span></span>Рим. 5:8</a>); и еще «<i>спогребохомся Ему крещением в смерть, да якоже воста Христос от мертвых славою Отчею, тако и мы во обновлении жизни ходити начнем и проч.; и что умерый свободися от греха</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</span></span>Рим. 6:4</a>, 7); и что «<i>благодатию есте спасени чрез веру, а не от дел, да никтоже похвалится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо благодатью вы спасены через веру, и сие не от вас, Божий дар:</span></span>Еф. 2:8</a>, 9); и еще: «<i>бесте бо иногда тьма, ныне же свет о Господе: якоже чада света ходите</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>); и еще: «<i>мы же несмы рабынина чада, но свободным. Свободою убо, еюже Христос нас свободи, стойте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, братия, мы дети не рабы, но свободной.</span></span>Гал. 4:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак стойте в свободе, которую даровал нам Христос, и не подвергайтесь опять игу рабства.</span></span>Гал. 5:1</a>); и еще: «<i>яко свободни, а не яко прикровение имуще злобы свободу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> как свободные, не как употребляющие свободу для прикрытия зла, но как рабы Божии.</span></span>1 Пет. 2:16</a>). Видишь ли, как те подвиги, посредством которых, как ты говоришь, истребляется грех, Писание называет делами обновления, свободы и света? Показывает же и превратные направления самовластия, которые ты называешь Адамовым грехом, ибо иметь свободу как прикровение сердца, точнее же злобы, и оскорблять Духа Святого, «<i>и творить волю плоти и помышлений</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> между которыми и мы все жили некогда по нашим плотским похотям, исполняя желания плоти и помыслов, и были по природе чадами гнева, как и прочие,</span></span>Еф. 2:3</a>), «<i>наченше духом, ныне плотию скончаваете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Так ли вы несмысленны, что, начав духом, теперь оканчиваете плотью?</span></span>Гал. 3:3</a>), и: «<i>должны есмы не плоти, еже по плоти житы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак, братия, мы не должники плоти, чтобы жить по плоти;</span></span>Рим. 8:12</a>). Зная это и подобное сему, равно и то, что делать или не делать, – зависит от нашего самовластия, Божественное Писание порицает не сатану, и не Адамов грех, но нас. Если же хочешь выслушать разумно, скажу тебе всех главнейшее. Ты разные приражения помыслов (преобразующиеся из одного вида в другой) называешь Адамовым грехом: но вот блаженный Павел очевидно и явственно обличает в сем злоумии нас как виновных, говоря: «<i>не сообразуйтеся веку сему, но преобразуйтеся обновлением ума вашего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</span></span>Рим. 12:2</a>). Если же это не (зависит) от нашей воли, но от сатанинского мучительства, и есть остаток Адамова греха, то зачем же мы обличаемся во грехе, подпадая его действию поневоле и будучи мучимы от сатаны? Так и мучиться будем безвинно? Или, может быть, по-твоему, неправеден и Сам Бог, повелевший нам вышеестественное и требующий от нас того, что выше нашей силы? Но это неправда.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 4. Ответ недоумевающим о Святом Крещении.</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Павел явно свидетельствует о том, что речь идет не только о неразумной и несмысленной твари, поскольку она непричастна Святому Духу, но и о святых, которые угождали Богу согласно природному закону, подобно последователям Моисея. Те же, кто следуют за Христом, обладают<i> начатком Духа, </i>первыми и славнейшими дарами, через которые они обогатят всю землю, а не только теми плодами благодати, какие были до закона и при законе Моисеевом... Когда же апостол говорит: <i>мы в себе стенаем, ожидая усыноновления тела нашего,</i> он хочет сказать, что мы суть одно тело со Христом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 59-60</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>‹…› показывая начало и род обновления и усыновления, говорит: «<b>И мы сами начаток духа имуще, и мы сами в себе воздыхаем, всыновления чающе</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не только <i>она</i>, но и мы сами, имея начаток Духа, и мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего.</span></span>Рим. 8:23</a>).<br /> «<b>Начатком Духа</b>» называя освящение и благодать Духа, которую приемлем в божественном крещении, освобождаясь от грехов и обновившись, и туне (без всяких заслуг с нашей стороны) благодатью Христовою бываем оправданы: ибо в этом заключается начаток оных будущих благ. Говоря же «<b>усыновления ожидая</b>», он, показывая, что говорит не о усыновлении на основании крещения, но о оном будущем и совершенном и прочном усыновлении, присовокупляет к сказанному: «<b>избавления</b> (чающе) <b>телу нашему</b>» (там же), т.е. – избавления от страстей (или – «удобоболезненности и страстности») и разрушения (тленности) его; ибо здесь усыновление часто терпит неудачу; в то время, как оное – сущее в пакибытии и воскресении из мертвых, является совершенным и воистину прочным.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 16. О Домостроительстве Воплощения Господа нашего Иисуса Христа, и о благодатных дарованиях, проистекших благодаря сему, для истинно верующих в Него; и о том, почему Бог, Который мог многочисленными способами освободить человека от тирании диавола, именно сие домостроительство употребил. Сказана сия Беседа была во Святую и Великую Субботу</i>.<br />Перевод - архим. Амвросий (Погодин). </div><br /><br />***<br /><br />Затем, начало и род обновления и усыновления более ясно показывая, говорит: «<b>И мы сами начаток духа имуще, и мы сами в себе воздыхаем, всыновления чающе</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не только <i>она</i>, но и мы сами, имея начаток Духа, и мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего.</span></span>Рим. 8:23</a>), начатком Духа называя освящение и благодать Духа, которую в крещении принимаем, освобождаясь от согрешений и обновляясь, даром Христовой благодати оправдываемся; вся сия есть начаток тех будущих благ. Сказав же: «<b>усыновления чающие</b>» показывает, что не крещение он имеет виду, говоря усыновление, но то будущее, совершенное и непадаемое, и прибавляет: «<b>избавления телу нашему</b>» (там же), указывая на избавление от страстей и тления; ибо то усыновление падает много раз, то, которое происходит новой жизнью и воскресением, действительно есть совершенное и прочное. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 16. О Домостроительстве Воплощения Господа нашего Иисуса Христа, и о благодатных дарованиях, проистекших благодаря сему, для истинно верующих в Него; и о том, почему Бог, Который мог многочисленными способами освободить человека от тирании диавола, именно сие домостроительство употребил. Сказана сия Беседа была во Святую и Великую Субботу</i>.<br /> [перевод - Алэксандрос Ромиопулос] </div></div></p>