<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Бог избрал получателями Своих наград тех, о ком заранее знал, что они поверят в Него. Те же, кто, как кажется, веруют, но неустойчивы в вере, не являются избранниками Бога, потому что те, кого Бог избрал, остаются с Ним...<br />Верно назван <i>первородным</i> Тот, Кто прежде всякого творения не сотворен, а рожден, и Бог предназначил усыновить людей, следуя примеру Христа. Христос —<i> первородный </i>и в возрождении Духом, и в воскресении из мертвых, и в восхождении на небо.<br />И потому первородный во всем зовется нашим Братом, ибо Он избрал родиться человеком, но Он и Господь наш, потому что Он Бог.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:291.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Богоборцы говорят, что Единородный Бог, Создатель всего, является произведением и творением Бога, и потому определяют, что Его следует называть «первородным всей твари», поскольку Он является братом твари, который предшествует ей по одному только преимуществу во времени рождения. Они сравнивают Его с Рувимом, стоящим впереди своих братьев не по естеству, а по времени рождения (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=29&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Лия зачала и родила [Иакову] сына, и нарекла ему имя: Рувим, потому что сказала она: Господь призрел на мое бедствие [и дал мне сына], ибо теперь будет любить меня муж мой.</span></span>Быт. 29:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Рувим, первенец мой! ты - крепость моя и начаток силы моей, верх достоинства и верх могущества;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но ты бушевал, как вода, - не будешь преимуществовать, ибо ты взошел на ложе отца твоего, ты осквернил постель мою, [на которую] взошел.</span></span>Быт. 49:3-4</a>).<br />Им прежде всего должно сказать следующее: невозможно веровать, что Он есть и <i>Единородный,</i> и <i>первородный.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Григорий Нисский, <i>О христианском совершенстве. TLG 2017.026, 8,1.200.10-19.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Итак, в соответствии с тем, что Он стал человеком, и в соответствии с благодатью, которая в Нем была, <i>первородный </i>Сын Божий заступается за нас: заступается не как Бог, но как Первосвященник... Здесь, сообразно тому, что Он стал человеком, и сообразно благодати и славе, которые пребывали в Нем, Сын Божий именуется <i>первородным.</i> Там же, где Он называется «Единородным» (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), это указывает на Его божественность. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, <i>Комментарий на Послание к Римлянам . Frede 62</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>«<i>По образу Сына</i>» сказано вместо «Святого Духа» - ибо как Сын есть точный образ Отца, так и Дух - Сына. Посему все, кто, удостоившись Духа Святого, живут духовно, уподобляются Духу, Который есть образ Сына (См. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:16-18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, <i>Фрагменты. . TLG 4139.39, 221.1-5</i>.</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div>IX. Почему Он называется “<b>Первородным</b>”<a href="#710116_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><br />Потому что Он первый воскрес из ада, как и мы воскреснем во второе Его пришествие. Но если воскресли прежде Него Лазарь и дочь Иаира, и многие другие, почему кого-то из них не назвали первородным? — Потому что они, после того как воскресли из мертвых, снова умерли. Христос же воскреснув, больше не умер. И все, что было с Ним<a href="#710116_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, то будет с нами в воскресении. Ибо Он первый воскрес<a href="#710116_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> из мертвых нетленным воскресением, которого и мы надеемся в будущем вкусить и которое не принимает смерти.<br /><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="710116_1" class="note-item" href="#710116_1">1</a>. Глава с таким названием есть в “Точном изложении православной веры” преподобного Иоанна Дамаскина, но там этот термин разбирается с точки зрения отношения Иисуса Христа к Богу Отцу и человеческому роду.<br /></li><li><a id="710116_2" class="note-item" href="#710116_2">2</a>. См.: <i>Ибо если мы соединены с Ним подобием смерти Его, то должны быть соединены и подобием воскресения </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо если мы соединены с Ним подобием смерти Его, то должны быть <i>соединены</i> и <i>подобием</i> воскресения,</span></span>Рим. 6:5</a>).<br /></li><li><a id="710116_3" class="note-item" href="#710116_3">3</a>. См.: <i>Но Христос воскрес из мертвых, первенец из умерших </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Христос воскрес из мертвых, первенец из умерших.</span></span>1 Кор. 15:20</a>).<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Об определениях</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div><i>В каком смысле Единородный Сын Божий называется Первородным?</i><br /> Первородный есть тот, кто родился первым: или единородный, или старший из других братьев. Итак, если бы Сын Божий назывался (только) первородным, а единородным не назывался, то мы могли бы подозревать, что Он есть первородный из тварей, как бы будучи (сам) тварью. А так как Он называется и первородным и единородным, то в отношении к Нему должно сохранить оба эти понятия.<br /> Мы называем Его «перворожденным всея твари», так как и Он от Бога, и тварь от Бога, но только Он один безлетно рожден из сущности Бога и Отца, поэтому справедливо называть Его Сыном Единородным, Перворожденным, но не первосозданным. Ибо тварь не из сущности Отца, но по воле Его приведена из небытия в бытие. «<b>Первородным во многих братиях</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span></span>Рим. 8:29</a>) он называется потому, что, будучи Единородным и по Матери, ибо Он приобщился подобно нам плоти и крови. Он сделался человеком, а через Него и мы сделались сынами Божиими, будучи усыновлены через крещение. Он Сам по природе — Сын Божий, сделался первородным между нами, ставшими сынами Божиими по усыновлению и благодати и именуемыми братьями Его. Посему Он говорил: «<i>восхожду ко Отцу Моему и Отцу вашему</i>»; не сказал «к Отцу нашему», но к «<i>Отцу Моему</i>», сообразно со (своей) природой, и к «<i>Отцу вашему</i>» — по благодати. И «<i>Богу моему и Богу вашему</i>», не сказал, «Богу нашему», но «<i>Богу моему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус говорит ей: не прикасайся ко Мне, ибо Я еще не восшел к Отцу Моему; а иди к братьям Моим и скажи им: восхожу к Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему.</span></span>Ин. 20:17</a>), если ты при посредстве тонких соображений отделишь видимое от постигаемого умом, и «Богу нашему», как Творцу и Господу <a href="#710115_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="710115_1" class="note-item" href="#710115_1">1</a> Григорий Нисский, Против Евномия, кн. 3-я.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение Православной Веры". Книга 4-я, глава 8</i></div> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div> От многих людей слышу, которые говорят, что поелику Бог, как говорит божественный Павел, предуведел имеющих спастися, и предопределил их, и призвал, и прославил, то какая мне польза поднимать всякий труд, показывать свое обращение и покаяние, если я не предуведен Богом и не предопределен, да спасен буду? - Таковым вот что надлежит сказать в ответ. - О братия мои! Чего ради помышляете вы не то, за что спасены быть можете, а то, за что подлежите мучению? Зачем берете вы из Святого Писания лишь неудобопонятные слова, криво их толкуете и превратно понимаете к погибели души вашей? Не слышите разве, как Сам Господь каждый день взывает: <i>живу Аз, не хощу смерти грешника, но еже обратитися нечестивому от пути своего и живу быти ему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Скажи им: живу Я, говорит Господь Бог: не хочу смерти грешника, но чтобы грешник обратился от пути своего и жив был. Обратитесь, обратитесь от злых путей ваших; для чего умирать вам, дом Израилев?</span></span>Иез. 33:11</a>)? Не слышите ли, что и еще говорит Он:<i> покайтеся, приближися бо царство небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:17</a>)? И опять: <i>радость будет на небеси о едином грешнице кающемся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Сказываю вам, что так на небесах более радости будет об одном грешнике кающемся, нежели о девяноста девяти праведниках, не имеющих нужды в покаянии.</span></span>Лк. 15:7</a>)? Или, может быть, Он сказал где-либо - одним: вы и не кайтеся, потому что Я вас не приму, - а другим, то есть предопределенным: вы кайтеся, потому что Я имею вас предопределенными? - Нет и нет. Не сказал и никогда не скажет так Господь; напротив, каждый день в каждой церкви вопиет Он на весь мир: <i>приидите ко Мне вси труждающиися и обремененнии, и Аз упокою вы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>). Приидте, говорит, обремененные грехами, к Тому, Кто вземлет грехи всего мира. Жаждущие спасения притецыте к вечно биющему и неиссякаемому Источнику спасения. Исключил ли Он здесь кого-нибудь, и одного как предуведенного позвал, чтобы шел к Нему, а другого отогнал, как непредуведенного? Никак нет. <br /><br /> Потому, братия мои, не покушайтесь непщевати вины о гресех, не придумывайте предлогов к оправданию своего нерадения и своей поблажки грехам, и от слов Апостола не берите повода к своей погибели, но все, и малые, и большие, теките ко Христу Господу, вас призывающему. Блудный ли сын есть кто, или мытарь, блудница, или разбойник, или другое что бы то ни было подобное, Владыка Христос ни от кого не отвращается, но тотчас снимает с него ношу грехов его и делает его свободным от них. Как же снимает эту ношу? Так же, как некогда снял Он ее с расслабленного, говоря ему: <i>дерзай чадо, отпущаются ти греси твои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, принесли к Нему расслабленного, положенного на постели. И, видя Иисус веру их, сказал расслабленному: дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои.</span></span>Мф. 9:2</a>). С этим словом расслабленный тотчас облегчился от ноши своей, и тело его восприяло здравие. И так да прибегает к Нему всяк, кто хочет. Один пусть взывает: сыне Давидов, помилуй мя! И когда, услышав то, Он спросит: <i>что хощеши, да сотворю тебе</i>, пусть отвечает:<i> Господи, да прозрю,</i> - и тотчас услышит от Господа: <i>прозри</i>, и - прозрит (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Многие заставляли его молчать; но он еще более стал кричать: Сын Давидов! помилуй меня.</span></span>Мк. 10:48</a> и далее). Другой пусть говорит: <i>дщи моя, душа, зле беснуется</i>, и услышит от Него: <i>Я пришедши исцелю ее </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И вот, женщина Хананеянка, выйдя из тех мест, кричала Ему: помилуй меня, Господи, сын Давидов, дочь моя жестоко беснуется.</span></span>Мф. 15:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус говорит ему: Я приду и исцелю его.</span></span>Мф. 8:7</a>). Если кто нерадив и не хочет сам о себе тещи ко Христу, по крайней мере когда увидит Его идущим к Себе и посредством учителей и проповедников Евангелия говорящим ему: <i>гряди по Мне</i>, пусть идет вслед Его, подобно Матфею мытарю (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Проходя оттуда, Иисус увидел человека, сидящего у сбора пошлин, по имени Матфея, и говорит ему: следуй за Мною. И он встал и последовал за Ним.</span></span>Мф. 9:9</a>), оставя мытницу свою, то есть любоимания. И я уверен, что Он сделает его из мытаря евангелистом. Хоть бы кто, подобно тридцатиосьмилетнему расслабленному, долгие годы лежал на одре сластолюбия и беспечности, и увидит, что Владыка Христос - или мысленно воздействием благодати, или в лице какого-либо духовного мужа, грядет к нему и говорит: хощеши ли здрав быти? - да восприимет тотчас слово с радостию и скажет: ей, Господи, хощу, но человека не имам, который вверг бы меня в купель покаяния; и если Господь скажет ему: встань, возьми одр твой и гряди вслед Меня, - да восстанет с готовностию и да грядет со тщанием по стопам Того, Кто так свыше воззвал его. <br /><br /> А если кто не хочет возлюбить Христа, как возлюбила Его блудница, или обратиться к Нему с теплым покаянием, как блудный сын, или притещи к Нему, как кровоточивая, то зачем еще непщует вины о гресех - придумывает предлоги к оправданию своего грехолюбия, - говоря, что которых предуведел Бог, тех и призвал? К тому, кто придумывает такие предлоги, праведно сказать можно: воистину Бог, все от века ведущий прежде события, предвидел и тебя, что ты не захочешь послушать Его, когда Он позовет тебя, и не поверишь обетованиям Его и словесам; однако ж, несмотря на то, что знал сие, преклонив небеса, сошел на землю и соделался человеком по любви к тебе, - и теперь приходит туда, где ты живешь во грехах своих, каждодневно посещает тебя, иногда Сам в Своем лице чрез просвещение благодати Своей, а иногда чрез рабов Своих, призывает тебя, чтоб восстал ты от падения своего и от греха, в котором валяешься, и последовал Ему, восшедшему на небеса, и вместе с Ним вошел в царство Его, но при всем том ты не хочешь того. Итак, скажи же мне, прошу тебя, кто виновник твоей погибели и твоего непослушания. Ты - непокоривый и нехотящий последовать Владыке своему, или Он, создавший тебя, и несмотря на то, что, яко всеведец, предвидел, что ты не послушаешь Его и пребудешь в своем жестокосердии и нераскаянности, все же позвавший тебя ко спасению? - Я уверен, что ты не решишься ответить, что Он виновник, а всячески сознаешься, что виновен во всем ты сам. <br /><br /> Предведение Божие не есть причина нашего ожесточения, а наша непокоривость. Бог все наперед знает, и что было, и что есть, и что будет; все знает Он прежде события, и видит то так, как бы оно было присуще и совершалось пред лицом Его, потому что все от Бога имеет свое бытие и существование и все прежде бытия находится в Его творческом уме, - первообразы всех вещей находятся там внутри. Но подобно тому, как царь земной на зрелище видит и пускающихся наперегонки, и вступающих в борьбу, но не он бывает причиною ни победы тех, которые из них окажутся победителями, ни поражения тех, которые окажутся побежденными, а ревность и старание победителей бывает причиною победы, и леность и нерадение побежденных бывает причиною их поражения: так рассуждай и о Боге. Он, после того как почтил нас самовластием и дал нам заповеди, научающие нас, как бороться с мысленными врагами нашими, оставил в нашей уже власти, противоборствовать ли диаволу и его побеждать, или предаваться беспечности и быть от него побеждаемыми. <br /><br /> Впрочем, и при этом Он не оставляет нас одних в борьбе, зная немощь человеческого естества, но Сам присущ нам бывает во время брани, вспомоществует нам, когда возжелаем бороться с врагом, и таинственно подкрепляет нас силою Своею, - так что более Он побеждает врага, нежели мы. Этого земной царь не может делать, потому что и сам, будучи человеком немощным и слабым, имеет нужду в помощи своих подданных. Но Бог, будучи всесилен и непобедим, вспомоществует тем, которые произволением своим хотят противоборствовать диаволу, и делает их победителями злого диавола. А тех, которые не хотят противодействовать диаволу и бороться с ним, Бог не принуждает, чтоб не нарушить самовластия разумного естества нашего, которое Он создал по образу Своему, и не низвесть нас в чин бессловесных животных. <br /><br /> Итак, Бог видит нас свободно действующими, подобно тому, как земной царь видит подвизающихся на зрелище. Но земной царь не знает наперед, какие победят и какие побеждены будут, пока не увидит тех и других на деле в конце зрелища. Почему хотя и готовит наперед венцы, но не знает, кому их придется дать. А Царь небесный прежде века знает и тех, которые имеют победить, и тех, которые имеют быть побежденными. Почему и сказал тем, которые просили, <i>чтоб один сел одесную, а другой ошуюю Его во славе: несть мое дати, но имже уготовася от Отца Моего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И говорит им: чашу Мою будете пить, и крещением, которым Я крещусь, будете креститься, но дать сесть у Меня по правую сторону и по левую - не от Меня <i>зависит</i>, но кому уготовано Отцем Моим.</span></span>Мф. 20:23</a>). Это самое знал и божественный Павел, и праведно написал: <b>ихже предуведе, тех и предустави... А ихже предустави, тех и призва, а ихже призва, сих и оправда</b>. Таким образом, не предведение Божие есть причина победы тех, которые имеют победить собственным произволением и рвением, или поражения и падения тех, которые имеют побеждены быть и пасть по нерадению и лености, но свободное произволение тех и других: ревность и мужество есть причина победы, а нерадение и разленение - причина падения и пагубы. <br /><br /> Итак, когда предаемся мы нерадению и творим хотения плоти и мира, не следует нам говорить, что которых предуведал Бог и определил, те и спасутся, сами не понимая, что говорим. - Да, правду говоришь ты, что Бог предуведал, что ты будешь ленив, беспечен и нерадив, но не определил и не постановил, чтоб ты не имел власти покаяться, если захочешь, встать с одра беспечности и возревновать о спасении. Если будешь это говорить, то будешь тем утверждать, будто Бог лжив есть. Ибо, когда Господь говорил:<i> не приидох призвати праведники, но грешники на покаяние </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span></span>Мф. 9:13</a>), ты некоторым образом противное тому говоришь - тем, что не хочешь покаяться по злоумию своему, и чрез то как бы хулу изрыгаешь, будто не ложный Бог изрек нечто ложное. Ты придумываешь такой предлог, что-де те, которые имеют покаяться, предопределены, - так те пусть и каются, которые предуведаны и предопределены; я же не из числа их. - О, горе душе, которая высказывает такие предлоги! Горе ей, потому что она хуже и самых бесов! Слыханное ли дело, чтобы бесы когда-либо произносили такое слово? Теперь уже нечего нам охуждать бесов, потому что вот и душа человеческая нашлась такая, которая изобретает злохуления, худшие бесовских. <br /><br /> Откуда же это ты, человече, узнал, что ты не из числа предуведенных и предуставленных - сообразными быть образу Сына Божия? Скажи мне, кто сказал тебе это? Может быть, Бог открыл тебе то особо, или Сам от Себя прямо, или чрез какого-либо пророка, или чрез Ангела? Нет, говоришь, это я сам собою придумываю, что - ну-ка я не предуведен и не предуставлен быть спасенным, так весь мой труд и пропадет даром. - О неразумный человек! - И почему бы тебе не держать лучше в уме своем, всею душою твоею, что Бог послал Сына Своего Единородного в мир и для тебя, для твоего собственного спасения, потому что предвидел и предопределил быть тебе братом и сонаследником Ему? А держа сие в мысли, не усердствовать и не ревновать возлюбить Его всею душою и исполнять заповеди Его? - Вот и был бы спасаемым. Уверовав так, как мог бы ты далее не веровать, что Тот, кто тебя ради заклался на крест, никогда не захочет оставить тебя, никогда не попустит погибнуть тебе? Или не слышишь, как Он Сам говорит: <i>мать забудет порождение чрева своего, а Я не забуду тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Забудет ли женщина грудное дитя свое, чтобы не пожалеть сына чрева своего? но если бы и она забыла, то Я не забуду тебя.</span></span>Ис. 49:15</a>)? Если же ты сам себя делаешь недостойным царства спасаемых и произвольно худыми делами отделяешь себя от спасаемого стада овец Христовых, сам и смотри, - никто другой не виноват в твоей погибели, кроме тебя самого. <br /><br /> Итак, братия мои, отринем всякое неверие, сомнение и леность, прибегнем ко Христу от всего сердца с непоколебимою верою и теплым расположением, как рабы, купленные бесценною кровию Его; возблагоговеем пред сею пречистою кровию, данною в цену и искупление за нас; возлюбим Владыку нашего Христа, давшего ее для искупления нашего, и восприимем безмерную Его любовь, какую и имеет Он к нам, удостоверившись, что если б не хотел Он спасти всех нас, искупленных честною кровию Его, то не сошел бы на землю и не захотел бы быть закланным за нас. Ибо, как написано, желая всем спастися, соделал Он то, что соделал - и человеком стал, и распялся, и умер, - все для спасения всех нас. Послушай Его Самого, что говорит: <i>не приидох, говорит, да сужду мирови, но да спасу мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И если кто услышит Мои слова и не поверит, Я не сужу его, ибо Я пришел не судить мир, но спасти мир.</span></span>Ин. 12:47</a>). <br /><br /> Адам, еще будучи в раю, был призываем Богом к покаянию, когда Бог сказал ему: <i>Адаме, где еси? и: кто возвести тебе, яко наг еси, аще не бы от древа, егоже заповедах тебе сего единого не ясти, от него ял еси? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И воззвал Господь Бог к Адаму и сказал ему: [Адам,] где ты?</span></span>Быт. 3:9</a>, 11). Но он не хотел покаяться, восплакать и взыскать прощения, а что делает? Выставляет жену причиною своего неразумия и греха, - за что со всею правдою изгоняется из рая. Поелику Адам не восхотел тогда покаяться, - и это по наущению злого духа, то Бог, пришедши на землю, всех потомков его призывает к покаянию, говоря: <i>покайтеся, приближися бо царство небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:17</a>). Приближися, - пред дверьми сердец ваших и уст ваших стоит. Отверзите верою сердца свои, и оно внидет внутрь вас. Тогда разверзется язык ваш и вы начнете петь: видехом свет истинный, обретохом веру истинную, прияхом Духа Святого, имеем, стяжали в сердцах наших сокрытую жизнь вечную. Припомни, как все было. Сперва позвал Бог иудеев, но они не захотели идти; потом стал звать чрез Сына Своего все языки, и они послушали и притекли к Нему, - что и означает сказанное Им в притче относительно Апостолов: <i>изыди скоро на распутия и стогны града, и нищия и бедныя, и слепыя и хромыя введи сем</i>о (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И, возвратившись, раб тот донес о сем господину своему. Тогда, разгневавшись, хозяин дома сказал рабу своему: пойди скорее по улицам и переулкам города и приведи сюда нищих, увечных, хромых и слепых.</span></span>Лк. 14:21</a>), - где под городом разумеется мир весь, под распутиями и стогнами - роды языков, во всех странах живущие, под нищими, бедными, слепыми и хромыми - ослепленные богоневедением и сокрушенные многими и разными падениями и грехами. Итак, всех призывает Бог, от востока до запада, и иудеев и еллинов. <br /><br /> Бог предвидел и упорство, какое имели показать иудеи неверием, и обращение, которое имели явить языки верою; при всем том от века предопределил, что все, которые захотят, иудеи ли то или еллины, все, которые захотят уверовать и креститься во имя Отца и Сына и Святого Духа, и вкушать пречистое Тело Сына Его, и пить честную Кровь Его, - все такие будут оправданы и очищены от грехов и сделаются причастниками жизни вечной, как сказал Сам Владыка всяческих: <i>ядый Мою плоть и пияй Мою кровь имать живот вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:54</a>). - Так вот, брате мой, предуведан и ты Богом и предопределен, и оправдан, и на жизнь вечную позван верою во Христа и святым Крещением, и введен не в чувственный рай, в какой введен в начале первозданный, но на небо, ко благам, сущим на небесах, <i>ихже око не виде, и ухо не слыша, и на сердце человеку не взыдоша (</i><a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). Трудись же теперь в добродетелях и храни заповеди Божии, или, лучше сказать, храни себя самого посредством заповедей, чтоб не преступить ничего из того, что заповедал тебе Бог, и не пострадать за то того же, что пострадал Адам, или даже большее того, теряя большие и небесные блага. Не предпочитай им ничего земного, и да не возобладает сердцем твоим никакое похотение вещей тленных и привременных, да не обнажишься от славы, коею прославлен ты во Христе, чтоб некогда, как не имеющего одеяния брачного, не связали тебя по рукам и ногам и не ввергли во тьму кромешную, где плач и скрежет зубов. <br /><br /> Вера во Христа есть новый рай, и Бог от сложения мира провидел всех, которые уверовали и имеют уверовать в Него, коих и призвал и будет призывать до скончания мира, призвав - оправдал и будет оправдывать, оправдав - прославил и будет прославлять, показывая их сообразными образу славы Сына Своего чрез святое Крещение и благодать Святого Духа, таинственно соделывая их сынами Божиими и претворяя их в новых из ветхих и в бессмертных из смертных, с возложением на них и заповедей, подобно как возлагал на Адама. Таким образом, которые будут соблюдать заповеди до конца жизни, те восприимут потом и все блага, им предуготованные, а которые окажутся презрителями заповедей, нерадивыми и неблагодарными к Благодетелю своему, те ниспадут от благ тех, как ниспал и Адам из рая. И это постраждут они не потому, что такими быть предопределил им Бог, а от своего собственного неразумия и злоумия. Посему Бог положил и среди сего рая, то есть посреди сонма верующих, или посреди Церкви, спасительное древо покаяния, чтоб те, которые, по своему нерадению впадая в грехи, испадают от жизни вечной, опять посредством покаяния возвращались к сей жизни, еще в светлейшей и блистательнейшей славе. Ибо если б не благоволил устроить сие для нас человеколюбивый Бог, не благоволил то есть даровать нам покаяние, то не спасся бы ни один человек. Оставим же всякую другую заботу и одно восприимем попечение о том, чтоб достодолжно каяться, сколько достанет у нас сил на то, да сподобимся и настоящих, и будущих благ во Христе Иисусе, Господе нашем, Коему слава во веки веков. Аминь. <br /><i> Слово двадцать шестое. О покаянии и против тех, которые криво толкуют следующие слова божественного Павла: ихже предуведе, тех и предустави, и прочее (Рим.8:29 и далее). </i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1178">Послание восточных Патриархов 1723 г.</a><div>Веруем, что всеблагий Бог предопределил к славе тех, которых избрал от вечности; а которых отвергнул, тех предал осуждению, не потому, впрочем, чтобы Он восхотел таким образом одних оправдать, а других оставить и осудить без причины; ибо это несвойственно Богу, общему всех и нелицеприятному Отцу, <i>Который хощет всем человекам спастися и в познание истины прийти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>), но поелику Он предвидел, что одни будут хорошо пользоваться своею свободной волею, а другие худо; то посему одних предопределил к славе, а других осудил. О употреблении же свободы мы рассуждаем следующим образом: поелику благость Божия даровала Божественную и просвещающую благодать, называемую нами также предваряющею, которая, подобно свету, просвещающему ходящих во тьме, путеводит всех; то желающие свободно покоряться ей (ибо она споспешествует ищущим ее, а не противящимся ей), и исполнять ее повеления, необходимо нужные для спасения, получают посему и особенную благодать, которая, содействуя, укрепляя и постоянно совершенствуя их в любви Божией, т. е. в тех благих делах, которые требует от нас Бог (и которых требовала также предваряющая благодать), оправдывает их и делает предопределенными; те, напротив, которые не хотят повиноваться и следовать благодати и потому не соблюдает заповедей Божиих, но, следуя внушениям сатаны, злоупотребляют своей свободой, данной им от Бога с тем, чтобы они произвольно делали добро - предаются вечному осуждению.<br /><br />Но что говорят богохульные еретики, будто Бог предопределяет или осуждает, ни сколько не взирая на дела предопределяемых или осуждаемых, - это мы почитаем безумием и нечестием; ибо в таком случае Писание противоречило бы само себе. Оно учит, что всякий верующий спасается верою и делами своими, и вместе с тем представляет Бога единственным виновником нашего спасения, поелику то есть Он предварительно подает просвещающую благодать, которая доставляет человеку познание Божественной истины и учит его сообразоваться с нею (если он не противится) и делать добро, угодное Богу, дабы получить спасение, не уничтожая свободной воли человека, но предоставляя ей повиноваться или не повиноваться ее действию. Не безумно ли после сего без всякого основания утверждать, что Божественное хотение есть вина несчастия осужденных? Не значит ли это произносить страшную клевету на Бога? Не значит ли это изрекать ужасную несправедливость и хулу на небо? Бог непричастен никакому злу, равно желает спасения всем, у Него нет места лицеприятию; почему мы исповедуем, что Он справедливо предает осуждению тех, которые остаются в нечестии по развращенной своей воле и нераскаянному сердцу. Но никогда, никогда не называли и не назовем виновником вечного наказания и мучений, как бы человеконенавистным, Бога, Который Сам изрек, что радость бывает на небе о едином грешнике кающемся. Верить таким образом или мыслить мы не дерзнем никогда, доколе имеем сознание; и тех, которые так говорят и думают, мы предаем вечной анафеме и признаем худшими всех неверных.</div></p></div>