<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Если Отец послал Сына в <i>подобии плоти греховной</i>, то по одному этому нельзя сказать, что Его видимая плоть была нереальна... Для того Он был послан в <i>подобии плоти греховной</i>, чтобы собой искупить такую же падшую плоть. Речь идет о теле, подобном греховному, в котором, однако, не было самого греха.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Против Маркиона.<br />CI 0014, 5.CSEL622.15.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Для нас, конечно, невозможно было исполнить заповедь закона, ибо мы находились во власти греха. Потому Бог послал Сына Своего <i>в подобии плоти греховной</i>. Подобие плоти в том, что хотя это и та же плоть, как наша, но не так явлена во чреве и рождена, как наша плоть. Она освящена во чреве, рождена без греха и не узнала греха. Девственное чрево избрано было для рождения Господа, дабы святостью отличалась плоть Господа от нашей плоти. По происхождению она похожа, но не греховностью. Потому и говорит Павел, что плоть Иисуса из той же субстанции, но иначе рождена, ибо тело Господа не было во власти греха. Плоть Господа освящена была Духом Святым, дабы Он родился в таком теле, каким оно было у Адама до греха, когда дана была ему заповедь. Послав Христа, Бог осудил грех грехом. Христос был распят грехом, который есть сатана, потому грех согрешил в плоти тела Спасителя. Так Бог осудил грех во плоти, в том самом месте, где она согрешила.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:255.</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Здесь Павел свидетельствует о том, что закон, <i>ослабленный плотью</i>, не мог исполниться. Когда же он говорит: Бог послал Сына Своего в <i>подобии плоти греховной в жертву за грех</i>, он тем самым оказывает, что Сын существовал и до воплощения и что Он воспринял плоть, которой должно было пострадать, но воспринял ее без греха. Потому и говорится, что Сын <i>пришел в подобии плоти греховной и осудил грех по плоти</i>; что Он воспринял Свою плоть святой и сохранил ее невредимой от всякого соприкосновения с грехом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />Frede 2:53-54.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Ради того наш Господь и Спаситель пришел в подобии плоти греха, как учит апостол, и воспринял все, кроме греха, чтобы таким образом полнота праведности истребила во плоти грех, когда Он от греховной сущности воспринял тело без греха. Доказательством тому служит встреча в пустыне с духом, когда Он одолел дьявола не божественным величием, но памятованием о долге, постом и благочестивым ответом [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Иисус возведен был Духом в пустыню, для искушения от диавола,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И приступил к Нему искуситель и сказал: если Ты Сын Божий, скажи, чтобы камни сии сделались хлебами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он же сказал ему в ответ: написано: не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом, исходящим из уст Божиих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Потом берет Его диавол в святой город и поставляет Его на крыле храма,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и говорит Ему: если Ты Сын Божий, бросься вниз, ибо написано: Ангелам Своим заповедает о Тебе, и на руках понесут Тебя, да не преткнешься о камень ногою Твоею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус сказал ему: написано также: не искушай Господа Бога твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Опять берет Его диавол на весьма высокую гору и показывает Ему все царства мира и славу их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и говорит Ему: всё это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда оставляет Его диавол, и се, Ангелы приступили и служили Ему.</span></span>Мф. 4:1-11</a>]; [<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Немедленно после того Дух ведет Его в пустыню.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И был Он там в пустыне сорок дней, искушаемый сатаною, и был со зверями; и Ангелы служили Ему.</span></span>Мк. 1:12-13</a>]; [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Иисус, исполненный Духа Святаго, возвратился от Иордана и поведен был Духом в пустыню.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Там сорок дней Он был искушаем от диавола и ничего не ел в эти дни, а по прошествии их напоследок взалкал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Ему диавол: если Ты Сын Божий, то вели этому камню сделаться хлебом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус сказал ему в ответ: написано, что не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом Божиим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, возведя Его на высокую гору, диавол показал Ему все царства вселенной во мгновение времени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и сказал Ему диавол: Тебе дам власть над всеми сими <i>царствами</i> и славу их, ибо она предана мне, и я, кому хочу, даю ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> итак, если Ты поклонишься мне, то всё будет Твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус сказал ему в ответ: отойди от Меня, сатана; написано: Господу Богу твоему поклоняйся, и Ему одному служи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И повел Его в Иерусалим, и поставил Его на крыле храма, и сказал Ему: если Ты Сын Божий, бросься отсюда вниз,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо написано: Ангелам Своим заповедает о Тебе сохранить Тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и на руках понесут Тебя, да не преткнешься о камень ногою Твоею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус сказал ему в ответ: сказано: не искушай Господа Бога твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И, окончив всё искушение, диавол отошел от Него до времени.</span></span>Лк. 4:1-13</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди.<br />CI 1008, SL 103.11.3.9. [CCSL 103:55].</i></div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Так принял предписанное законом обрезание плоти Тот, Кто явился во плоти без порока, <i>пришел в подобии плоти греха</i>, но не в самой плоти греха. Он не презрел того средства, каким обыкновенно очищается греховная плоть, поскольку не по необходимости, но ради примера Сам принял воды крещения, желая, чтобы они очистили от скверны грехов народ новой благодати [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=13&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда приходит Иисус из Галилеи на Иордан к Иоанну креститься от него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иоанн же удерживал Его и говорил: мне надобно креститься от Тебя, и Ты ли приходишь ко мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Иисус сказал ему в ответ: оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Тогда <i>Иоанн</i> допускает Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, крестившись, Иисус тотчас вышел из воды, - и се, отверзлись Ему небеса, и увидел <i>Иоанн</i> Духа Божия, Который сходил, как голубь, и ниспускался на Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:13-17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И было в те дни, пришел Иисус из Назарета Галилейского и крестился от Иоанна в Иордане.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда выходил из воды, тотчас увидел <i>Иоанн</i> разверзающиеся небеса и Духа, как голубя, сходящего на Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И глас был с небес: Ты Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мк. 1:9-11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Когда же крестился весь народ, и Иисус, крестившись, молился: отверзлось небо,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и Дух Святый нисшел на Него в телесном виде, как голубь, и был глас с небес, глаголющий: Ты Сын Мой Возлюбленный; в Тебе Мое благоволение!</span></span>Лк. 3:21-22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=29&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> На другой день видит Иоанн идущего к нему Иисуса и говорит: вот Агнец Божий, Который берет на Себя грех мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Сей есть, о Котором я сказал: за мною идет Муж, Который стал впереди меня, потому что Он был прежде меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я не знал Его; но для того пришел крестить в воде, чтобы Он явлен был Израилю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И свидетельствовал Иоанн, говоря: я видел Духа, сходящего с неба, как голубя, и пребывающего на Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Я не знал Его; но Пославший меня крестить в воде сказал мне: на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И я видел и засвидетельствовал, что Сей есть Сын Божий.</span></span>Ин. 1:29-34</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия.<br />CI 1367, 1.11.34. [CCSEL 122:74].</i></div><br /><br /></div></p></div>