<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>В Церкви Божией, которая есть тело Христово, действительное священство и подлинные таинства возможны лишь тогда, когда истинный Первосвященник восстановит нас в обладании нашей собственной природой и очистит нас истинная кровь непорочного Агнца (См. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=11&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак, если бы совершенство достигалось посредством левитского священства, - ибо с ним сопряжен закон народа, - то какая бы еще нужда была восставать иному священнику по чину Мелхиседека, а не по чину Аарона именоваться?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Потому что с переменою священства необходимо быть перемене и закона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо Тот, о Котором говорится сие, принадлежал к иному колену, из которого никто не приступал к жертвеннику.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо известно, что Господь наш воссиял из колена Иудина, о котором Моисей ничего не сказал относительно священства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И это еще яснее видно <i>из того</i>, что по подобию Мелхиседека восстает Священник иной,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Который таков не по закону заповеди плотской, но по силе жизни непрестающей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо засвидетельствовано: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Отменение же прежде бывшей заповеди бывает по причине ее немощи и бесполезности,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> ибо закон ничего не довел до совершенства; но вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И как <i>сие было</i> не без клятвы, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо те были священниками без клятвы, а Сей с клятвою, потому что о Нем сказано: клялся Господь, и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> то лучшего завета поручителем соделался Иисус.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Притом тех священников было много, потому что смерть не допускала пребывать одному;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> а Сей, как пребывающий вечно, имеет и священство непреходящее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> посему и может всегда спасать приходящих чрез Него к Богу, будучи всегда жив, чтобы ходатайствовать за них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Таков и должен быть у нас Первосвященник: святой, непричастный злу, непорочный, отделенный от грешников и превознесенный выше небес,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Который не имеет нужды ежедневно, как те первосвященники, приносить жертвы сперва за свои грехи, потом за грехи народа, ибо Он совершил это однажды, принеся <i>в жертву</i> Себя Самого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо закон поставляет первосвященниками человеков, имеющих немощи; а слово клятвенное, после закона, <i>поставило</i> Сына, на веки совершенного.</span></span>Евр. 7:11-28</a>). Хотя Он и сидит одесную Отца, однако довершает таинство искупления в той же плоти, какую воспринял от Девы. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Лев Великий, <i>Послание 80. PL 54:914</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Посредством ходатайства показывается, что один - проситель, а другой - у кого просят, потому что не нелепо, чтобы Сын просил, а Отец исполнял, дабы сохранялся подобающий порядок обоих Лиц... Посему написанное учит нас о несмешиваемом порядке в отношении к Отцу и Сыну.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, <i>Фрагменты. TLG 4139.039, 221.15-8, 23-4</i>.</div><br /></div></p>