<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Давайте размышлять о глубокой любви Создателя. Давайте прилепляться к Нему всем сердцем. Давайте не будем растрачивать естество разума подобно блудному сыну. Давайте усвоим ту радость, в которой изумленный Павел восклицает: <i>Кто отлучит нас от любви Божией?</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Климент Александрийский,<i> Фрагменты. PG 9:765</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Ничто не может отлучить верующих, ничто не может отторгнуть привязанных ко Христу плотью и кровью. Нынешние гонения есть испытание и проверка наших душ. Бог пожелал, чтобы мы были испытаны, как Он всегда испытывает своих; но в этом Его испытании у верующих нет недостатка в Его помощи (См. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span></span>2 Кор. 12:9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, <i>Послания. С1. 0050,11.5.3.108</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Кто сможет отлучить нас от любви Христа, Который одаривает нас столь великими и бесчисленными благами? Скорбь? Но не в силах она, потому что любовь твердого христианина не могут одолеть никакие испытания. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:299</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Добрых христиан даже пытками не отвратить от Христа. Вялые же и небрежные подчас отходят от Него под влиянием пустых басен. И если даже они претерпят хотя бы незначительный ущерб, непрестанно возмущаются, и принимаются роптать против Бога, и прибегают к нечестивым и мерзостным гаданиям. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Проповеди.Cl. 1008, SL103.54.2.31. [CCSL 103:237]</i>.</div><br /></div></p>