<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1132">Дионисий Ареопагит свт.</a><div>Того, кто уверовал в Истину по священному Слову, ничто не отделит от очага истинной веры, у которого он способен сохранить постоянной недвижимую и непреложную тождественность. Ибо хорошо знает объединившийся с Истиной, что с ним все в порядке, даже если многие увещевают его как умоисступленного (См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=18&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо слово о кресте для погибающих юродство есть, а для нас, спасаемых, - сила Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо написано: погублю мудрость мудрецов, и разум разумных отвергну.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Где мудрец? где книжник? где совопросник века сего? Не обратил ли Бог мудрость мира сего в безумие?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо когда мир <i>своею</i> мудростью не познал Бога в премудрости Божией, то благоугодно было Богу юродством проповеди спасти верующих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо и Иудеи требуют чудес, и Еллины ищут мудрости;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> потому что немудрое Божие премудрее человеков, и немощное Божие сильнее человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Посмотрите, братия, кто вы, призванные: не много <i>из вас</i> мудрых по плоти, не много сильных, не много благородных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и незнатное мира и уничиженное и ничего не значащее избрал Бог, чтобы упразднить значащее, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> для того, чтобы никакая плоть не хвалилась пред Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> чтобы <i>было</i>, как написано: хвалящийся хвались Господом.</span></span>1 Кор. 1:18-31</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Дионисий Ареопагит, <i>О Божественных именах. TLG 2798.004, 199.9-14</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Духовные люди даже под пытками не отрекаются от Христа, а плотские подчас отворачиваются от Него под влиянием пустых басен. Духовных не отвратить от Него даже безжалостным мечом, а плотские отвращаются телесными страстями. Духовных не сломить и большой силой, а плотские уступают под действием силы малой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Цезарий Арльский, <i>Проповеди. Cl. 1008, SL 103.82.2.35 [CCSL 103:338]</i>.</div></div></p>