<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Павел не отвергает естество плоти, но привлекает вдохновение Духа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ириней Лионский, <i>Против ересей. AHR 2:346; Книга 5. 70</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Хотя апостол и говорит, что ничто доброе не живет в его плоти; хотя он и утверждает, <i>что живущие по плоти Богу угодить не могут, </i>поскольку тело желает противного духу; а также если и в других местах высказывает нечто подобное, — то осуждает он все же не сущность плоти, а ее действия. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тертуллиан, <i>О воскресении мертвых. Cl. 10.9 [CCSL 2:933]</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Мудрые мира находятся во плоти, потому что стремятся к мудрости мира, через которую отвергают закон Божий. Все, что противно закону Бога, — от плоти, поскольку от мира. Ибо весь мир — плоть; все видимое относится к плоти.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:265</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Наименование плоти в Божественном Писании употребляется в двояком значении: иногда в значении самого естества плоти, а иногда в значении ее мудрования и растления. Вот пример первого значения: <i>дух плоти и кости не имать, яко же Мене видите имуща</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Посмотрите на руки Мои и на ноги Мои; это Я Сам; осяжите Меня и рассмотрите; ибо дух плоти и костей не имеет, как видите у Меня.</span></span>Лк. 24:39</a>). И вот пример второго: <i>яко плоть и кровь царствия Божия наследити не могут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Но то скажу <i>вам</i>, братия, что плоть и кровь не могут наследовать Царствия Божия, и тление не наследует нетления.</span></span>1 Кор. 15:50</a>). Посему, кто намеревается исправить ее растление и мудрование, тот угашает в себе разжжения плоти и угождает Богу, еще пребывая во плоти, и с телом, как бесплотный, наследует царствие Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". 477. <br />Диакону Евтонию. На слова: <i>сущии во плоти, Богу угодити не могут </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему живущие по плоти Богу угодить не могут.</span></span>Рим. 8:8</a>).</div></div></p>