<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div><b>предста царица одесную Тебе, в ризах позлащенных одеяна и преиспещрена </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.</span></span>Пс. 44:10</a>). Хотя слова сии относятся ко Пресвятой Богородице, но приличествуют и Церкви Сына ее и Бога, как показывает следующая за тем речь: <i>приведутся Царю девы</i> (то есть души) <i>в след ея, искренния ея</i> (души) <i>приведутся Тебе, приведутся в веселии и радовании, введутся во храм Царев </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в испещренной одежде ведется она к Царю; за нею ведутся к Тебе девы, подруги ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> приводятся с весельем и ликованьем, входят в чертог Царя.</span></span>Пс. 44:15-16</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Из них же возвеселиша Тя</i><br /> <b>Дщери царей в чести Твоей</b><br /><br />Чрез них, говорит, то есть, умерщвление и нетление и снисхождение в ад, принятые Тобою для спасения людей, возвеселили Тебя, Господи, души христиан, уверовавших в Тебя. Их то должно почитать дщерями царей. Ибо если Апостолы суть сыны и сонаследники царства Христова, то очевидно, что они же и цари: а сии цари чрез святое крещение родили души уверовавших христиан и сделали их духовными своими дщерями. Почему и Павел написал к коринфянам: <i>благовествованием я вас родил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</span></span>1 Кор. 4:15</a>); также: не к посрамлению вашему сие пишу, но как детей моих возлюбленных вразумляю (там же <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не к постыжению вашему пишу сие, но вразумляю вас, как возлюбленных детей моих.</span></span>1 Кор. 4:14</a>). Каким же образом сии дщери возвеселили Тебя, Христе? Воздавая Тебе истинную честь и служа Тебе, как Богу. Таков высший смысл в сих словах. А по смыслу легко представляющемуся с первого взгляда, ты можешь понимать сии слова иначе; именно, что разнородное благоухание добродетели исходит из пречистого восприятого Тобою, Господи, человечества, и не только исходит из него, но и из славных и многоценных, в разных местах построенных храмов или церквей Твоих. Ибо это означают дома из слоновых костей веселили. Разнообразие выше сказанных благовонных вещей, означает разнообразие благоухания добродетелей. А что говорит: будут веселить Тебя чрез сии храмы, этим указывает на щедрых строителей их. Сказал в прошедшем времени – возвеселили, вместо будущего – возвеселят Тебя, по обыкновенно пророков, которые о будущем говорят в виде прошедшего. Дочери царей в чести Твоей, должно разуметь так, что не только простые и самые малые люди будут почитать Тебя, но и сами цари, что наиболее удивительно, даже дочери царей тысячью глаз охраняемые со всех сторон и заключаемые в самых недоступных и тайных чертогах царских домов от глаз других, какова была премудрая Екатерина и многие другие из уверовавших во Христа (1).<br />________<br /><br />(1) Чтобы сказать яснее, сими словами Давид говорит, как бы так: Возвеселись, Владыко, от важных домов из слоновых костей, которые дщери царей построили в честь твою, устроив из сердец своих храмы (у <i>Никиты</i>).<br /><br /><b>Предста царица одесную Тебе</b><br />Царицею Давид называет здесь церковь, или собрание благочестивых христиан, которую Царь – Христос, после того как она (прежде) была предана идолам, сочетал с Собою чрез веру в Него. Она – то воцарилась на земле над страстями и воцарилась вместе с Женихом своим Христом в небесном царстве. И жених и царь ее – Христос сидит по правую руку Отца, как единосущный и единочестный с Ним по Божеству; а невеста Его и царица церковь не сидит, а стоит одесную Жениха своего и Царя вместе с бесплотными ангелами: потому что хотя она и невеста и царица, но принадлежит к созданному естеству. Посему для нее велика и весьма велика и та честь, что удостоилась получить и такое состояние, или предстояние одесную Христа. А что Павел сказывает о Боге Отце, что Он совоскресил и вместе посадил нас на небесах во Христе Иисусе, (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и воскресил с Ним, и посадил на небесах во Христе Иисусе,</span></span>Еф. 2:6</a>), ничего не пишет несогласного, или противного сим словам Давида: поелику и он говорит, что чрез Христа, Который сел одесную Отца, как глава наша, получило честь сидения вместе с своею главою и остальное тело церкви, хотя и стоит, а не само собою воссело, по изъяснению <i>Златоуста</i>.<br /><b>В ризах позлащенных одеяна и преиспещрена</b><br />Одета, говорит, церковь Христова одеждою светлою, то есть благодатью и усыновлением чрез святое крещение и веру во Христа, украшена притом различными украшениями добродетелей, ибо сии слова изображают умственное одеяние и украшение, а не чувственное, как это не много ниже покажу яснее (1).<br />_________<br /><br />(1) Слова Вел. <i>Василия</i>: Одеждою позлащенною, то есть, украшая себя величественно и священнолепно умственно истканными и оразноображенными правилами веры. Так как правила сии не одного рода, но разнообразны и многовидны, поелику содержат наставления нравственные, естественные и так называемые тайнозрительные, то посему писание называет сии невестину одежду преиспещренною.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Как из всех приближающихся к Богу Она – наиболее близкая, так и больших, чем прочие, Богородица удостоена достоинств, я имею в виду не только – больше прочих людей, но – и самых всех ангельских иерархий. Потому что, вот, о высочайшем из их чинов Исаия так пишет: «<i>И Серафими стояху окрест Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.</span></span>Ис. 6:2</a>); а о Ней вот, Давид говорит так: «<b>Предста Царица одесную Тебе</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.</span></span>Пс. 44:10</a>). Видите ли разницу положения? На основании сего можете заключить и о разнице в состоянии достоинства: потому что Серафимы – вокруг Бога; близ же Его Самого находится только всех Царица, Которой и Сам Бог восхищается и восхваляет Ее, как бы возвещая Ее окружающим Его (небесным) силам, и говоря, согласно реченному в Песни Песней: «<i>Как прекрасна Ты, Ближняя Моя</i>», светлейшая света, более исполненная цветения, чем – Божий рай, более прекрасная, чем весь видимый и невидимый мир! Не только же Она – близ Него, но, по справедливости и – одесную Его; потому что там, где Христос на небесах воссел, т.е. – одесную Величия, там и Она предстала, ныне взойдя от земли на небо; не только потому, что Она любит Его и исключительным образом взаимно любима Им, что следует на основании и самых законов естества, но – и потому, что Она воистину – Престол Его; а там, где воссядет Царь, там – и Престол Его стоит. Сей Престол и Исаия видел между Его херувимским хором и нарек его «<i>высоким превознесенным</i>», являя превосходство Богоматери над небесными силами. <br />...<br /><br />Ныне же и небеса имея подобающим жилищем, как соответствующим Ей царским дворцом, туда Она днесь преставилась и предстала одесную всех Царя, одетая в одежду позлащенную и преукрашенную, по слову сказанному о Ней Пророком Псалмопевцем. В выражении же: «<b>одежда позлащенная</b>» – разумей Ее богосиянное тело, «<b>преукрашенное</b>» всеразличными добродетелями; потому что Она единственная ныне с богопрославленным телом имеет пребывание с Сыном; потому что ни земля, ни гроб, ни смерть не могли окончательно удержать живоначальное и богоприемное тело, и обиталище более любимое (Богу), чем небо и небо небес. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия XXXVII.<br />На всечестное Успение Всепречистыя Владычицы нашея Богородицы и Приснодевы Марии. <br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1150">Максим Грек прп.</a><div>Какая же это Царица, преиспещренная ризами златотканными, о несмысленные и косные сердцем? И одесную Кого стоит Она? Разве не знаете горнейшего седалища Единородного, о Котором говорит родивший Его Отец: <i>рече Господь Господеви моему: седи одесную Мене; из чрева прежде денницы родих Тя</i>; также: <i>престол Его яко солнце предо Мною, и яко луна совершена в век </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>, 3; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Семя его пребудет вечно, и престол его, как солнце, предо Мною,</span></span>Пс. 88:37</a>, 38). Там же и Царица и Госпожа всех стоит одесную Царя всех, Сына и Творца ее, моля Его непрестанно о спасении всех, приступающих к Ней с верою и твердым упованием и ищущих от Нее помощи и избавления от бед, которыми они одержимы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против хулителей Пречистой Божией Матери</i></div></div></p></div>