<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Авраму: пойди из земли твоей, от родства твоего и из дома отца твоего [и иди] в землю, которую Я укажу тебе;</span></span>Быт. 12:1</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Слыши, дщи, и виждь и приклони ухо твое</b><br />Смотри, читатель, каким образом пророк Давид обручает Христу церковь, иначе какими словами! А дщерию Христа он называет ту же невесту Христа – церковь (1). У людей это не возможно, чтоб один и тот же человек имел одну и ту же жену и невестою и дщерию своею, а у Христа возможно и то и другое, то есть, чтобы Христос имел одну и ту же церковь и невестою и дщерию своею; ибо и то и другое духовно. Христос имеет церковь свою как невесту, поелику сочетался с нею чрез Евангелие свое; Он же имеет ее, как дочь, поелику возродил ее святым крещением. Что же значат слова сказываемые Давидом церкви? Слыши, говорит, дщерь Христова – церковь сказываемое тебе, мною, смотри и знай в точности, что претерпел за тебя Христос. Или зри, сколько чудес произвел, чтоб привлечь тебя к любви своей; и посему приклони ухо свое и слушайся заповедей, данных тебе Женихом твоим.<br />_________<br />(1) Св. <i>Василий</i> относит слово – дщерь – к Давиду, говоря так: сим наименованием, называя ее дщерию, (Давид) усвояет ее себе, делая ее как бы своим порождением посредством любви. Слыши, дочь, и зри! Этим: <i>зри</i> – он учит ее иметь ум приобученным к созерцанию. Рассмотри, говорит, тварь и, воспользовавшись видимым в ней порядком, сим способом восходи к созерцанию Творца. – Великий <i>Aфанacий</i> те же слова – слыши, дщерь, также – Он Господь Твой – прилагает к Богородице. Они, говорит, близки к сим словам: <i>Радуйся, Благодатная! Господь с тобою</i>. Ибо назвав Бога – Слово Христом, Давид тотчас показал человеческое Его рождение от девы. Гавриил, как чуждый Ей по рождению, называет Ее только Благодатною; а Давид, поелику Она происходила от его семени, возглашает к ней: Дщерь! (у <i>Никиты</i>). <i>Григорий</i> же <i>фессалоникийский</i> в первом своем слове на Bвeдeниe говорит, что слова: слыши, дочь, и зри и приклони ухо твое и забудь народ Твой и дом отца твоего и возжелает царь доброты твоей, сказал 3axapиa к деве, при входе ее в подзаконный храм.<br /><b>И забуди люди твоя и дом отца твоего</b><br />Дщерь, говорит, Христа – церковь: забудь народ твой, то есть, лукавое поведение рода твоего и свою прежнюю злую жизнь. Забудь и дом отца твоего – диавола, так как производящей грех рождается от диавола и в нем имеет отца, как сказал Господь: <i>ваш отец – диавол</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>); забудь нечистые жертвы диаволу, скверные обряды и те служения ему, которые производила прежде, когда находилась в язычестве и идолопоклонстве и вращалась долу в различных грехах. Можно это понимать и в другом отношении, что народы называли своими отцами лжеименных богов. Что же могут сказать на сии слова Давида иудеи? Ибо Давид явно говорит здесь о церкви из язычников по словам <i>Феодорита</i>, а не о синагоги их. Последняя имела закон, повелевавший иудеям не оставлять и не забывать ничего отеческого, а не так, как Давид заповедывает здесь (1).<br />______<br /><br />(1) <i>Василий</i> вел. Если, говорит, посредством забвения истребишь скверны злых уроков и воспримешь прежнюю свою красоту; то тогда ты покажешься жениху – царю вожделенною. Ибо Он Господь твой: и ты поклонишься Ему. Словами: Он Господь твой, и ты поклонишься Ему – он показывает необходимость покорности. Ибо <i>пред именем Иисуса</i> должно преклониться <i>всякое колено небесных, земных и преисподних</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>).<br /></div></p>