<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И возжелает Царь доброты твоея</b>.<br /><br />Если ты, дщерь Христова — церковь, сохранишь выше сказанное тебе мною; то Царь Христос возлюбит твою доброту, а доброта церкви есть прежде сказанная нами красота души и добродетелей.<br /><br />Некоторые изъясняют это переносно так, что дщерь Христова есть каждая христианская душа, обручившаяся Христу верою и усыновлением чрез святое крещение. Она, когда преступает заповеди Христовы и грешит, теряет божественное усыновление, лишается духовного уневещения Христу и сочетается с злым диаволом, чрез что делается некрасивою и безобразною. Итак, если она желает возвратить потерянные дарования и снова достигнуть первого усыновления и сочетания со Христом чрез покаяниe, то во первых должна слушать, то есть, слушаться заповедей и повелений жениха своего; во вторых зреть, то есть, видеть и понимать, какого царства и дарований она лишилась, и напротив, какому она подверглась наказанию, каким бедствиям и страстям. Созерцая сие она должна стенать и рыдать. В третьих должна приклонить ухо свое к сердцу своему, то есть, должна внимать внутреннему слову своего сердца и не должна позволять диаволу внушать посредством оного гнусные, злые и хульные помыслы, но должна молиться посредством оного и говорить от всего сердца: <i>Господи Иисусе Христе, Сыне Божий, помилуй меня</i>. В четвертых наконец она не только должна удалить чувства свои от народа и отца своего, то есть, от всех прежних злых обыкновений и привычек (которые возымела) ко греху, и всех лиц и мест и прочих обстоятельств, которые были причиною грехов ее, но сверх того она должна отринуть их и некоторым образом изгладить оные из воображения и памяти своей столько, чтобы даже и не воспоминала их боле, но совершенно забыла их. Когда душа все это сделает, она возвратится к прежней своей красоте и доброте и столько просветлится, что прежний Жених ее возжелает мысленной красоты ее, а вследствие сего и снова обручится с нею благодатью всесвятого Духа и будет взывать к ней известными словами песни: <i>приди, невесто, от Ливана</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Со мною с Ливана, невеста! со мною иди с Ливана! спеши с вершины Аманы, с вершины Сенира и Ермона, от логовищ львиных, от гор барсовых!</span></span>Песн. 4:8</a>).<br /><br /><b>Зане Той есть Господь твой; и поклонишися Ему</b>.<br /><br />Сочетайся, говорит, церковь из язычников, со Христом и будь Ему дщерью по благодати. Поелику Он (о беспредельное снисхождение и человеколюбие!) есть, говорит, по естеству Господь и властитель твой, как Творец твой: то посему ты, как раба Его по естеству, хотя по благодати сделалась дщерью и невестою Его, должна покланяться Ему.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Другие три переводчика заставляют ее сделать поклонение, и из них <i>Акила</i> и <i>Феодотион</i> перевели: и поклонись Ему, а <i>Симмах</i>: Он Господь твой и покланяйся Ему.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1150">Максим Грек прп.</a><div><b>И возжелает Царь доброты Твоея</b>, то есть, несравненной чистоты и целомудрия, и непорочного девства ее, зане Той есть Господь Твой, то есть, ибо Он, Создатель и Бог ее, благоволил соделаться и ее сыном. Поэтому <b>и поклонишися Ему</b>, как Богу и Сыну Твоему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против хулителей Пречистой Божией Матери</i></div></div></p>