<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br /><br /><br /><br />«<b>Вместо отец быша сынове твои</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>). Ибо те, которые по закону Моисееву прежде служили и в древние времена благоугодили Богу, в Церкви оказались вторыми после Апостолов. И Апостолы – сыны синагоги Еврейской. Но поскольку сподобились они стать учениками Христа и во всем подражать Учителю, то жизнью и достоинством своим доказали, что отцы их, оправдавшиеся некогда в законе, – по сути их сыны.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>1.314. Фирмиллиану.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Вместо отец твоих быша сынове твои</b>.<br /><br />Это Давид говорит к христианской церкви. Поелику прежде приказано было ей оставить отечески дом ее, то посему теперь утешает ее здесь, сказывая, что сыны твои, то есть, уверовавшие и получившие в тебе чрез святое крещение новое рождение христиане поступят, вместо прежних отцов твоих, в предстоятели; так как таковые сыны церкви сделались патриархами, священниками и духовными начальниками в той же самой церкви. Это показывает далее.<br /><br /><b>Поставиши я князи по всей земли</b>.<br /><br />Ты, говорит, церковь Христова, поставишь сынов своих духовными начальствующими по всей вселенной. Или иначе это сказывается по отношению ко Христу. Ибо Христовы отцы и праотцы по матери Его были Авраам, Исаак и прочие патриархи и пророки, и сыны Его были Апостолы, вошедшие в достоинство, которое имели праотцы Христовы, как сделавшиеся и сами вторыми патриархами, и родившие чрез Божественное крещение все народы, и как удостоившиеся и сами дара Святаго Духа, и сверх того как посланные от Христа в начальники и властители по всей земли: <i>идите</i>, говорит, <i>научите все народы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Апостолы же поставлены начальниками не только когда были в живых, но и по смерти, поелику все христиане им покоряются и всегда управляются законами, правилами и завещаниями божественных Апостолов. Пусть теперь иудеи покажут, какие из сынов их сделались начальниками всей земли; но им нечего показать, потому что сыны их, находящиеся по всей земле, суть уже рабы, а не начальники.<br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Апостолы сделались начальствующими, превышающими всех начальствующих своею властью и сильнейшими царей. Цари доколе находятся в живых владычествуют, но с кончиною теряют власть; а они, по кончине, еще более стали господствовать. И повеления царей, если они законны, имеют силу только в пределах своего государства, а постановления рыбарей распространились по всей вселенной. И <i>Феодорита</i>: И бывшим после Апостолов, (которых кто назовет сынами церкви, не согрешит) то есть, победоносным мученикам дана та же власть управлять, так что они имеют всех под своею властью, одних произвольно и с любовью им послушных, а других понуждающихся к тому страхом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1064">Симеон Солунский свт.</a><div><br />   Рукоположение сообщает человеку власть и силу Создателя. Без Него не могло бы существовать ничто, что существует. Он Сам приходил на землю, чтобы и нас возвести к жизни блаженной. И вот эту-то силу Свою, возносясь от нас, даровал Он нам через установленное Им священство. Благодаря этому теперь у нас совершаются священнодействия, ибо без священников они невозможны.<br />   Так, когда-то поставив нас над всеми тварями, теперь Он делает нас через священство распорядителями высших благ. Об этом псалмопевец говорит: «<b>поставиши я князи по всей земли</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>). Ибо Господь вручил нам ключи от Неба.<br /><br /><i>Премудрость нашего спасения. 5. О рукоположении</i></div></p>