<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Слово произошло из сердца Отца и из святых недр, произойдя как бы&gt; из отцовой утробы (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> от Бога отца твоего, <i>Который</i> и да поможет тебе, и от Всемогущего, Который и да благословит тебя благословениями небесными свыше, благословениями бездны, лежащей долу, благословениями сосцов и утробы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> благословениями отца твоего, которые превышают благословения гор древних и приятности холмов вечных; да будут они на голове Иосифа и на темени избранного между братьями своими.</span></span>Быт. 49:25-26</a>). Как и Господь через пророка говорит: <b>«Извергло сердце мое слово благое»</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На благословения Исаака и Иакова, 27</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Отрыгну сердце мое слово благо</b>.<br /><br />Поелику пророк Давид понял, что он будет пророчествовать о Христе некоторые великие таинства, то посему здесь В самом начале говорит, что он будет изрекать слово доброе и спасительное. При сем заметь, читатель, выразительность содержащуюся в слове — отрыгнуло. Он почти говорит так, что как отрыжка против воли нашей восходит снизу — из желудка и выходит ртом, так, говорит, и слово о Христе изнесло сердце мое из глубины, быв насыщено мысленною и духовною пищею Святаго Духа.<br /><br /><i>Василий, Златоуст, Евсевий</i> и <i>Ориген</i> говорят, что Давид говорил это Христу от своего лица. А великий <i>Афанасий</i> и <i>Кирилл</i> думают, что это сказывается со стороны безначального Отца к Сыну Его, родившемуся от Него, как слово от ума, как Благо из Благого и как Бог от Бога. Слова Вел. <i>Василия</i>: Как в рассуждении отрыжки, то, что при этом бывает, зависит от качества снедей; так и в рассуждении духовного учения, то отрыгал, чем был насыщен… Посему, поелику пища была умственная, то и он отрыгал не пищу и не питие, но то, что сродно умственной трапезе — слово благое о Единородном. Ибо добрый человек из доброго сокровища сердца своего износит доброе. Из сего мы узнаем и ничто другое, именно, что пророки не были подобны волхвам, которые, хотя говорят много, но не понимают, что говорят; а Дух Святый дает сердцу знание произносимых слов. Если бы Давид не знал, то не заметил бы, что он отрыгнул слово благое… Сам Бог говорит: Я умножил видения, а, сообщая видения, Господь не ослепляет ума, Им самим устроенного, но просвещает его, и чрез наитие Духа делает проницательнейшим. Потому-то пророки и были видящие, что прозрение в них как бы усугублялось чрез нашествие просвещавшего их Духа. И <i>Феодорита</i>: Питавшись духовными словами произвожу таковые же (т.е. духовные) и отрыжки и произношу соответственные им слова.<br /><br /><b>Глаголю аз дела мол цареви</b>.<br /><br />Я провозглашаю, говорит, дела мои пред Царем-Христом, то есть, пророчества мои о Христе, ибо дело пророка — сказывать и излагать пророчества.<br /><br /><i>Феодорит</i>: Кого надпись назвала возлюбленным, того начало псалма называете царем. А делами пророчества называется слово истинное, предрекающее будущее.<br /><br /><b>Язык мой трость книжника скорописца</b>.<br /><br />Сими словами Давид открывает, что пророчества о Христе он не говорит от себя: потому, что, как по словам <i>Феодорита</i>, трость, или перо только служит движущей им руке писца, где и как он захочет им двигать; так, говорит, и мой язык есть трость писца, то есть, Святаго Духа и движется, где и как угодно Святому Духу. Сказал: писца, скоропишущего, чтобы показать легкость и скорость, с каковою Дух Святый делает свои наставления. Люди делают свои внушения другим медленно и пишут с потерею времени на изобретение приличных мыслей и соответствующих им слов для: выражения ими мыслей; потому что ум человеческий слаб и немощен: но Дух Святый, будучи выше таковых недостатков, в одно и то же время наставляет и вдыхает, что Ему угодно, без всякой медленности. Окончив сим вступление псалма, далее Давид начинает говорить о совершенствах Христова человечества, обращая к Нему свое слово.<br /><br />Слова <i>Златословесного</i>: Как стремление воды бывает быстро и сопровождается великим шумом, так и благодать Святаго Духа, являясь с великою быстротою, все делает равным, все удоборазрешаемым.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > <strong>Вот наитие Духа Божия!</strong> Пророк желает говорить о Владыке Христе, и его сердце исполнилось силы И мудрости <em>[букв.: взбухло силой и мудростью. — Пер.]</em>. Посему не глаголет он: <em>скажет</em> или <em>произнесет</em> сердце мое благое слово, но — <em>отрыгнет</em> будто часть собственного своего сердца выносит он наружу. Это подобно струе из переполненного, преизливающегося источника. Нагнетенная вода теснится в подземных узких каналах, но, достигнув истоков родника, мощными струями вырывается наружу.<br /> Таково сердце пророка, когда хочет оно вещать о Христе. Такова сила благодати, утесненной в человеческом сердце. Если не проявится она в могучих словах либо в чудотворных делах, то будет сиять внутри человека, творя чудеса. А если исходит она в словах, то язык пророка становится похожим на трость, на перо книжника-скорописца. Ибо не мучится здесь человек, чтобы родить <em>[букв.: составить. — Пер.]</em> мысль, и не терзается над тем, как облечь мысли в слова, но сама благодать приливает к языку с готовыми мыслями и словами.<br /> <strong>Откуда такая сила в человеке?</strong> От Бога Духа Святого. <strong>К чему такая сила?</strong> К тому, что пророк намеревается говорить Царю о Самом Царе: <em>Глаголю аз дела моя цареви</em>. <strong>Дело и слово здесь отождествляются</strong>, как чаще всего это и бывает в Священном Писании. <strong>Где Дух говорит, там Он и действует; и где действует, там и говорит.</strong> Сильнее всего глаголет Он через дела.<br /> Пророк берет от Христа Царя и дает Христу Царю: говорит он, воодушевляясь любовью к Спасителю мира; вещает из сердца,<br />изобилующего вдохновением Божественной любви. Из древности времен зрит он воплощенного Сына Божия, и его сердце играет от радости. [Это сродни тому] как путник, изнуренный ночным переходом, замечает алую зарю на востоке!<br /> О Господи Боже Душе Святый, не лиши и нас Твоей святой и всесильной благодати, дабы могли мы очиститься от греха и удостоиться Царства Христова. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 3 ноября (21 октября)</div></p></div></p>