<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div><b>Наляцы, успевай и царствуй истины ради и кротости и правды,</b> продолжает он. Спрашивается: это ли действия меча, или паче не производит ли меч совсем противных действий: коварства, жестокости, варварства, этих неизбежных плодов всякого сражения?<br /> Рассмотрим, тот ли это меч, которого действия столь различны, то есть, не меч ли это Слова Божьего, меч обоюдоострый, изощрённый двумя заветами, заветом древнего и заветом нового закона, изощрённый правдой и мудростью Божьей, имущий воздать каждому по делом его. Стало быть, Христос, помазанник Божий, которого красу и благодать превознёс Пророк, мог и без участия в бранях и сражениях, вооружиться таинственно мечём Слова Божьего. Вот тот меч, которым Давид <i>препоясал бедро Его,</i> возвещал, что Он придёт на землю для исполнения повелений Отца Своего. <br /><b>Наставит Тя дивно десница Твоя</b>, продолжает он, то есть, наставит силой духовной благодати, откуда истекает познание о Христе. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против иудеев, 9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Подобие же Христу составляют <b>истина, кротость, правда</b>, и вместе с ними смирение и человеколюбие. <i>Истина</i> зрится во всех словах, а <i>кротость</i> во всех противословиях; потому что кроткий, похвалами ли окружен, или порицаниями, хранит себя бесстрастным, и ни похвалами не превозносится, ни порицаниями не огорчается. <i>Правда</i> зрится во всех делах: ибо как определяем мы тяжесть вещей посредством весов и как узнаем качество золота чрез потирание его о камень, так ни в каком начинании не выходим мы из пределов правды, если при этом содержим в памяти те меры (способы измерения или весы), какие даровал нам Господь наш (заповеди). Смирение есть как бы неокрадомая сокровищница, устрояемая в том уме, который носит убеждение, что только силою благодати, приемлемой от Христа, имеются в нем показанные добрые качества, то есть <b>истина, кротость и правда</b>. Человеколюбие есть подобие Богу, так как оно благотворит всем людям, и благочестивым, и нечестивым, и добрым, и злым, и знаемым, и незнаемым, как и Сам Бог всем благотворит, воссиявает солнце на праведные и неправедные, дождит на злые и благие. Итак, те, которые прияли сие от Христа, от Него имеют подобие Ему, как сын от отца имеет подобие отцу, потому что сын не бывает иначе, как из естества отца своего. Для того Бог соделался человеком, и чрез такое соединение Божества с человеческим естеством царствует Божество над естеством человеческим, как написано: <b>наляцы, и успевай, и царствуй истины ради и кротости и правды</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и в сем украшении Твоем поспеши, воссядь на колесницу ради истины и кротости и правды, и десница Твоя покажет Тебе дивные дела.</span></span>Пс. 44:5</a>). Таким образом, над кем не восцарствовал Христос чрез те добродетели, о которых мы сказали, тот не подобен Христу, как отцу, и недостоин внити в царствие небесное. Воистину так есть. Почему излишни все прочие подвиги, если не бывают ради их. Постараемся же и мы, братие, соделаться подобными Христу посредством тех добродетелей, да сподобимся царствия Его. Ему слава и держава во веки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 2-е, § 4. И какие дела делая, можем мы войти в царствие небесное</i>. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Красотою Твоею и добротою Твоею</b>.<br /><br />Препояшь, говорит, меч Твой с красотою и добротою твоею, чтобы мечем своим Ты устрашал врагов Твоих, а красотою души твоей и добротою добродетелей твоих, привлекал к себе друзей своих. Впрочем ничто не мешает принимать красоту и доброту, за означающее совершенно одно и тоже.<br /><br /><i>Василий Великий</i> говорит: Красотою, то есть, полнотою времен и добротою Твоею — созерцательною Твоею и умственною силою. Ибо истинное добро есть то, постижение чего превосходит всякую человеческую силу и созерцается одним разумом. Эту доброту Его видели на горе сияющею более, нежели сияние солнца и удостоились глазами принять начатки славного Его пришествия Петр и сыны грома.<br /><br /><b>И наляцы</b> (напряги) <b>и успевай и царствуй</b>.<br /><br />Напряги, говорит, и усиль стремление Твое, Господи, и успевай, то есть, соверши и приведи в исполнение, что Тебе угодно, и царствуй, то есть, господствуй над теми, которые восстают на Тебя, где глаголы, имеющие вид повелительных, в самом деле выражают желание, так как Писание часто истинно желательным дает вид повелительных. Так говорит: <i>да святится имя Твое</i>, вместо: если бы святилось; пусть <i>приидет царство Твое</i>, вместо: если бы пришло; и пусть <i>будет воля Твоя</i>, вместо: если бы была! (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Мф. 6:9-10</a>). и другое — подобное тому.<br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Для того в означенном составе выражения употребил оборот повелительный, что у меньших, когда они воспламеняются усердием к большим, есть обыкновение употреблять такие выражения. И глубокомысленный <i>Евстафий</i>: Когда слова сказываются меньшими большим в виде повелительных, тогда имеют значение желательных. И <i>Исихий</i> говорит: Напряги против врагов и успевай с верными, а царствуй над теми и другими, чтобы одних — врагов покорить, других — верных — увенчать. Ибо судии и царю это свойственно (в изд. Своде).<br /><br /><b>Истины ради и кротости и правды</b>.<br /><br />Произведи, говорит, все это и побеждай, Господи, потому что Ты и кроток, и истинен, и праведен, как сам Он сказал: <i>Я есмь путь и истина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>), также: <i>научитеся от Меня, ибо Я кроток; так надлежит нам исполнить всякую правду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Иисус сказал ему в ответ: оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Тогда <i>Иоанн</i> допускает Его.</span></span>Мф. 3:15</a>). Разумеют и иначе — так: произведи, Христе, все вышеозначенное, чтобы насеять на землю истину, кротость и правду, вместо прежней лжи, жестокости и неправды, как говорит <i>Златоуст</i>.<br /><br /><b>И наставит Тя дивно десница Твоя</b>.<br /><br />К произведению таковых дел поведет Тебя правота Твоя, то есть, доброе естество Твое; потому что Ты будешь достаточен сам для себя, не нуждаясь в помощи другого, по изъяснению Златоустого. Поистине чудное и великое дело руководствоваться в делах своих самим собою и не иметь нужды в другом.<br /><br />К сему прибавим слова <i>Златословесного</i>: Должно удивляться не только произведениям, но и тому, что они произведены чудно. Ибо смертью разрушена смерть, клятвою уничтожена клятва и даровано благословение; снедию мы извержены прежде, снедию введены опять; дева изгнала нас из рая, чрез Деву мы обрели вечную жизнь. Чрез что мы осуждены, чрез то и увенчаны. Посему и Исаия говорил (прибавляет он же): начальство было на рамени Его, не с тем (говорил), чтобы ты разумел плечо, — да минует подобная мысль! Но с тем, чтобы ты знал, что Он не имеет нужды в чьей либо помощи, ибо естество оное и сила достаточны сами для себя и в знании производимого и в приведении оного в исполнение. Слова <i>Феодорита</i>: Упомянув о мечте, далее упоминает и о правой руке; а правая (рука) есть правые намерения, при которых он не может иметь греховного преткновения.</div></p>