<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div><b>Стрелы Твоя изощрены</b> (пламенны): это намёк на заповеди, обтекающие весь мир, на угрозы, казни и сокрушения сердца, проникающие совесть каждого.<b> Люди под Тобой падут</b> для поклонения со смирением.— Таковы-то брани и сражения Иисуса Христа. Таким-то образом Он приял и понёс на плечах Своих корысти не только Самарии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и приступил я к пророчице, и она зачала и родила сына. И сказал мне Господь: нареки ему имя: Магер-шелал-хаш-баз,</span></span>Ис. 8:3</a>), но и всех народов. Ясно, что тут аллегорические корысти относятся к рукам, носящим аллегорическое оружие. Впрочем, Христос, снисшедший к нам, тем менее может счесться воинственным, что Исайя не возвещал о Нём, как о земном завоевателе.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Против иудеев, 9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Стрелы Твоя изощрены, Сильне,</b> (от них) <b>людие под Тобою падут в сердце враг царевых</b> (проникнут).<br /><br />Все толковники говорят, что в сих словах — оборот переложения; правильно они должны стоять в следующем порядке: стрелы Твои, сильный, изощрены в сердце врагов царя. Враги падут под Тобою. Стрелами Христовыми называются, по словам св. <i>Василия</i>, слова Евангелия, с одной стороны потому, что они как стрелы скоро прошли и пролетали вселенную, с другой потому, что удачно и весьма счастливо поразили души людей удобоприводимых в чувство. Стрелы сии изощрены по причине блистательности и остроты Божественных слов, так как слова Божественного Евангелия — истинно светлы и рассекают грех. Сильным называет Христа не только по всесильному Божеству Его, но и потому что силою совершенств своего человечества победил диавола. Сии, говорит, стрелы Божественных слов вонзились в сердце прежде бывших врагов Царя — Бога и уязвили их Божественною любовью столько, что многие из них могут говорить слова плененной невесты: <i>Я уязвлена любовью</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Заклинаю вас, дщери Иерусалимские: если вы встретите возлюбленного моего, что скажете вы ему? что я изнемогаю от любви.</span></span>Песн. 5:8</a>). Ибо стрелы сии, уязвив, не умертвили уязвленных, но напротив того и мертвых оживотворили для добродетели и привлекли их к Божественной любви. Наконец — <b>народы падут под Тобою</b>, значит то, что многие покорятся Тебе, то есть, кто только будет уязвлен Божественными стрелами Твоей любви. Под стрелами Христовыми можно разуметь и апостолов Христовых, как изъясняет <i>Григорий Нисский</i>; они были как бы изощрены, ибо были блистательны по жизни своей, и, на подобие стрел, проникали сердца учеников своих учением своим. Окончив сим рассуждение о человечестве Христовом, Давид, по словам <i>Феодорита</i>, отселе восходит к созерцанию Божества Его.</div></p>