<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Ум (Христов) соединился с Богом-Словом и был назван Христом не до воплощения от Девы, как ложно говорят некоторые. Это нелепость странных мнений Оригена, учившего о предсуществовании душ. Мы же утверждаем, что Сын и Слово Божие стал Христом с того времени, как вселился в утробу святой Приснодевы и, не изменившись, сделался плотью, и плоть была помазана Божеством. Ибо это помазание есть помазание человечества, как говорит Григорий Богослов. И священнейший Кирилл александрийский в письме к цесарю Феодосию сказал так: «Я утверждаю, что ни Слово, рожденное от Бога без человечества, ни храм, рожденный от жены, но не соединенный со Словом, не должно называть Иисусом Христом. Ибо под Христом разумеется Слово Божие, неизреченно сочетанное с человеческим путем положенного в планах домостроительства соединения». И к царицам он так пишет: «некоторые говорят, что имя Христос приличествует даже и одному рожденному от Бога Отца Слову, особо и самому по себе мыслимому и существующему. Мы же не так научены думать и говорить, ибо, когда Слово стало плотью, тогда Оно, говорим мы, и было названо Иисусом Христом. Так как Оно помазано от Бога и Отца елеем радости, или Духом, то поэтому и называется Христом. А что помазание было совершено над человечеством, в этом не усомнится никто из привыкших правильно думать». И всехвальный Афанасий в слове о спасительном пришествии (Христовом) говорит так: «Предвечный Бог до пришествия во плоти не был человеком, но был Богом у Бога, невидимый бесстрастный. Когда же Он стал человеком, то ради плоти усвояется Ему имя Христос, потому что этому имени сопутствуют страдание и смерть».<br /> Если же божественное Писание говорит:<b> «сего ради помаза тя, Боже, Бог твой елеем радости»</b>, то должно знать, что божественное Писание часто употребляет прошедшее время вместо будущего, как, например (здесь): <i>«посем на земли явися и с человеки поживе» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> После того Он явился на земле и обращался между людьми.</span></span>Вар. 3:38</a>). Ибо, когда это было сказано, Бог еще не явился и не жил с людьми. И еще пример: «<i>на реках Вавилонских тамо седохом и плакахом» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Давида.] При реках Вавилона, там сидели мы и плакали, когда вспоминали о Сионе;</span></span>Пс. 136:1</a>); но этого тогда (при произнесении этих слов) еще не было.<br /><i>"Точное изложение Православной Веры", Кн. 4. Гл. 6. О том, когда (Господь) был назван Христом?</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Возлюбил еси правду и возненавидел еси беззаконие</b><br />Беззаконием Давид называет здесь неправду, как противоположную правде. Впрочем правду относит ко Христу, в особенном значении, поелику Он имеет судить всех людей и воздать каждому по делам его (1).<br />_____<br />(1) Слова Вел. <i>Василия</i>: Прочие люди трудом, подвижничеством и внимательностью часто достигают расположенности к добру и отвращения от зла, а у Тебя естественное сродство с добром и устранение от беззакония, но и нам не трудно, если пожелаем возыметь любовь к правде и ненависть к беззаконию.<br />За сим опять обращает слово к Христову человечеству и говорит:<br /><b>Сего ради помаза Тя, Боже, Бог Твой елеем радости паче причастник Твоих</b><br />Причастниками или соучастниками называются имеющие что либо общее. А одно и тоже со Христом имеют и получают имя Его, называясь помазанниками, все цари (и пророки и священники), ибо и они называются христами, потому что помазались. Но царей помазывали пророки приготовленным на то нарочно и чувственным елеем в знак возведения их на царство: а Тебя, Боже, особенным образом помазал в царя Бог Твой, то есть, Отец: <i> ибо Я</i> (говорит Он сам) <i> поставлен от Него</i> (от Отца) <i> царем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> "Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею; <i>//*По переводу 70-ти:</i> Я поставлен от Него Царем над Сионом, святою горою Его.</span></span>Пс. 2:6</a>); притом не чувственным елеем, но помазанием радости. Ибо как мы, когда слышим о мече Божием и луке и стрелах и другом подобном, не разумеем их чувственно и грубо, но разумеем действие их: так и теперь слыша об елее, мы разумеем помазание елеем; а помазание елея есть наитие Святого Духа. Ибо радостотворен Святый Дух. Помазание во Христе было всецело, а не частно, потому что Дух Святый был полон в полном Христе, а не частный какой либо дар в Нем, как в других простых духоносных людях. Почему и в том различается Христос от других святых; так как они имели частные дары Св. Духа; а Христос имел все дары, как Бог и человек (1).<br />______<br />(1) Слова <i>Златоуста</i>: Другой говорит: На сие – то и помазал Тебя, чтобы Ты, говорит, мог совершить все сказанное – отвергнуть беззаконие, насадить правду, сделать все то, что Ты сделал. С <i>Златоустым</i> согласны и богословы, которые доказывают, что личное соединение Бога – Слова с человечеством,(называемое помазанием) не было наградою за дела Христовы, ибо оно есть начало всякой награды, а не последствие и производство награды. Почему и Kopeccий говорит: Итак Единородный чрез соединение принял всю благодать и во первых дар – не подпадать греху, во вторых быть благоугодным Богу; ибо не чрез приобретенную упражнением благодать входил в содружество с Богом, хотя, по словам <i>Василия, Феодорита</i> и <i>Златоуста</i> при изъяснении слов: помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более всех соучастников твоих, за соединением и сие последовало. Итак по разумению богословов, в сих словах находится оборот переложения, называемый первопоследним, имеющий смысл такой: помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников твоих, посему Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие. Ибо говорит: <i> прежде нежели, мог понимать и избрать злое, Он избрал благое. Ибо прежде, нежели отрок понял добро, или зло, отверг зло и избрал добро</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он будет питаться молоком и медом, доколе не будет разуметь отвергать худое и избирать доброе;</span></span>Ис. 7:15</a>). <i>Василий</i> также: помазал более соучастников Его, то есть преимущественно пред всеми соучастниками Христовыми. Ибо им давалось частное некое причастие Духа, а когда на Сына Божия снизшел Дух Святый; то, как говорит Иоанн, и пребывал на нем. Слова <i>Богослова Григория</i>: Христовым, говорит, называется, по причине своего божества; ибо сие помазание человечества не действием своим освящает его, как в других помазанниках, но всецелым присутствием Помазующего. Почему и следствием сего (помазания) то, что помазующее именуется человеком и помазуемое – Богом. К сему можно присовокупить и из <i>Златоуста</i>: когда ж помазан Христос? Когда Дух пришел на Него в виде голубя. А понимается это так: что тогда только открылось людям, что Он есть Христос Сын Божий, бывший до сего невидимым; потому что Господь был Христом (помазанником) с самого зачатия, по причине, как сказано, помазавшего Его Божества. И <i>Феодорита</i>: Соучастники же Его, и други и братья по человечеству суть уверовавшие (в Него). Так и Апостол говорит: <i> ибо мы сделались причастными Христу, если только начатое бытие (житие) удержим твердо до конца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо мы сделались причастниками Христу, если только начатую жизнь твердо сохраним до конца,</span></span>Евр. 3:14</a>).<br /></div></p>