<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>Сорок лет хлеботворный дождь питал народ иудейский в пустыне, и народ не взращивал привычным трудом побегов из земли, но хлеб сходил дождем - лучше, чем из земли, и Тот, Кто отменил весь труд человеческого рабства (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> терния и волчцы произрастит она тебе; и будешь питаться полевою травою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:17-19</a>) , в виде нежной росы подавал и взращивал урожай для алчущих.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собрание проповедей 166, CCSL 24В:1021</div>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>Чтобы показать, что это прообраз, Он не сказал «манна», но <i>хлеб небесный,</i> чтобы в этом даре чувствовалось пришествие Господа Спасителя, Который есть Хлеб живой, Который с небес сходит (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус, возведя очи и увидев, что множество народа идет к Нему, говорит Филиппу: где нам купить хлебов, чтобы их накормить?</span></span>Ин. 6:5</a>) . А называющееся «манной», как в Псалме 77 (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и одождил на них манну в пищу, и хлеб небесный дал им.</span></span>Пс. 77:24</a>) , что это такое? Оставляя в стороне исследование имени... он выразил это, говоря, что Бог хлебом небесным насыщал их<a href="#631678_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Таким образом, и на Господа небес указывается, и, что такое манна, внятно поясняется.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Изъяснение Псалмов 104,CCSL 98:954-955.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="631678_1" class="note-item" href="#631678_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Хлеб ангельский ел человек; послал Он им пищу до сытости.</span></span>Пс. 77:25</a>, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Просили, и Он послал перепелов, и хлебом небесным насыщал их.</span></span>Пс. 104:40</a></li></ul></div><br /></div></p>