<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Против слов: яко паучина поучахуся, – в «Учебной Псалтири» на полях поставлено: «яко паучина мнятся», а в переводе с еврейского этих слов совсем нет, и потому, принимая в сравнение человеческую жизнь (лета наша) с паутиной, мы должны помнить, что как паук многими заботами, трудами и болезнями изнуряет и ослабляет себя, так и мы в течение лет краткой жизни нашей трудимся и беспокоимся, заботимся о поддержании жизни, об удобствах и т.д., но все это, чего мы таким образом достигаем, так легко подлежит разрушению, как паутина, и смерть неожиданно постигает нас. Продолжая свою речь о тягостной и преисполненной скорбей жизни человеческой, пророк присоединяет к ней и указание на то, что она стала кратковременной. Указывая на пределы этой жизни, он говорит, что из дней человеческой жизни состоит век в семьдесят лет, иногда же, если человек в силах, и восемьдесят лет. А если и больше того проживет, то эти сверхобычные дни и лета бывают преисполнены скорбей и болезней (и множае их труд и болезнь). Но он говорит это о днях современной ему жизни людей, как исключительных, определенных тогда в наказание непокорному народу еврейскому, которому определено было умереть в пустыне (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> а ваши трупы падут в пустыне сей;</span></span>Чис. 14:32</a>), а не как об известных, обычных тому времени периодах жизни, потому что известно, что сам Моисей умер 120-ти лет, а брат его Аарон 123-х лет (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=33&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Аарон был ста двадцати трех лет, когда умер на горе Ор.</span></span>Чис. 33:39</a>). Но с течением времени и эти периоды жизни все более и более сокращаются, как и в наши дни. Яко прииде кротость на ны. Здесь кротость означает старческую слабость (после 80-ти лет жизни), недостаток физических и духовных сил, отсутствие энергии, когда человек становится не в состоянии сам помогать себе, предоставляя действовать другим, и такое состояние человека делается наказанием для него (и накажемся).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>По причине умножения грехов сократилась продолжительность жизни человека по сравнению с прошлыми поколениями. Обычный срок жизни — седмьдесят лет. Более сильные живут oсмьдесят лет, однако это время жизни исполнено болезни и трудов.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Паки обращается к общему учению, и показывает, коль кратка жизнь человеческая, хотя бы Бог и не сокращал оную гневом Своим. Кое, глаголет, продолжение нашея жизни? Ибо ежели исчислим и все годы ея, то они не восходят выше седмидесяти, разве в крепчайших до осмидесяти: далее же не что иное суть, как <i>труд и болезнь</i>, то есть, жизнь немощная и дряхлости подверженная. Но здесь встречается вопрос: должно ли по письмени разуметь место сие — о сокращении жизни до седмидесяти или осмидесяти лет, когда видим, что много есть таких крепких людей, которыя более осмидесяти лет живут, и напротив много есть таких, которые гораздо прежде седмидесяти умирают? Сей вопрос решится общим мнением всех, как древних отцев, так и новейших толковников, которые разумеют место сие по письмени, и ограничивают жизнь человеческую седмьюдесятью или осмьюдесятью летами, которыя хотя и кажутся быть продолжительны, но в сравнении с жизнию многих животных, а наипаче с вечностию, весьма кратки. А что некоторые крепкие люди живут более осмидесяти лет, то не дивно: ибо всякое правило не без изятия, да и число таковых людей весьма не велико. Не дивно также и то, что многие умирают прежде седмидесяти, а многие и прежде четыредесяти и тридесяти лет: ибо слабое слижение бывает тому причиною. Но Пророк глаголет здесь вообще о летах, разумея общие и обыкновенные пределы человеческия жизни, то есть, что люди, при целости сил и чувств, обыкновенно живут не более седмидесяти или осмидесяти лет. А что люди прежде потопа и после весьма долго жили, то сие приписывать должно промыслу Бога, Который сделал сие для того, дабы род человеческий скорее распространился, так как после тот же промысл Божий сократил время человеческия жизни, частию потому, что умножилися грехи, а частию потому, что ежели бы люди и по распространении человеческаго рода жили весьма долго, то мир не вместил бы их. Следующия конечныя слова: <i>яко прииде кротость на ны, и накажемся</i>, означают, что от краткости жизни, а паче от многоболезненной старости ту приобретаем пользу, что оставя гордость и юношеское надмение, смиряемся и наказуемся, то есть научаемся познавать немощь нашу и покоряться Богу, смиряяся под сильною рукою Его. По тексту Еврейскому: <i>яко преходят абие, и мы улетаем</i>, — Пророк разумеет, что люди безумно гордятся преимуществом своим: ибо хотя и не хотя принуждены бывают взирать на будущее время, и видеть смерть, к которой они с быстрым полетом стремятся, между тем как слава и гордость их ежеминутно исчезает.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1257">Родион Путятин прот.</a><div>И что же это за жизнь, настоящая наша жизнь? Семьдесят лет, много восемьдесят – вот и вся она. Но и до этих лет, до семидесяти, до восьмидесяти, многие ли из нас доживают? Ах, сколько умирает людей в самых цветущих летах, в первом возрасте, в младенчестве. Бесчисленное множество таких: целые миллионы только что родившихся лежат, тлеют в земле. Да и долгая жизнь, самая долгая… все же ведь проходит она, оканчивается, и проходит скоро, быстро и оканчивается навсегда, невозвратно. Живали люди по двести лет и по триста, и по четыреста, и по пятисот, и даже более, но кончали все тем же – умирали, исчезали, истлевали. И в этой быстро проходящей жизни много ли бывает у людей радостных дней, покойных? Праотец Иаков… да и тот на сто тридцатом году своей жизни со вздохом говорил: <i>малы, и злы быша дние жития моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=47&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иаков сказал фараону: дней странствования моего сто тридцать лет; малы и несчастны дни жизни моей и не достигли до лет жизни отцов моих во днях странствования их.</span></span>Быт. 47:9</a>). Но он был, можно сказать, один из счастливейших людей по жизни. А другие?<br />Ах, так ли живут другие, многие, бесчисленные? Родившись на свет, победствуют, помучаются, пострадают, да так и умрут, как будто они и родятся только для того, чтобы помучиться, пострадать и потом умереть, исчезнуть, истлеть. И как умирают иные! Ах, среди каких ужасных, всю душу потрясающих мучений многие умирают, многие, бесчисленные! Кроме смерти от меча, от огня, от воды, от яда, от язвы, от голода, от холода, от людей, от зверей есть тысячи смертей, одна другой мучительнее. Так, и коротка настоящая жизнь, и скоротечна, и тяжела, и бедственна, и то проходит слишком скоро, то идет слишком долго, и потом скоро ли, долго ли идет, а оканчивается все тем же – смертью, гробом, могилой, тлением.<br />Итак, что же это значит, что такова наша жизнь здесь на земле? То значит, что мы по смерти будем жить не так, как здесь, а все радоваться, блаженствовать будем. Ужели же, в самом деле, жизнь наша только и есть, что здесь мы поживем-поживем, потом умрем и этим все кончим, истлеем, исчезнем?.. Нет, нет – так и подумать, помыслить страшно, а допускать, утверждать это – жестоко, бесчеловечно, безбожно. И где же бы страдальцы, эти многие, бесчисленные страдальцы утешались? И где же бы мученики увенчались? И где бы подвижники упокоились? И где же бы праведные возрадовались?..<br />Непостижимо для тебя, слушатель, что по смерти будет другая, и притом вечная, жизнь, а для меня еще непостижимее, если ее не будет. Что видимое нами солнце светить когда-нибудь перестанет, я могу себе представить: это солнце может быть заменено каким-нибудь другим светилом. Но чтобы люди когда-нибудь перестали вовсе существовать, этого вообразить нельзя, этому быть невозможно. Бытие жизни другой, вечной, ничем не заменимо. Нет, недаром нам все жить и жить так хочется: мы вечно будем жить. Недаром мы все радоваться и радоваться так любим: мы вечно будем радоваться.<br />Да, эта наша жажда жизни и радостей, жизни нестареемой, радостей непрестающих есть знак того, что мы сотворены Богом для жизни вечной, для радостей нескончаемых. Для этой одной жизни для чего бы Всеблагому нашему Творцу и вызывать нас из небытия? Для этой одной жизни к чему бы человеку и его дивная душа с ее высокими, дивными способностями, с ее вечной любовью ко всему вечному, святому, божественному? Так вот что это значит, что таковая наша жизнь здесь – начало только нашей жизни.<br />О, не скорби же, слушатель, что мы умираем, – мы и по смерти будем жить. Не бойся же за свои здесь радости, что они проходят, – мы и по смерти будем радоваться. Не приходи же в уныние от страданий, которые терпишь сам или терпят другие, – смертью кончатся всякие страдания и заменятся после радостями нескончаемыми. Не изнемогай духом и ты, трудящийся до изнеможения, до пота, до воздыхания, до слез, – отдохнем по смерти. Аминь.<br /><i>Поучения на Ветхий и Новый Заветы</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Лета наша яко паучина поучахуся </b><br /> – как паутина, тянется и скоро рвется.<br /><b>И накажемся </b>Афан. читает: да приидет кротость Твоя на нас, и накажемся – наказуй нас кротко; мы почувствуем сие кроткое Твое наказание.</div></p></div>