<div><p ><div><b>«Жены» и «женщины» в Писании.</b><br />Ангел сказал Деве Марии: <i>Радуйся, Благодатная! Господь с Тобою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ангел, войдя к Ней, сказал: радуйся, Благодатная! Господь с Тобою; благословенна Ты между женами.</span></span>Лк. 1:28</a>), уже с тобой Тот, Кто будет в тебе. <i>Благословенна ты между женами</i> (mulieres) (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ангел, войдя к Ней, сказал: радуйся, Благодатная! Господь с Тобою; благословенна Ты между женами.</span></span>Лк. 1:28</a>, 42). Святое Писание свидетельствует, что на еврейском языке всех лиц женского пола обычно называли mulieres (зрелыми женщинами), чтобы не удивлялись и не соблазнялись те, кто обычно не слушает Писаний. Господь в одном месте Писаний открыто говорит: «Исключите женщин (mulieres), которые не познали мужа». Вспомните, наконец, само наше происхождение, когда Ева была сотворена из ребра мужа, что говорит об этом Писание? Он вынул у него ребро и сотворил из него женщину (mulierem)<a href="#575753_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Она уже называется женщиной: сотворенная из мужчины, но еще не соединившаяся с ним. Значит, когда вы слышите от ангела: <i>Благословенна ты между женами</i> (mulieres), понимайте так, как если бы мы сказали: «Благословенна ты среди женщин» (feminas).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="575753_1" class="note-item" href="#575753_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И навел Господь Бог на человека крепкий сон; и, когда он уснул, взял одно из ребр его, и закрыл то место плотию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И создал Господь Бог из ребра, взятого у человека, жену, и привел ее к человеку.</span></span>Быт. 2:21-22</a>. </li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповеди 221, Сl. 0284, 291.PL38.1318.12.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=27&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>