<p ><div>Если бы евангелист употребил определенное место из Писаний, то он никогда не сказал бы: сказанное через пророков, но сказал бы просто: сказанное через пророка; теперь же, говоря во множественном числе, он показывает, что употребил не точные слова из Писаний, но смысл их. "Назареянин" значит святой. И что Господь будет святым, об этом говорит все св. Писание. Можем мы сказать еще и другое, - именно: то, что даже теми же словами согласно еврейскому тексту пишется у пророка Исайи. <i>Изыдет ветвь от корня Евсеева и Назарей восстанет от корня его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span></span>Ис. 11:1</a>)<br />* * *<br />Пусть ответят λογοδαιδαλοι<a href="#655923_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и придирчивые оценщики всех толкователей, где они это читали? Пусть знают, что у Исайи. Ибо в том месте, где мы читали и переводили: «И произойдет отрасль от корня Иессеева, и цвет поднимется от корня его», в еврейском тексте сообразно ιδίωμα<a href="#655923_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> этого языка написано: «<i>Произойдет ветвь от корня Иессеева, и Назорей произрастет от корня его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span></span>Ис. 11:1</a>)<a href="#655923_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Почему Семьдесят оставили это без внимания, как не потому, что нельзя переводить слово за словом? Ведь это кощунство — то ли не заметить, то ли скрыть тайну.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="655923_1" class="note-item" href="#655923_1">1</a> Знатоки, искусники слова (греч.).<br /></li><li><a id="655923_2" class="note-item" href="#655923_2">2</a> Особенность (греч.).<br /></li><li><a id="655923_3" class="note-item" href="#655923_3">3</a> В синод, переводе: «...<i>произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его»:</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>К Паммахию о наилучшем способе перевода</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=2&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
