<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Причиной этого будет проповедь, прошедшая из Сиона по всей вселенной. Хорошо он сказал: «<b>убоятся</b>», потому что тогда этого страха народы не имели, почему апостолам Господь и сказал: «<i>идите, научите все народы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Но убоятся и «<b>все цари земли</b>», притом не какие–нибудь, но «<b>все</b>». И праведники называются опорой царей, потому что они сами себя поставляют царями, или лучше сказать — поставлены царями над тем, что от Бога, для того, чтобы царствовать над страстями и сохранить (дарованный человеку) царственный образ. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Катена на Псалом 101 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 101", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту).<br />PG 55, 638.70-639.3</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Народы, говорит, убоятся имени Христа, как по причине знамений и чудес совершаемых Им, так и по причине производимых именем Его другими; и все цари Миpa убоятся славы Твоей. Где и под народами разумеются уверовавшие во Христа из язычников, и под царями также уверовавшие в Него.<br /><br />Сии слова содержат предсказание о изменении всех народов и царей, по которому, как мы видим, одно сбылось уже, а другое, как надеемся, сбудется еще. Ибо мы еще не видим, чтобы все было показано Ему; но без сомнения, всякое колено преклонится пред Ним. Или сказал: цари, вместо, царства; ибо нет ни народа, ни царства, которое не покланялось бы славе Христовой всецело или отчасти. <i>Исихия</i>: Хорошо сказал: убоятся. Ибо тогда народы не имели к Нему страха: но тогда, когда Он дал повеление Апостолам: научите все народы. Притом и цари земные не некоторые, но все. Посему можешь сказать, что под царями разумеются и праведники; так как они сами поставили себя, или лучше поставлены от Бога царями, по причине господства над удовольствиями и хранения царского образа. <i>Аполлинария</i>: И это истинно; ибо хотя цари земные и не приняли первого пришествия Господа, но будет время, когда во второе и славное Его пришествие увидят славу Его.</div></p>