<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>(Язычники были) все связаны греховными узами; их обращение предрекая, Исаия говорил Богу «<i>к тебе перейдут и будут твоими; они последуют за тобою, в цепях придут и повергнутся пред тобою, и будут умолять тебя, говоря: у тебя только Бог, и нет иного Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так говорит Господь: труды Египтян и торговля Ефиоплян, и Савейцы, люди рослые, к тебе перейдут и будут твоими; они последуют за тобою, в цепях придут и повергнутся пред тобою, и будут умолять тебя, [<i>говоря</i>]: у тебя только Бог, и нет иного Бога.</span></span>Ис. 45:14</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Катена на Псалом 101 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 101", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту).<br />PG 55, 640.6-10</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Господь, говорит, сошел на землю, чтоб услышать стон праведников, стенавших о людях, связанных пленицами, или узами грехов своих, и освободить от оков греха, или от рабства у демонов сынов умерщвленных, т. е. погибавших от грехов своих.<br /><br />По словам <i>Кирилла</i> и <i>Афанасия</i>: Сыны умерщвленных, быть может, происходящее от язычников, поскольку отцы их умерли во гробах своих, служа идолам. Слова <i>Афанасия</i>: И кто такие окованные, как не те, которых ненавистник добра демон связал узами греха? <i>Исихия</i>: Все, говорит были связаны грехами, каждый из них будучи окован узами своих грехов. Их-то обращение предсказывая, Исаия говорит: <i>вслед Тебя пойдут имеющие окованные руки и придут к Тебе и поклонятся Тебе и помолятся чрез Тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так говорит Господь: труды Египтян и торговля Ефиоплян, и Савейцы, люди рослые, к тебе перейдут и будут твоими; они последуют за тобою, в цепях придут и повергнутся пред тобою, и будут умолять тебя, [<i>говоря</i>]: у тебя только Бог, и нет иного Бога.</span></span>Ис. 45:14</a>). Те же самые суть и сыны умерщвленных, подвергшихся тяжкой и ужасной смерти идолопоклонства. Красиво сказал и <i>Аполлинарий</i>: Стенают по причине покаяния носящие узы и оковы зла. Ибо когда они делали зло с удовольствием, то представляли оное легким, и охотно несли узы его; но когда отступили от злых дел, то стали тяготиться тем, что они достойно окованы самою привычкою ко злу; почему и стенают пред могущим разрешить их от оков Господом.</div></p></div>