<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Тогда, говорит, Сын возвещал имя и хвалу Отца, когда уверовавшие народы собирались вместе работать Ему, как Господу, по Божеству. Ибо <i>посреди</i>, говорит, <i>церкви воспою Тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Буду возвещать имя Твое братьям моим, посреди собрания восхвалять Тебя.</span></span>Пс. 21:23</a>). Царями здесь называет Апостолов не только потому, что они царствовали над страстями и имели власть на демонов, но и потому что после были почтены более нежели цари, как от всей вселенной, так и от самих сих царей; почему и сказано в 44-м псалме о них: <i>поставиши их начальствующими по всей земли</i>.<br /><br />Посему и царь Константин, сын великого Константина, построил в Константинополе знаменитый храм во имя и честь Св. Апостолов, куда принес из различных мест, и где положил как сокровища честные мощи многих Апостолов, а в притворе храма сего положил для великой чести мощи великого Константина, своего отца, как пишет божественный <i>Златоуст</i>; и первый и великий христианский царь сделался некоторым образом привратником и стражем храма рыболовов Апостолов. Собственные слова божественного отца сего суть следующие: Сей, который был облечен в багряницу (т. е. царь), приходить лобызать гробы их (святых) и, отложив гордость, стоит на молитве ко святым, чтоб они были ходатаями о нем пред Богом, и носивший венец (царь) имел нужду в предстательстве скинотворца и рыбаря, хотя и скончавшихся. Итак, посмеешь ли, скажи мне, самого Владыку назвать мертвым, когда рабы Его, притом скончавшиеся, суть предстатели вселенских царей?.. Ибо и тем самым думал воздать великому Константину великую честь сын его (Константин), когда он будет положен в преддверии (храма) рыбарей. И что в царских домах значат у царей привратники; то у сих рыбарей при гробах их цари. И первые, как владыки занимают внутреннюю часть места; а (последние) — цари, как поселившиеся при них и соседственные, довольны и тем, что для них назначена передняя дверь (Бесед. 17 на 2-е посл. к Коринф.).</div></p>