<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1121">Антоний Великий прп.</a><div><b>не возведи мене во преполовение дний моих</b><br /><br />И пророк Давид знал, что душа здесь на земле имеет различные степени совершенства. Будучи уже в преклонных летах, он еще не хотел разрешиться от тела, потому что еще не достиг духовного совершеннолетия. <b>Не возведи мене</b>, так молился он Господу, в <b>преполовение дней моих</b>.<br /><br />Он опасался, чтобы Господь не взял его к Себе, не потому, чтобы дни земной его жизни были еще немногочисленны, но потому, что дни духовной жизни еще не исполнились. Словами <i>в преполовение дней моих</i> он показывает опасение свое, чтобы душа его не была взята у него прежде исполнения духовных дней ее и чтобы смерть не постигла его, когда он еще не достиг совершенства. Об Аврааме сказано, что он состарился и был исполнен духовных дней (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и скончался Авраам, и умер в старости доброй, престарелый и насыщенный [жизнью], и приложился к народу своему.</span></span>Быт. 25:8</a>). Подобным образом и все новозаветные святые умерщвляли и порабощали тело свое и, достигши старости, достигли вместе и совершенства в благочестии.<br /><br /><i>Письма к монахам</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>«<b>В роде родов лета Твои</b>». Опять обращает Свою речь к Господу. Лета Его плотской жизни для всех поколений являются образцом совершенной в полном смысле жизни, почему и Павел, желая указать, что нужно считать совершенством, говорил: «<i>доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Катена на Псалом 101 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 101", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту).<br />PG 55, 640.32-38</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Не возведи мене во преполовение дней моих</b>.<br /><br />Возведением Давид называет здесь разлучение души с телом, которая ведется чрез воздух. Половина дней есть несовершенство, т. е. бесплодность дней жизни, данных человеку от Бога для делания и принесения плодов добродетели; ибо дни жизни даются для того, чтобы люди приносили плоды и не умирали бесплодными, или без всякой добродетели. Итак, нищий и малодушествующий молится о том, чтобы не умереть бесплодным, но жить еще и приносить плоды добродетели. Или нищий говорит сие, имея в виду сказанное в 54-м псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ты, Боже, низведешь их в ров погибели; кровожадные и коварные не доживут и до половины дней своих. А я на Тебя, [Господи], уповаю.</span></span>Пс. 54:24</a>): <i>Мужи кровей и лести</i> не доживут до половины дней своих, где и смотри изъяснение.<br /><br />Слова великого <i>Василия</i>: Смерть посылается по исполнении пределов жизни, которые для каждого назначил праведный суд Божий, благовременно предусматривая пользу для каждого из нас. <i>Исихия</i>: Возведением называет преставление от сей жизни; ибо это есть восход души. Итак, он молится о том, чтобы не была представлена добродетель несовершенною, называя всецелою жизнью жизнь совершившуюся в добродетели, а половиною ее — не совершенную и не полную. <i>Дидима</i>: Возводится в половине дней тот, кто не совершенно и не так как должно приносит здесь плоды добродетели; а это измеряется не временным продолжением; потому что я тогда отхожу, подобно Аврааму в полноте дней, когда скончаюсь при познании истины и добродетелей. — <i>Афанасия</i>: Половина дней жизни его значит то, что он в то время не достигнул еще созерцания явления Христова. Итак, он молился, чтобы все время его исполнилось, и если возможно еще далее продлилась жизнь его, чтобы таким образом мог удостоиться видеть самое событие вещей; ибо тогда только могла жизнь его достигнуть совершенной полноты.<br /><br /><b>В роде родов лета Твоя</b>.<br /><br />По еврейскому употреблению, род родов значит всегда. Здесь божествен. Давид с сею молитвою соединяет учение: Ты, говорит, Господи безначален и вечен, и выше веков по Божеству.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Ты, говорит, имеешь беспредельное бытие; и Тебе легко и других сделать долговечными. <i>Евсевия</i>: Сказав и прежде пророческий лик: не возведи меня в половине дней моих и, помолившись о продолжении жизни до исполнения пророчеств, теперь усматривает невозможность сего, по причине бессилия и кратковременности смертной природы. Я, как смертный, усну, но Твои, Господи, лета в род и род, т. е. всегда; и Ты придешь и в оный род и в народ созидаемый, как Бог, создавший в начале людей и основавший землю.<br /></div></p>