<p ><div> Вопрос 8. Почему Бог повелел Давиду идти сперва в Хеврон (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего Давид вопросил Господа, говоря: идти ли мне в какой-либо из городов Иудиных? И сказал ему Господь: иди. И сказал Давид: куда идти? И сказал Он: в Хеврон.</span></span>2 Цар. 2:1</a>)?<br /><br />Истинную причину знает Сам Повелевший; но, думаю, потому, что в этом городе патриархи и обитали при жизни, и сподобились погребения по смерти. Сверх того, была и другая причина: божественный Давид был из колена Иудина, а главным городом сего колена в то время был Хеврон, потому что Иерусалимом владели еще иевусеи. И колено Иудино более других колен любило Давида, как соплеменника. А что Хеврон первенствовал между другими городами, сие показывает дееписание. Сказано: «<i>пошли и начаша жити во градех хевронских</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И людей, бывших с ним, привел Давид, каждого с семейством его, и поселились в городе Хевроне.</span></span>2 Цар. 2:3</a>). Но что справедливо и другое, сие показывают последующие слова: «<i>и приидоша мужие от Иудеи и помазаша тамо Давида, да царствует над домом Иудиным</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пришли мужи Иудины и помазали там Давида на царство над домом Иудиным. И донесли Давиду, что жители Иависа Галаадского погребли Саула.</span></span>2 Цар. 2:4</a>). Слово же «помазаша» писатель употребил вместо «возвели на престол», потому что Давида помазал Божественным елеем пророк Самуил. Между тем Авенир возвел на престол Мемфивосфея<a href="#550122_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>:сына Саулова, которого другие переводчики именуют Исваалом, и, оставив Раму и Гаваон, в которых жил Саул, перешел Иордан и так называемые станы сделал царским городом (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=2&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ныне да укрепятся руки ваши, и будьте мужественны; ибо господин ваш Саул умер, а меня помазал дом Иудин царем над собою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Авенир, сын Ниров, начальник войска Саулова, взял Иевосфея, сына Саулова, и привел его в Маханаим,</span></span>2 Цар. 2:7-8</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=1&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=2&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
