Призвание мытаря Левия и устроенное им пиршество евангелист Лука описывает согласно с Марком (<a href='B:480 2:13-22'>Мк 2:13-22</a>; <i>ср.</i> <a href='B:470 9:9-17'>Мф 9:9-17</a>), только изредка восполняя его рассказ.<p/><i>«Вышел»</i> - из города.<p/><i>«Увидел»</i> - правильнее: «стал смотреть, наблюдать» (<b>&#7952;θε&#8049;σατο</b>).<p/><i>«Оставив все»</i>, т. е. свою контору и все, что в ней было!<p/><i>«Последовал»</i> - точнее: «следовал» (несовершенный глагол прошедшего времени <b>&#7968;κολο&#8059;θει</b> по лучшему чтению означает постоянное следование за Христом).<p/><i>«И других, которые возлежали с ними»</i>. Так евангелист Лука заменяет выражение Марка «грешники» (<a href='B:480 2:15'>Мк 2:15</a>). О том же, что за столом были «грешники», он говорит в 30-м стихе.<p/><i>«Почему ученики Иоанновы...»</i> Евангелист Лука не упоминает, что с вопросами ко Христу обращались и сами ученики Иоанна (<i>ср.</i> Матфея и Марка). Это объясняется тем, что он сокращает эту картину, которую первые два евангелиста разделяют на две сцены, в одну сцену. Почему ученики Иоанна очутились на этот раз вместе с фарисеями, это объясняется сходством в их религиозных упражнениях. На самом деле, конечно, дух фарисейских постов и молитв был совершенно иной, чем у учеников Иоанна, который в свое время немало обличал фарисеев (<a href='B:470 3:1'>Мф 3:1</a>). Молитвы, которые творили ученики Иоанна, - об этом упоминает только евангелист Лука, - были, вероятно, положенные для разных часов дня, так называемые иудейские «шма» (<i>ср.</i> <a href='B:470 6:5'>Мф 6:5</a>).<p/><i>«При сем сказал им притчу...»</i> Разъяснив, что фарисеи и ученики Иоанна не могут высказывать претензий по поводу несоблюдения учениками Христа постов (о молитве речи нет, потому что, конечно, и ученики Христа молились), Господь далее разъясняет, что, с другой стороны, не следует ученикам Его сурово осуждать фарисеев и учеников Иоанновых за то, что те строго держатся ветхозаветных постановлений или, лучше, привычек старины. Нельзя в самом деле взять один кусок из новой одежды для того, чтобы починить старую: к старой одежде кусок от новой не подойдет, а новая тоже будет испорчена такой вырезкой. Это значит, что к ветхозаветному миросозерцанию, на почве которого продолжали стоять даже ученики Иоанна Крестителя, не говоря уже о фарисеях, не следует приставлять только одного кусочка нового, христианского миросозерцания, в виде свободного отношения к постам, установленным иудейским преданием (не Законом Моисеевым). Что будет, если ученики Иоанна заимствуют от учеников Христовых только эту свободу? В остальном ведь их миросозерцание ни в чем не изменится, а между тем они нарушат этим цельность своего собственного взгляда, и вместе новое учение, христианское, с которым они после должны будут познакомиться, утратит для них впечатление цельности.<p/><i>«И никто не вливает...»</i> Здесь другая притча, но совершенно одинакового содержания с первой. Новое вино нужно вливать в новые мехи, потому что оно должно бродить и мехи будут растягиваться очень сильно. Старые мехи не выдержат этого процесса брожения, они разорвутся, - а к чему жертвовать ими напрасно? Они могут к чему-нибудь и пригодиться: Ясно, что Христос опять здесь указывает на бесполезность заставлять неподготовленных к принятию Его учения вообще, учеников Иоанна усваивать одно какое-нибудь правило христианской свободы. Пусть пока носителями этой свободы будут люди способные ее воспринять и усвоить. Он, так сказать, извиняет учеников Иоанновых в том, что они все еще составляют какой-то отдельный кружок, стоящий вне общения с Ним: Такое же извинение ученикам Иоанна содержится и в последней притче о том, что старое вино вкуснее (стих 39). Господь хочет сказать этим, что для Него вполне понятно то обстоятельство, что люди, привыкшие к известным порядкам жизни и усвоившие себе давно уже определенные воззрения, держатся за них всеми силами и что старинное кажется им приятным...