Вслед за грозою над Иерусалимом снова проглянет солнце. Гроза гнева Божия очистила тяжелую греховную атмосферу, в какой жил Иерусалим, и постепенно возрастет новая жизнь, которую принесет с собою.<p/><i>Отрасль Господа</i>, или Мессия, называемый по своему земному отечеству - <i>плодом земли</i> (иудейской). Люди станут тогда святыми и достойными приближения ко Всевышнему. Облако славы Божией будет осенять Сион в знамение благоволения Божия к этой издревле священной горе. Самый Иерусалим станет новым городом, в котором уже не будет повторяться тех преступлений, какие в нем имели место раньше.<p/><i>В тот день</i> - то же, что <i>в конце дней</i> или <i>в последние дни</i> (<i>ср.</i> <a href='B:290 2:2'>Ис 2:2</a>).<p/><i>Отрасль Господа</i> - Zemach Iehova. Различно толкуют это выражение пророка. Одни разумеют здесь просто <i>плодородие страны</i>, как и в следующем выражении <i>плод земли</i>. Но с таким узким и крайне поверхностным пониманием нельзя согласиться, тем более, что при этом плодородие будет представляться поводом <i>к украшению</i> (Zebi) Израиля. Кроме того, параллельное 2-му стиху место из 28-й гл. Исаии: <i>"Господь Саваоф будет великолепным</i> (Zebi) <i>венцом и славною диадемою для остатка народа Своего"</i> (<i>ст.</i> <a href='B:290 4:5'>5</a>) прямо говорит против такого понимания, ибо нельзя Господа и <i>плодородие земли</i> ставить на одну линию. Наконец, плодородие, т. е. полные нивы, может служить украшением <i>страны</i>, а не <i>народа</i>. Другие (напр., <i>Orelli</i>) видят в этой <i>Zemach</i> мессианское спасение, какое дарует Господь иудеям после суда над ними или новую и святую жизнь, возросшую под действием лучей божественной благодати. Но и это толкование представляется весьма искусственным, так как <i>спасение</i> мыслится в нем как что-то отдельное от <i>спасаемых</i>.<p/>Правильнее всего представляется толкование, издревле принятое и в иудейской и в христианской Церкви. Поэтому толкования <i>Zemach Iehova</i> - есть Сам Мессия. Правильность такого объяснения подтверждается параллельными местами из других пророчеств Исаии и из книги пророков Иеремии и Захарии.<p/>У Иеремии (<a href='B:300 23:5'>Иер 23:5</a> и <a href='B:300 33:15'>Иер 33:15</a>) под именем Zemach ясно выводится мессианский царь из дома Давидова. У пророка Захарии этот термин становится уже собственным именем Мессии (<a href='B:450 6:12'>Зах 6:12</a> и <a href='B:450 3:8'>Зах 3:8</a>). Сам Исаия дает основание к такому пониманию (<i>см.</i> <a href='B:290 53:2'>Ис 53:2</a>). <SMALL>[Славянский текст в переводе с греческого LXX-и гласит: <i>В день оный возсияет Бог в совете со славою на земли, еже вознести и прославити останок израиля</i>. Совершенно не теряя пророческого смысла о приходе Мессии, наличие слова <i>"в совете"</i> дает возможность видеть указание на троичность Господа. В тоже время слова плод земли несколько противоречат установившейся терминологии о воплотившемся семени небесном, "приземляет" личность Мессии. <b>Прим. ред.</b>]</SMALL><p/><i>Плод земли</i> - выражение синонимическое с выражением: <i>"отрасль Господа"</i>, но его правильнее перевести выражением <i>"плод страны"</i>. Этим пророк предуказывает на то, что Мессия будет <i>иудеем</i> по земному рождению. Согласно с этим и в 9 гл. Исаии (<i>ст.</i> <a href='B:290 4:6'>6</a>) сказано, что <i>"младенец родился нам"</i>, т. е. иудеям. Однако Исаия не хотел этим сказать, что Мессия будет спасителем только одних иудеев. В 3-м стихе участниками в наслаждении благами Мессианского царства, помимо оставшихся на Сионе, называются и все, которые будут признаны Богом достойными войти в это царство - ясный намек на всеобщность будущего спасения.<p/><SMALL>[Интересно сравнить русский и славянский тексты <a href='B:290 9:6'>Ис 9:6</a>. Русский: <i>...нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира</i>. Славянский: <i>...и нарицается имя его: велика совета аггел, чуден, советник, Бог крепкий, властелин, князь мира, отец будущаго века...</i>]</SMALL><p/><i>Уцелевшие</i> - подразумевается: от грозных судов Божиих.