<div><p ><div>Они, говорит, не положили жизни за овец, но оставили своих последователей, ибо были наемники. А Сам Господь поступил наоборот. Когда взяли Его, Он сказал: если Меня ищете, то оставьте сих, пусть идут, чтобы исполнилось слово, что никто из них не погиб (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус отвечал: Я сказал вам, что это Я; итак, если Меня ищете, оставьте их, пусть идут,</span></span>Ин. 18:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда Я был с ними в мире, Я соблюдал их во имя Твое; тех, которых Ты дал Мне, Я сохранил, и никто из них не погиб, кроме сына погибели, да сбудется Писание.</span></span>Ин. 17:12</a>) и притом тогда, когда иудеи пришли на Него хуже, чем волки на овец. Ибо пришли, сказано, с мечами и кольями, чтобы взять Его (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Первосвященникам же и начальникам храма и старейшинам, собравшимся против Него, сказал Иисус: как будто на разбойника вышли вы с мечами и кольями, чтобы взять Меня?</span></span>Лк. 22:52</a>). Под волком здесь можно разуметь и мысленного врага, которого Писание называет и <i>львом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>), и <i>скорпионом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>), и <i>змием</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span></span>Быт. 3:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> на аспида и василиска наступишь; попирать будешь льва и дракона.</span></span>Пс. 90:13</a>). Говорится, что он "похищает" овцу, когда пожирает кого-нибудь чрез худое дело; "разгоняет" когда посредством злых помыслов смущает душу. Справедливо можно назвать его и вором, который "обкрадывает" чрез лукавые помыслы, "убивает" чрез соглашение с ними, "погубляет" чрез дело. Иногда приражается к кому-нибудь помысл злобный, это будет воровство. Если человек согласится с лукавым внушением, тогда, можно сказать, диавол убивает его. Когда же человек на деле совершит зло, тогда он погибает. Может быть, и это значат слова: вор приходит только для того, чтоб украсть, убить и погубить. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=10&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>