<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Сей краткий псалом так же, как и предыдущий, 111-й, псалом имеет надписание <b>Аллилуиа</b> («хвалите Бога»), и также побуждает верных и истинных Богопочитателей к хвале и прославлению Бога. Наш долг, как смиренных и недостойных рабов Его, требует, чтобы мы, живущие на земле и всегда Им облагодетельствованные, почитали и славили Его. По некоторому сходству с предыдущим псалмом, он вполне идет к состоянию иудеев, по возвращении из плена вавилонского, когда они еще раз, в продолжение своей истории, самым делом познали всемирное владычество Господа над царствами и народами (<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=1&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В первый год Кира, царя Персидского, во исполнение слова Господня из уст Иеремии, возбудил Господь дух Кира, царя Персидского, и он повелел объявить по всему царству своему, словесно и письменно:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так говорит Кир, царь Персидский: все царства земли дал мне Господь Бог небесный, и Он повелел мне построить Ему дом в Иерусалиме, что в Иудее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто есть из вас, из всего народа Его, - да будет Бог его с ним, - и пусть он идет в Иерусалим, что в Иудее, и строит дом Господа Бога Израилева, Того Бога, Который в Иерусалиме.</span></span>1 Езд. 1:1-3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=36&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А в первый год Кира, царя Персидского, во исполнение слова Господня, <i>сказанного</i> устами Иеремии, возбудил Господь дух Кира, царя Персидского, и он велел объявить по всему царству своему, словесно и письменно, и сказать:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> так говорит Кир, царь Персидский: все царства земли дал мне Господь Бог небесный, и Он повелел мне построить Ему дом в Иерусалиме, что в Иудее. Кто есть из вас - из всего народа Его, [да будет] Господь Бог его с ним, и пусть он туда идет.</span></span>2 Пар. 36:22-23</a>) и на самих себе испытали благодетельное действие Его промышления к избавлению от угнетения и бедствий.<br /><br />Ст. 1-2 <b>Хвалите, отроцы, Господа, хвалите имя Господне. Буди имя Господне благословенно отныне и до века</b>.<br /><br /><br /> О хвале, или прославлении, Господа сказано выше, в первых строках о сем псалме, а также и в других псалмах. А кто такие отроцы, которые призываются к хвале Господа? Под отроками здесь разумеются не дети среднего возраста (10—15 лет), которые принадлежат к возрасту, известному под именем отроческого («отроки»). В Св. Писании и в богослужебном языке Православной Церкви отроками называются чаще всего рабы (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Аллилуия. Хвалите имя Господне, хвалите, рабы Господни,</span></span>Пс. 134:1</a>), или служители вообще, и, в частности, – те три отрока из пленников иудейских, которые, быв брошены по повелению царя Навуходоносора в раскаленную огнем печь вавилонскую, чрез посланного к ним и оросившего их ангела Господня, не только не потерпели никакого вреда, но еще побудили царя и весь народ прославить Господа Бога. С тех пор в иудейской Церкви, а из нее и в новозаветную Церковь христианскую вошел обычай славить Господа Бога чрез трех вавилонских отроков, прославивших Его в «седмерицею разжженной пещи». Этому прославлению посвящены в нашей Святой Церкви все богослужебные песнопения, входящие в состав утреннего богослужения, под названием 7-й и 8-й песни утреннего канона, как эта, например: «Пещь иногда огненная в Вавилоне действа разделяше, Божиим велением халдеи опаляющая, верныя же орошающая, поющая: благословите вся дела Господня Господа» (Октоих. Глас 2-й. Неделя. Утреня. Канон, песнь 8). И прославляется Сам Господь Бог и нераздельно с Ним святое имя Господне, а не так, как еретичествуют новые лжемудрецы на Афонской горе, прославляя особо Господа и особо – имя Господне. Так прославляли Господа великие праведники и св. пророки Его.<br /> Так, праведный и многострадальный Иов, когда услышал о всех постигших его, по попущению Божию, страшных бедствиях, то не только не выразил ни единого слова ропота на Бога, а, благословляя имя Господне, пал на землю, поклонился Богу и сказал: «<i>Господь дал, Господь и взял! Да будет имя Господне благословенно во веки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и сказал: наг я вышел из чрева матери моей, наг и возвращусь. Господь дал, Господь и взял; [как угодно было Господу, так и сделалось;] да будет имя Господне благословенно!</span></span>Иов. 1:21</a>). Также поступил и Даниил пророк, когда, после молитвы об открытии ему тайны царского сновидения, получил во сне нощию откровение сей тайны от Бога, благословил Бога Небесного и сказал: «<i>Буди имя Господа Бога благословено от века и до века</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Даниил: да будет благословенно имя Господа от века и до века! ибо у Него мудрость и сила;</span></span>Дан. 2:20</a>). Так поступали и многие другие праведники, так же должны поступать и мы все, признающие себя рабами и служителями Господа Бога.</div></p></div>