<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Псалом Давиду</b><br /> Сей псалом содержать вразумления: он дает разуметь, или советует каждому человеку, что должно переносить великодушно и с благодарностью все противное, что бы ни случилось, и не обращать внимания на то счастье, которое имеют злые люди в настоящей жизни (1).<br />_______<br /> (1) Заметь, что этот псалом, как весь нравственный, означен алфавитом, то есть в начале каждого стиха положены буквы еврейского алфавита числом 22. Слова <i>Феодорита</i>: Прилично после предыдущего поставлен этот. Ибо, показав в оном (псалме) жизнь и разрушение беззаконного (ибо там, говорит: пали все делавшие беззаконие), теперь советует не завидовать подобному.<br /><br /><b>Не ревнуй лукавнующым.</b> <br /><br />Ревность можно перевести словом подражание, и словом побуждение, или раздражение, как перевел и <i>Феодорит</i>: не раздражайся. Итак, Давид советует здесь каждому христианину следующее: не подражай, человек, злым человекам, и не раздражайся до того, чтоб огорчаться, видя счастье, которым обладают злые. Сочинение слова παραζηλου употребляется безразлично, в дательном ли оно поставлено, или в винительном, по свойству еврейского языка.<br /><br /><b> Ниже завиди творящым беззаконие.</b> <br /><br />Многие, видя злых людей в счастии, побуждаются своим малодушием и маловерием к подражании им во зле. Посему царе-пророк здесь запрещает таковым малодушным подражать беззаконным и злым, так как подражание им весьма пагубно и душевредно. Зависть есть желание приобрести те блага, которыми, по-видимому, обладает другой, как говорит <i>Ориген</i>. — Слово (ревность и зависть) берется преимущественно в добрую сторону, но часто — и в худую, как и здесь. Или это — не завидуй означает тоже, что не хвали и не желай уподобиться беззаконным людям.<br /><br />По словам <i>Оригена</i> Το ζηλουν возбуждать зависть и το παραζηλουν (возбуждать ревность) имеют между собою различие. Последнее (παραζηλουν) значит раздражать и побуждать к ревности, как здесь: παραζηλοσαν μη επ, ου Θεω то есть, возбудили во мне ревность и как бы раздражили меня на гнев идолопоклонники; а первое (ζηλουν) означает желание иметь у себя то видимое благо, которое есть у ближнего. Итак, он говорит следующее: и другого злого не раздражай, чтобы возбудить его против себя, то есть, не делай того, за что бы злой получил к тебе зависть, ибо он злоумышляет вместе с тобою против тебя… И опять: не подражай, или не хвали таковых. А Божеств. <i>Кирилл</i> это изъяснил так: Не завидуй, говорит, таковым, и не побуждай их к подражании любящим грехи, хотя и кажется, что они в настоящей жизни наслаждаются. Когда, говорит, увидишь, что нечестивый благополучен, бегай единонравия, взирая на будущее. Ибо он не пребудет в таком состоянии навсегда.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Что-де есть не ревновать лукавнующим? спрашиваешь.— Ответ: 1) Лукавнующии суть люди, которые Христово имя на себе носят и христианами называются, но внутрь ни искры христианства не имеют; Христа исповедуют, но Христа не хотят слушать. К каковым глаголет Христос: что Мя зовете: <i> Господи, Господи, а не творите, яже глаюлю?</i> <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Что вы зовете Меня: Господи! Господи! - и не делаете того, что Я говорю?</span></span>Лк. 6:46</a>). Вкратце таковые христиане называются лицемеры. Таковые, под видом христианского имене, языческие нравы имеют.— 2) Не ревновать им — есть не подражать им, но делать и жить так, как Божие слово учит, и христианская должность требует. Нам Христос, Господь наш, подал житие Свое к подражанию: на тое да обращаем часто очи наша и подражаем ему, которое видим в святом Его Евангелии.</div></p></div>