<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Кротцыи же наследят землю</b><br />Великодушные, говорит, и терпеливые, или побеждающее страсть гнева, наследуют землю. Это и Спаситель сказал в Евангелии: <i>кроткие наследуют землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>), ибо те слова, которые говорил Господь прежде чрез Давида и пророков, те самые и своим языком подтвердил после. Прилично кротким наследовать вечную землю, поелику временной сей земли и благ ее они лишаются часто, по своей кротости и нелюбопытству.<br /><b>И насладятся о множестве мира</b><br />Кроткие, говорит, будут наслаждаться счастливою и блаженною оною землею с великим миром; ибо оттуда, по словам Исаии, бежала болезнь, печаль и воздыхание (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возвратятся избавленные Господом, придут на Сион с радостным восклицанием; и радость вечная будет над головою их; они найдут радость и веселье, а печаль и воздыхание удалятся.</span></span>Ис. 35:10</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><i>Блаженни кротцыи,</i> — возвестил Спаситель, — <i>яко тии наследят землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.</span></span>Мф. 5:5</a>).<br /><br />Какая это земля?... После падения Бог назвал землею Адама, а в Адаме назвал землею и меня: <i>земля еси, и в землю отыдеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>).<br /><br />Будучи землею, я вместе с тем и лишен владения этою землею: похищают ее у меня различные страсти, в особенности насилующий и увлекающий меня лютый гнев; я лишен всей власти над собою. Кротость возвращает мне эту власть, вводит меня во владение моим наследием, моею землею, мною, моею плотию, моею кровию, моими порывами. <b> Кротцыи наследят землю, и насладятся о множестве мира</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А кроткие наследуют землю и насладятся множеством мира.</span></span>Пс. 36:11</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Аскетические опыты. Том 1. <br /><br />О евангельских блаженствах <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Нечестивцы быстро преходят и забываются (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Еще немного, и не станет нечестивого; посмотришь на его место, и нет его.</span></span>Пс. 36:10</a>). Праведники, напротив, оставляют после себя вечную память в своих делах и в своем потомстве. Они наслаждаются миром Божиим в своей душе.</div></p>