<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Юнейший бых, ибо состарехся, и не видех праведника</b> (совершенно) <b> оставлена</b>. <br />Здесь союз — ибо — излишен. Мысль в сих словах такова [1]: я был молод и теперь состарился, но во все время жизни моей не видел праведника оставленным от Бога, ибо <i> хранит Господь всех любящих Его,</i> как сказал в другом месте тот же Давид (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Хранит Господь всех любящих Его, а всех нечестивых истребит.</span></span>Пс. 144:20</a>). Видел, правда, что Бог иногда, по-видимому, оставлял некоторых праведников на малое время, как оставил было и самого Давида, но не оставляет их до конца. По своему усмотрению Он, оставляя, попускает им страдать и чрез страдание сделаться впредь осторожнейшими.<br />_______<br />[1] Изъяснение на сие Бож. <i>Кирилла</i>. От юности, говорит, доселе (ибо я состарился) я не видел праведника оставленным.<br /><br /><b>Ниже семене его просяща хлебы</b><br />не видел, говорит, и детей праведника нищими и нуждающимися в насущном хлебе; потому что хотя они на короткое время подверглись страданию, но не до конца. Иначе — это сказано Давидом в частности, а не вообще, так как и Давид говорит один, что видел такового, а не все прочие люди [1]. Можно это понимать и в высшем смысле, то есть: я не видел семени праведника алкавшим духовной пищи, как сказано: <i> гладом не убьет Господь душ праведников</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не допустит Господь терпеть голод душе праведного, стяжание же нечестивых исторгнет.</span></span>Притч. 10:3</a>). Напротив того, понимая это буквально, мы видим, что семя, или дети Иакова просили хлеба в Египте во время семилетнего голода, как замечает великий <i>Василий</i>.<br />______<br /><br />[1] Впрочем, хотя он и один, но весьма достоин веры. Так и <i>Кирилл</i> говорит, что он самый убедительный свидетель сих слов, как духоносный и венчавшийся благодатью пророчества. По словам <i>Оригена</i>, — есть два оставления, одно телесное, нисколько не вредное для нас, другое душевное и пагубное. Итак, смотря потому, сколько мы богатеем праведными делами, столько более получаем помощи, чтобы не быть оставленными до конца; потому — то и не сказал оставленным: но — совершенно оставляемым, потому что праведники на время оставляются, как Иов, чтобы было всем явно, что он праведен.</div></p>