<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Потерпи</b> (ожидай) <b>Господа и сохрани путь Его</b><br />Когда, говорит, ты читатель, подвергаешься злоумышлениям и наветам чьим либо, то ожидай Бога, и Бог освободит тебя от искушения, или надейся на Господа и ожидай от Него помощи [1] и сохрани тот путь жизни, который указал тебе Господь в святых своих заповедях. Храни, то есть, возлюби и восприми его всем сердцем твоим.<br />_________<br />[1] На сие сказал <i>Кирилл</i> Алек.: Превосходное дело терпение, ибо производит опытность, a сие упование, а упование не посрамит. Во всем боговдухновенном писании мы найдем, что терпение прославляется, как ведущее ко всякому добру.<br /><br /><b>И вознесет тя еже наследити землю</b><br />Бог, говорит, поставит тебя, христианин, выше всех злоумышляющих против тебя и сделает тебя высоким и великим пред людьми. Поелику же наследство настоящей земли и достижение временных ее благ, равно, как и истребление видимых врагов и многолетие и рождение детей и подобные мирские блага были для тогдашних иyдеев вожделенны и предмет заботливости; то посему и божественный Давид поощряет людей к добродетели обещаниями таковых благ; и в этом заключается причина, по которой он многократно возвращается к тому же, напоминая о наследстве земли и достижении благ и других земных выгод. Но и то, о чем говорится по земному, у возвысившихся умом принимается в высшем смысле, то есть, в смысле небесных и вечных благ бесконечного достояния праведников и мысленной и блаженной земли [1].<br />_______<br /><br />[1] Тот же <i>Кирилл</i> говорит: Быть может вознесение от Бога есть конец свойственных святым потовых трудов, так что они будут выше земных развлечении, как написано: ибо державные Божии высоко вознеслись над землею. А псалмопевец, чтоб увеличить утешение, говорит: будешь вознесен до некоего наследования как бы основанной вверху и находящейся на высоте земли кротких: ибо явно, что возносится кто либо до наследства не под ногами находящейся земли, но до толико высокой, что имеет нужду в возносящем на оную Боге, чтобы мог ею владеть.<br /><br /><b>Внегда потреблятися грешником, узриши.</b><br /> Сими словами Давид утешает малодушие многих людей, скорбящих и соблазняющихся тем, что Бог терпит грешникам, не наказывая их. Почему к таковым малодушным говорит: ободрись человек и ты увидишь истребление грешников; а слово свое царе-пророк удостоверяет тем, что сам видел своими глазами, как это видно из следующего.<br /></div></p>