<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И мимо идох, и се, не бе </b><br /><br />Я, говорит, проходя оставил нечестивого столько превозносившимся, и возвышавшимся, как высоки кедры: а когда возвращался, он уже не был в живых, но в числи умерших. Ибо – се – здесь означает – уже. <br /><br /><b>И взысках его, и не обретеся место его</b> (1). <br /><br />Спустя, говорит, некоторое время, я искал в мысли, увижу ли нечестивого, но не нашлось и места его – места, которое вмещало его, так как он существовал, или был в живых. Ибо как могло найтись место его, когда он на своем месте не был? Или под местом надобно понимать тело нечестивого, так как тело есть дом души и оно гниет и разрешается в землю, или в составные части свои, из которых оно сложено, и потому уже нельзя узнать, чье оно (2).<br /><br />_________ <br /><br />(1) Слова Бож. <i>Максима</i>: Это означает то, что зло хотя и весьма возвышается, но оно не существенно и не оставит места, т. е. следа по себе. Ибо не успело явиться, как уже разрушилось, как не имевшее самостоятельности. И <i>Дидима</i>: Нечестивым называет сатану. В будущем веке будешь искать места его, и не найдешь; а место диавола есть грех, как сказано: не давайте места диаволу; почему когда зло (греха) истребится, то и его сатаны место не найдется (в изд. Своде). <br /><br />(2) Вышесказанные слова так изъясняют Бож. <i>Василий</i> и <i>Кирилл Александрийский</i>: Увидя, говорит, злых мужей благоденствующими, я размышлял, как они достигли сего; потом рассматривая это и удивляясь в самом себе, хотел было другой раз посмотреть на них, но поднял глаза, и их уже не было нигде. За сим я пожелал видеть памятник их, но не мог найти и места, где они, по-видимому, стояли. Видишь ли, как события с нечестивыми, едва, говорит, не находились пред взором всех, а никто не знает их вовсе: ибо свое собственное принимает за других. Потому что он не говорит, что он один видел негде, но глагол видел – здесь означает то, что находится пред взором всех. Ибо свое собственное он принимает за общее другим. Слова <i>Григория Богослов</i>: Благословен Бог, давший видеть нечестивых и возношение их выше кедров и истребление их бытия, дабы мы могли пройти мимо скорою и непоползновенною ногою нечестие их. И <i>Феодорит</i>: Великий Давид видел и конец царства Саула и погибель жестокости Авессалома, равно как и гордость и погибель Нааса Аммонитянина и смерть иноплеменника Голиафа с его надменностью и еще сверх сих – гордость и высокомерие, и совершенную погибель многих других.<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /></div></p>