<p ><div>Вопрос 9. За что Соломон Авиафара лишил первосвященства (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И удалил Соломон Авиафара от священства Господня, и исполнилось слово Господа, которое сказал Он о доме Илия в Силоме.</span></span>3 Цар. 2:27</a>)?<br /><br />Авиафар участвовал с Адониею в похищении царской власти. Сие видно из слов Соломоновых. Ибо говорит: «<i>тецы ты на село твое и в дом твой, яко муж смерти еси ты в днешний день, но не умерщвлю тебе, яко носил вси кивот завета Господня пред Давидом отцем моим, и яко озлоблен был вси во всех, имиже озлоблен бе отец мой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А священнику Авиафару царь сказал: ступай в Анафоф на твое поле; ты достоин смерти, но в настоящее время я не умерщвлю тебя, ибо ты носил ковчег Владыки Господа пред Давидом, отцом моим, и терпел все, что терпел отец мой.</span></span>3 Цар. 2:26</a>). Посему как, по сказанному мною, Авиафар подпал обвинению за похищение власти, став содейственником в покушении Адонии, так и Соломон стал исполнителем Божия предречения. Ибо Илию и чрез всехвального Самуила, и чрез другого пророка предвещал Бог уничижение рода его. Сие дает видеть и история, ибо сказует так: «<b>и изгна Соломон Авиафара, еже не быти ему иереем Господним, якоже сбытися словеси Господни, еже глагола на дом Илиев в Силоме</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И удалил Соломон Авиафара от священства Господня, и исполнилось слово Господа, которое сказал Он о доме Илия в Силоме.</span></span>3 Цар. 2:27</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=2&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=2&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
