<p ><div>Вопрос 8. Для чего Соломон умертвил Иоава, прибегнувшего к Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=29&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И донесли царю Соломону, что Иоав убежал в скинию Господню и что он у жертвенника. И послал Соломон Ванею, сына Иодаева, говоря: пойди, умертви его [и похорони его].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И пришел Ванея в скинию Господню и сказал ему: так сказал царь: выходи. И сказал тот: нет, я хочу умереть здесь. Ванея передал это царю, говоря: так сказал Иоав, и так отвечал мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Царь сказал ему: сделай, как он сказал, и умертви его и похорони его, и сними невинную кровь, пролитую Иоавом, с меня и с дома отца моего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> да обратит Господь кровь его на голову его за то, что он убил двух мужей невинных и лучших его: поразил мечом, без ведома отца моего Давида, Авенира, сына Нирова, военачальника Израильского, и Амессая, сына Иеферова, военачальника Иудейского;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> да обратится кровь их на голову Иоава и на голову потомства его на веки, а Давиду и потомству его, и дому его и престолу его да будет мир на веки от Господа!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И пошел Ванея, сын Иодаев, и поразил Иоава, и умертвил его, и он был похоронен в доме своем в пустыне.</span></span>3 Цар. 2:29-34</a>)?<br /><br />Повелевал сие Божий закон, предписывавший предавать смерти убийцу, прибегнувшего к алтарю (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а если кто с намерением умертвит ближнего коварно [и прибежит к жертвеннику], то <i>и</i> от жертвенника Моего бери его на смерть.</span></span>Исх. 21:14</a>). А Семей сам на себя навлек смертный приговор, потому что, обещавшись жить в столице и обещание подтвердив клятвою, нарушил клятву и вопреки условию осмелился выйти из города (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=36&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И послав царь призвал Семея и сказал ему: построй себе дом в Иерусалиме и живи здесь, и никуда не выходи отсюда;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и знай, что в тот день, в который ты выйдешь и перейдешь поток Кедрон, непременно умрешь; кровь твоя будет на голове твоей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И сказал Семей царю: хорошо; как приказал господин мой царь, так сделает раб твой. И жил Семей в Иерусалиме долгое время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но через три года случилось, что у Семея двое рабов убежали к Анхусу, сыну Маахи, царю Гефскому. И сказали Семею, говоря: вот, рабы твои в Гефе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И встал Семей, и оседлал осла своего, и отправился в Геф к Анхусу искать рабов своих. И возвратился Семей и привел рабов своих из Гефа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И донесли Соломону, что Семей ходил из Иерусалима в Геф и возвратился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И послав призвал царь Семея и сказал ему: не клялся ли я тебе Господом и не объявлял ли тебе, говоря: "знай, что в тот день, в который ты выйдешь и пойдешь куда-нибудь, непременно умрешь"? и ты сказал мне: "хорошо";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> зачем же ты не соблюл приказания, которое я дал тебе пред Господом с клятвою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И сказал царь Семею: ты знаешь и знает сердце твое все зло, какое ты сделал отцу моему Давиду; да обратит же Господь злобу твою на голову твою!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> а царь Соломон да будет благословен, и престол Давида да будет непоколебим пред Господом во веки!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> и повелел царь Ванее, сыну Иодаеву, и он пошел и поразил Семея, и тот умер.</span></span>3 Цар. 2:36-46</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=2&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=2&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
