<p ><div>Вопрос 10. Как должно разуметь сказанное: «<b>умножися мудрость Соломонова паче смысла всех древних сынов и паче всех смысленных египетских</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И поставил царь Соломон Ванею, сына Иодаева, вместо его над войском; [управление же царством было в Иерусалиме,] а Садока священника поставил царь [первосвященником] вместо Авиафара. [И дал Господь Соломону разум и мудрость весьма великую и обширный ум, как песок при море. И Соломон имел разум выше разума всех сынов востока и всех мудрых Египтян. И взял за себя дочь фараона и ввел ее в город Давидов, доколе не построил дома своего и, во-первых, дома Господня и стены вокруг Иерусалима; в семь лет окончил он строение. И было у Соломона семьдесят тысяч человек, носящих тяжести, и восемьдесят тысяч каменосеков в горах. И сделал Соломон море и подпоры, и большие бани и столбы, и источник на дворе и медное море, и построил замок и укрепления его, и разделил город Давидов. Тогда дочь фараона перешла из города Давидова в дом свой, который он построил ей; тогда построил Соломон стену вокруг города. И приносил Соломон три раза в год всесожжения и мирные жертвы на жертвеннике, который он устроил Господу, и курение совершал на нем пред Господом, и окончил строение дома. Главных приставников над работами Соломоновыми было три тысячи шестьсот, которые управляли народом, производившим работы. И построил он Ассур, и Магдон, и Газер, и Вефорон вышний и Валалаф; но эти города он построил после построения дома Господня и стены вокруг Иерусалима. И еще при жизни Давид завещал Соломону, говоря: вот у тебя Семей, сын Геры, сына Иеминиина из Бахурима; он злословил меня тяжким злословием, как я шел в Маханаим; но он вышел навстречу мне у Иордана, и я поклялся ему Господом, говоря: "я не умерщвлю тебя мечом". Ты же не оставь его безнаказанным, ибо ты человек мудрый и знаешь, что тебе сделать с ним, чтобы низвести седину его в крови в преисподнюю.]</span></span>3 Цар. 2:35</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=4&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И была мудрость Соломона выше мудрости всех сынов востока и всей мудрости Египтян.</span></span>3 Цар. 4:30</a>)?<br /><br />Дееписатель хотел показать мудрость его; и потому о древле бывших мудрецах упомянул неопределенно, присовокупил же слово о мудрецах египетских, потому что были они почитаемы мудрыми паче всех. Ибо, как повествуют эллины, и Ферекид [с острова] Сирое, и Пифагор Самосский, и Анаксагор Клазоменский, и Платон Афинянин приходили к ним, надеясь у них научиться более точному богословию и естествословию. Да и Божественное Писание, повествуя о законодателе Моисее, говорит, что «<i>наказан быстъ всей премудости египетстей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И научен был Моисей всей мудрости Египетской, и был силен в словах и делах.</span></span>Деян. 7:22</a>). Всех сих мудрецов, говорит писатель, затмил Соломон, как приявший дар мудрости от Бога. Но с похвалою мудрости соединил он и обвинение, потому что Соломон явно нарушил положенный о браке закон, который воспрещал вступать в супружество с женами иноплеменными. А он первый взял в жену дочь фараонову.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=2&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
