<div><p ><div><b>Вопрос 51. Для чего множество людей погубил Бог потопом?</b><br /><br />Восхотел истребить род Каина, а с ним было смешано поколение благочестивых, почему и оно участвовало в понесении наказания. Восхотев же положить некое начало новой жизни, соблюл Бог Ноя и сыновей его с женами, потому что Ной был благочестив и праведен, произошел от племени благочестивых, и ненавидел беззаконное смешение. Не в каком-то гневе и не в раскаянии, как утверждают некоторые, сделал это Бог, потому что человеческие это страсти, а Божие естество свободно от страстей. Сверх того, раскаяние и свойственно тем, которые по испытании узнают свойство вещей. Ибо, не зная будущего, обдумывают дело, а потом, познав опытом, что обдумали неправильно, раскаиваются. А Бог и то, что будет после многих родов, видит, как уже совершившееся; посему управляет всем, как предвидящий и предведущий. В чем же Ему раскаиваться, когда всем распоряжается по Своему собственному предведению? Поэтому в Боге раскаяние есть перемена распоряжения. «<i>Раскаяхся</i>, – говорит, – <i>яко помазах Саула на царство</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> жалею, что поставил Я Саула царем, ибо он отвратился от Меня и слова Моего не исполнил. И опечалился Самуил и взывал к Господу целую ночь.</span></span>1 Цар. 15:11</a>), то есть рассудил Саула низложить, поставить же другого. Так и здесь сказанное: «<i>помысли..., яко сотворих человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и раскаялся Господь, что создал человека на земле, и восскорбел в сердце Своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь: истреблю с лица земли человеков, которых Я сотворил, от человека до скотов, и гадов и птиц небесных истреблю, ибо Я раскаялся, что создал их.</span></span>Быт. 6:6-7</a>), значит: рассудил истребить человеческий род. Но, как человеколюбивый, Бог соблюл естеству семя – Ноя. Поскольку же и роды бессловесных были созданы для человеческой потребности, то вместе с людьми истребил и бессловесных, кроме спасшихся с Ноем в ковчеге. Ибо Владыка Бог повелел, чтобы из каждого рода почитаемых нечистыми было спасено по паре, а из чистых – по семи. Поскольку положил дозволить людям вкушение мяса, и поскольку питомцы благочестия должны были приносить Ему жертвы, то чистых животных повелел сохранить в большем числе, именно: три пары для размножения рода, а одно еще сверх того на жертву. Ибо Ной тотчас по прекращении наказания принес Богу, как сказано, благодарственную жертву «<i>от всех скотов чистых и от всех птиц чистых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И устроил Ной жертвенник Господу; и взял из всякого скота чистого и из всех птиц чистых и принес во всесожжение на жертвеннике.</span></span>Быт. 8:20</a>). Из этого видно, что из каждого рода чистых животных Бог повелел ввести в ковчег по семи для того именно, чтобы Ною, из каждого рода по одному животному принеся на жертву, не расторгнуть пар.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>