<div><p ><div><b>Вопрос 48. Кого Моисей назвал сынами Божиими (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> тогда сыны Божии увидели дочерей человеческих, что они красивы, и брали <i>их</i> себе в жены, какую кто избрал.</span></span>Быт. 6:2</a>)?</b> <br /><br />Некоторые несмысленные и крайне oтупевшие люди предполагали, что это ангелы, думая, может быть, найти оправдание своему собственному непотребству, если обвинить в подобном сему ангелов. Но надлежало им выслушать, что говорит Бог всяческих: «<i>не имать Дух Мой пребывати в человецех сих во век, зане суть плоть: будут же дние их лет сто двадесять</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>), и уразуметь из сего, что естество бесплотных не имеет ни плоти, ни жизни, ограниченной определенным временем, потому что сотворены они бессмертными. Тот же смысл имеет следующее за сим. Ибо сказано: «<i>видев Господь Бог, яко умножишася злобы человеков на земли: и всяк помышляет в сердце своем прилежно на злая по вся дни. И помысли Бог, яко сотвори человека на земли... И рече Бог: потреблю человека, егоже сотворих, от лица земли, от человека даже до скота, и от гад даже до птиц небесных: зане размыслих, яко сотворих я</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И увидел Господь [Бог], что велико развращение человеков на земле, и что все мысли и помышления сердца их были зло во всякое время;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и раскаялся Господь, что создал человека на земле, и восскорбел в сердце Своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь: истреблю с лица земли человеков, которых Я сотворил, от человека до скотов, и гадов и птиц небесных истреблю, ибо Я раскаялся, что создал их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ной же обрел благодать пред очами Господа [Бога].</span></span>Быт. 6:5-8</a>). И Ною также сказал: «<i>время всякого человека прииде пред Мя, яко исполнися земля неправды от них: и се Аз погублю их и землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал [Господь] Бог Ною: конец всякой плоти пришел пред лице Мое, ибо земля наполнилась от них злодеяниями; и вот, Я истреблю их с земли.</span></span>Быт. 6:13</a>). Все же сие показывает, что сыны Божии были люди, возлюбившие беззаконную жизнь. А если бы ангелы смесились с дочерьми человеческими, то люди потерпели бы неправду от ангелов в том, что они насильственно растлили дочерей человеческих, потерпели бы также неправду и от сотворшего их Бога, неся наказание за похотствовавших ангелов. Но сказать это, думаю, не отважится и сам отец лжи. Ибо Божественное Писание многими указаниями дает видеть, что согрешили люди, и что суд Божий произнесен на людей. Причиною же неведения многих [явилось] поверхностное чтение Божественного Писания. Писатель, сказав, что от Адама родился Сиф, а от Сифа Енос, присовокупил: «<i>сей упова призывами имя, Господа Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> У Сифа также родился сын, и он нарек ему имя: Енос; тогда начали призывать имя Господа [Бога].</span></span>Быт. 4:26</a>). Акила же перевел это так: «тогда начали именоваться именем Господа». Это дает разуметь, что Енос за благочестие первый получил божественное именование, и сродники именовали его богом, почему родившиеся от него получили наименование сынов Божиих, как и мы по имени Владыки Христа называемся христианами. Если же кто не принимает сего разумения, потому что так перевел Акила, то пусть выслушает, что говорит Бог через пророка Давида: «<i>Аз рех: бози есте и сынове Вышняго вcи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я сказал: вы - боги, и сыны Всевышнего - все вы;</span></span>Пс. 81:6</a>); и еще: «<i>Бог ста в сонме богов, посреде же боги разсудит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Бог стал в сонме богов; среди богов произнес суд:</span></span>Пс. 81:1</a>); называет же так князей, как видно из следующих слов: «<i>доколе судите неправду и лица грешников приемлете? Судите сиру и убогу, смиренна и нища оправдайте</i>» и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> доколе будете вы судить неправедно и оказывать лицеприятие нечестивым?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Давайте суд бедному и сироте; угнетенному и нищему оказывайте справедливость;</span></span>Пс. 81:2-3</a>). И еще: «<i>Бог богов Господь глагола, и призва землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Бог Богов, Господь возглаголал и призывает землю, от восхода солнца до запада.</span></span>Пс. 49:1</a>), очевидно же глагола Бог о сподобившихся такого наименования по благодати. Так, и законодатель говорит: «<i>Богов да не злословиши, и князем людей твоих да не речеши зла</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Судей не злословь и начальника в народе твоем не поноси.</span></span>Исх. 22:28</a>). Так и потомки Сифовы, как благочестивые, именовались сынам Божиими, потому что род Сифа был отделен, и не смешивался с происходившими от Каина, по причине клятвы, наложенной на него Богом всяческих. Но по прошествии многого времени (потому что потоп навел Бог по истечении более, нежели двух тысяч лет), увидев благообразных дочерей из потомства Каина, и обольстившись, вероятно, изобретенными у них музыкальными орудиями (потому что происшедший от Каина Иувал «<i>показал певницу и гусли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Имя брату его Иувал: он был отец всех играющих на гуслях и свирели.</span></span>Быт. 4:21</a>), смесились с ними и растлили свое собственное благородство, и подверглись тому же, что было с Израильтянами, которые, смесившись с дочерями мадианитян, приобщились их нечестию и понесли наказание от Бога. О последних и божественный Давид сказал: «<i>и смесишася во языцех, и навыкоша делом их: и поработаша истукинным их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> но смешались с язычниками и научились делам их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> служили истуканам их, [<i>которые</i>] были для них сетью,</span></span>Пс. 105:35-36</a>). Так и те, которые вели свой род от Сифа, хотя в древности, как рачители добродетели, именовались сынами Божиими, но, уловленные красотою беззаконных жен, смешали разделенные прежде поколения, и в плод наследия приняли конечную погибель. Впрочем, нужно заметить и то, что божественное слово обвиняет их не просто в грехе, но в беззаконии, какому предавались с рачительностью и тщанием. Это выражается словами: «<i>всяк помышляет в сердце своем прилежно на злая по вся дни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И увидел Господь [Бог], что велико развращение человеков на земле, и что все мысли и помышления сердца их были зло во всякое время;</span></span>Быт. 6:5</a>). Ибо огорчаемые приражением греха, но преодолеваемые пороками по расслаблению, в последствии скорбят и воздыхают, а потому отчасти имеют некоторое малое извинение. Совершенно же уклонившиеся в непотребство и пороки, и соделавшие рассудок рабом страстей, так что сами вымышляют новые виды пороков, и делают это не раз или два, но во все продолжение жизни, достойны ли какого прощения? Какое наказание не будет малым для людей, которые таким образом сами себя предали на погибель?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=4&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>