<div><p ><div>Ныне Апостол указывает нам на «<b>сокровенного сердца человека</b>», как предмет самых тщательных забот и попечений наших. Его в себе образованием надлежит нам благоукрасить себя. Что же это за потаенный сердца человек? Тот человек, который в сердце воображается, когда в нем водворятся все добрые расположения и чувства. Пересмотри эти расположения и чувства и увидишь лик сокровенного в сердце человека. Вот эти расположения! «<i>От Божественной силы Его даровано нам все потребное для жизни и благочестия» и с своей стороны «прилагая к сему все старание», пишет св. Петр, «покажите в вере вашей добродетель, в добродетели рассудительность, в рассудительности воздержание, в воздержании терпение, в терпении благочестие, в благочестии братолюбие, в братолюбии любовь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> то вы, прилагая к сему все старание, покажите в вере вашей добродетель, в добродетели рассудительность,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> в рассудительности воздержание, в воздержании терпение, в терпении благочестие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> в благочестии братолюбие, в братолюбии любовь.</span></span>2 Пет. 1:5-7</a>). Подобно этому перечисляет внутренние добрые расположения сердца христианского и св. Павел: «<i>Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера, кротость, воздержание</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> кротость, воздержание. На таковых нет закона.</span></span>Гал. 5:22-23</a>). И еще: «<i>Облекитесь, как избранные Божии, святые и возлюбленные, в милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение... более же всего облекитесь в любовь, которая есть совокупность совершенства, и да владычествует в сердцах ваших мир Божий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=12&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак облекитесь, как избранные Божии, святые и возлюбленные, в милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> снисходя друг другу и прощая взаимно, если кто на кого имеет жалобу: как Христос простил вас, так и вы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Более же всего <i>облекитесь</i> в любовь, которая есть совокупность совершенства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И да владычествует в сердцах ваших мир Божий, к которому вы и призваны в одном теле, и будьте дружелюбны.</span></span>Кол. 3:12-15</a>). Сложи из всех этих доброт, как из членов, одно тело духовное, — и будешь иметь благолепный лик сокровенного сердца человека, — подобный которому и поревнуй водворить в сердце своем.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Мысли на каждый день года<br />по церковным чтениям из Слова Божия. Понедельник (33-й)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>