<div><p ><div> Положив это в основание, он продолжает: «<b>ибо Он укрепил запоры ворот твоих, благословил сынов твоих (жить) в тебе</b>». Что значит: «<b>укрепил запоры</b>»? Поставил, говорит, тебя в безопасности, сделал непобедимым. «<b>Благословил сынов твоих</b>», т. е. весьма умножил их. Это — один вид благодеяния; а другой выражен словом: «<b>в тебе</b>». Смысл слов его следующий: Он умножил их не в рассеянии, не в разделении, но собрав их «<b>в тебе</b>».<br />(прообразовательный смысл)<br />Действительно, Бог оградил ее (Церковь) гораздо безопаснее Иерусалима, не вереями и вратами, но крестом и знамениями Своей силы, которою Он везде устроил ее ограду, сказав: «<i>и врата ада не одолеют ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>).<br /><br /> Так, вначале и все цари, и народы, и города, и полчища бесов, и вся сила диавола, и другие бесчисленные противники нападали на Церковь; но все это рассеялось и погибло, а она, умножаясь, достигла такой высоты, что стала выше самих небес.<b> «Благословил сынов твоих (жить) в тебе»</b>. Как вначале Бог сказал: «<i>плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И благословил Бог Ноя и сынов его и сказал им: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю [и обладайте ею];</span></span>Быт. 9:1</a>), и это слово распространилось по всей земле, так и впоследствии Он сказал: «<i>идите, научите все народы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>), и: «<i>будет проповедано Евангелие сие в целом мире</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Придя же в страны Кесарии Филипповой, Иисус спрашивал учеников Своих: за кого люди почитают Меня, Сына Человеческого?</span></span>Мф. 16:13</a>), и это повеление в краткое время достигло самых пределов вселенной. Потому Он и говорил: «<i>если пшеничное зерно, пав в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: если пшеничное зерно, пав в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода.</span></span>Ин. 12:24</a>); и еще: «<i>когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>). При начале мира от одного человека произошли многие, размножаясь по закону природы, и потому дело шло медленнее; а при апостолах общество умножалось не по закону природы, но по благодати, и потому вдруг в один день три тысячи, затем пять тысяч, потом бесчисленное множество, и наконец вся вселенная родилась славным возрождением, Церковь возросла, умножилась и самим делом доказала благословение, которое она получила, потому что «<i>ни от крови, ни от хотения плоти</i>», но от благодати Божией «<i>родились</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span></span>Ин. 1:13</a>). <br /><br />***<br /> Смотри, сколько перечислил благ: безопасность города: «<b>укрепляет</b>, говорит, <b>вереи ворот твоих</b>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди (8 слов) на книгу Бытия, 8</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=147&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=147&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>