<p ><div>Далее показывает еще другой вид промышления и говорит: «<b>утверждает в пределах твоих мир и лучшею пшеницею насыщает тебя</b>». Можно быть и безопасным и многочисленным, и вместе с тем вести войну. Но здесь он таким выражением показывает, что они были свободны и от этой опасности, что не только город был свободен от нападения, но и самые отдаленные пределы их. Видишь ли, сколько исчисляет он благодеяний? Первое и важнейшее из всех выражено словами: «<b>Бога твоего</b>». Этими словами он выразил следующее: Он приблизил тебя к Себе, сделал тебя Своим наследником и, будучи общим Владыкою всех, стал твоим по преимуществу; это — первое и главное из всех благ. Второе благодеяние состоит в том, что Он поставил город в безопасности. Третье — в том, что Он умножил их. Четвертое — в том, что Он избавил от войн и смятений не один только город, но и весь народ, и притом не однажды, не дважды, и не трижды делал это, но делает постоянно, так как не сказал: утверждающий, но: «<b>утверждает</b>». Если же и случались войны, то не потому, чтобы Бог оставлял их, но потому, что они сами отступали от Него; а Его постоянным делом было — ограждать, доставлять безопасность, избавлять от всякого смятения и войны.<br /><br />Вместе с этим благодеянием пророк указывает затем и на другие, — на плодородие и обилие земных плодов, научая опять и здесь приписывать все не земле и не свойству воздуха, но промышлению Божию. Каким образом? Следующими словами: «<b>лучшею пшеницею насыщает тебя</b>». Смотри: не сказал просто: пшеницею, но: «<b>лучшею пшеницею</b>», выражая великое плодородие; тук пшеничный означает сочность плодов. Таковы дары Божии: зрелы и прекрасны. Таким образом, говорит он здесь, Бог щедро насыщает тебя самою лучшею пшеницею; это самое желая выразить, он не сказал: дающий, но: «<b>насыщает тебя</b>».<br />(Прообразовательный смысл)<br /><b>«Утверждает в пределах твоих мир».</b> Это преимущественно и в собственном смысле можно сказать о Церкви; и притом, что особенно удивительно, она наслаждалась миром в то время, как боролась с врагами, и наслаждалась безопасностью тогда, когда все строили ей козни. Потому и сказал Господь: «<i>мир оставляю вам, мир Мой даю вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>). <b>«И лучшею пшеницею насыщает тебя»</b>. И это можно в переносном смысле относить к Церкви и разуметь о духовной пище, о том хлебе жизни, который Он даровал нам. <br />***<br />— удаление войны: «<b>утверждает в пределах твоих мир</b>»,<br />— изобилие необходимого для жизни: «<b>туком пшеницы насыщает тебя</b>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди (8 слов) на книгу Бытия, 8</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=147&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=147&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
