<div><p ><div>Как обыкновенно пророк делает, т. е. переносит речь от частных предметов к общим, и от общих опять к частным, так поступает и здесь. Так как он сказал: «<b>хвали Бога твоего</b>», то, чтобы кто–нибудь из безумных не подумал, будто Бог есть Бог только иудеев, показывает, что Он есть Бог всей вообще вселенной, и что промышление Его простирается по всей земле, перенося речь от частного к общему и к промышлению Божию, действующему везде. Вот почему, сказав: «<b>посылает слово Свое на землю</b>», прибавляет: «<b>скоро течет слово Его</b>». Этими словами он показывает, что Бог печется не только о нашей стране, но о всей вселенной. Под «<b>словом</b>» он разумеет здесь повеление, промыслительную деятельность. Притом, желая выразить легкость действий, означает это как названием «<b>слова</b>», так и «<b>течением</b>»; не довольствуясь и этим, прибавляет еще: «<b>скоро</b>». Смысл слов его следующий: все, что Бог ни повелевает, совершается с великой скоростью; Он дает повеления по всей вселенной. Какие же дает Он повеления? <br />(Прообразовательный смысл)<br />Какое, скажи мне, слово? Слово, проповеданное апостолами и обтекшее всю вселенную быстрее птицы. Так и Давид, выражая тоже в другом месте, говорит: «<i>Господь дал слово благовествующим с великою силою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Господь даст слово: провозвестниц великое множество.</span></span>Пс. 67:12</a>). Если же кто из безумных сомневается в этом, то пусть научится из перемен, происходящих со стихиями, посмотрит, как снег падает вдруг и в одно мгновенье времени обнимает всю землю, не продолжительно покрывая лицо ее, но вдруг одевая ее. Так как Псалмопевец был пророком, и ему свойственно было, предсказывая будущее, говорить неясно и в переносном смысле, то он справедливо распространяется о стихиях. Смысл слов его следующий: вся земля будет оглашена словом Божиим, и притом с великой скоростью и в краткое время. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=147&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=147&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>