Второе увещание произнесено было Иисусом Навином также перед всенародным собранием, которое одушевлено было мыслью о Боге и Его присутствии <i>предстали пред Бога</i>. Народное собрание созвано было в Сихеме по нынешнему <i>еврейск.</i> тексту, многим позднейшим греческим спискам и основанным на них изданиям (напр., Комплютенской Полиглотте и Альдинской Библии), с которыми согласуется славянская Библия, равно как по переводу блаж. Иеронима. Напротив, в древнем Ватиканском, Александрийском и некоторых позднейших списках перевода LXX-ти вместо Сихема читается Силом.<p/>Первое из этих чтений может быть названо в настоящее время общепринятым с включением к нашей отечественной литературы <SMALL>[Кроме учебных пособий протоирея <i>М. Хераскова</i> и <i>П. Владимирского</i>, оно признано «правильным» в соч. <i>В. К. Лебедева</i>, с. 348.].</SMALL> В доказательство правильности его указывается на особенно важное значение Сихема, как священного города по религиозным воспоминаниям о патриархах, Аврааме (<a href='B:10 12:7'>Быт 12:7</a>) и Иакове (<a href='B:10 33:19'>Быт 33:19–20</a>; <a href='B:10 35:4'>Быт 35:4</a>) и по воспоминанию о недавнем религиозном событии, местом которого служили находящиеся около Сихема горы, назначенные для этого самим Моисеем (<a href='B:60 8:30'>Нав 8:30–35</a>. <a href='B:50 11:29'>Втор 11:29–30</a>; <a href='B:50 27:4'>Втор 27:4–26</a>). При объяснении избрания Сихема для народного собрания при Иисусе Навине встречается, однако, немаловажное затруднение, представляемое словами <a href='B:60 24:26'>Нав 24:26</a> <i>и взял большой камень и положил его там под дубом, который подле святилища Господня</i> (по <i>еврейск.</i> тексту «бемикдаш Иегова»). <i>Святилище</i> было, как видно из <a href='B:20 25:8'>Исх 25:8</a>; <a href='B:30 12:4'>Лев 12:4</a> и др, одним из названий Скинии собрания. Если Сихем был местом народного собрания, то существование в нем Скинии Господней, которая поставлена была в Силоме (<a href='B:60 18:1'>Нав 18:1</a>), возбуждает недоумение. Это недоумение для того, кто читает настоящую главу книги Иисуса Навина по <i>слав.</i> или русскому переводу, усиливается тем, что в 25-м ст. говорится о заключении Завета с народом <i>в Сихеме, пред Скиниею Господа Бога Израилева</i>. Ясно указываемое в том и другом стихах существование Скинии Господней в Сихеме в нашей отечественной литературе объясняется тем, что на время народного собрания «перенесен был из Силома Ковчег Завета в Сихем, где устроена была временная Скиния или палатка близ дубравы Море», или — что «принесена была Скиния из Силома <SMALL>[<i>См.</i> вышеназванные учебные пособия.].</SMALL> Но каких-либо указаний на перенесение Скинии или самой великой ее святыни в Сихем нет в библейском тексте, вследствие чего это объяснение оказывается ничем иным, как предположением, лишенным какого-либо основания, почему у западноевропейских комментаторов в новейшее время оно оставлено. Вопрос о <i>святилище Господнем</i> или Скинии в Сихеме, если этот именно город был местом народного собрания во времена Иисуса Навина, остается, таким образом, без надлежащего разрешения. Такое положение этого вопроса и побуждает обратиться к тем вышеназванным спискам перевода LXX-ти, по которым в 1 и 25 ст. вместо <i>в Сихеме</i> читается <i>в Силоме</i>. Изначальность <SMALL>[Оставаясь верными нынешнему еврейскому тексту, западные комментаторы слово <i>в Сихем</i> признают конечно изначальным, а читаемое в <i>греч.</i> списках «в Силом» — изменением, которое сделали греческие переводчики по нерасположению к самарийскому городу, причем ссылаются на Сир 50:28: <i>глупый народ живущий в Сикимах</i>. Но разве у иудейских книжников, оставивших без изменения в тексте слово <i>в Сихем</i>, было меньше нерасположения к самарянам, чем у греческих переводчиков поставивших <i>Силом</i> вместо <i>Сихема</i>?]</SMALL> последнего чтения видна из того, что она находится в древнейших списках перевода LXX-ти, что после перенесения Скинии собрании из Галгала в Силом, последний именно служил неоднократно местом народных собраний (<a href='B:60 18:1'>Нав 18:1</a>; <a href='B:60 19:51'>Нав 19:51</a>; <a href='B:60 21:2'>Нав 21:2</a>; <a href='B:60 22:12'>Нав 22:12</a>), что не указано в книге Иисуса Навина обстоятельств, вследствие которых избран был для этого Сихем, и что, наконец, при этом чтении само собой устраняется недоумение, вызываемое сказанным в 25–26-м ст. (относительно смысла последнего <i>см.</i> далее). Вероятно, что и в древнем, доострожском славянском переводе, следующем тексту LXX-ти по древнейшим его спискам, особенно по Александрийскому, читалось в Силоме <SMALL>[Из сочин. <i>В. К. Лебедева</i> это не видно, однако.].</SMALL>