<div><i>И вписал Иисус слова сии</i>, т. е. то, что он говорил народу от имени Божия и что отвечал ему народ, <i>предстоя пред Богом</i> (<a href='B:60 24:1'>Нав 24:1–2</a>), <i>в книгу закона Божия</i>, под которой разумеется <i>книга закона</i>, которую отдал Моисей священникам и старейшинам (<a href='B:50 31:9,24,24'>Втор 31:9,24–26</a>). В увековечение народного решения и возобновления Завета Иисус Навин <i>взял большой камень и поставил</i> <SMALL>[По-еврейски «ваийекимега», у LXX-ти <b>εστησεν</b> — <i>слав.</i> <i>постави</i>.]</SMALL> <i>его там под дубом</i> <SMALL>[У LXX-ти <b>τερεμινθον (&#914;), τερεβινθον (&#913;)</b> — <i>теревинфом</i>, из чего видно, что вместо «гаалла» LXX-т читали «гаела».]</SMALL>, <i>который подле святилища</i> <SMALL>[В еврейском тексте «бемикдаш» — (буквально) «в святилище», по переводу блаж. Иеронима: in sanctuano Domini.]</SMALL> <i>Господня</i>. Такой имеют смысл последние четыре слова в нынешнем еврейском тексте. В переводе LXX-ти <SMALL>[По Ватиканскому, Александр., Лукиановским и некоторым другим спискам 26-й ст. оканчивается словами <b>απεναντι &#922;υριου</b> — <i>«пред Господом»</i>. Это первоначальное чтение перевода LXX-ти было дополнено в Гекзаплах Оригена через привнесение перед <b>απεναντι</b> члена <b>της</b>, относящегося к предшествующему <b>δρυος</b>, как переведено по-еврейски «гаалла» у Ахилы и Феодотиона <b>υποκατω της δρυος</b> (<i>Field</i>). Это привнесенное <b>της</b> изменено было в <b>την</b> в тех греческ. списках, в которых вместо <b>δρυος</b> читается <b>τερεβινθον</b>, таким, нужно думать, путем образовалось чтение <b>υπο την τερεβινθον την απεναντι &#922;υριου</b>, которое находится, <i>напр.</i>, в Московской греческой Библии и с которым согласуется нынешний славянский перевод <i>под теревинфом, иже есть пред Господем</i>.]</SMALL> им соответствует <i>«пред Господом»</i> <SMALL>[Приведенный первоначальный текст перевода LXX-ти <b>απεναντι &#922;υριου</b> показывает, что греческие переводчики еврейского слова «ашер» (<i>который</i>) не читали в бывшем у них <i>еврейск.</i> тексте, а вместо бемикдаш — <i>святилище</i> читали другое <i>еврейск.</i> слово, соответствующее употребленному ими <b>απεναντι</b> <i>напр.</i>, «негед», переданное через <b>απεναντι</b> в 3:16, или — «лифне», переведенное через <b>εναντι</b> в 18:6.].</SMALL> Так дословно переданы эти слова в доострожском переводе <i>пред Господем</i> <SMALL>[<i>В. К.Лебедев</i>, 369. Дополнительные слова <i>иже есть</i>, предшествующие словам <i>пред Господем</i>, внесены в славянский перевод Острожскими справщиками.].</SMALL> По этому изначальному греко-славянскому переводу библейский писатель говорит в данном месте о том, что большой камень поставлен был Иисусом Навином <i>под дубом пред Господом</i>, а по нынешнему еврейскому тексту — <i>под дубом, который подле святилища Господня</i> или — в святилище Господнем — Какое из этих двух чтений, представляемых главными памятниками библейского текста, имеет на своей стороне преимущество, видно из того, что доселе не дано, сколько известно, надлежащего объяснения читаемого здесь в нынешнем еврейском тексте названия «святилище Господне». Обычное у западных комментаторов <SMALL>[<i>См.</i> вышеназванные комментарии <i>Keil'я, Dillmann'a, Oettli</i>.]</SMALL> объяснение его в значении «священного места» около Сихема, ознаменованного сооружением на нем жертвенников Господу в патриархальные времена (<i>см.</i> объясн. к 1-му ст.) неправдоподобно потому, что ни в одном из других мест Библии это место не названо «святилищем» или «священным», а некоторые из доказательств, приводимых в подтверждение такого его значения, возбуждают даже недоумение <SMALL>[Доказывая существование священного места в Сихеме, некоторые из комментаторов (<i>Keil</i>. Iosua, 178, 184) указывают на то, что патриарх Иаков <i>под дубом около Сихема</i> закопал чужих богов (<a href='B:10 35:4'>Быт 35:4</a>), как будто последние могли сообщить месту что-либо, кроме его осквернения. Неуместна также ссылка и на то, что <i>«у Сихема на горах Гаризим и Гевал»</i> совершено было водружение закона в Ханаанской земле (<i>Keil</i>. Там же, или Толкование протоирея <i>Владимирского</i>). Библейский текст не делает никаких указаний на то, что это событие совершилось на том месте, на котором патриархи устраивали жертвенники Господу. Местом для жертвенника и поставления камней, на которых написан был закон, служила гора Гевал, а жертвенник патриарха Иакова воздвигнут был на поле (<a href='B:10 33:19'>Быт 33:19–20</a>). Места около Сихема, связанные с именами патриархов Иакова и Иосифа, указываются местным преданием в долине Сихемской (Святая Земля, II, 337, 339, 340, 346, 347–348, 351–352). Дубрава Море, вблизи которой Авраам создал жертвенник, находится «при входе в Сихемскую долину, на равнине, вблизи источника Иакова». <i>Tristram</i>. Bible places, 197.].</SMALL> При вышеприведенном предположении, что в Сихеме во время народного собрания находилась Скиния Господня, упоминание о «святилище», около которого поставлен был памятник, делается более понятным, но, помимо необоснованности самого предположения, против понимания «святилища» в смысле «Скинии Господней» говорит особенно то, что при этом Скинии назначается место, несогласное с законом она оказывается поставленной около дуба или теревинфа, против чего направлены слова Второзакония (<a href='B:50 16:21'>Втор 16:21</a>) <i>не сади себе рощи из каких-либо дерев при жертвеннике Господа Бога</i>. Неподдающееся, таким образом, удовлетворительному объяснению название <i>святилище Господне</i>, читаемое в данном месте по нынешнему еврейскому тексту, располагает к сомнению в верности последнего и к признанию того чтения, которое передано в переводе LXX-ти, за первоначальное. Смысл слов библейского текста по этому переводу <i>«и поставил его</i> (т. е. большой камень) <i>там пред Господом»</i> состоит в том, что Иисус Навин поставил этот памятник во имя Господа, по внушению веры в Бога и преданности Ему, а не для увековечения своего имени.</div>