<div><p ><div>«<b>О пасущии суетная, и оставлшии овец</b>!» <br /><br />Сказав сие о повинующихся неискусному пастырю, и оплакав их, потому что оставили общение с овцами, и предпочли суетную и пагубную почесть, какую дает сей пастырь, ведет речь о нем самом:<br /><br />«<b>Меч на мышцу его, и на око его десное</b>.» Повинующихся ему приведет он к вечной гибели, а прекословящих предаст на умерщвление. Ибо слово: «мышца,» употреблено в означение умерщвления, а слово; «око» в означение обмана.<br /><br />Впрочем «<b>мышца его изсыхающи изсхнет, и око ему десное ослепая ослепнет</b>.» Постигнет его Божия кара. Так и Апостол говорит: «<i>егоже Господь Иисус убиет духом уст Своих, и упразднит явлением пришествия Своего: егоже есть пришествие по действу сатанину во всяких знамениих и чудесех ложных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:8</a>, 9). Некоторые из толковавших сего Пророка прилагали сие к Антиоху Епифану, утверждая, что он наименован «пастырем неискусным.» Посему, тем паче приличествует антихристу, потому что его прообраз – Антиох. Как он вступил в брань с Богом, во храме поставив жертвенник демонский, и посвященных Богу принуждая приносить жертвы демонам: так и антихрист повелит благочестивым отрекаться от Владыки Христа, а неповинующихся предаст всякого рода казням."» Посему, если пророчество приличествует Антиоху, то, без сомнения – и антихристу: потому что он дерзнет на большее, нежели Антиох, как вступивший в брань с сильнейшим. Итак, поелику Иудеи уверуют в него, Спасителя же и Господа отреклись: то Дух Святой явно предрекает через Пророка те горестные события, какие постигнут их за неверие.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=11&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>