<p ><div>Верно говорит Павел, что <b>буква убивает, а дух животворит</b>. Ведь <i>буква</i> обрезает небольшую часть тела, а понимающий <i>дух</i> обеспечивает обрезание всей души и всего тела, дабы, лишившись ненужного – а что еще так не нужно, как греховная алчность и вожделение, которые не природа дала, а произвел грех? – и поста держаться, и умеренность возлюбить. Телесное обрезание – это знак, обрезание же духовное – истина; первое отнимает часть тела, второе отнимает грех.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 68.<br />CSEL 82.2:151. </span></div><br />***<br />Что же удивительного в том, что Дух, Который животворит как Отец, Который животворит как и Сын, есть податель жизни? И более: кто же станет отрицать, что давать жизнь – свойство вечного Величия?.. Итак, посмотрим, животворится ли Дух или Сам животворит. Но написано: <b>буква убивает, а дух животворит</b>. Значит, животворит Дух. А чтобы ты понимал, что животворное действие Отца, Сына и Святого Духа нераздельно, запомни, что существует единство животворения, поскольку Сам Бог животворит через Дух. Павел так сказал: <i>Если же Дух Того, Кто воскресил из мертвых Иисуса, живет в вас, то Воскресивший Христа из мертвых оживит и ваши смертные тела Духом Своим, живущим в вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Если же Дух Того, Кто воскресил из мертвых Иисуса, живет в вас, то Воскресивший Христа из мертвых оживит и ваши смертные тела Духом Своим, живущим в вас.</span></span>Рим. 8:11</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Святом Духе 2.4.29-30.<br />CSEL 79:97. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=3&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
