<div>Говорят о необходимых подготовительных условиях, предваряющих явление "славы Господней" - главного предмета утешительной речи.<p/><i>Глас вопиющего в пустыне...</i> Из ясных указаний Евангелия мы видим, что это пророчество прилагал к себе Иоанн Креститель, Предтеча Мессии, явившийся "уготовать пути Его" (<a href='B:470 3:3'>Мф 3:3</a>; <a href='B:480 1:3'>Мк 1:3</a>; <a href='B:490 3:4'>Лк 3:4</a>; <a href='B:500 1:23'>Ин 1:23</a>; <a href='B:490 1:76'>Лк 1:76</a>; <a href='B:470 11:10'>Мф 11:10</a>).<p/>"Понимаемые же в общем смысле, данные слова содержат указание на ряд событий в политической, религиозной и умственной жизни древнего человечества, предварявших явление христианства и облегчавших распространение его в степи язычества (Ис 35) по проложенным заранее стезям человеческой мысли и цивилизации" (Толк. на кн. пророка Исаии СПб. профес. II ч. 674 с.)<p/>"Слово <i>в пустыне</i> евангелисты относят к предыдущим словам: <i>"глас вопиющего в пустыне"</i>; а пророк относит к последующим словам: "в пустыне очищайте путь Господа". В первом случае понимается дикая, страшная пустыня Иорданская близ Иерихона, простирающаяся к Мертвому морю, в которой обитал Иоанн Креститель и проповедовал покаяние.<p/>В последнем случае под пустыней в духовном смысле разумеется народ иудейский, который по своему нравственному, религиозному состоянию тогда уподоблялся дикой невозделанной пустыне" (Еп. Петр, II, 14 с.).<p/>Впрочем, многие берут это понятие еще шире, разумея под ним весь тогдашний мир, который, подобно безводной пустыне, жаждущей дождя, напряженно ожидал Искупителя, о чем пророк упоминал уже и раньше, когда говорил: <i>"Возвеселится пустыня и сухая земля, и возрадуется страна необитаемая и расцветет как нарцисс"</i> (<a href='B:290 35:1'>Ис 35:1</a>).<p/>Начиная со слов: <i>"приготовьте путь ко Господу..."</i> и кончая заключительными словами четвертого стиха: <i>"и неровные пути сделаются гладкими"</i> - идет так свойственный еврейской поэтической речи параллелизм мыслей, когда одна и та же мысль передается в нескольких параллельных образах, пример чего и имеем мы здесь в речи о "прямых путях", "об понижении гор и холмов", об "воспрямлении кривизны" и "углаждении неровностей". Самый образ взят, очевидно, от обычая древневосточных деспотов во время своих путешествий посылать вперед себя целые толпы гонцов, на обязанности которых лежала, между прочим, расчистка и подготовка пути. В переносном же, духовно-нравственном смысле, это требование, по толкованию блаженного Иеронима, означало, "чтобы мы делали для Бога прямыми пути и стези в сердцах наших, и наполнялись добродетелями, и принижались смирением, чтобы кривое мы изменяли в прямое, жестокое превращали в нежное, и таким образом делались достойными видеть славу Господню и спасение Божие" (Твор. <i>Блаженного Иеронима</i>, ч. 8. Киев, 1882 г., с. 141).</div>