<div><p ><div><b> Ни зане суть семя Авраамле, вси чада</b>, то есть чада Божии? ибо сие дает видеть Апостол чрез несколько слов.<br /><b>Но в Исааце наречется ти семя</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но Бог сказал Аврааму: не огорчайся ради отрока и рабыни твоей; во всем, что скажет тебе Сарра, слушайся голоса ее, ибо в Исааке наречется тебе семя;</span></span>Быт. 21:12</a>).<br /> И приведя сие обетование Божие, раскрывает оное и поясняет толкованием. См. также <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А слово обетования таково: в это же время приду, и у Сарры будет сын.</span></span>Рим. 9:9</a><br />***<br />Когда естество отказало, Авраам оказался отцом по Божией щедрости. Говорит же Павел вот что: и Измаил был сыном Авраамовым, и к тому же первенцем [<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=16&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Агарь родила Авраму сына; и нарек [Аврам] имя сыну своему, рожденному от Агари: Измаил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Аврам был восьмидесяти шести лет, когда Агарь родила Авраму Измаила.</span></span>Быт. 16:15-16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=18&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Авраам Богу: о, хотя бы Измаил был жив пред лицем Твоим!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Бог же сказал [Аврааму]: именно Сарра, жена твоя, родит тебе сына, и ты наречешь ему имя: Исаак; и поставлю завет Мой с ним заветом вечным [в том, что Я буду Богом ему и] потомству его после него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И о Измаиле Я услышал тебя: вот, Я благословлю его, и возращу его, и весьма, весьма размножу; двенадцать князей родятся от него; и Я произведу от него великий народ.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но завет Мой поставлю с Исааком, которого родит тебе Сарра в сие самое время на другой год.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И Бог перестал говорить с Авраамом и восшел от него.</span></span>Быт. 17:18-22</a>]. Почему же ты гордишься, иудей, как будто один зовешься семенем Авраамовым? Если же ты полагаешь, что он, как полураб, изгнан из родства, то ты ошибаешься. Ведь у божественного Писания в обычае вести родословие по отцу, а не по матери. И божественный апостол мог привести в пример сыновей Хеттуры и показать, что они родились от свободной, а семенем Авраамовым не называются. Легко ему было показать и то, что двенадцать сыновей Иакова родились от разных матерей, и что четверо из них - наполовину рабы, и что все они суть Израиль, и не понесли никакого ущерба из-за рабского состояния их матерей... Приведя слова, сказанные Богом Аврааму: <i>в Исааке наречется тебе семя</i>, Павел показывает, что даже род Авраама не весь был причастен этому благословению. Ведь из сыновей Исаака один получил благословение, а другому оно не досталось.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкования на послания святого Павла.<br />PLS 1:1152.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>