<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Кто будет вооружен этим оружием и всегда защищен от стрел и нападений врагов, тот не будет отведен, как пленник покоренный, в неприятельскую землю помыслов, будучи связан путами грабителей, и не услышит от пророка: <i>для чего состарился в земле чужой?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Что это значит, Израиль, что ты находишься в земле врагов? Состарился ты в чужой земле, осквернился вместе с мертвыми,</span></span>Вар. 3:10</a>). Хочешь ли узнать саму силу и мужество этого сотника, с которыми он носит эти вышесказанные виды оружия - не плотские, но сильные Богом? Слушай самого царя, собирающего храбрых мужей на духовную войну, который избранных назначает и ободряет: <b>слабый пусть говорит: «я силен»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Перекуйте орала ваши на мечи и серпы ваши на копья; слабый пусть говорит: "я силен".</span></span>Иоил. 3:10</a>). Итак, видите, что войну Господню могут вести только терпеливые и немощные, с той, без сомнения, немощью, о которой наш евангельский сотник с надеждою говорил: когда я немощен, тогда силен (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Посему я благодушествую в немощах, в обидах, в нуждах, в гонениях, в притеснениях за Христа, ибо, когда я немощен, тогда силен.</span></span>2 Кор. 12:10</a>). Об этой немощи один из пророков говорит: <i>самый слабый между ними в тот день будет как Давид</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В тот день защищать будет Господь жителей Иерусалима, и самый слабый между ними в тот день будет как Давид, а дом Давида будет как Бог, как Ангел Господень перед ними.</span></span>Зах. 12:8</a>). Также и терпеливый будет вести эту войну, а именно, имеющий то терпение, о котором говорится: <i>терпение нужно вам, чтобы, исполнив волю Божию, получить обещанное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Терпение нужно вам, чтобы, исполнив волю Божию, получить обещанное;</span></span>Евр. 10:36</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Иоанн Кассиан. <i>Собеседования 7.5.8-9. С1. 0589, SL76, ln loelem, 3.18.</i><br /></div></div></p>