<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Поэтому (см. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И вот какое дерзновение мы имеем к Нему, что, когда просим чего по воле Его, Он слушает нас.</span></span>1 Ин. 5:14</a>), если мы по любви к согрешающему ближнему нашему молимся за него, «<b>Бог даст ему жизнь</b>».<br />Но при этом Апостол делает важную оговорку: если только ближний наш согрешает «<b>грехом не к смерти</b>». Это различие греха к смерти и греха не к смерти имеет тот же смысл, что и слова Господа Иисуса Христа о том, что всякий грех и хула отпустятся или простятся людям, но хула на Духа Святого не отпустится людям ни в сем веке ни в будущем (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему говорю вам: всякий грех и хула простятся человекам, а хула на Духа не простится человекам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святаго, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем.</span></span>Мф. 12:31-32</a>).<br /> «<b>Грех не к смерти</b>» это грехи, которые происходят от нравственной слабости человека, от его несовершенства — грехи, очищаемые искренним покаянием и сердечным сокрушением и потому не подвергающий грешника духовной смерти.<br /> «<b>Грех к смерти</b>», или смертный грех это — грех тяжкий, совершив который человек так ожесточается сердцем, что становится неспособным к покаянию. Таков грех упорного неверия, упорного отступничества от веры, не принимающего никакого вразумления, ожесточенного закоснение в еретических заблуждениях или тяжких нераскаянных грехах, ставших как бы второй природой человека, a потому неисцелимых.<br /> По-видимому Апостол считает, что нельзя быть уверенным в силе молитвы за ближнего, коснеющего в смертном грехе, ибо успеху такой молитвы противодействует неверие и ожесточение самого грешника.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Стихи 16-17. <b>Грех не к смерти</b> и <b>грех к смерти</b>. Апостол указывает, конечно, на такие грехи, которые были хорошо известны его читателям. Но что это за грехи?<br />Разуметь здесь грехи с юридической точки зрения, по степени полагаемого за них наказания — уголовные, наказываемый смертью, и не уголовные — не позволяет нравственный смысл всего Послания и значение слова смерть, понимаемаго, конечно, в противоположность жизни, о которой Апостол говорит далее. Нужно, стало быть, понимать грехи нравственные. Из Евангелия (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему говорю вам: всякий грех и хула простятся человекам, а хула на Духа не простится человекам;</span></span>Мф. 12:31</a>) мы видим, что грехом непростительным или, что то же, смертным, собственно называется хула на Духа Святаго, то есть упорное неверие, противящееся оче­видной истине и называющее её ложью, как это делали Иудеи в отношении к чудесам Христовым.<br />Хулой на Духа Божия является и намеренное искажение написаннаго по вдохновению Духа Святаго Священнаго Писания и творений Церковных писателей — о чём печалуются уже Апостолы (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и долготерпение Господа нашего почитайте спасением, как и возлюбленный брат наш Павел, по данной ему премудрости, написал вам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> как он говорит об этом и во всех посланиях, в которых есть нечто неудобовразумительное, что невежды и неутвержденные, к собственной своей погибели, превращают, как и прочие Писания.</span></span>2 Пет. 3:15-16</a> и прочия). Безусловной хулой на Духа Святаго является и отвержение Его дара жизни и посылаемых Им нам благ, равно как и употребление испорченными людьми их во зло — то есть использование их не к жизни, а к разрушению её.<br />Сопоставляя это общее понятие о грехе смертном с делением грехов на смертные и несмертные, по учению Апостола Иоанна, мы находим, что грехами несмертными у него называются такие грехи, которые не мешают людям быть чадами Божиими, то есть грехи невольные, грехи слабости и неведения. Напротив, те грехи, которые отличают чад антихриста и детей мира, каковы, по слову Апостола: отвержение истины Воплощения Сына Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а всякий дух, который не исповедует Иисуса Христа, пришедшего во плоти, не есть от Бога, но это дух антихриста, о котором вы слышали, что он придет и теперь есть уже в мире.</span></span>1 Ин. 4:3</a>), неделание правды и ненависть к ближнему (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дети Божии и дети диавола узнаются так: всякий, не делающий правды, не есть от Бога, равно и не любящий брата своего.</span></span>1 Ин. 3:10</a>); или, как определяет VІІ-й Вселенский Собор (пра­вило 5-е), «когда некие, согрешая, в неисправлении пребывают» (Феофилакт, на это место); это грехи смертные. Но так как по связи речи, можно думать, что Апостол имеет здесь в виду сказанное выше (стих 12), что имеющий Сына Божия имеет жизнь, не имеющий Сына Божия не имеет жизни: то под грехом к смерти должно разуметь преимущественно отвержение Воплощения Сына Божия, о чём и Апостол Павел прямо говорит (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо невозможно - однажды просвещенных, и вкусивших дара небесного, и соделавшихся причастниками Духа Святаго,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и вкусивших благого глагола Божия и сил будущего века,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и отпадших, опять обновлять покаянием, когда они снова распинают в себе Сына Божия и ругаются <i>Ему</i>.</span></span>Евр. 6:4-6</a>): невозможно просвещенных единою, и вкусивших дара небесного, и причастников бывших Духа Святого, и доброго вкусивших Божия глагола, и силы грядущаго века и отпадавших, паки обновляти в покаяние, второе распинающих Сына Божия себе, и обличающих (ругающихся Ему).<br />Таким образом, смысл учения Апостола будет тот, что верующие должны молиться за тех только из своих собратий, которые, признавая Воплощение и смерть Сына Божия, пребывают в вере и в общении с Церковью. О тех же, которые разорвали с Нею связь (еретики, отступники), или не находятся с Нею в общении (неверные и неправославные), Христианин не должен молиться, что подтверждают и правила святых Апостол (10-е и 45-е) и Соборныя (Антиохийскаго 2-е, Лаодикийскаго 33-е).<br />Что касается тяжких грешников в недрах Самой Церкви, то так как возможность обращения и покаяния их остаётся в них до тех пор, пока они находятся в жизни — то Церковь и за них не прекращает Своих молитв, если они находятся в видимом общении с Нею. Святой Иоанн Златоустый и о виновных в хуле на Духа Святаго говорит: «И сия вина была отпущена раскаявшимся. Многие из тех, которые изрыгали хулы на Духа Святаго, впоследствии уверовали, и всё им было отпущено» (На Мф. беседа 41:3).<br />Но понятно, что таких молитв не может быть за самоубийц, которые своим самоубийством показали недостаток веры в Проведение Божие и надежды на Его милосердие. Отыскивая себе облегчения и успокоения от мнимых или действительных зол не в таинствах и молитвах Церкви, а в насильственной смерти, они тем самым разорвали связь с Нею и лишили себя права на эти молитвы.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div><i>Что означают слова</i>: «<b>Всякая неправда есть грех: но есть грех не к смерти</b>»?<br />Грехом является всякое отступление от заповедей Божиих и нарушение закона Божия (делом, словом и даже помышлением). В другом месте того же Соборного послания апостол пишет: <i>грех есть беззаконие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Всякий, делающий грех, делает и беззаконие; и грех есть беззаконие.</span></span>1 Ин. 3:4</a>. Грехи бывают вольные и невольные, совершаемые по неведению и неосторожности. Среди вольных грехов особо выделяют грехи смертные. К ним относятся: сознательное и намеренное отпадение от веры, упорное отвержение Бога, ненависть и злоба к людям (не любящий брата пребывает в смерти; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Мы знаем, что мы перешли из смерти в жизнь, потому что любим братьев; не любящий брата пребывает в смерти.</span></span>1 Ин. 3:14</a>), дерзкое пренебрежение заповедей Божиих. Они совершаются по глубокой укорененности человека в грехе и преданности злу. Смертные грехи истребляют в человеке любовь к Богу и делают человека мертвым для восприятия Божественной благодати. Величайшим грехом является грех против Святаго Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Посему говорю вам: всякий грех и хула простятся человекам, а хула на Духа не простится человекам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> если кто скажет слово на Сына Человеческого, простится ему; если же кто скажет на Духа Святаго, не простится ему ни в сем веке, ни в будущем.</span></span>Мф. 12:31-32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Истинно говорю вам: будут прощены сынам человеческим все грехи и хуления, какими бы ни хулили;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> но кто будет хулить Духа Святаго, тому не будет прощения вовек, но подлежит он вечному осуждению.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> <i>Сие сказал Он</i>, потому что говорили: в Нем нечистый дух.</span></span>Мк. 3:28-30</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И всякому, кто скажет слово на Сына Человеческого, прощено будет; а кто скажет хулу на Святаго Духа, тому не простится.</span></span>Лк. 12:10</a>). Он не прощается.<br />Св. апостол Иоанн Богослов говорит о том, чтобы молились за тех, кто согрешают не к смерти. За тех же, кто совершает грех к смерти, не дает такого наставления, но и не запрещает прямо. Их упорное отвержение истины, неверие, ожесточение и закоснелость в грехе делает молитву за них, как правило, бесплодной. Самым действенным лекарством для них являются, к сожалению, скорби. Уместен вопрос: почему не всем таким грешникам посылаются скорби? Господь, ведающий состояние сердца каждого, знает: кто обратится к покаянию, а кто еще больше озлобится. И на таких людей простирается Божественная любовь. Так как участь нераскаянных грешников неодинакова и наказания будут зависеть от меры преступлений, то Бог не хочет, чтобы увеличились их муки. Для тех же, кто способен духовно возродиться, скорби являются великой и спасительной Божией милостью.</div></p>