<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>Мы знаем, что мы от Бога</b> — это обычное знание христиан, знание, которое нас делает христианами, то есть настоящими людьми. <i>От Бога есть</i> — мы от Бога, мы происходим от Бога. Христиане знают, откуда они происходят, где находятся и куда следуют. Они единственные, кто знает правильный путь человеческой сущности, от начала до конца. Зная, что они от Бога, они живут по Богу и ради Бога, живут с вечным и ради вечного, живут вечной жизнью. Поскольку в них все от Бога, им удается различать и видеть границу между тем, что от Бога, и тем, что не от Него, между добром и злом, между правдой и неправдой, истиной и ложью, жизнью и смертью, Богом и дьяволом. У них зрение и знание «в Боге», поэтому видят и знают они, что <b>мир весь во зле лежит</b>. <i>Лежит во зле мир</i>, потому что его одолели и повалили грехи, и мир не хочет и не желает вернуться на путь истины из своего состояния.<br /> <b>Весь мир лежит во зле.</b> Весь мир погружен во зло, терзается от зла, ввергнут во зло и унижен им. И такой мир составляют люди, которые с удовольствием грешат и предаются порокам. Подвиг христиан состоит в следующем: несмотря на то, что они живут в этом мире, который <i>весь во зле лежит</i>, который весь находится в аду, христиане господствуют над злом всего мира и не дают себя превратить в злых, дьявольских людей мира. И еще: свет, какой имеют христиане, освещает для них и достоинства всего создания Божия на земле: людей, животных и т.д. Весь этот мир, хотя и богоданный, изнурен злом, в котором <b>лежит</b>, как в тяжелой болезни. Это есть и величайшее мучение для создания Божия, ибо <i>знаем, что вся тварь совокупно стенает и мучится доныне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо знаем, что вся тварь совокупно стенает и мучится доныне;</span></span>Рим. 8:22</a>), ожидая славного явления <i>сынов Божиих</i>, которые освободят тварь от порабощения злу (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо тварь с надеждою ожидает откровения сынов Божиих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, в надежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span></span>Рим. 8:19-21</a>).<br /><br /><i>"Руководство к изучению Священного Писания Нового Завета Соборные Послания". Экзегетический разбор первого послания Иоаннова. Пятая глава</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Мир весь во зле лежит.</b> Как замечено, этот мир есть противоположность Богу; то есть, под миром разумеется князь мира сего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a> и другия) и чада его, каковы в особенности — еретики и лжеучители, о которых говорил Апостол, а также и те, которые следуют похотям мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал продающим голубей: возьмите это отсюда и дома Отца Моего не делайте домом торговли.</span></span>Ин. 2:16</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «Однако же, чтобы кто-нибудь не подумал, что природа его (возрожденного) претворяется и становится уже неуловимою для греха, прибавляет: <b>хранит себя,</b> то есть если не будет хранить и беречь себя от лукавого, то, без сомнения, согрешит. Итак, он не по природе достигает безгрешности, но по великому дару Божию. Бог, усыновив нас, удостоил нас такой благодати, что мы, сохраняя и соблюдая поданный от Него дар, можем и не грешить» (Феофилакт). <b>Мы знаем</b> (ст. 19) из Божественного откровения, собственного опыта и из свидетельства Святого Духа, что мы, верующие во имя Сына Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Сие написал я вам, верующим во имя Сына Божия, дабы вы знали, что вы, веруя в Сына Божия, имеете жизнь вечную.</span></span>1 Ин. 5:13</a>), от Бога рождены (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сие пишем вам, чтобы радость ваша была совершенна.</span></span>1 Ин. 1:4</a>, 18; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Всякий, рожденный от Бога, не делает греха, потому что семя Его пребывает в нем; и он не может грешить, потому что рожден от Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дети Божии и дети диавола узнаются так: всякий, не делающий правды, не есть от Бога, равно и не любящий брата своего.</span></span>1 Ин. 3:9—10</a>) словом истины и что <b>весь мир во зле лежит,</b> все невозрожденное, все находящееся в естественном состоянии, все враждебное Богу и Христу (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не любите мира, ни того, что в мире: кто любит мир, в том нет любви Отчей.</span></span>1 Ин. 2:15</a>, 16; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Посему я говорю и заклинаю Господом, чтобы вы более не поступали, как поступают прочие народы, по суетности ума своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> будучи помрачены в разуме, отчуждены от жизни Божией, по причине их невежества и ожесточения сердца их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Они, дойдя до бесчувствия, предались распутству так, что делают всякую нечистоту с ненасытимостью.</span></span>Еф. 4:17—19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак, умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> за которые гнев Божий грядет на сынов противления,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> в которых и вы некогда обращались, когда жили между ними.</span></span>Кол. 3:5—7</a>), все в грехе, под властию греха и диавола. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1349">Сагарда Н.И.</a><div>Высказанное в 18 стихе в виде общего положения Апостол применяет теперь к членам христианской общины, опять ссылаясь на присущее всем сознание истинности указываемого им факта: οϊόαμεν, ὅτι ἐκ τοῦ Θεοῦ ἐσμέν. Вместо πᾶς Апостол употребляет личное ἐσμέν. Необходимо, впрочем, обратить внимание на отсутствие ἡμεῖς, что несомненно показывает, что не субъект предложения составляет главное понятие приведенного предложения, а скорее ἐκ τοῦ Θεοῦ. Последнее воспринимает ὁ γεγεννημένος ἐκ τοῦ Θεοῦ предшествующего стиха. Ἐκ τοῦ Θεοῦ εἶναι есть естественное следствие ἐκ τοῦ Θεοῦ γεγεννῆσθαι, обозначая при «том указываемое им состояние, как вполне устойчивое и завершенное; вместе с этим состоянием мы владеем всеми преимуществами, соединенными с ним, в их полном объеме и ближайшим образом указанною в предшествующем стихе неуязвимостью от лукавого; с этим даны вечная жизнь, победа над миром и его князем. Совершенно в противоположном состоянии находится мир, из которого мы вышли, благодаря рождению и бытию от Бога: καὶ ὁ κόσμος ὅλος ἐν τῷ πονηρῷ κεῖται. Предложение это, подобно второй половине 18 стиха, стоит совершенно самостоятельно, вне зависимости от ὅτι. Отношение обеих частей стиха внешним образом обозначается соединительным союзом καί; но чрез это еще резче выдвигается их абсолютная противоположность по содержанию, именно противоположность между ἐκ τοῦ Θεοῦ ἐσμέν и ἐν τῷ πονηρῷ κεῖται. Κόσμος обозначает этическое понятие богопротивного мира; ὅλος – весь, целый, во всем своем объеме, со всем, что в нем находится, без всякого малейшего исключения Ἐν τῷ πονηρῷ, которое славянский и русский переводы принимают за средний род и передают отвлеченным понятием «зло», не может быть принято в таком смысле по совершенно достаточным основаниям. В предшествующем стихе поставлено ὁ πονηρός, и в данном случае нет никакой причины изменять его значение и предполагать τὸ πονηρόν, тем более, что ἐν τῷ πονηρῷ противополагается ἐκ τοῦ Θεοῦ первой половины стиха и находить соответствие в καὶ ἐσμεν ἐν τῷ ἀληθινῷ 20-го ст. Кроме того, другие места послания (IV, 4; III, 8. 10. 12; II, 13; 14; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я передал им слово Твое; и мир возненавидел их, потому что они не от мира, как и Я не от мира.</span></span>Ин. 17:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы имели во Мне мир. В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: Я победил мир.</span></span>Ин. 16:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>) говорят за то, что ἐν τῷ πονηρῷ должно быть masculinum, а не neutrum. Нет сомнения, что в таком случае представляется довольно затруднительною связь κεῖται ἐνс личным именем, так как Новый Завет не представляет к нему ни одной параллели. Но ἐν τινὶ κεῖσθαι – старинный греческий оборот и представляет сокращение еще более древнего и более полного выражения: ἐν γούνασί τινος κεῖσθαι: так у Гомера (Илиад. XVII, 514) читаем: ἀλλ’ ἤτοι μὲν ταῦτα θεῶν ἐν γούνασι κεῖται – «но, впрочем, это (т. e. на которой стороне будет победа) зависит от богов». Отсюда ἐν τινὶ κεῖσθαι значит зависеть от кого, полагаться на кого, находиться в чьей-либо власти. Поэтому ὁ κόσμος ὅλος ἐν τῷ πονηρῷ κεῖται следует понимать в том смысле, что весь мир находится во власти диавола в полной зависимости от него771. Κεῖται, по сравнению с ἐστίν, сильнее выдвигает пассивность состояния мира в ого отношении к диаволу772. Если прибавить, что ὅλος (соответствует лат. totus) указывает на всецелостность: весь в полном объеме, – то выражение καὶ ὁ κόσμος ὅλος ἐν τῷ πονηρῷ κεῖται означает, что мир – это царство греха и смерти – всем существом покоится в диаволе, всецело объемлется последним; все его существо, именно как κόσμος’у, определяется его отношением к диаволу (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>). Но ἐν τῷ πονῃρῷ κεῖται определяет только действительное положение мира в отношении к диаволу, ничего не говоря о происхождении и об основании этого положения; тогда как ἐκ τοῦ Θεοῦ ἐσμέν указывает на Бога, как на источник нашего бытия по существу. Это выражение Апостола вызывает в памяти обстановку третьего искушения Господа, когда диавол возвел Иисуса Христа на высокую гору, показал Ему все царства вселенной во мгновение времени и сказал Ему: Тебе дам власть над всеми сими царствами и славу их, ибо она предана мне, и я, кому хочу, даю ее; и так, если Ты поклонишься мне, то все будет Твое (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, возведя Его на высокую гору, диавол показал Ему все царства вселенной во мгновение времени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и сказал Ему диавол: Тебе дам власть над всеми сими <i>царствами</i> и славу их, ибо она предана мне, и я, кому хочу, даю ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> итак, если Ты поклонишься мне, то всё будет Твое.</span></span>Лк. 4:5-7</a>; Mф. 4:8–9).</div></p>