<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>И трие суть свидетельствующии на Земли: Дух, и вода и кровь: </b>об этих свидетелях Апостол говорил в 6-м стихе и, как уже замечено, указывал на три важнейших события в жизни Иисуса Христа — крещение, страдание и ниспослание Святаго Духа на Апостолов. Некоторые толкователи (например, блаженный Феофилакт, на 6-й стих) относят слово Дух к Самому Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>) и разумеют свидетельство Духа в воскресении Иисуса Христа, «ибо воскрешать себя свойственно одному Богу, а словом Дух называется Бог. И так при свидетельстве трёх: крещения, креста и воскресения о сыноположении Иисуса сыноположение Господа непререкаемо).<br />[Другие же относят их к таинствам Крещения и Причащения и дарам Святаго Духа, которые дают Христианам верное свидетельство об Иисусе Христе. И трие во едино суть, <span class="greek">καὶ οί τρεις ει̉ς τὸ έ̉ν ει̉σιν</span>. Эти слова в Комплютенской Библии и некоторых Латинских рукописях отсутствуют.<br />Они считаются прибавкою ариан, сделанной будто бы ими для ослабления силы свидетельства предыдущаго стиха. Но напротив, как видно из аллегорических толкований на эти слова (например, Августина), ариане должны были скорее вычеркивать их из текста, так как они обличали их заблуждение. Эти слова есть во всех Греческих рукописях и изданиях.<br />Замечательно, что трие, <span class="greek">οι̉ τρεις</span>, мужескаго рода, относятся к духу, воде и крови, которые на Греческом все три средняго рода. В начале 7 стиха тоже, так что это может отчасти служить доказательством, что при словах <span class="greek">οι̉ τρεις</span> в начале 7 стиха разумелись лица, а не предметы].<br />Как в прежнем, так и в этом стихе говорится о единстве свидетельства о Христе. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> И три свидетельствуют на земле,</b> как бы соответствие свидетельствам небесных свидетелей, <b> Дух, вода и кровь,</b> о которых уже упомянуто в стихе 6-м и которые снова упоминаются здесь для того, чтобы сопоставить их свидетельства со свидетельствами свидетелей небесных и тем поразительнее, выразительнее и отчетливее сделать речь свою о них. Духом именуется здесь тот же Дух Святой только не в Его Лице или ипостаси, а в Его действиях, которыми Он свидетельствует о Христе, усвояя совершенное Искупителем искупление приемлющим его верою. — <b> И сии три об одном</b> свидетельствуют именно о том, что Христос — Сын Божий, совершивший искупление и обновление мира, победивший враждебный Ему мир и даровавший победу над ним и верующим в Него (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо всякий, рожденный от Бога, побеждает мир; и сия есть победа, победившая мир, вера наша.</span></span>1 Ин. 5:4</a>, 5). </div></p>