<div><p ><div>Потом обращается с словом к самим узникам и возбуждает их к благим упованиям, говоря, <b>сядите в твердели (крепости) связани сонмища</b>. Тверделию же, как я думаю, называет церковь, как укрепленную во Христе и обладающую непоколебимым состоянием; а сидением называет твердость в вере, ибо о Боге написано, что <i>Ты седящий во век</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь восседал над потопом, и будет восседать Господь царем вовек.</span></span>Пс. 28:10</a>), то есть имеешь неизменную и непоколебимую природу. Итак вы, узники моего сонмища, будете, говорит, в безопасности, обладая постоянством в вере. А таковым может быть святое множество оправданных во Христе. А что терпение за все прекрасное и их непоколебимая любовь к Богу не останутся без награды, на это намекает, говоря; <b>и за един день пришествия твоего сугубо воздам ти</b>. Что такое Он хочет сказать этим? Пришельцы на земле и странники суть все святые и жизнь телесная всякого человека очень кратка, так что за ее совершенную незначительность ее можно, может быть, уподобить единому дню. Итак <b>за един день,</b> говорит, <b>пришествия твоего то есть за непродолжительное и краткое время телесной жизни Я воздам сугубыми и усиленными наградами.</b> Негде и Христос сказал: <i>меру добру, наткану и потрясну и преливающуся дадят на лоно ваше</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> давайте, и дастся вам: мерою доброю, утрясенною, нагнетенною и переполненною отсыплют вам в лоно ваше; ибо, какою мерою мерите, такою же отмерится и вам.</span></span>Лк. 6:38</a>). И мы ожидаем наград, равномерных нашим делам, но с большим превышением; ибо Податель весьма щедр.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>