<div><p ><div><b>Занеже напрягох тя себе Иудо яко лук, исполних Ефрема.</b><br /><br />Здесь опять объясняет, каким образом будет призвано и чрез веру войдет (в церковь) множество язычников: а некогда роскошествовавший, то есть сатана обнищает лишенный поклонников своих,с такою жадностью приобретенных им. Он обращает речь как бы к святым апостолам или учителям из Израильтян, которые, обтекая страны язычников, призывали их к познанию истины и условляли их ею. Итак говорит: о Иудо, напрягох тя себе лук, о Ефрем, исполних. Что это значит, я опять скажу. Когда искусные в стрельбе из лука, натягивая тетиву, приближают к груди железо лука: тогда говорят, что наполнили лук, и пускают летящую стрелу. Таким образом называемое различно означает одно и тоже. Луком, говорит, я сделал тебя, Иуда, и исполнил тебя, Ефрем. Под Иудою же и Ефремом разумеется весь народ Израильский. Итак сделал как бы луком Иудеев, уверовавших прежде других и пришедших к такому убеждению, что они руководят язычников, от заблуждающихся отгоняют полчища демонов, поражают сатану и вообще противящихся божественным догматам и восстающих против тайноводительства их. Так и божественный Давид негде говорит к Спасителю всех и Богу: <i>стрелы твоя изощрены, Сильне: людие под тобою падут в сердцы враг царевых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Остры стрелы Твои; - народы падут пред Тобою, - они - в сердце врагов Царя.</span></span>Пс. 44:6</a>); ибо стрелы Сильного, то есть Христа поражают врагов Бога и Отца в сердце и утробы. Стрелы же Его — это наставники заблуждающихся и не знающих действительного и истинного Бога. Поражают они не на смерть, но приводят их к любви ко Христу, дабы они покорялись Ему. Такова именно изображаемая в Песни Песней невеста, ясно говорящая: <i>яко уязвлена любовью аз есмь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Заклинаю вас, дщери Иерусалимские: если вы встретите возлюбленного моего, что скажете вы ему? что я изнемогаю от любви.</span></span>Песн. 5:8</a>). А что божественные ученики сделались весьма мужественными и сильными, в этом удостоверит говорящий о них Духом премудрый псалмопевец: <i>яко стрелы в руце сильнаго, тако сынове оттрясенных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=126&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Что стрелы в руке сильного, то сыновья молодые.</span></span>Пс. 126:4</a>); ибо оттрясенными называет Израильтян, как лишившихся божественной благодати за то, что они нагло поступили против Христа. Но сыновья их сделались как бы стрелами, посылаемыми рукою сильною. Негде и Аввакум как-бы самому Еммануилу о святых апостолах сказал: <i>стрелы твоя пойдут в блистании молний оружий твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> солнце и луна остановились на месте своем пред светом летающих стрел Твоих, пред сиянием сверкающих копьев Твоих.</span></span>Авв. 3:11</a>).<br /><br /><b>И воздвигну чада твоя, Сионе, на чада Еллинска, и осяжу тя яко мечь ратника.</b><br /><br />Вот теперь ясно называет луком Своим учителей из Иудеев: ибо какие чада Сиона восстали против чад Эллинских, если не божественные ученики и впоследствии с ставшие предстоятелями церквей и право правящие слово истины (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Старайся представить себя Богу достойным, делателем неукоризненным, верно преподающим слово истины.</span></span>2 Тим. 2:15</a>)? Ибо под Сионом духовым что другое можно разуметь, кроме Церкви? Подвизаются же они против сынов эллинских и воюют против заблуждающихся, потому что Бог поставил их как мечь ратника. Оказывается, что и божественный Павел также украшает духовного воина во Христе; ибо он облекает его в <i>броню правды Христовой и в шлем спасения;</i> потом дает ему <i>мечь духовный, иже есть глагол Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и обув ноги в готовность благовествовать мир;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а паче всего возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и шлем спасения возьмите, и меч духовный, который есть Слово Божие.</span></span>Еф. 6:14—17</a>). Итак, пользуясь этим мечем против чад Эллинских, они отсекают укоренившееся в них заблуждение и употребляют острейшее <i>Слово Божие, которое живо и действенно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>), — убивают злого и нечистого духа, дабы они могли наконец умом чистым и свободным и избавившимся от владычества демонского воспринять слово истинного богопознания.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>