<div><p ><div>В сих словах ясно возвещает наконец явление Спасителя нашего, так что совсем не оказывается никакого места для скорби. Повелел духовному Сиону непременно радоваться, после того как уничтожена всякая скорбь наша; ибо от чего еще может быть печаль у нас и что еще мы можем оплакивать, после того как грех изгнан и смерть подверглась попранию и естество человеческое призвано в свободу и увенчано благодатью сыноположения и украшено вышними и небесными дарованиями? Обрати внимание на то, что благовествующий о пришествии нашего Спасителя тотчас называет Сион дщерью и с полною справедливостью повелел ей предаться сильной радости, и увещевает проповедовать Иерусалиму, что уже (скоро) явится и откроется во плоти царь его праведен и спасаяй; ибо Христос оправдал нас верою и расширил путь спасения для приходящих к Нему. Сверх того Он кроток, не употребляет законной суровости, не наказывает смертью преступающих заповедь, напротив спасает по своей благости и восстановляет падших. Мы читали, что <i>писмя убивает, а дух животворит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он дал нам способность быть служителями Нового Завета, не буквы, но духа, потому что буква убивает, а дух животворит.</span></span>2 Кор. 3:6</a>). <i>Писмя</i> — это карающий закон, тень и образ, <i>дух</i> же <i>животворящий</i> — это Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Так и написано: первый человек Адам стал душею живущею; а последний Адам есть дух животворящий.</span></span>1 Кор. 15:45</a>), ибо евангельским наставлением мы научены покланяться <i>духом и истиною</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>). А что Он воссел на жребца юна и таким образом вошел во Иерусалим, для подтверждения этого нет нужды говорить много; ибо для удостоверения в этом достаточно для нас того, что написал о сем божественный евангелист: Христос сидел на молодом осле, а ослица следовала за Ним. И это событие было для нас знамением важнейшего дела именно: Христос нашел успокоение в новом народе, то есть призванном к познанию истины, но некогда служившем идолам: ибо он был как бы неким молодым ослом, еще не объезженным, и не умевшим правильно ходить, как не бывший под руководством божественного закона. Но Приводящий всех к духовному познанию назначил Себе молодого осла. А что некогда и синагога Иудейская последует за Ним, на это он указал тем, что ослица следовала за Ним, хотя по времени призвания она имела старшинство; она была призвана чрез Моисея и пророков. Поелику же она огорчила спасающего царя (потому что не уверовала в него): то по справедливости она идет вслед молодого осла и оказалась позади, то есть следующею за другими и позади уверовавших из язычников и первая оказалась последнею. Смотри, как <i>Испытаяй сердца и утробы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да прекратится злоба нечестивых, а праведника подкрепи, ибо Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!</span></span>Пс. 7:10</a>) показал, что природа человеческая дошла до крайнего неразумия, тем, что и синагога иудейская и самое множество язычников уподобляется неразумнейшей ослице: ибо одни служили твари вместо Творца Бога, другие же пренебрегая руководительство закона утратили ум и благое расположение души и оказались склонными к порокам всякого рода, они <i>приложишася скотом несмысленним и уподобишася им</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Человек, который в чести и неразумен, подобен животным, которые погибают.</span></span>Пс. 48:21</a>), по слову Псалмопевца. Осел и в ином смысле служит символом нечистоты; ибо он есть животное не священное и осужденное законом (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> а всякого из ослов, разверзающего [утробу], заменяй агнцем; а если не заменишь, выкупи его; и каждого первенца человеческого из сынов твоих выкупай.</span></span>Исх. 13:13</a>): а таковыми конечно оказываются заблуждающиеся и грехолюбцы.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=9&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>