<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Иаков послал своего сына засвидетельствовать заботу о братьях - и Бог Отец послал Сына Своего Единородного посетить род человеческий, ослабший в грехе, словно заблудшие овцы. Разыскивая братьев, Иосиф отправился в пустыню - и Христос искал род человеческий, странствующий по миру: Он и Сам стал словно странником, потому что странников искал. Иосиф разыскивал братьев в Сихеме; <i>Сихем</i> же означает «спина» или «плечо» - грешники всегда подставляют спину лицу праведника, так что плечи оказываются позади. Подобно тому, как братья Иосифа, пораженные завистью, повернулись не лицом, а спиной по отношению к братской любви, так и несчастные евреи предпочли зависть, а не любовь по отношению к Творцу спасения, Который пришел к ним. О таких людях сказано в псалмах: <i>да помрачатся глаза их, чтоб им не видеть, и чресла их расслабь навсегда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> да помрачатся глаза их, чтоб им не видеть, и чресла их расслабь навсегда;</span></span>Пс. 68:24</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Cl. 1008, SL130.89.1.19.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Чадолюбивый отец, заботясь о сыновьях, бывших в Сихеме, сказал возлюбленному сыну своему Иосифу:<br />– Пойди, дитя, к твоим братьям, посмотри, здоровы ли они и целы ли стада, и поскорее возвратись ко мне.<br />Исполняя приказание, Иосиф отправился к братьям, чтобы передать им приветствие отца; а Вениамин, будучи еще малым отроком, остался с отцом. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Житие святого праведного Иосифа Прекрасного</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Легко иногда расстаются люди: расставаясь, они как бы не расстаются, прощаясь, почти не прощаются. А такое прощание бывает часто прощанием навсегда; часто следует за ним продолжительная, исполненная горестей разлука. Не знал старец, отпуская Иосифа, что он долго-долго не увидит любимого сына! Мог ли он думать, что, посылая Иосифа к братьям, посылает его к убийцам? Ему была известна ненависть их к юноше: но могла ли ему прийти мысль, чтобы эта ненависть возросла до замысла, до заговора, до решимости совершить братоубийство? Незлобие старца было незлобие опытное – не то детское незлобие, которого исполнен был Иосиф, шедший прямо на нож, как агнец. Мудрый Иаков, при всем духовном преуспеянии своем, при всей опытности, накопленной в многолетнюю страдальческую жизнь, не мог представить себе, чтоб буйные сыновья его были способны к ужасному преступлению братоубийства. Свойственно святыне не мыслить зла о ближних; ей свойственно самых явных, открытых злодеев считать менее злыми, нежели каковы они на самом деле. И видим мы многих святых людей, не обманутых явным грехом, обманутых многой любовью своею, своею доверчивостью к ближним. Старец! надолго ты расстаешься с любимым твоим сыном, Иосифом! Ты имеешь дар и пророчества и прозорливости; но на это время Бог, непостижимо устрояющий участь человека, закрыл от тебя будущее непроницаемою завесою. Ты отпустил Иосифа на несколько дней – увидишь его после многих скорбных годов. А он увидит землю Ханаанскую, то место, где раскинута куща твоя, когда настанут дни погребения твоего – и только на короткие дни этого погребения! Сюда принесутся кости его; сюда возвратится с ними многочисленное потомство его, и вооруженною рукой вступит во владение наследием праотца своего – теперь юноши Иосифа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф, священная повесть, заимствованная из книги Бытия</div></div></p></div>