<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Когда братья увидели Иосифа, они стали замышлять его убийство - и когда евреи увидели истинного Иосифа, Христа Господа, они все согласились распять Его (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=22&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Пилат говорит им: что же я сделаю Иисусу, называемому Христом? Говорят ему все: да будет распят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Правитель сказал: какое же зло сделал Он? Но они еще сильнее кричали: да будет распят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Пилат, видя, что ничто не помогает, но смятение увеличивается, взял воды и умыл руки перед народом, и сказал: невиновен я в крови Праведника Сего; смотрите вы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:22-25</a>). Братья Иосифа сняли с него <i>одежду разноцветную</i> - евреи сняли одежду с Христа во время крестной смерти (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, раздев Его, надели на Него багряницу;</span></span>Мф. 27:28</a>). Лишенный одежды Иосиф был брошен в ров (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и взяли его и бросили его в ров; ров же тот был пуст; воды в нем не было.</span></span>Быт. 37:24</a>) - лишенный человеческой плоти Христос сошел во ад. Затем Иосиф был вызволен из рва и продан <i>Измаильтянам</i>, то есть язычникам - когда Христос возвратился из ада, Он куплен был всеми народами ценою веры. По совету Иуды Иосифа продали за тридцать сребреников<a href="#570775_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> - Христос продан за ту же сумму по совету Иуды Искариота. В разных переводах написано, что Иосиф был продан за разную сумму: в одних называются двадцать, в других - тридцать сребреников. В духовном же смысле это означает, что не все народы поверят и полюбят Христа одинаково. И даже в Церкви одни любят Его больше, другие - меньше, ибо Христос означает больше для любящей Его большей любовью души. Иосиф пришел в Египет - Христос пришел в мир. Иосиф спасает Египет от отсутствия зерна (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=41&s=34&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Да повелит фараон поставить над землею надзирателей и собирать в семь лет изобилия пятую часть [всех произведений] земли Египетской;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> пусть они берут всякий хлеб этих наступающих хороших годов и соберут в городах хлеб под ведение фараона в пищу, и пусть берегут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> и будет сия пища в запас для земли на семь лет голода, которые будут в земле Египетской, дабы земля не погибла от голода.</span></span>Быт. 41:34-36</a>) - Христос освобождает мир от голода на Слово Божие.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="570775_1" class="note-item" href="#570775_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, когда проходили купцы Мадиамские, вытащили Иосифа изо рва и продали Иосифа Измаильтянам за двадцать сребренников; а они отвели Иосифа в Египет.</span></span>Быт. 37:28</a> и комментарии на этот стих - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 1008, SL108.89.2.8.<br /></div></div></p>