<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Тем временем, измаильтяне поспешно вели Иосифа в Египет<a href="#570934_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, надеясь получить за его красоту много золота от какого-либо вельможи. Когда они шли по египетскому городу, их встретил царедворец фараона<a href="#570934_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Пентефрий. Он увидел Иосифа и обратился к измаильтянам с такими словами:<br />– Купцы, скажите мне, откуда у вас этот юноша? Он нисколько не похож на вас, потому что среди вас, измаильтян, нельзя найти такого красивого юношу.<br />Они ему отвечали:<br />– Этот отрок очень умен и принадлежит к знатному роду.<br />Пентефрий охотно купил у них Иосифа и заплатил столько, сколько им было угодно. Царедворец ввел его в свой дом и всячески старался узнать его прежнюю жизнь. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="570934_1" class="note-item" href="#570934_1">1</a> Египет – одно из первых по времени государств земного шара, еще в глубокой древности достигшее сравнительно высокой степени культуры и гражданственности. Он занимает узкую береговую полосу Африки по обеим сторонам реки Нила; прежде Египет непосредственно сливался с северо-западным углом Аравийского полуострова, так что жители Азии и Африки находились в самых живых сношениях между собою. Географическая близость Египта с Сирией и Палестиной, его выдающееся плодородие и объясняют его важное значение в истории др. Востока.<br /></li><li><a id="570934_2" class="note-item" href="#570934_2">2</a> Фараон есть общее имя древних царей египетских и в переводе с египетского значит царь.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Житие святого праведного Иосифа Прекрасного</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Измаильтяне привели Иосифа в Египет, там перепродали его Пентефрию, вельможе фараона – фараонами именовались цари египетские – начальнику телохранителей царских. И Господь был с Иосифом, таинственно бдел над ним, помогал ему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф, священная повесть, заимствованная из книги Бытия</div></div></p>