<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>О благословенном Иосифе, возлюбленные братья, написано, что братья <b>завидовали ему<a href="#570761_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и не могли говорить с ним дружелюбно</b>. Верным является то, возлюбленные, что недуг зависти столь опасен, что не щадит даже братьев, не говоря уже о чужих. Действительно, в самом начале мира неправедный Каин из зависти убил праведного Авеля (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=1&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Адам познал Еву, жену свою; и она зачала, и родила Каина, и сказала: приобрела я человека от Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И еще родила брата его, Авеля. И был Авель пастырь овец, а Каин был земледелец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Спустя несколько времени, Каин принес от плодов земли дар Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и Авель также принес от первородных стада своего и от тука их. И призрел Господь на Авеля и на дар его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а на Каина и на дар его не призрел. Каин сильно огорчился, и поникло лице его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь [Бог] Каину: почему ты огорчился? и отчего поникло лице твое?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если делаешь доброе, то не поднимаешь ли лица? а если не делаешь доброго, то у дверей грех лежит; он влечет тебя к себе, но ты господствуй над ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Каин Авелю, брату своему: [пойдем в поле]. И когда они были в поле, восстал Каин на Авеля, брата своего, и убил его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Господь [Бог] Каину: где Авель, брат твой? Он сказал: не знаю; разве я сторож брату моему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал [Господь]: что ты сделал? голос крови брата твоего вопиет ко Мне от земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и ныне проклят ты от земли, которая отверзла уста свои принять кровь брата твоего от руки твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> когда ты будешь возделывать землю, она не станет более давать силы своей для тебя; ты будешь изгнанником и скитальцем на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Каин Господу [Богу]: наказание мое больше, нежели снести можно;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> вот, Ты теперь сгоняешь меня с лица земли, и от лица Твоего я скроюсь, и буду изгнанником и скитальцем на земле; и всякий, кто встретится со мною, убьет меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал ему Господь [Бог]: за то всякому, кто убьет Каина, отмстится всемеро. И сделал Господь [Бог] Каину знамение, чтобы никто, встретившись с ним, не убил его.</span></span>Быт. 4:1-15</a>), святой же и верный Иосиф через свои невзгоды показывается еще более праведным слугой Господа. Из-за зависти он сперва был продан братьями в рабство измаильтянам, а затем его продали те самые люди, которые, как он видел, относились к нему с почтением, и он оказался у хозяина-египтянина (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=37&s=18&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И увидели они его издали, и прежде нежели он приблизился к ним, стали умышлять против него, чтобы убить его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали друг другу: вот, идет сновидец;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> пойдем теперь, и убьем его, и бросим его в какой-нибудь ров, и скажем, что хищный зверь съел его; и увидим, что будет из его снов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И услышал <i>сие</i> Рувим и избавил его от рук их, сказав: не убьем его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал им Рувим: не проливайте крови; бросьте его в ров, который в пустыне, а руки не налагайте на него. Сие говорил он [с тем намерением], чтобы избавить его от рук их и возвратить его к отцу его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Когда Иосиф пришел к братьям своим, они сняли с Иосифа одежду его, одежду разноцветную, которая была на нем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и взяли его и бросили его в ров; ров же тот был пуст; воды в нем не было.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сели они есть хлеб, и, взглянув, увидели, вот, идет из Галаада караван Измаильтян, и верблюды их несут стираксу, бальзам и ладан: идут они отвезти это в Египет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Иуда братьям своим: что пользы, если мы убьем брата нашего и скроем кровь его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Пойдем, продадим его Измаильтянам, а руки наши да не будут на нем, ибо он брат наш, плоть наша. Братья его послушались</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, когда проходили купцы Мадиамские, вытащили Иосифа изо рва и продали Иосифа Измаильтянам за двадцать сребренников; а они отвели Иосифа в Египет.</span></span>Быт. 37:18-28,36</a>). Душа его всегда сохраняла достоинство, и он был примером и рабам, и свободным. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="570761_1" class="note-item" href="#570761_1">1</a> В Синод. пер.: <i>возненавидели его. - Прим.пер.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Cl. 1008, SL103.90.1.2. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div> Братья же сильно возненавидели Иосифа: одни за то, что он не принимал участия в их греховных делах и давал знать о них отцу; другие за то, что отец любил его больше, чем их. Они не могли дружелюбно разговаривать с Иосифом, взводили на него злые обвинения и клеветали отцу. Однако Иаков, хорошо зная невинность Иосифа, не верил им.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Житие святого праведного Иосифа Прекрасного</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Братья Иосифа, увидев, что отец их любит его более всех других сынов, возненавидели его: при каждом слове с ним, при каждом взгляде на него, закипало в них мрачное смущение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф, священная повесть, заимствованная из книги Бытия</div></div></p>