<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>В том Иосифе сон исполниться не мог, но в нашем истинном Иосифе, то есть нашем Господе Иисусе Христе, таинства сна исполнились. Солнце, луна и одиннадцать звезд поклонились Ему, когда после Воскресения святая Мария - луна, благословенный Иосиф - солнце, и одиннадцать звезд, то есть благословенных апостолов, преклонились пред Ним и исполнилось пророчество: <i>Хвалите Его, солнце и луна, хвалите Его, все звезды и свет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Хвалите Его, солнце и луна, хвалите Его, все звезды света.</span></span>Пс. 148:3</a> (LXX)). Тот сон не исполнился в Иосифе по важной причине, о которой мы читаем, - его мать скончалась за много лет до того, как он видел упомянутые сны (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И умерла Рахиль, и погребена на дороге в Ефрафу, то есть Вифлеем.</span></span>Быт. 35:19</a>). Действительно, как могло стать, чтобы его братья поклонились ему, словно звезды, когда тьма зависти сделала их темными и мрачными? Они потеряли сияние звезд, потому что погасили в себе свет любви. Мы же верим, что это по достоинству совершилось в нашем Господе и Спасителе, ибо, как я говорил, мы можем прочесть, как благословенный Иосиф, благословенная Мария и одиннадцать апостолов часто поклонялись Ему (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и, войдя в дом, увидели Младенца с Мариею, Матерью Его, и, пав, поклонились Ему; и, открыв сокровища свои, принесли Ему дары: золото, ладан и смирну.</span></span>Мф. 2:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Одиннадцать же учеников пошли в Галилею, на гору, куда повелел им Иисус,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и, увидев Его, поклонились Ему, а иные усомнились.</span></span>Мф. 28:16-17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Они поклонились Ему и возвратились в Иерусалим с великою радостью.</span></span>Лк. 24:52</a>). Сам Господь говорит в Евангелии, что апостолы сияют светом звезд: <i>Вы - свет мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>). И опять говорит о них и о похожих на них: <i>тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 13:43</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 1008, SL103.89.4.1.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Он хотел вызвать, услышать это объяснение из уст старших братьев. «Привиделось мне, – говорил он им, – будто все мы вяжем снопы на поле; мой сноп вдруг поднялся и встал прямо, а ваши снопы обратились к снопу моему и поклонились ему». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф, священная повесть, заимствованная из книги Бытия</div></div></p></div>