<div><p ><div> Будем же постоянно хранить свои уста, приставив разум, как запор, не с тем, чтобы они были заключены постоянно, но чтобы открывались в надлежащее время. Иногда молчание полезнее слов, а иногда слова лучше молчания. Поэтому Премудрый и говорит: <b>«время молчать, и время говорить»</b>. Если бы устам надлежало постоянно быть открытыми, то не нужно было бы для них двери (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Положи, Господи, охрану устам моим, и огради двери уст моих;</span></span>Пс. 140:3</a>); а если бы им надлежало быть постоянно закрытыми, то не нужно было бы хранения. Для чего хранить то, что заперто? Для того дверь и хранение, чтобы мы делали все в надлежащее время.<br />Такое хранение языка имел Иов, почему он и не произнес ни одного непристойного слова, но большею частью молчал, а когда следовало отвечать жене, то произносил слова исполненные любомудрия. Тогда только следует говорить, когда слова полезнее молчания. Потому и Христос сказал: «<i>за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда:</span></span>Мф. 12:36</a>). И Павел: «<i>никакое гнилое слово да не исходит из уст ваших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Никакое гнилое слово да не исходит из уст ваших, а только доброе для назидания в вере, дабы оно доставляло благодать слушающим.</span></span>Еф. 4:29</a>).<br />Если ты хочешь слышать, как некоторые погибали и чрез неблаговременное молчание, я покажу тебе. «<i>Если ты не будешь вразумлять его и говорить, чтобы остеречь беззаконника</i>», говорил Господь, «<i>Я взыщу кровь его от рук твоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Когда Я скажу беззаконнику: "смертью умрешь!", а ты не будешь вразумлять его и говорить, чтобы остеречь беззаконника от беззаконного пути его, чтобы он жив был, то беззаконник тот умрет в беззаконии своем, и Я взыщу кровь его от рук твоих.</span></span>Иез. 3:18</a>). А иной — чрез то, что говорит всякому без разбора и бросает вверенное ему: «<i>не давайте</i>», сказал Господь, «<i>святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>). Иной — чрез смех, почему и сказано: «<i>горе вам, смеющиеся ныне! ибо восплачете и возрыдаете</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Горе вам, пресыщенные ныне! ибо взалчете. Горе вам, смеющиеся ныне! ибо восплачете и возрыдаете.</span></span>Лк. 6:25</a>). Видишь ли, как губят уста? Посмотри, как напротив и спасают уста. Видел ли ты фарисея, погибшего чрез них? Посмотри на мытаря, спасшегося чрез них. Видел ли иноплеменника, потерпевшего наказание за тщеславие? Посмотри на праведника смиренного и сказавшего: «<i>я, прах и пепел</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Авраам сказал в ответ: вот, я решился говорить Владыке, я, прах и пепел:</span></span>Быт. 18:27</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Псалом 140 (стих <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Положи, Господи, охрану устам моим, и огради двери уст моих;</span></span>Пс. 140:3</a>, см. полное толкование там)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>