<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div><i>У пророка Иеремии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не отрини [<i>нас</i>] ради имени Твоего; не унижай престола славы Твоей: вспомни, не разрушай завета Твоего с нами.</span></span>Иер. 14:21</a>) <i>говорится, что праведники</i> – «престол славы Бога». <i>А что же тогда есть небесный престол Бога, которым также нельзя клясться</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А Я говорю вам: не клянись вовсе: ни небом, потому что оно престол Божий;</span></span>Мф. 5:34</a>)?<br /><br />Понятие «престол Божий» в священных библейских книгах является метафорой, взятой из жизни древних царств. Обозрение тех мест, в которых употребляется это словосочетание, убеждает, что под «престолом Божием» в Священном Писании понимается всякое место особенного присутствия Божия: небо (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: небо - престол Мой, а земля - подножие ног Моих; где же построите вы дом для Меня, и где место покоя Моего?</span></span>Ис. 66:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А Я говорю вам: не клянись вовсе: ни небом, потому что оно престол Божий;</span></span>Мф. 5:34</a>), Иерусалим (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В то время назовут Иерусалим престолом Господа; и все народы ради имени Господа соберутся в Иерусалим и не будут более поступать по упорству злого сердца своего.</span></span>Иер. 3:17</a>), Иерусалимский храм (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Готовьте заклание сыновьям его за беззаконие отца их, чтобы не восстали и не завладели землею и не наполнили вселенной неприятелями.</span></span>Ис. 14:21</a>). Поэтому пророк говорит: <i>«Престол славы, возвышенный от начала, есть место освящения нашего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Престол славы, возвышенный от начала, есть место освящения нашего.</span></span>Иер. 17:12</a>).<br /><br />В том месте из книги пророка Иеремии (14:21), о котором упоминается в письме, под «престолом славы» понимаются не праведники, а Иерусалимский храм. Пророк Иеремия молится от лица отвергнутого народа иудейского: <b>«Не отрини [нас] ради имени Твоего; не унижай престола славы Твоей: вспомни, не разрушай завета Твоего с нами»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не отрини [<i>нас</i>] ради имени Твоего; не унижай престола славы Твоей: вспомни, не разрушай завета Твоего с нами.</span></span>Иер. 14:21</a>). Это было незадолго до того, как Навуходоносор сжег храм в Иерусалиме.</div></p>