<p ><div>Далее, Аарон, обвинявший Моисея вместе с Мариам, хотя и повинен был одинаковому с ней наказанию пред Судиею, однако справедливо не поражается проказою вместе с нею; поелику чин священства почтен и велик пред Богом. Поэтому-то Аарон и избежал поражения проказою. Но за то, напротив, он наказан был скорбью о страдавшей проказою, согласно сказанному от Бога: «<i>Препояшьтесь вретищем и плачьте, священники! рыдайте, служители алтаря! войдите, ночуйте во вретищах, служители Бога моего! ибо не стало в доме Бога вашего хлебного приношения и возлияния» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Препояшьтесь [<i>вретищем</i>] и плачьте, священники! рыдайте, служители алтаря! войдите, ночуйте во вретищах, служители Бога моего! ибо не стало в доме Бога вашего хлебного приношения и возлияния.</span></span>Иоил. 1:13</a>). Приступает же Аарон, говоря премудрому Моисею: <b>«господин мой! не поставь нам в грех, что мы поступили глупо и согрешили».</b> Ибо происходящие из рода Израилева и по плоти не чуждые синагоги иудейской, но поставленные распорядителями таинств Спасителя нашего, имели возносить молитвы за согрешивших по неведению, хотя в начале и пали вместе с ними. Да не подпадут они, вместе с теми, гневу Отца, умоляют они Христа, что делал Павел, говоря: «Братия! желание моего сердца и молитва к Богу об Израиле во спасение» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия! желание моего сердца и молитва к Богу об Израиле во спасение.</span></span>Рим. 10:1</a>). Но говорящий это был и строитель тайн Божиих и священнодействователь Божественной проповеди, как и Аарон в то время.<br /><i>Глафиры на Числа</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=12&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=12&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
