<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«<b>Не вы посласте мя, но Бог</b>». поелику вы не достигли злой цели, с какой сбыли меня на чужую сторону, и удале­ние меня в Египет послужило только предопределению Божию о спасении чрез меня от бедствий голода вас и египтян, то не могу сказать, что вы послали меня в Египет. Нет, – не вы, а Бог чрез вас послал меня сюда. Не Он, конечно, содействовал вашему поступку против меня, не Он внушил вам злой умысел против меня, – было бы богохульно приписывать Ему участие в вашем грехе, – но Он самые грехи людей, вопреки их воле, обращает к славе Своего Имени, попуская их для достижения Своих святых намерений. – С судьбою Иосифа сходствуют в сем случае судьбы Божии в страдании и крестной смерти Христа – Спасителя: иудеи по личным побуждениям осудили Его на страдания и смерть, но их злое дело попущено было Промыслом Божиим для того, чтобы исполнилось предвечное предопределение Божие о спасении людей от вечной погибели чрез страдания и смерть Сына Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сего, по определенному совету и предведению Божию преданного, вы взяли и, пригвоздив руками беззаконных, убили;</span></span>Деян. 2:23</a>). – «<b>Сотвори мя яко отца Фараону и господина всему дому его</b>» Иосиф был как бы отцом фараону в том смысле, что без его совета и согласия, как добрый сын без совета и согласия отца, фараон ничего не делал, и Иосиф заботился о прокормлении фараона со всем его домом и народом, как отец заботится о своем семействе. Подобно сему царь Тирский именует отцом своего ближайшего советника (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак я посылаю [тебе] человека умного, имеющего знания, Хирам-Авия,</span></span>2 Пар. 2:13</a>); Аман именуется отцом Артаксеркса (<a href="/bible-index/bible/?b=190&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И посланы были письма через гонцов во все области царя, чтобы убить, погубить и истребить всех Иудеев, малого и старого, детей и женщин в один день, в тринадцатый день двенадцатого месяца, то есть месяца Адара, и имение их разграбить. [Вот список с этого письма: великий царь Артаксеркс начальствующим от Индии до Ефиопии над ста двадцатью семью областями и подчиненным им наместникам. Царствуя над многими народами и властвуя над всею вселенною, я хотел, не превозносясь гордостью власти, но управляя всегда кротко и тихо, сделать жизнь подданных постоянно безмятежною и, соблюдая царство свое мирным и удобопроходимым до пределов <i>его</i>, восстановить желаемый для всех людей мир. Когда же я спросил советников, каким бы образом привести это в исполнение, то отличающийся у нас мудростью и <i>пользующийся</i> неизменным благоволением, и доказавший твердую верность, и получивший вторую честь по царе, Аман объяснил нам, что во всех племенах вселенной замешался один враждебный народ, по законам <i>своим</i> противный всякому народу, постоянно пренебрегающий царскими повелениями, дабы не благоустроялось безукоризненно совершаемое нами соуправление. Итак, узнав, что один только этот народ всегда противится всякому человеку, ведет образ жизни, чуждый законам, и, противясь нашим действиям, совершает величайшие злодеяния, чтобы царство <i>наше</i> не достигло благосостояния, мы повелели указанных вам в грамотах Амана, поставленного над делами и второго отца нашего, всех с женами и детьми всецело истребить вражескими мечами, без всякого сожаления и пощады, в тринадцатый день двенадцатого месяца Адара настоящего года, чтобы эти и прежде и теперь враждебные <i>люди</i>, быв в один день насильно низвергнуты в преисподнюю, не препятствовали нам в последующее время проводить жизнь мирно и безмятежно до конца.]</span></span>Есф. 3:13</a>, Vlg. <a href="/bible-index/bible/?b=190&c=13&s=6">Есф. 13:6</a>).</div></p>