<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Пока Неемия был занят решением, кому жить в отстроенном городе, наступил седьмой месяц, ибо до него оставалось недолго. А поскольку стена была окончена в двадцать пятый день шестого месяца, то до начала седьмого месяца оставалось не более пяти дней. И весь этот седьмой месяц, от первого дня до двадцать второго, был посвящён празднествам, установленным законом. И только когда празднества проведены были должным образом, он вернулся вместе с вождями и обычными людьми к решению того, кому быть жителями отстроенного города. То, что следует заметить здесь, так это набожность и единодушие народа, который, как один человек (то есть с одной верой и одной любовью), собрался у храма Господнего. И народ сам просил своего первосвященника<a href="#675146_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> принести книгу и огласить для них заповеди закона, которые нужно соблюдать, дабы теперь, когда город восстановлен, совершать угодные Богу дела добра и дабы, как прежде, небрежение к религии не привело город в руины.<br />И надо было, чтобы город был завершён в шестой месяц, а народ собрался слушать закон в седьмой, ибо в законе шесть дней отводятся на труды, а седьмой - на отдых (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Моисей вступил в средину облака и взошел на гору; и был Моисей на горе сорок дней и сорок ночей.</span></span>Исх. 24:18</a>). И после добрых дел наших самый приятный и самый угодный Господу отдых наш - воздержание от рабских трудов, то есть грехов, и посвящение себя слушанию и исполнению заповедей Его с надлежащим тщанием. Потому на начало седьмого месяца приходился и праздник труб, чтобы звуки их пробуждали в памяти людей, среди молитв и жертвоприношений, закон Божий.<br />Но даже и сегодня за строительством святого города в духовном смысле должны следовать божественное чтение и звуки трубы, без сомнения, потому, что народу, уже введённому в небесные таинства, необходимо, когда представится случай, тщательное наставление в Божественных речениях относительно того, как следует жить. И вот, Неемия говорит, что народ собрался <b>на площадь, которая пред Водяными воротами</b>. Думаю, что под <i>Водяными воротами</i> имеются в виду ворота во дворе священников, который окружал храм со всех сторон, особенно с восточной стороны, где находились медное море для омовения рук и ног входящих в храм, десять медных умывальниц для омовения жертв, а также жертвенник всесожжения, между которым и храмом был забит камнями Захария, сын Варахии (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да придет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле, от крови Авеля праведного до крови Захарии, сына Варахиина, которого вы убили между храмом и жертвенником.</span></span>Мф. 23:35</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> от крови Авеля до крови Захарии, убитого между жертвенником и храмом. Ей, говорю вам, взыщется от рода сего.</span></span>Лк. 11:51</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=24&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И Дух Божий облек Захарию, сына Иодая священника, и он стал на возвышении пред народом и сказал им: так говорит Господь: для чего вы преступаете повеления Господни? не будет успеха вам; и как вы оставили Господа, то и Он оставит вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сговорились против него, и побили его камнями, по приказанию царя [Иоаса], на дворе дома Господня.</span></span>2 Пар. 24:20-21</a>). Народу не разрешалось входить в ворота двора - только священникам и служителям Господа. Народ обычно стоял за воротами, особенно на площади с восточной стороны, чтобы слушать слово или молиться. Итак, правильно, что народ собрался перед Водяными воротами, потому что требовалось, чтобы ему их первосвященник дал духовное питие из потоков Писания.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="675146_1" class="note-item" href="#675146_1">1</a> Беда, употребляющий здесь и в других местах слово «понтифик», сравнивает Ездру с епископом Рима (см. также его толкования на <a href="/bible-index/bible/?b=150&c=9&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По окончании сего, подошли ко мне начальствующие и сказали: народ Израилев и священники и левиты не отделились от народов иноплеменных с мерзостями их, от Хананеев, Хеттеев, Ферезеев, Иевусеев, Аммонитян, Моавитян, Египтян и Аморреев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> потому что взяли дочерей их за себя и за сыновей своих, и смешалось семя святое с народами иноплеменными, и притом рука знатнейших и главнейших была в сем беззаконии первою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Услышав это слово, я разодрал нижнюю и верхнюю одежду мою и рвал волосы на голове моей и на бороде моей, и сидел печальный.</span></span>1 Езд. 9:1-3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=150&c=10&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда так молился Ездра и исповедывался, плача и повергаясь пред домом Божиим, стеклось к нему весьма большое собрание Израильтян, мужчин и женщин и детей, потому что и народ много плакал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И отвечал Шехания, сын Иехиила из сыновей Еламовых, и сказал Ездре: мы сделали преступление пред Богом нашим, что взяли <i>себе</i> жен иноплеменных из народов земли, но есть еще надежда для Израиля в этом деле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> заключим теперь завет с Богом нашим, что, по совету господина моего и благоговеющих пред заповедями Бога нашего, мы отпустим <i>от себя</i> всех жен и <i>детей</i>, рожденных ими, - и да будет по закону!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Встань, потому что это твое дело, и мы с тобою: ободрись и действуй!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И встал Ездра, и велел начальствующим над священниками, левитами и всем Израилем дать клятву, что они сделают так. И они дали клятву.</span></span>1 Езд. 10:1-5</a>; 15-44).<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарии на книги Ездры и Неемии.<br />Сl. 1349, 3.1067.<br /></div></div></p>