<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Да тожде глаголете вси</b>. Всякое разделение начинается разногласием. Склоняя Коринфян к единству, Апостол требует прежде всего согласия, единства разумения, νοι, и мысли, γνώμη и различаются так, что первое означает теоретическую, а второе — практическую сторону Христианской жизни, или, как говорит Златоустый, первое относится к познанию, а значит и к вере, последнее же к воле, а значит, к любви.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Посылаемые земным Царем возвестить повеление его подданным, для удостоверения в том, объявляют слушающим их, что они говорят от имени Царя, таким образом и Богоглаголивый Павел, будучи послан от небесного Царя проповедником и учителем его заповедей для уверения в том вселенной, что его учение суть повеления Божии, говорит, что он именем Иисуса Христа молит их: «<b>молю вас именем Господа нашего Иисуса Христа</b>». О чем же он молит? О том, чтобы все говорили одно и то же, и не противоречили друг другу: и таким образом, друг от друга не отделялись бы. Поелику же лицемеры говорят то, а мыслят другое и не имеют ни мыслей, ни мнений согласных с словами, которые они произносят своими устами? То он не просто сказал: «<b>да тожде глаголете вси</b>», но присоединил еще к тому: «<b>да будете утверждени в томже разумении и в тойже мысли</b>», то есть имейте совершенное согласие и в мыслях и во мнениях, научая сим, чтобы и слова и мысли их были совершенно согласны. И таковому согласию учил он не только Коринфян, но и Римлян. Первым говорил: «<b>да будете же утверждени в томже разумении и в тойже мысли</b>», а вторым: «<i>Бог же терпения и утешения да даст вам тожде мудрствовати друг ко другу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Бог же терпения и утешения да дарует вам быть в единомыслии между собою, по <i>учению</i> Христа Иисуса,</span></span>Рим. 15:5</a>): тем: «да тожде глаголете вси, и да не будут в вас распри»: и сим: «<i>да единодушно едиными усты славите Бога и Отца Господа нашего Иисуса Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> дабы вы единодушно, едиными устами славили Бога и Отца Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>Рим. 15:6</a>). Но для чего он к Римлянам писал о том в виде моления, а к Коринфянам в виде просительном? Для того, что те как говорили, так и мыслили одно и то же: почему молитвою предохранял их от несогласия и укреплял в единомыслии: я к сим он писал просительным, вместе же и повелительным образом, потому что дошло до его сведения, что они имели между собою споры, распри и несогласие.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1416">Феофилакт (Горский) еп.</a><div>В сей части предлагает Апостол Коринфяном свое увещание о истреблении раздоров и несогласий.<br /><b>Молю же вы братие именем Господа нашего Иисуса Христа.</b> В реченных Апостола Святаго словах кто не усматривает кротость и смиренномудрие Божественнаго проповедника? Не властию повелевает, но дружеский и христианския любве достойный предлагает совет; сиречь: убеждает их именем Иисуса Христа: а сие его увещание можно представить здесь в таком разуме, ежели вы, Коринфяне, любите Господа нашего Иисуса Христа, ежели сладчайшее Имя Искупителя вашего Божественным почитаете благоговением, прошу вас, единоверные мои братия, послушайте правых и спасительных моих советов.<br /><b>Да тожде глаголете вси.</b> Сие Апостольское увещание в трех состоит предложениях: первое: дабы коринфяне не имели никаких между собою споров о вещах, до веры касающихся: дабы церковь Иисуса Христа не раздираема была различными мнениями, от словопрения происходящими. Второе: <b>да будете же утверждени в том же разумении.</b> То есть, дабы христиане утверждены были во едином исповедании Православныя веры, и дабы един от другаго ничем не различествовал. Третие:<b> и в той же мысли.</b> Дабы мысли и сердца единоверных служителей и последователей Христовых совокуплены были единым благочестием, дабы все Христиане как во учении, так и во нравах между собою согласовали.<br /><i>Толкование сумнительных мест, в первой главе послания сего обретающихся, предлагается испытателям Писания.</i><br />3. Апостол увещевает Коринфян удалятися от распри и раздоров. <b>Молю же вы, братие, да тожде глаголете вси, и да не будет в вас распри.</b><br />Тойжде языков учитель утверждает, что благословенное общество Христово, то есть Христианская Церковь, должна неминуемо подвергаема быть еретическим заблуждениям. <i>Подобает бо и ересем в вас быти, да искусни явлени бывают в вас</i>. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо надлежит быть и разномыслиям между вами, дабы открылись между вами искусные.</span></span>1 Кор. 11:19</a>. <br />ИЗЪЯСНЕНИЕ 1. Апостол убеждает Коринфян к единомыслию в вере. А сие единомыслие заключает в трех принадлежностях. Первую принадлежность христианскаго единомыслия полагает единственно в том, дабы Коринфяне никаких между собою споров в делах, до веры касающихся, отнюдь не заводили, дабы Церковь Иисуса Христа не раздираема была странными и различными мнениями, от словопрения произходящими.<b> Да не будет в вас распри.</b> Второе: требует Апостол, дабы Христиане утверждены были во едином исповедании Православныя веры, дабы един от другаго ничем не различествовал. <b>Да будете же утверждени в том же разумении.</b> Третию принадлежность присовокупляет Апостол к единомыслию, дабы все Христиане, как во учении, так и во нравах между собою согласовали, дабы мысли и сердца истинных чад Божиих соединены были единым благочестием, как внутренним, так и внешним Богослужением. <i>Един Бог, едина вера, едино Крещение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Одно тело и один дух, как вы и призваны к одной надежде вашего звания;</span></span>Еф. 4:4</a>). Из сего рассуждения видеть можно, что Апостол святый, предостерегая от распрей и раздоров, не только не запрещает писанием, или изустным проповеданием опровергать еретическия заблуждения, но еще и повелевает наказывать и побеждать противу глаголющих, как явственно пишет к Титу, <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> держащийся истинного слова, согласного с учением, чтобы он был силен и наставлять в здравом учении и противящихся обличать.</span></span>Тит. 1:9</a>.<br />ИЗЪЯСНЕНИЕ 2. Но, к несчастию христианских веков, многие Апостольское сие увещание обратили в предосудительное злоупотребление. Древность Апостольских времен весьма удалена была от сего злоупотребления. Христиане Первенствующия Церкве не думали никогда о горячих спорах, не знали словопрения и состязательных проповедей, в Богодухновенных Священнаго Писания книгах не находили они никаких мнимых противоречиев, довольствовалися чистым учением Иисуса Христа, держалися единаго правила святыя и непорочныя истины, во святом Евангелии откровенныя: они твердо были уверены, что истинное христианское благочестие не состояло в словопрениях и умножении спорных писаний, но в том паче, чтоб учение Иисуса Христа и святое Евангелие Его превратить в святое житие. Но посмотрим, что учинилося в последующие века.<br />1) В противность Апостольскому учению поступают, которые Церковь Иисуса Христа раздирают ересьми и раздорами. Таковых раздирателей не малое число в прошедшие века показывает и настоящий век. А чтобы различить ересь от раздоров, из следующаго определения усмотреть можем:<br />2) Ересь называется такое в вере заблуждение, которое противно Слову Божию, не согласно со исповеданием Христианскаго благочестия. Таковые еретики были во время Павлово, которые в воскресение мертвых не веровали. Таковые были Арии, Македонии, Савеллии, Нестории и прочие, которые все явно вооружалися против догматов Святыя Веры.<br />3) Раздор или раскол есть неправое и неосновательное мнение, которое, хотя и не принадлежит до членов Святыя Веры, однако не согласует со учением Православныя Церкве.<br />4) Из сего понятия о ересях и раздорах всякому явствует, какое должно быть различие между еретиком и раскольником. Еретик с греческаго именования значит человека, не последующаго православному учению Святыя Церкве: который умствует противно Православию. О таковом еретике, который вводит всякия развратности в вере Христовой, тако пишет Апостол, <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся,</span></span>Тит. 3:10</a> <i>Еретика человека по первом и втором наказании отвращайся.</i><br />5) Раскольник в христианском обществе именуется ктот, который чуждается соединения с Православною Церковию; держится же собственных толков и обрядов церковных и утверждает заблуждение свое не на Слове Божием, ни на преданиях Апостольских и отеческих; но по большей части на суевернейших предразсуждениях. Раскольник иногда называется отщепенец, аки отсечённый уд от тела Церкве Христовы.<br />6) Раздоры церковные бывают многоразличным образом. <br />7) Сюда принадлежат, во-первых, те, которые отлучаются от единства Церкве Христовы, когда истинному Учению Христову не последуют. Таковый произвели раздор Римляне, то есть христиане западныя римския церкве, когда догмат о произхождении Духа Святаго в противность Слову Божию перетолковали.<br />8) Иные делают раздор в Церкве Христовой не правильным употреблением священных Таинств. От таковых раздоров многия произошли неправости, а наипаче от тех, которые приняли на западе учение протестантов и реформатов. Первые пресуществления Тела и Крове Христовы в Тайне Святыя Евхаристии, а другия присущия Тела Христова не признают.<br />9) К числу раздоров церковных относятся и другие не правомыслящих Христиан мнения. Здесь встречаются все те, которые отвергают обряды и установления в первенствующей Церкве хранимыя.<br />10) К церковным раздорам принадлежит и то, когда новыя вводят обычаи в Церковь Христианскую, древнему обыкновению противныя. Из сего правильно следует заключить, коль несправедливо поступают все те, которые оставляют общее собрание, установленное для всенародного Богослужения, а вместо того свои зборища определяют.</div></p></div>