<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Аполлосов.</b> По свидетельству книги Деяний (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Некто Иудей, именем Аполлос, родом из Александрии, муж красноречивый и сведущий в Писаниях, пришел в Ефес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он был наставлен в начатках пути Господня и, горя духом, говорил и учил о Господе правильно, зная только крещение Иоанново.</span></span>Деян. 18:24-25</a>), это был Александрийский Иудей, муж красноречивый и сведущий в Писаниях; он сначала был учеником Иоанна Предтечи, но впоследствии обращён в Христианство Акилою и Прискиллою. Некоторые считают самого Аполлоса виновником распрей Коринфских; но скорее нужно предположить, что его именем, так же, как и Павловым, пользовались соперничающие для повышения себя в глазах противников.<br /><b> Кифин.</b> Кифа — Пётр. Еврейское имя Петра приводится здесь, вероятно, потому, что его именем прикрывалась партия Коринфских Иудеев, обратившихся ко Христу. Неизвестно, проповедывал ли Пётр в Коринфе; но если он там и не был, то в Коринфе могли быть лица, получившие крещение от Петра, или считавшие Петра представителем содержимаго ими учения. <br /><b> Христов.</b> Вопрос о том, была ли четвёртая партия, именовавшаяся Христовою, или, как утверждает Климент Римский (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо кто отличает тебя? Что ты имеешь, чего бы не получил? А если получил, что хвалишься, как будто не получил?</span></span>1 Кор. 4:7</a>), только три партии, так что слова: Аз же Христов составляют возражение Апостола. «<i>Вы говорите между собой: один считает себя Павловым, другой — Аполлосовым, третий — Кифиным; а я, Павел, говорю, что я Христов</i>». Такое объявление отчасти подтверждается другим выражением Апостола (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Павел ли, или Аполлос, или Кифа, или мир, или жизнь, или смерть, или настоящее, или будущее, - все ваше;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> вы же - Христовы, а Христос - Божий.</span></span>1 Кор. 3:22-23</a>): <i>аще Павел, или Аполлос, или Кифа: вся ваша суть: вы же Христовы, Христос же Божий</i>.<br />Но общий ход мысли и образ выражения Апостола не оставляет сомнения, что были четыре партии — и если партия Христова не была отдельной, как и другия партии, то выделение других партий произвело то, что лица, не принадлежавшие ни к какой партии, составили как бы отдельную партию — Христову.<br />[Некоторые предполагают, что Христовыми назывались люди, видевшие Христа и считавшие это своим преимуществом. Если такия лица и были в числе Коринфских Христиан, то их могло быть очень мало — и всё же нужно предположить, что они отличались каким-нибудь мнением].<br />И потому следует определить, хотя предположительно, отличительныя черты каждой из упомянутых четырёх партий.<br />1) Считавшие своим главою Павла в учении были совершенно Православны, но слишком опирались на авторитет Павла и в противность другим партиям, особенно Иудействующим, выставляли его учение о Христианской свободе, нарушая тем Христианскую любовь. И потому Апостол в предотвращение злоупотреблений его авторитетом, обращает их внимание ко Христу, единственному Искупителю всех (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Разве разделился Христос? разве Павел распялся за вас? или во имя Павла вы крестились?</span></span>1 Кор. 1:13</a>).<br />2) Партия Аполлоса в существенном первоначально не разнилась от Павловых, потому что сам Аполлос считался учеником Павла и находился с ними в общении в последствии времени (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Это, братия, приложил я к себе и Аполлосу ради вас, чтобы вы научились от нас не мудрствовать сверх того, что написано, и не превозносились один перед другим.</span></span>1 Кор. 4:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А что до брата Аполлоса, я очень просил его, чтобы он с братиями пошел к вам; но он никак не хотел идти ныне, а придет, когда ему будет удобно.</span></span>1 Кор. 16:12</a>). Но так как Аполлос славился своим красноречием и, может быть, держался свойственнаго Александрийским евреям мистическаго направления в изъяснении Ветхаго Завета, то приверженцы его подвергались двоякой опасности:<br />а) С пренебрежением относиться к безыскусственной проповеди Апостола Павла и б) Впасть в ложный спиритуализм, отвергавший положительное содержание Христианства.<br />Вероятно, Апостол имеет в виду эту партию, когда говорит о человеческой мудрости и о препретельных словесех проповеди (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И слово мое и проповедь моя не в убедительных словах человеческой мудрости, но в явлении духа и силы,</span></span>1 Кор. 2:4</a>).<br />3) Называвшие себя Петровыми были, без сомнения, иудео-Христиане, хотевшие видеть в Христианстве продолженіе Иудейства. Они считали своим главою Петра, потому что он иногда придерживался соблюдения обрядоваго Закона (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, до прибытия некоторых от Иакова, ел вместе с язычниками; а когда те пришли, стал таиться и устраняться, опасаясь обрезанных.</span></span>Гал. 2:12</a>→). Из этой партии впоследствии образовалась иудео-Христианская секта евионитов.<br />4) Наконец, партия Христовых могла отличаться тем, что, избегая делений и названий по учителям, отвергала авторитет всех Апостолов и превозносилась совершеннейшим пониманием Христианскаго учения (Смотрите: "Обозрение Посланий к Коринфяном", проф. Μ. Голубева).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1416">Феофилакт (Горский) еп.</a><div><b>Глаголю же се: яко кийждо вас глаголет. </b>Ваши раздоры, которые понудили меня написать сие Апостольское увещание, в том состоят, что каждый из вас особеннаго себе присвоивает учителя, и одному последуя, других презирает. Иный хотел называть себя учеником <b>Павловым</b>, иный <b>Аполлосовым</b>, иный <b>Петровым</b>. Все сии достойнейшие были служители Иисуса Христа и изящнейшие проповедники веры Евангельския. Павел удостоился быти избранным сосудом (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>); Петр, или Кифа, назван каменем веры в Иисуса Христа за то, что несумненно исповедал Его быти Сыном Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:16-18</a>); Аполлос же был муж словесен и силен в книжной премудрости, как свидетельствует о нем Святый Лука, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Некто Иудей, именем Аполлос, родом из Александрии, муж красноречивый и сведущий в Писаниях, пришел в Ефес.</span></span>Деян. 18:24</a>. Разсуждая сии достоинства, Иудее новообращенные, которые находилися в Коринфе, Петру отдавали преимущество пред другими Апостолами, потому наимпаче, что он Моисеов обрядовый закон содержал в почтении. А обратившиеся в веру Христианскую от язычников более почитали Павла потому, что он яко учитель языков (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> для которого я поставлен проповедником и Апостолом, - истину говорю во Христе, не лгу, - учителем язычников в вере и истине.</span></span>1 Тим. 2:7</a>) проповедал Христианскую свободу, что Христиане свободны учинился от исповедания Иудейскаго обрядоваго закона. Иные, а наипаче из простаго народа, более прилагалися к Аполлосу, который в красноречии отличное имел искусство. Хотя таковые раздоры до учения веры нимало не касалися; однако некоторым образом возмущали Церковь Христову.<br /><i>Толкование сумнительных мест, в первой главе послания сего обретающихся, предлагается испытателям Писания.</i><br />5. Апостол Павел запрещает Коринфяном присвоять себе других наименования: <b>Аз есмь Павлов, аз же Аполлосов, аз же Кифов, аз же Христов.</b><br />Таковое Апостольское запрещение видится быть несходно с поступком самого Павла; ибо он сам себя назвал фарисеем в сонмище Иудейском. <i>Аз фарисей есмь, сын фарисеов </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=23&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Узнав же Павел, что <i>тут</i> одна часть саддукеев, а другая фарисеев, возгласил в синедрионе: мужи братия! я фарисей, сын фарисея; за чаяние воскресения мертвых меня судят.</span></span>Деян. 23:6</a>).<br />Изъяснение. Апостол Павел оными словами не запрещает разделения от имен, происхолящаго не согласующихся в вере; но токмо прекращает случаи ко всяким безполезным раздорам, основывающихся на единых и тех же догматах веры. Коринфяне, которым Апостол присвояет к себе в братскую любовь, в главных догматах Святыя веры все были согласны; и для того называет их братиями своими: <i>молю вы, братия моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Умоляю вас, братия, именем Господа нашего Иисуса Христа, чтобы все вы говорили одно, и не было между вами разделений, но чтобы вы соединены были в одном духе и в одних мыслях.</span></span>1 Кор. 1:10</a>). О делах же маловажныз и до спасения человеческаго не принадлежащих, распри имели, а паче о первенстве и преимуществе лиц, из которых одни пред другими думали отличить себя важностию, первенством и достоимнством учителей своих, от которых они научалися и приходили в познание веры. По таковому неравенству лиц и дарованиям внешних совершенств, многия на разныя части и толки разделилися, между тем Апостолов имена так себе присвояли, что некоторым образом и Самого Начальника веры, Иисуса Христа, имя стало быть пренебрегаемо. Ибо некоторые из них присвояли себя Павлу: <b>Аз убо есмь Павлов;</b> другие за лучшее предпочли называться учениками Аполлосовыми: <b>Аз же Аполлосов;</b> иные наименованием Петровым отличилися: <b>Аз же Кифин;</b> последние же принять согласилися на себя наименование Христово: <b>Аз же Христов,</b> аки бы разделяли Самого Христа и Его Святейшему Имени имена Апостолов почитали равными. В таком разуме Апостол Павел возбраняет иметь единоверным своим братиям разделения, распри, начинающиися от имен уважаемых лиц, и многоразличныя Христиан наименования. Но сие Апостольское разсуждение ни мало не надлежит до тех, которые, Церковь Иисуса Христа разделив своими неправостями на разныя толки и учинив себя предводителями и начальниками погибельных ересей и разлоров, последователям своим оставили свои именования. Ибо они не согласуются с Православием Святыя восточныя Апостольския Церкве в главных членах православнаго исповедания веры, и потому не суть братия наша о Христе, а следственно и не возродится никакого раздора, ежели токмо предозначится им имя, яко начальника их развратностей.<br />6. Коринфяне величалися достоинствами наставников и учителей своих. <b>Аз убо Павлов, Аз же Аполлосов, Аз же Кифин, Аз же Христов.</b><br />Почему же они, заводя таковыя между собою раздоры и распри, у Апостола именуются братиями, возлюбленными Христу, освященными Богу? Христовы ученики долженствуют постоянно пребывать в словеси Иисуса Христа и во учении Его? <i>Аще пребудете в словеси Моем, воистинну ученицы Мои будете, и уразумеете истину</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда сказал Иисус к уверовавшим в Него Иудеям: если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики,</span></span>Ин. 8:31</a>).<br />ИЗЪЯСНЕНИЕ. Пример Коринфян, просвещенных благодатию Иисуса Христа и Евангелия Его, вразумляет нас следующим непреложным истинам:<br />1) Когда Коринфяне не следовали более смиренному житию Христову и стопам Его, но начали возвышать себя преимуществами своими, и один пред другим возноситься: тогда оказалися между ими распри, и они не были уже тогда духовными, но плотскими. От сего высокоумия скоро потеряли бы Христа, ибо один назывался Павлов: другий Аполлосов, третий Кифин. Таковая в Коринфянах высокомерность происходила не отинуды более, как единственно от достоинства и совершенств, какия они находили в своих наставниках учителях: они в каждом усматривали свои преимущества. Павел был высок в познании, Аполлос силен в языках, Кифа, или Петр, действовал в чудесах, которыми так прославился, что тень его исцеляла больных и изгоняла нечистых духов (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> так что выносили больных на улицы и полагали на постелях и кроватях, дабы хотя тень проходящего Петра осенила кого из них.</span></span>Деян. 5:15</a>). Коринфяне, восхотевши внешними дарованиями своими равнять себя с достоинствами учителей своих, и всегда друг пред другом превозносясь своими преимуществами, начали по гордости своей презирать других и чрез свое высокомерие умножать раздоры. Имевшие высокое познание были Павловы, одаренные разными языками были Аполлосовы, имевшие дарования чудеса творить были Кифины. Но где был тогда Христос? Равным образом поступают и ныне ученостию сияющие, которые о том только помышляют, как бы друг друга превзойти своею внешностию и пылкостию разума. Сим надлежало бы поступать так, как святый Павел поступал с Коринфянами. Он низвел их во смиренное житие Христово и рек: <i>еще по превосхождению путь вам показую. Аще языки человеческими глаголю и Ангельскими, и аще имам пророчество, и вем тайны вся, и весь разум, и аще имам всю веру, любве же не имам, ничтоже есмь, никая польза ми есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ревнуйте о дарах больших, и я покажу вам путь еще превосходнейший.</span></span>1 Кор. 12:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если я говорю языками человеческими и ангельскими, а любви не имею, то я - медь звенящая или кимвал звучащий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Если имею <i>дар</i> пророчества, и знаю все тайны, и имею всякое познание и всю веру, так что <i>могу</i> и горы переставлять, а не имею любви, - то я ничто.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И если я раздам все имение мое и отдам тело мое на сожжение, а любви не имею, нет мне в том никакой пользы.</span></span>1 Кор. 13:1-3</a>). Сего ради кто хощет быть высок в учении, тот скоро заведет раздоры и ереси, а кто высок есть в любви, тот никаких ересей не заводит. Сие значит: <i>разум кичит, а любы созидает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О идоложертвенных <i>яствах</i> мы знаем, потому что мы все имеем знание; но знание надмевает, а любовь назидает.</span></span>1 Кор. 8:1</a>)<br />2) Ко унижению таковаго высокомерия можно представить в примере Корнилия, Деян. 10, который, возжелавши снискать чистое и душеспасительное учение Иисуса Христа, должен был во истинном покаянии, в посте и слезах просить Бога ко удовольствию желания его, тогда только послан был к нему Апостол Петр, который благовестил ему Христа. Пример таковаго смирения доказали и другие народы, желавшие обратитися ко истинному Богу, как о сем свидетельствует Святый Лука. Подобное сему усматриваем и на избранном сосуде Павле: понеже надлежало ему вечным светом себя просветить и с другими Апостолами, которых он знал, соединиться в вере, то и должен был низложить высокоумие и вступить во смиренное житие Христово. Кратко сказать: все Пророки, все Апостолы долженствовали сим смирения путем ходити. Апостолы должны были восприять свыше Божественнаго Духа, для того долженствовали они принять на себя образ жития Христова, все оставить, всего, что имели, отрещися и себя самих отвергнуться. В сем Евангельском смирении, последуя Учителю своему и Господу, удостоилися принять свет, в котором они увидели все непостижимыя таинства веры. <br />3. Не всуе глаголет Господь, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда сказал Иисус к уверовавшим в Него Иудеям: если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики,</span></span>Ин. 8:31</a>: <i>Аще вы пребудете во словеси Моем, воистинну ученицы Мои будете, и разумеете истину. </i>Сие пребывание во словеси Христове должно разуметь не только о учении, но наипаче о житии Христовом, ибо те не пребывают во словеси Христове, которые житием своим уклоняются от учения Его. Из сего явствует, что те не могут и истины познавать, которые не последуют в житии Иисусу Христу. Всезлобный диавол, отвлекая человека от благодати Иисуса Христа и учения Его и прельщая коварствами своими вселенную всю, ослепляет разумы неверных, да не могут видети яснаго света Евангелия (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И низвержен был великий дракон, древний змий, называемый диаволом и сатаною, обольщающий всю вселенную, низвержен на землю, и ангелы его низвержены с ним.</span></span>Откр. 12:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> для неверующих, у которых бог века сего ослепил умы, чтобы для них не воссиял свет благовествования о славе Христа, Который есть образ Бога невидимого.</span></span>2 Кор. 4:4</a>). А напротив, никого не может он обольстить, ежели кто в жизни и путех Христовых ходит. Ежели бы и самый диавол начальником рода человеческаго пребыл в сей истинной и смиренной жизни Христовой, никогда бы никакое обольщение не пришло в мир. Некоторые, льстясь высокостию учения, но не сообразуясь житию Христову, не стыдятся утверждать, яко бы более должно смотреть на учение, а не на житие. Но Спаситель наш, отвлекая учеников своих от сего толь пагубнаго мечтания, от каждаго изыскивает плоды учения Своего: <i>от плодов их,</i> сказал, <i>познайте их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> По плодам их узнаете их. Собирают ли с терновника виноград, или с репейника смоквы?</span></span>Мф. 7:16</a>). Ежели учители святыя веры не последуют образу верховнаго своего Учителя, и жизнь свою ведут со учением благочестия не согласную: таковые все доказывают себя самыми лицемерами, и все учение их знаком есть ложнаго Христианства. Ежели должно быть праведное и не ложное существо, то долженствует житие быть то же самое, каково учение, и учение должно быть таково, каково житие, сколько человеку по благодати возможно. Учение, не согласное с житием, будет не иное что, как самое лицемерие, ложное фарисейское существо, тьма, а не свет. И сие утверждает Господь: <i>Аще вы пребудите во словеси Моем, воистинну ученицы Мои будете.</i> Сего ради глаголет он (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал: на Моисеевом седалище сели книжники и фарисеи;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> итак всё, что они велят вам соблюдать, соблюдайте и делайте; по делам же их не поступайте, ибо они говорят, и не делают:</span></span>Мф. 23:2-3</a>): <i>На Моисеове седалищи седоша книжницы и фарисее: вся убо елика аще рекут вам блюсти, соблюдайте и творите.</i> Се показует Господь, что фарисеи инако учили, а инако жили: потому не могли они познать Христа, Истиннаго Света, и осмижды от Господа прокляты.<br />4) Представил к сему разсуждению нашему всех еретиков и лживых прорицателей, ходили они в путех и житии Христове? Воистину, нет, но в путех лукаваго сатаны, для чего бы инако указывал нам Господь на их житие, что мы должны от плодов их познавать их? Невозможно отнюдь тому иметь свет живота, кто Господу Иисусу Христу не последует. Реки благодати текут низу, а не вверх. Каким же образом благодать праведнаго познания Бога нашего и чистаго душеспасительного учения пребудет в человеках, которые не сообразуют себя смиренной жизни Христовой, но ходят по развращенным стезям гордаго велиара?<br />5) Столп Вавилонский сильным служит прообразованием погибельных ересей, развратностей и всяких раздоров, произшедших в Церкве Христовой. От гордости и высокоумия, читаем в книге Бытия, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказали они: построим себе город и башню, высотою до небес, и сделаем себе имя, прежде нежели рассеемся по лицу всей земли.</span></span>Быт. 11:4</a>, что славолюбивыя Ноевы потомки, восхотев построить столп, котораго бы высота досязала до небес, намеревали оставить по себе громкую славу. Но как предприятие оных славолюбцев основано с [лист испорчен] [?лож]ной человеческой мулрости: по [лист испорчен] смешания языков и собственный свой потеряли язык, так [?что] никто [мы]слей и разговоров другаго понимать не мог. Сие подобие усматриваем мы в нечестивых развратниках, которые, не хотя покорить себя учению Святыя веры и преданиям Апостольския Церкве, от гордости и презорства на многия и посмеяния достойные разсыпалися толки, и произвели столь многие раздоры, что и самое чистейшее учение вовсе потеряв, начали ненуждныя в Церкве заводить словопрения, упражняться в одних тонкостях, до познания веры нимало не принадлежащих, и чрез то самую святую истину потеряв, следуют одним толкам своих основателей, их которых каждый, раболепствуя своему пристрастию, не сообразуется учению Христову, но основывает новость свою на преимуществах или Павла, или Аполлоса, или Кифы.</div></p>