<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Еда разделися Христос?</b> Первое основание для уничтожения сектантства между Коринфянами — нераздельное единство Христово. Вторым будет то, что один Христос наш Искупитель: еда Павел распятся по вас?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Вопрос часто имеет силу подтверждения. Почему сия вопросительная речь, «еда разделися Христос», имеет равную силу с подтверждением, то есть, что разделился Христос. Коринфяне, говорит, Христос разделился со стороны вашей: Но что сие значит? Все верующие суть тело Христово и уды отчасти. Поелику же Коринфяне разделились друг от друга, и отделили себя от тела Христова, говоря, что они ученики Павловы, или Аполлосовы, или Кифины: то, что касается до них, разделился Христос, или тело Христово, то есть Церковь. После сего обличения показывает, сколь безрассудна распря их. Поелику они называли себя последователями Павловыми, то он и говорит им: неужели Павел распялся за спасение ваше? Неужели вы крестились во имя его? Отсюда ясно можно видеть их заблуждение. Ибо Христос распялся как за них, так и за всех. Во имя Иисуса Христа они приняли спасительное крещение: почему были его раби, последователи, сыны и уди тела Его: безрассудно убо говорили о себе, что они суть ученики иные Павловы, другие Аполлосовы, а иные Кифины.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1416">Феофилакт (Горский) еп.</a><div><b>Еда разделися Христос?</b> Коль непристойно истинному благочестию слышать такия несогласия? коль предосудительно Христианскому имени присвоивать себе собственных учителей? Сие доказывается следующими разсуждениями: α) Вы все исповедаете единое Имя Иисуса Христа; вы все члены единаго Тела Христова; скажите же мне, разделился ли Христос в собственном Своем лице? Разделилося ли и таинственное Его Тело? так пристойно ли будет вам, членам, отделять себя от своего тела? β)<b> Еда Павел распятся по вас?</b> Павел за вас не был распят, следственно, пристойно ли будет Павловым называть себя именем, и ему пред Петром и Аполлосом отдавать преимущество? γ) <b>или во имя Павлово крестистеся?</b> В крещении даем обязательство не Павлу, не Петру, но единому Иисусу Христу, в Котораго имя крещаемся: и потому, пристойно ли носить на себе имя служителей Христовых? Пристойно ли привязывать себя единому из Апостолов?</div></p>