<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Стих 17. [<b>Не посла мене Христос крестити, но благовестити.</b> Апостол не безусловно отказывается от обязанности крестить, потому что это было бы противно заповеди Христа: <i>шедше научите вся языки, крестяще</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>); но показывает, что главным призванием Апостолов было свидетельство или проповедь о Христе и Его учении; совершение же крещения, как дело сравнительно с проповедью легчайшее, могло быть предоставлено их спутникам (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И велел им креститься во имя Иисуса Христа. Потом они просили его пробыть у них несколько дней.</span></span>Деян. 10:48</a>).<br /><b> Не в премудрости слова.</b> Под этим выражением Апостол без сомнения, разумел философскую форму проповеди, которой особенное значение могла придавать партия Аполлосова].<br /><b> Да не упразднится крест Христов.</b> Здесь разумеется проповедь о Кресте Христовом, или учение о спасительной смерти Иисуса Христа на Кресте. Но как сама смерть немыслима без орудия казни, то и проповедь о ней есть вместе проповедь об орудии смерти, Кресте. Посему несправедливо некоторые преобразователи Церкви, действующие будто бы в духе древнеапостольскаго учения, вместе с отвержением всех внешних знаков и символов Христианства отвергают и крест Христов, поставляя истинное Богопочитание во внутреннем благочестии и в поклонении Богу духом и истиною. И для сих мудрователей, как некогда для указанных Апостолом, слово крестное юродство есть (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо слово о кресте для погибающих юродство есть, а для нас, спасаемых, - сила Божия.</span></span>1 Кор. 1:18</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Иисус Христос всем Апостолам равно повелел проповедывать Евангелие и крестить верующих. <i> «Шедшее убо»</i>, рек он, <i> «научите вся языки, крестящее их во имя Отца и Сына, и Святаго Духа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Поелику же Павел говорит, что Христос послал его не крестить, но проповедывать Евангелие, то отсюда явствует, что он особенно получил сие повеление. Может быть тогда, когда Иисус Христос открыл ему, что он должен был претерпеть, проповедуя Имя Его, как сказал о сем Анании: <i>«Аз скажу ему, елика подобает ему о имени моем пострадати»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Я покажу ему, сколько он должен пострадать за имя Мое.</span></span>Деян. 9:16</a>). А препоручил ему труднейшую должность, потому что он был сосуд избран, довольный пронести имя его пред языки и Царьми и сынми Израилевыми. Так, проповедывать Евангелие было дело поистине труднейшее, нежели крестить: ибо тот Апостол, который проповедывал учение неверным, был подвергаем гонениям, страданиям и повседневной смерти: а тот, который крестил принявших веру; ничего такого не претерпевал. Ежели бы Павел не был послан крестить: то почему он крестил Криспа, Гаиа и Стефанинов дом? Потому, что он, имея повеление проповедывать, имел вместе и благодать крестить, подобно прочим Апостолам: но поелику в рассуждении проповеди он получил от Иисуса Христа особенное повеление, то и сказал: <b> «не посла бо мене Христос крестити, но благовестити»</b>: почему он и крестил тогда только, когда обстоятельства того требовали, а проповедывал непрестанно, почитая проповедь особенным для себя званием. Посему-то и написал: <i> «аще бо благовествую, несть ми похвалы: нужда бо ми належит: горе же мне есть, аще не благовествую»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо если я благовествую, то нечем мне хвалиться, потому что это необходимая <i>обязанность</i> моя, и горе мне, если не благовествую!</span></span>1 Кор. 9:16</a>). Здесь должно заметить, что Иисус Христос, дав ему особенное повеление в рассуждении Евангельской проповеди, сам же показал ему способ, как преподавать учение сие: <b> «не в премудрости»</b>, говорит, <b> «слова»</b>, то есть не словом, составленным по школьной мудрости, и софистическому искусству, не словом писанным мирскою мудростию. А для чего? <b> «Да не испразднится»</b>, говорит, <b> «крест Христов»</b>, то есть дабы не была презрена и как бы за ничто почтена сила распятого Христа. Ежели бы учение Апостольское имело красоты, благоречия, и прелести мирской мудрости: то всякий бы подумал, что сила учебного искусства привлекла и обратила людей к вере во Христа, а не сила распятого Христа: и следовательно все бы благодать и силу креста почли за ничто. Слыша же простоту проповеди, и видя великое умножение верующих, тем все убеждаемы были признать, что вера во Христа есть дело силы и благодати распятого Христа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1416">Феофилакт (Горский) еп.</a><div><b>Не посла бо мене Христос крестити, но благовестити.</b> Должность Апостольскаго моего служения, порученная мне от Самого Иисуса Христа, во-первых, от меня требовала того, чтобы проповедать Евангелие Христово: сиречь, возвещает Радостнейшее Учение о спасении человеческаго рода. Здесь примечать надлежит о Апостоле Павле следующую принадлежность: хотя все должности служения церковнаго и сему Апостолу, равно как и прочим Апостолам поручены были: однако же Павел святый особенно призван быти удостоился от самого Бога Иисуса Христа чудесным некоторым откровением проповедать язычникам Евангельскую веру. Тот, Который удостоил Павла своим быть учеником и Апостолом; Тот, Который определил его <i>учителем [языков]</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> для которого я поставлен проповедником и Апостолом, - истину говорю во Христе, не лгу, - учителем язычников в вере и истине.</span></span>1 Тим. 2:7</a>), <i>[сосудом избранным</i>] (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>)<a href="#540311_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, ко отправлению благодатных Таинств мог определять и других служителей Церкве Своея: а для проповедания Своея Божественныя веры, для насаждения и умножения Церкве Своея благоволил особенно избрать способнейших лиц к прохождению Апостольскаго служения.<br />Некоторые из Коринфян, надменны будучи высокоумием своим, презирать начали Апостольское Учение, якобы потому, поелику оное тонкостей философских и красноречия Еллинскаго в себе не заключало; а напротив охотнее внимание свое обращали на предлагаемыя слова от таковых учителей, которые во учении своем изображали остроту человеческаго разума, и которые красотою слога своего всех приводиди во удивление. Апостол святый, отвлекая Коринфян от таковаго заблуждения, учит явственно, что послан он от Иисуса Христа благовествовать Евангельское учение <b>не в премудрости слова</b>, то есть: простоту слога наблюдая, Апостол Святый, Коринфян от пышности красноречия светскаго отводя, убедительно уверял их, что главная и начальная должность Апостольскаго служения его, которую поручил ему Иисус Христос, не касалася до совершения Святаго Крещения и до прочих Таинств, но единственно заключалася в том, чтобы проповедать Евангельское Учение, не примешивая ко оному никаких высоких мыслей, доказывающих остроту разума, и не украшая, ниже возвышая оное риторским парением, <b>да не испразднится Крест Христов</b>, то есть: дабы проповедь о Иисусе Христе и о всех Его страданиях, и о всех дражайших заслугах Сына Божия, что всё означил Апостол именем Креста Христова, не лишилася своего действия; дабы обращение всех народов в веру Евангельскую не присвоить человеческой премудрости, но единственно действию и силе Евангельския благодати.<br /><i>Толкование сумнительных мест, в первой главе послания сего обретающихся, предлагается испытателям Писания.</i><br />7. Языков учитель объявляет о себе, что он от Учителя своего Христа не послан крестити, но токмо проповедати Евангелие.<b> Не посла мене Христос крестити, но благовестити.</b><br />Во благовествовании Святаго Матфея Христос повелевает ученикам своим крестити всех языков: <i>Шедше научите вся языки, крестяще их во имя Отца и Сына и Святаго Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>)<br />ИЗЪЯСНЕНИЕ. Тайнодействие благодатнаго Крещения хотя уставлено было, от самаго Иисуса Христа первым и необходимо нуждным средством для всех обращающихся ко истинной Богопочитательной Христианской вере: но в деле служения Апостольскаго не было оное главною для Апостолов должностию, к совершению таинства сего. Начальник веры благоволил других меньших Своих учеников, избрав, употребить. Сему примеру Учителя своего следуя, и Его первенствующие Апостолы совершение священных Таинств на других возлагали учеников, нарочно к тому избранных Церковию: а сами трудилися единственно во благовестие Иисуса Христа. Они проповедовать Евангелие, насаждать благочестие и истинную веру как чрез себя изустно, так и чрез других своих сотрудников, за первый признавали долг своего служения, в которое призваны были. Однако же при всем служении Апостольския проповеди своея не опустили и сами благовременнаго случая обращенных людей просвещать святым Крещением, исполняя заповедь, предписанную им от Божественнейшаго Учителя своего: <i>шедше научите вся языки, крестяще их во имя Отца и Сына и Святаго Духа.</i><br />8. Апостол проповедает, что учение Евангельское <b>не </b>состоит<b> в премудрости слова: Не посла мене Христос крестити, но благовестити: не в премудрости слова, да не испразднится Крест Христов</b>.<br />Следует ли из сего учения Апостольскаго заключить, что служителю Церкве неприлично есть пещися о чистоте слога, и изрядстве речи?<br />ИЗЪЯСНЕНИЕ. Чрез премудрость слова, до учения Евангельскаго не принадлежащую, не другое что разумеет Апостол, как токмо пустое украшение речи, пылкостию слов наполненное. И таковое излишнее велеречие для служителя Церкве есть неприлично. Что ж касается до истинныя премудрости, состоящия в порядочном украшении речи как словами, так и самою вещию: то сия не токмо есть непредосудительна, но и на многих местах Священнаго Писания яко особенный дар Божий именуется. Сие видеть можно в книгах Исхода, и Деяний Апостольских, где Аарон и Аполлос похваляются яко мужие словеснии и в книгах сильнии, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И возгорелся гнев Господень на Моисея, и Он сказал: разве нет у тебя Аарона брата, Левитянина? Я знаю, что он может говорить [вместо тебя], и вот, он выйдет навстречу тебе, и, увидев тебя, возрадуется в сердце своем;</span></span>Исх. 4:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Некто Иудей, именем Аполлос, родом из Александрии, муж красноречивый и сведущий в Писаниях, пришел в Ефес.</span></span>Деян. 18:24</a>. Почему, ежели потребно будет пастырю словесных овец учить стадо свое августейшей вере, то в таком случае не витийство, но самый простый род речи употребить должен, дабы слушатели, по причине плодовитости речи украшением наполненныя, не оставалися без надлежащаго позвания о предлагаемой им вещи. Ибо и сам пекущийся о спасении нашем Бог не высокими и уму нашему невразумительными зовет нас ко спасению нашему словами, ниже витийством и хитросплетенным слогом речи ко оному побуждает: но зовет кротко и смиренно, снисходя и применяяся к слабому нашему понятию. Сея убо ради причины и святый Павел повелевает уклонятися злаго и греховнаго любомудрия и суесловия: <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> О, Тимофей! храни преданное тебе, отвращаясь негодного пустословия и прекословий лжеименного знания,</span></span>1 Тим. 6:20</a><i> Предание сохрани, уклоняяся скверных суесловий и прекословий лжеименнаго разума</i>. Ежели же служитель Церкве имеет нужду чрез слово свое сделать слушателям или увещание, или утешение, или привести их ко исправлению: то в таком случае должен слово свое растворить витийством, то есть предлагаемую вещь изобразить должен с красноречием и ясностию, не отступая притом от обыкновеннаго слога речи.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="540311_1" class="note-item" href="#540311_1">1</a> Квадратными скобками выделена пометка на полях.</li></ul></div></div></p>