<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><p ><strong>Ибо слово о кресте для погибающих юродство есть, а для нас спасаемых, — сила Божия. Ибо написано: погублю мудрость мудрецов, и разум разумных отвергну. Где мудрец? где книжник? где совопросник века сего? Не обратил ли Бог мудрость мира сего в безумие? Ибо когда мир <i>своею</i></strong><strong> мудростью не познал Бога в премудрости Божией, то благоугодно было Богу юродством проповеди спасти верующих.</strong><p >Мы слышим величественное Евангелие о Кресте. Пожалуй, в Писании Нового Завета нет другого, подобного ему Слова, которое с такой яркостью и силой выразило бы непостижимую, и в то же время действенную суть христианского Благовестия об Иисусе Христе распятом. Здесь — нервный центр, сердцевина Евангелия, тот узел, который не разрешается человеческой логикой, никакими мыслительными усилиями философов и ученых. Здесь Апостол Павел облекает в слова универсальную христианскую истину, побуждаемый к этому конкретной ситуацией. Так он поступает и в прочих своих посланиях: от конкретного к универсальному, от частного к общезначимому.<p >Коринфская церковь, к которой обращается Апостол, в то время находилась на грани раскола. Причиной разделений была человеческая гордыня, выражавшаяся в том, что одни христиане считали себя выше, лучше других. Они наивно и безосновательно видели себя достигшими совершенного духовного знания во Христе. Факт своего крещения они считали гарантией спасения, пропуском в Царство Божие. <i>Вы уже пресытились, вы уже обогатились, вы стали царствовать без нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы уже пресытились, вы уже обогатились, вы стали царствовать без нас. О, если бы вы <i>и в самом деле</i> царствовали, чтобы и нам с вами царствовать!</span></span>1 Кор. 4:8</a>), — с горькой иронией пишет им Апостол. Сегодня мы сказали бы, что коринфяне, о которых идет речь, находились в состоянии «прелести», ложного религиозного энтузиазма и самодовольства. При этом решающую роль в их религиозных представлениях о себе играли понятия «силы» и «мудрости во Христе». Но, уповая на свою мнимую «силу» и «мудрость», они забывали о жестокой реальности Креста и не считались с неизбежным крестоношением в <strong>этой</strong> жизни, в <strong>этом</strong> мире. Всё с той же горькой иронией Апостол Павел напоминает им об этом: <i>Мы безумны Христа ради, а вы мудры во Христе; мы немощны, а вы крепки; вы в славе, а мы в бесчестии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Мы безумны Христа ради, а вы мудры во Христе; мы немощны, а вы крепки; вы в славе, а мы в бесчестии.</span></span>1 Кор. 4:10</a>).<p >Свою проповедь Апостол подчеркнуто называет «словом о Кресте»: <i>Я рассудил быть у вас <strong>незнающим ничего</strong>, кроме Иисуса Христа, и притом распятого</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо я рассудил быть у вас незнающим ничего, кроме Иисуса Христа, и притом распятого,</span></span>1 Кор. 2:2</a>). И это слово — <strong>юродство, безумие</strong> с точки зрения <strong>«мудрости мира»</strong>, которому весть о Кресте должна казаться лишенным смысла абсурдом, потому что эта весть противоположна всем человеческим ожиданиям. О том, что человеческие потребности, планы, ожидания могут быть очень далеки от замыслов Божиих, говорили уже древние книги Писания, которые по памяти цитирует Апостол Павел: Бог посрамит <em>«мудрость мудрецов»</em> и <em>«разум разумных»</em>, Он <em>«знание их делает глупостью»</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=29&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то вот, Я еще необычайно поступлю с этим народом, чудно и дивно, так что мудрость мудрецов его погибнет, и разума у разумных его не станет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Который делает ничтожными знамения лжепророков и обнаруживает безумие волшебников, мудрецов прогоняет назад и знание их делает глупостью,</span></span>Ис. 29:14; 44:25</a>). Где они, иудейские и эллинские мудрецы, книжники, участники богословских и философских диспутов? Слово о Кресте ставит под сомнение всю их человеческую мудрость. Апостол настаивает: спасение людям принесла не их самозваная и самодовольная мудрость, но не признанная и распятая ими на Кресте Премудрость Божия</p></div></p></div>