<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Здесь важно отметить, что «<b>Божией премудростью</b>» («Софиею»)», в согласии со многими другими местами Священного Писания, именуется никто другой, как Второе Лицо Пресвятой Троицы.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1416">Феофилакт (Горский) еп.</a><div><b>Самем же званным Иудеем же и Еллином,</b> которые же просвещены светом Божественныя благодати, сердечно приняли Евангельскую веру, и призваны ко участию всех благодеяний Христовых, хотя бы они были Иудее, хотя бы в языческой слепоте рожденные, все они сами с чувствительностию признать не отрекутся, что мы проповедуем им Евангельское учение, возвестили непостижимую <b>Бога </b>Всемогущаго <b>Силу </b>и бесконечную Его <b>Премудрость</b>. А сии Божественная Его Сила и сия Божественная Его Премудрость усматриваются во Иисусе <b>Христе</b>, Который весь человеческий род от власти диавольския избавил чудесным образом.<br /><i>Толкование сумнительных мест, в первой главе послания сего обретающихся, предлагается испытателям Писания.</i><br />15. Иисус Христос нарицается от Апостола Божиею Силою и Премудростию:<b> самем же званнем Иудеем же и Еллином, Христа, Божию силу и Божию премудрость.</b><br />Хулители имени Христова могут из сих Апостольских слов заключить, что Иисус Христос не есть единосущен Отцу и Духу Святому: ибо Божия премудрость не означает Самаго Бога.<br />ИЗЪЯСНЕНИЕ. В Боге нет ничего случайнаго, а потому Сила и Премудрость Божия не постороннее есть какое-либо Его совершенство, но означает самую сущность Божию. Почему, когда Христос именуется Божиею Премудростию, то чрез сие наименование одно лице разделяется от другаго лица. Нарицается же Христос Премудростию Божиею трех ради причин: 1) <i>в разсуждении Лица:</i> ибо все, что имеет Сын, имеет от Отца чрез предвечное Рождения, тоя ради причины и Премудростию, от Отца Рождшеюся, нарицается. 2)<i> в разсуждении должности</i>: ибо премудрость Отчую, человеком несведуемую, и тайну Божию, от века сокровенную, открыл миру. 3) <i>в разсуждении учения</i> Христианскаго, которое ни что другое есть, как премудрость Божия, вразумляющая нас пути к Царствию Небесному.<br />В подобном сему смысле Христос называется Силою Божиею: ибо сие наименование Христу присвояется потому, что Он одинаковаго есть со Отцем могущества; и что Отец Небесный силу Свою чрез Сына Своего Единороднаго показует как в творении мира, по оному речению: <i>вся Тем быша, и без Него ничтоже бысть, еже бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>), так и во управлении мира: <i>о Нем живем, движимся, есмы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</span></span>Деян. 17:28</a>). Открывает такожде Отец силу Свою в Сыне Своем и чрез последний Суд всему миру: <i>ибо власть творити Суд миру предана Сынови</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И дал Ему власть производить и суд, потому что Он есть Сын Человеческий.</span></span>Ин. 5:27</a>). А сия вся реченная не токмо не противна суть Истинному и Совершенному Божеству Иисуса Христа, но еще больше оное нам открывает и утверждает.</div></p></div>