<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1429">Лосский В.Н.</a><div>Бог Библии, даже в гневе Своем, это Тот Бог, Который пошел на риск, создавая вселенную, совершенство которой непрестанно будет зависеть от свободной воли того, кто сам должен стать венцом ее совершенства. Этот божественный риск, соответствующий желанию создать существа по Своему образу и подобию, есть вершина всемогущества Божьего или, вернее, переход в добровольно взятую на Себя немощь, так как:<b> «немощное Божие сильнее человеков»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> потому что немудрое Божие премудрее человеков, и немощное Божие сильнее человеков.</span></span>1 Кор. 1:25</a>). Немощное это безгранично превышает все атрибуты величия и господства, которые богословы перечисляют в своих трудах de Deo uno. Божественный риск, свойственный личному Богу, свободно творящему свободные человеческие личности, чужд всякого «абстрактного» представления о божественном господстве, далек от всякого рационалистического богословствования, которое воображает, что, приписывая Богу Живому атрибуты Бога безжизненного<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Боговидение". Господство и Царство (Эсхатологический этюд). Минск. Белорусский Экзархат 2004 г. 495 с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1416">Феофилакт (Горский) еп.</a><div><b>Зане буее Божие премудрее человек есть</b>. Верующие Евангелию учение сие Божественное не почитают за буйственное, или за безумное, но признают за самое сокровище непостижимыя Божественныя премудрости; да и по самой справедливости, понеже сие Божественнаго всемогущества дела, которыя человеческому разуму не понятными кажутся быти, толикую показывают нам премудрость Создателя, что превосходят всю силу человеческаго разума. В сей степени непостижимости Крещение и Причащение плотскому и неотрожденному человеку кажутся быть по-видимому не высокими установлениями, но в разсуждении спасительных средств должно почитать оные благодатные Таинства за высокия и непостижимыя премудрости Божия дела.<br /><b>И немощное Божие крепчае человек есть.</b> Хотя Единородный Сын Божий, все немощи человеческия на Себя приняв, кроме греха, до таковаго снизшел истощания, что алкал, жаждал, трудился, скорбел, озлоблен и поруган был; наконец и самую претерпел смерть: однако все немощи Возлюбленнаго Сына Божия, касающияся до Его Божественнаго истощания, для нашего искупления столь были сильны и действительны, что никакая человеческая сила сего произвести не могла. Все Его немощи истребили тиранническую власть лукаваго духа, и всем верующим отверзли невозбранный вход к Небесному Царствию.</div></p>