<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1136">Илия (Минятий) свт.</a><div>И «<i>ожесточа сердце Седекия, еже не обратитися ко Господу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=36&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и отложился от царя Навуходоносора, взявшего клятву с него <i>именем</i> Бога, - и сделал упругою шею свою и ожесточил сердце свое до того, что не обратился к Господу Богу Израилеву.</span></span>2 Пар. 36:13</a>). И долго это продолжалось? Пока не возгорелся с силой гнев Божий и врачевание стало невозможно — <b>«дондеже взыде гнев Господень, и не бе исцеления»</b><br />   Бог воздвиг сильнейшего на земле владыку, Навуходоносора, царя Вавилонского, который пришел с многочисленным войском и окружил Иерусалим. Тогда только Седекия вспомнил о Боге и пророках. Он послал за Иеремией и просил помолиться об избавлении его от грозящей опасности — <i>«и посла царь Седекиа… ко Иеремии… глаголя: молися за ны Господу Богу нашему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=37&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Царь Седекия послал Иегухала, сына Селемии, и Софонию, сына Маасеи, священника, к Иеремии пророку сказать: помолись о нас Господу Богу нашему.</span></span>Иер. 37:3</a>).<br />   Что же случилось? Иеремия не стал молиться, и Бог не помог. Неприятель с торжеством вошел в святой град, осквернил храм, разграбил его сосуды, поразил мечом всех от малого до великого, схватил самого царя, перед его глазами велел перерезать всех его детей, самого ослепил и в оковах увел с другими в плен в Вавилон. Странное дело! Бог не принимает покаяния Седекии? Нет. Седекия так долго презирал Бога, и Бог наконец оставил Седекию. Итак, и Бог иногда оставляет? Да. Когда же? <b>«Егда взыде гнев Господень»,</b> возгорится до высшей степени ярость Божия. Тогда уже никакого исцеления, никакого! «<b>Несть исцеления».</b> Но в данном случае Седекия, кажется, покаялся? Тем не менее <b>«не бе исцеления».</b> Ведь он послал за Иеремией, прося его молитв Богу? Хорошо, но «<b>не бе исцеления»</b>. Почему же? Потому, что «<b>взыде гнев Господень».</b> Когда долготерпение Божие истощается, <b>«несть исцеления».</b> Таким образом, как Седекия не хотел, когда мог, покаяться, так пришло время, когда он захотел, но уже не мог. И как однажды он потерял волю, так же наконец его оставила благодать. Конечно. Так праведный суд Божий действует сообразно нашему расположению: что мы сами делаем, то же присуждает нам от себя. О, страшный пример! Я не в силах применить его к нам, лучше умолкну, а вы сами вникните в него. Лучше умолкну, ибо то, что я должен сказать по этому поводу, потрясает душу внимающего.<br />   Но что это за голос я слышу? Горе мне! Это глас Бога, Который устами пророка Иезекииля говорит мне: <i>«Сыне человечь, стража дах тя дому Израилеву, да слышиши слово от уст Моих и воспретиши им от Мене» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> сын человеческий! Я поставил тебя стражем дому Израилеву, и ты будешь слушать слово из уст Моих, и будешь вразумлять их от Меня.</span></span>Иез. 3:17</a>). Я, говорит Он, послал тебя проповедником Евангелия к жителям этого города, передай им, что ты слышишь от Меня. Что же велишь мне сказать им, Боже мой? <i>«Внегда глаголати Ми беззаконнику: смертию умреши; и не возвестиши ему, ни соглаголеши еже… обратитися [ему] от пути своего, беззаконник… той в беззаконии своем умрет, крове же его от руки твоея взыщу» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Когда Я скажу беззаконнику: "смертью умрешь!", а ты не будешь вразумлять его и говорить, чтобы остеречь беззаконника от беззаконного пути его, чтобы он жив был, то беззаконник тот умрет в беззаконии своем, и Я взыщу кровь его от рук твоих.</span></span>Иез. 3:18</a>). Так говорит мне Бог, и могу ли я после этого молчать? Я должен говорить и говорить, не взирая ни на кого, без страха и стеснения. Невоспитанные юноши — кони необузданные, слепцы, без вождя, овцы, заблудившиеся в погибель! Старцы неисправимые, состарившиеся более в грехах, чем в годах! Неблагоговейные священники, в соблазне превосходящие мирян! Непокорные миряне, потерявшие страх Божий! Жены тщеславные, верующие только на словах, но ни одного дела веры не имеющие! Бог послал вам священников, которые ежедневно читают вам Евангелие, учителей, которые с амвона наставляют вас, отцов духовных, которые вразумляют вас на исповеди. Все они единодушно призывают вас к покаянию, обличают вас во грехе, устрашают вас судом и муками, но вы ни во что не ставите их слова, смеетесь над их словами, как Седекия над пророками. И вот я от лица Божия говорю вам: вы в грехе прожили, в грехе и умрете (если не покаетесь) — «<i>и во гресе вашем умрете»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Опять сказал им Иисус: Я отхожу, и будете искать Меня, и умрете во грехе вашем. Куда Я иду, туда вы не можете придти.</span></span>Ин. 8:21</a>). Так определил в Евангелии Сын Божий. «<b>Взыде гнев Господень</b>». Гнев Божий возгорелся до высшей степени и не может долее выносить вас. <b>«Несть исцеления»</b> — вы умрете, умрете!<br />   Настанет время, когда против ожидания вас восхитит внезапная смерть, — это может быть завтра, сегодня, сейчас, — и застигнет вас в постыдных объятиях. Или, может быть, придет естественная смерть, и тогда на одре, отягченные болезнью, вы будете думать больше о прошедшей, чем о будущей жизни, больше будете болеть от разлучения с миром, чем от сокрушения о грехах, думать больше об исправлении своих дел, чем души. Но если бы, увидев у изголовья жену, плачущих у одра детей, горюющих друзей и сродников, врача, приходящего в отчаяние от вашего недуга, писца, записывающего ваше завещание, духовника, ожидающего вашей исповеди, близко приступившую смерть, если бы, посмотрев на это, вы захотели раскаяться, какое покаяние вы принесли бы, когда ум ваш так сильно взволнован? Какую исповедь — языком, коснеющим от болезни? Какое сокрушение вы обнаружили бы сердцем, пораженным столькими скорбями? Разве у вас тогда хватит силы порвать цепи столь долгой привычки? Тогда в один час — и какой час! — вы захотите исправить зло всей вашей жизни?<br />   Но, хорошо, у вас тогда будет здравый ум и рассудок, чтобы принести покаяние, и для этого вы будете рассылать деньги на милостыни, молитвы, заступничества, чтобы умилостивить Бога. Но разве Бог примет тогда такое раскаяние? Кто вас в этом уверил? Наоборот, так долго презираемый, Он, может быть, отступил от вас, как и от Седекии, и многих других. Немного таких, которые жили позорно и умерли славно; но живших и умерших позорно бесчисленное множество. И если пример немногих вам внушает надежду, почему же пример многих вас не устрашает? Даруя благодать, Бог взирает на вашу волю, но ваша воля опутана долговременными привычками. Может быть, и благодать Его уже тяготится долгим терпением. Бог так долго искал вас и не находил. Может быть, и вы будете искать Его и не находить. «<i>Взыщете Мене и не обрящете»</i>, говорил Он Сам (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> будете искать Меня, и не найдете; и где буду Я, туда вы не можете придти.</span></span>Ин. 7:34</a>). Вы жили в грехе, вероятно, и умрете в грехе.<br />   О, какая страшная мысль! Раз вас оставила воля, покинет когда-нибудь и благодать. И если теперь, пока можно, вы не хотите раскаяться, может быть, настанет время, когда захотите, но уже будет невозможно. Это я хотел вам доказать и доказал. Поэтому умолкаю.<br />Полностью - см. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же вывели их вон, <i>то один из них</i> сказал: спасай душу свою; не оглядывайся назад и нигде не останавливайся в окрестности сей; спасайся на гору, чтобы тебе не погибнуть.</span></span>Быт. 19:17</a></div></p>