<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1183">Феодор Студит прп.</a><div>Неизреченна и неизъяснима <b>милость </b>и любовь, которую имеет Бог к человекам. Утешение наше Бог. Утешает Бог Дух Святый душу скорбящую и огорченную, дабы она не изнемогла в случающихся с нею скорбях, как об этом свидетельствует и Апостол, говоря: <i>«внеуду брани, внутрьуду боязни. Но утешаяй смиренныя, утеши нас Бог пришествием Титовым» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо, когда пришли мы в Македонию, плоть наша не имела никакого покоя, но мы были стеснены отовсюду: отвне - нападения, внутри - страхи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но Бог, утешающий смиренных, утешил нас прибытием Тита,</span></span>2 Кор. 7:5-6</a>). Утешает Он и укрепляет сердце устрашенное бесами, возводя оное чрез благонадежие и дерзновение к непобедимому мужеству, как говорит Давид: «<i>яко Ты, Господи, помогл ми и утешил мя еси» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> покажи на мне знамение во благо, да видят ненавидящие меня и устыдятся, потому что Ты, Господи, помог мне и утешил меня.</span></span>Пс. 85:17</a>). Он увещевает мятежливый [В Слав. враждебный.] ум к миру и тишине, как и Апостол свидетельствует, говоря: «<i>по Христе убо молим, яко Богу молящу нами, молим по Христе: примиритеся, </i>– т. е., имейте мир, <i>– с Богом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак мы - посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</span></span>2 Кор. 5:20</a>). Видишь ли <b>безмерное и неизследованное</b> снисхождение и смирение? Видишь ли несравненный и невместимый дар? Горе на небесах Единородный Сын молится за нас Отцу, как написано: «<i>Христос Иисус... Иже и есть одесную Бога, Иже и ходатайствует о нас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Кто осуждает? Христос Иисус умер, но и воскрес: Он и одесную Бога, Он и ходатайствует за нас.</span></span>Рим. 8:34</a>). Подобным образом и Дух Святый долу на земле многообразно утешает нас. Итак, «<i>что воздамы Господеви о всех сих дарованиях, яже воздаде нам?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что воздам Господу за все благодеяния Его ко мне?</span></span>Пс. 115:3</a>). Не то ли, о чем говорит Псалом: «<i>вся кости моя рекут: Господи, Господи, кто подобен Тебе? избавляй нища из руки крепльших его, и нища, и убога от расхищающих его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Все кости мои скажут: "Господи! кто подобен Тебе, избавляющему слабого от сильного, бедного и нищего от грабителя его?"</span></span>Пс. 34:10</a>)? И еще: <i>«помощь моя от Господа, сотворившего небо и землю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Помощь моя от Господа, сотворившего небо и землю.</span></span>Пс. 120:2</a>). И:<i> «аще не Господь помогл бы ми, вмале вселилася бы во ад душа моя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если бы не Господь был мне помощником, вскоре вселилась бы душа моя в [<i>страну</i>] молчания.</span></span>Пс. 93:17</a>). И еще: <i>«Господь мне помощник, и не убоюся: что сотворит мне человек?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь за меня - не устрашусь: что сделает мне человек?</span></span>Пс. 117:6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Поучение 71. В неделю Пятидесятницы. О сошествии Святого Духа, и о смерти несчастного Евтропиана.</div></div></p>