<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Ныне читано было евангельское повествование об исцелении Спасителем скорченной женщины, восемнадцать лет страдавшей этим недугом. Исцеление совершено словом и возложением на скорченную рук Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=10&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В одной из синагог учил Он в субботу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Там была женщина, восемнадцать лет имевшая духа немощи: она была скорчена и не могла выпрямиться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус, увидев ее, подозвал и сказал ей: женщина! ты освобождаешься от недуга твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возложил на нее руки, и она тотчас выпрямилась и стала славить Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> При этом начальник синагоги, негодуя, что Иисус исцелил в субботу, сказал народу: есть шесть дней, в которые должно делать; в те и приходите исцеляться, а не в день субботний.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Господь сказал ему в ответ: лицемер! не отвязывает ли каждый из вас вола своего или осла от яслей в субботу и не ведет ли поить?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> сию же дочь Авраамову, которую связал сатана вот уже восемнадцать лет, не надлежало ли освободить от уз сих в день субботний?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И когда говорил Он это, все противившиеся Ему стыдились; и весь народ радовался о всех славных делах Его.</span></span>Лк. 13:10-17</a>). Читая это повествование об исцелении Спасителем сляченной, или скорченной, женщины, я припоминаю, братья мои, покаянную молитву Манассии, царя иудейского, в которой он, исповедуясь Богу в беззакониях своих, уподобляет эти беззакония узам железным, которые так сильно скорчили его, что он не может поднять вверх головы своей: <b>Слячен есмь многими узами железными, во еже не возвести главы моея</b> (2 Пар., молитва Манассии). И в самом деле, скорченная женщина, упоминаемая в ныне чтенном Евангелии, изображает все сляченное грехом человечество, означает нас с вами, братья мои. Спаситель, исцеливший женщину от скорченности, есть и наш Спаситель, разрешающий нас ежедневно от уз греховных. Ах, кто из нас не испытал, не испытывает ежедневно, что грехи наши и враг рода человеческого скорчивают души наши, если и не тела наши, не дают душе свободно взирать к горнему ее отечеству, но с силой клонят ее к земле, прилепляют и даже как бы пригвождают ее к земным благам и наслаждениям! Итак, скорченная женщина, исцеленная Спасителем, означает душу нашу, скорченную грехом и диаволом. И что было бы с нашей душой, если бы Иисус Христос не пришел на землю спасти род человеческий от насильства диавола и страстей; что было бы, если бы Он не спасал нас постоянно, разрешая узы греховные? Все мы были бы подобны этой скорченной женщине, слячены были бы многими узами железными и, подобно животным, пресмыкались бы по земле, смотрели бы только в землю и не воззрели бы к Отечеству Небесному и не имели бы горних, небесных помыслов, желаний и стремлений, а утопали бы лишь в земных, суетных заботах и делах. Да что я говорю? Нет ли и теперь между христианами, духа Христова не имеющими, людей с помыслами и стремлениями, речами и делами только земными? Есть, да еще как много! Кто же это? Все бредящие и хлопочущие о земном счастии, о множестве денег, о модных одеждах, о великолепном убранстве временного жилища, о разнообразной и красивой посуде, о званых обедах, вечерах, пирах, о картежной игре, о танцах, о театре, о разных удовольствиях и суетном времяпрепровождении. Не видите ли, что все эти и подобные люди похожи на эту скорченную, о которой говорится в Евангелии, в том отношении, что они не взирают на небо, смотрят только в землю, подобно животным, как будто они не по образу Божию, как будто земля – их всегдашнее отечество, как будто они и не слышали о Небесном Отечестве, как будто не званы в него Евангелием, Церковью, Иисусом Христом и апостолами, как будто бы они для того и созданы, чтобы наряжаться, убивать время в суетных речах, в играх, в смехе или в снискании богатства? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповедь "Современные грехи" (5 декабря 1903)</div></div></p></div>