<div><p ><div><b>В день тот корень Иессеев, который стоит знамением для народов, его народы умолять будут, и гроб его будет славен</b>. LXX: <b>И будет в день тот корень Иессеев, и который возстанет, чтобы быть князем над народами, на него народы уповать будут, и будет покой его честь</b>. Вместо <b>покой его</b> в еврейском стоит mnuatho, что все перевели сходно; а вместо честь в еврейском читается chabod, что очевидно значит слава, И смысл такой: смерть его будет славная,— во исполнение того, о чем молится Спаситель в Евангелии: <i>прослави Мя Ты, Отче, у Тебе самаго славою, юже имех у Тебе прежде мир не бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a> ). Сказано было о рождестве Его, сказано о последовавш их тайнах; теперь приступает к смерти, которая называется не обычным у смертных именем, но поелику во Христе была непрестающая жизнь, то смерть называется покоем. Мы же, для уяснения читателю смысла, вместо <b>успения и покоя</b> перевели другим словом, но в том же смысле. — <b>гроб.</b> Итак в то время, когда во всем мире засияет Евангелие Христово и вся земля исполнена будет ведения Господня, как воды моря покрывающ ия землю, — будет корень Иессея и воздвигнутый из рода его знамением для всех народов, такчто народы увидят на небе знамение Сына человеческаго (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span></span>Мф. 24:30</a>), Он будет иметь роги в руках своих, в которых сокрыта будет сила Его (Авв. гл. 3), чтобы, быв вознесенным, все привлечь к Себе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>). Или, как перевели LXX, Он воскреснет из мертвых, чтобы быть князем всех народов и чтобы все народы уповали на Него. Об этом князе из колена Иудова таинственною речью свидетельствует и Иаков: <i>не оскудеет князь от Иуды и вождь от чресл его дондеже приидут отложеная Ему, и Той чаяние языков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 196-197. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>