<p ><div><b>В тот день</b>, т. е. в то время, о котором сказано выше, когда возстанет корень Иессеев в знамение дли народов, иди для господства над народами, Господь вторично приложит руку Свою,— так что мы должны понимать, что это произойдет не в конце мира, когда войдет полнота язычников и тогда весь Израиль спасется (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и так весь Израиль спасется, как написано: придет от Сиона Избавитель, и отвратит нечестие от Иакова.</span></span>Рим. 11:26</a>), как думают наши иудействующие, а при первом приш ествии Господа. Ибо когда говорится и теперь и выше об одном и том же дне, то нельзя один относить к первому пришествию, а другой, последний, ко второму, — чтобы в силу последующаго и предыдущее не относить к тому Христу, котораго Иудеи признают не пришедшим, а еще имеющим придти. И так после призвания язычников, которые некогда считались хвостом, будет считаться хвостом Израиль, так что Господь вторично приложит руку свою и овладеет остатком народа своего, о котором и выше мы читали, что спасется не весь Израиль, а <b>остаток</b> оставшийся в <b>Ассирии, в Египте</b> и в различных окрестных народах (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И будет в тот день: остаток Израиля и спасшиеся из дома Иакова не будут более полагаться на того, кто поразил их, но возложат упование на Господа, Святаго Израилева, чистосердечно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Остаток обратится, остаток Иакова - к Богу сильному.</span></span>Ис. 10:20-21</a>). Ибо сначала уверовали в Господа двенадцать и семьдесят апостолов и сто двадцать душ, и пятьсот, которым собранным вместе также явился Господь, а потом три тысячи и пять тысяч Иудеев. И Иаков говорит апостолу Павлу, который и сам был из остатков Израиля: <i>видиши ли брате, колико тем есть Иудей веровавших; и вси ревнители закона суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Они же, выслушав, прославили Бога и сказали ему: видишь, брат, сколько тысяч уверовавших Иудеев, и все они ревнители закона.</span></span>Деян. 21:20</a>). И в той же книге читаем: <i>бяху же в Иерусалиме живущие Иудеи мужие благоговейнии от всего языка, иже под небесем</i>, которые все дивились и говорили: <i>не се ли вси сии суть глаголющие Галилеяне; и кто мы слышахом кийждо свой язык наш, в немже родихомся; Парфяне и Мидяне и Еламите, и живущии в Месопотамии, во Иудеи же и Каппадокии, в Понте и Асии, во Фригии же и Памфилии, во Египте и странах Ливии, яже при Киринии, и приходящии Римляне, Иудеи же и пришельцы, Критяне и Аравллне, слышим глаголющих их нашими языки величия Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=5&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> В Иерусалиме же находились Иудеи, люди набожные, из всякого народа под небом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда сделался этот шум, собрался народ, и пришел в смятение, ибо каждый слышал их говорящих его наречием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И все изумлялись и дивились, говоря между собою: сии говорящие не все ли Галилеяне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как же мы слышим каждый собственное наречие, в котором родились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Парфяне, и Мидяне, и Еламиты, и жители Месопотамии, Иудеи и Каппадокии, Понта и Асии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Фригии и Памфилии, Египта и частей Ливии, прилежащих к Киринее, и пришедшие из Рима, Иудеи и прозелиты,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> критяне и аравитяне, слышим их нашими языками говорящих о великих <i>делах</i> Божиих?</span></span>Деян. 2:5-11</a>). И так из всех этих народов спасется чрез апостолов остаток Израиля. Церковная история сообщает, что апостолы проповедывали Евангелие, разсеявшись по всему миру, так что некоторые проникали к Персам и Индийцам, и Ефиопия вступала в завет с Богом и из-за рек Ефиопии приносились оттуда дары Христу. И чтобы не казалось, что Он указывает только на народы востока, присоединяет еще: <b>и от островов моря</b>; островами же моря обозначает западную страну, окруженную океаном.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 197-198. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
