<p ><div>Мы относим это к первому пришествию Спасителя, а Иудеи утверждают, что это исполнится в конце мира. Далее, LXX перевели: <i>не по славе будет судить и не по словам будет обличать, но будет судить смиренному по правде, и обличит по справедливости смиренных земли</i>. Ибо на суде ни на чье лицо Он не обращает внимания, но книжникам и фарисеям и князьям говорит: <i>горе вам лицемеры</i> и: <i>отимется от вас царствие Божие и дастся языку творящему плоды Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=21&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и клянущийся храмом клянется им и Живущим в нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и клянущийся небом клянется Престолом Божиим и Сидящим на нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что даете десятину с мяты, аниса и тмина, и оставили важнейшее в законе: суд, милость и веру; сие надлежало делать, и того не оставлять.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Вожди слепые, оцеживающие комара, а верблюда поглощающие!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что очищаете внешность чаши и блюда, между тем как внутри они полны хищения и неправды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Фарисей слепой! очисти прежде внутренность чаши и блюда, чтобы чиста была и внешность их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что уподобляетесь окрашенным гробам, которые снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так и вы по наружности кажетесь людям праведными, а внутри исполнены лицемерия и беззакония.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что строите гробницы пророкам и украшаете памятники праведников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и говорите: если бы мы были во дни отцов наших, то не были бы сообщниками их в <i>пролитии</i> крови пророков;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> таким образом вы сами против себя свидетельствуете, что вы сыновья тех, которые избили пророков;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> дополняйте же меру отцов ваших.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Змии, порождения ехиднины! как убежите вы от осуждения в геенну?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Посему, вот, Я посылаю к вам пророков, и мудрых, и книжников; и вы иных убьете и распнете, а иных будете бить в синагогах ваших и гнать из города в город;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да придет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле, от крови Авеля праведного до крови Захарии, сына Варахиина, которого вы убили между храмом и жертвенником.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Истинно говорю вам, что всё сие придет на род сей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Ибо сказываю вам: не увидите Меня отныне, доколе не воскликнете: благословен Грядый во имя Господне!</span></span>Мф. 23:21-41</a>) и не по словам и слуху ушей Своих обличал их. Ибо когда они говорили: <i>учителю, вемы яко истинен еси, и пути Божию во истину учиши и не ридиши ни о ком же: не зриши бо на лице человеком</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И посылают к Нему учеников своих с иродианами, говоря: Учитель! мы знаем, что Ты справедлив, и истинно пути Божию учишь, и не заботишься об угождении кому-либо, ибо не смотришь ни на какое лице;</span></span>Мф. 22:16</a>), Он, зная злой умысел их, отвечал: <i>что мя искушаете, лицемеры</i> и проч. сему подобное. Судил же в правде нищих духом, коих есть царствие Божие, и обличал в справедливости кротких и смиренных земли, говоря апостолу: <i>не у ли чувствуете ниже разумеете</i> и в частности к Петру: <i>маловере, почто усомнился еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус, уразумев, говорит им: что рассуждаете о том, что нет у вас хлебов? Еще ли не понимаете и не разумеете? Еще ли окаменено у вас сердце?</span></span>Мк. 8:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иисус тотчас простер руку, поддержал его и говорит ему: маловерный! зачем ты усомнился?</span></span>Мф. 14:31</a>)? Или из-за смиренных и кротких обличал других, которые старались угнетать их. И поразил все земныя дела жезлом, или, как перевели LXX, <i>словом уст</i> Своих, говоря в Евангелии: <i>не мните яко приидох воврещи мир, на землю: не приидох воврещи мир, но меч</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span></span>Мф. 10:34</a>). И духом уст Своих убьет нечестиваго, — о котором в девятом Псалме читаем: <i>запретил еси языком, и погибе нечестивый: имя его потребил еси в век и в век века</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты вознегодовал на народы, погубил нечестивого, имя их изгладил на веки и веки.</span></span>Пс. 9:6</a>). И апостол Павел пишет: <i>явится беззаконник, егоже Господь Иисус убиет духом уст своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:8</a>). По убиении же нечестиваго, Господь препоясывается правдою, истиною и верою; ибо Он <i>бысть нам премудрость от Бога, правда же и освящение и избавление</i>; Он и в Евангелии говорит: <i>Аз есмь свет, и живот, и истина</i> (Ин. 8 и Ин. 14); и в Псалмах говорится: <i>истина от земли возсия, и правда с небеси приниче</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! Ты умилосердился к земле Твоей, возвратил плен Иакова;</span></span>Пс. 84:2</a>); поэтому и апостол увещевает ЕФесян: <i>станите убо препоясани чресла ваша истиною, и оболкшеся в броня правды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span></span>Еф. 6:14</a>). Если же вместо истины читается <i>вера</i>, то следует сказать, что препоясание Господне, которым опоясан был Иеремия (гл.13), есть вера верующих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 191-192. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
