<p ><div><b>«Священник</b>, – cказано, – <b>совершающий жертву за грех, должен есть ее»</b>. Смотри опять, как Церковь управляется священными и Божественными постановлениями во всем, что должно быть совершаемо. Ибо когда приносит (священник) жертву, сие (вышеуказанное) из нее бывает. Всякий, кто воспитан в законах Церкви, знает, о чем я говорю. А что церковь Божия есть самое приличное место Для Божественных священнодействий и что в них необходимо совершается таинство Христово, это ясно докажет (себе) тот, кто был внимателен к сказанному мною: <b>«она должна быть съедаема на святом месте, на дворе скинии собрания»</b>. Но в то время была одна скиния в пустыне, а после нее один храм, построенный в Иерусалиме Соломоном, и смертная казнь была определена тем, которые приносят жертву вне скинии. Ибо так говорят священные письмена:<i>«если кто из дома Израилева... заколет тельца или овцу или козу в стане, или если кто заколет вне стана и не приведет ко входу скинии собрания,... чтобы представить в жертву Господу пред жилищем Господним, то человеку тому вменена будет кровь: он пролил кровь, и истребится человек тот из народа своего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=17&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> если кто из дома Израилева [или из пришельцев, присоединившихся к вам] заколет тельца или овцу или козу в стане, или если кто заколет вне стана</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и не приведет ко входу скинии собрания, [чтобы принести во всесожжение или в жертву о спасении, угодную Господу, в приятное благоухание, и если кто заколет вне <i>стана</i> и ко входу скинии собрания не принесет,] чтобы представить в жертву Господу пред жилищем Господним, то человеку тому вменена будет кровь: он пролил кровь, и истребится человек тот из народа своего;</span></span>Лев. 17:3-4</a>). Итак, противозаконна и скверна и достойна смертной казни наклонность соводворяться с нечестивыми еретиками и держаться общения с ними: ибо они приносят жертву за грех вне святой скинии и совершают священное жертвоприношение не в святых местах. Церковь одна, как древле был один храм, и как была одна и скиния, проявлявшая в образах красоту церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Глафиры на Левит. О том, что, став участниками в таинственном благословении, мы сделаемся совершенно святыми и богоугодными</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=6&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=6&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
