<p ><div>А что вкушение от мяс жертвы подобает святым и никому иному не прилично, как только тем одним, которые научились одерживать победу в борьбе со грехом и торжественно стремились к добродетели, – на это указывается следующими словами: <b>«Всяк мужеск пол в жерцех да снест ю: Святая Святых суть Господу»</b>. Но скажи мне, неужели закон повелел устранять женский пол от благословения. Мы не говорим этого, ибо он освящается вместе с нами. Но то было в прообразах и тенях: чрез мужской и священный род хорошо указывало на тех, которые во Христе духовно мужественны и святы. Итак, мы призваны к участию в благовоннейшей жертве, как священный и <i>«род избранный, царственное священство, народ святой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>), юноши и девы, старцы вместе с молодыми: ибо во Христе Иисусе нет ни мужеского пола, ни женского, но все мы одного, <i>«ибо все причащаемся от одного хлеба»</i>, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Один хлеб, и мы многие одно тело; ибо все причащаемся от одного хлеба.</span></span>1 Кор. 10:17</a>). Итак, отверстыми устами и непрестанными гласами будем славословить Царя всех и искупителя Христа, чрез Которого и с Которым Богу и Отцу слава со Святым Духом во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Глафиры на Левит. О том, что, став участниками в таинственном благословении, мы сделаемся совершенно святыми и богоугодными</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=6&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=15&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
