<div><p ><div><b>Последи* разумения моего «взывал мало» (ἐκρότησα ἐπὶ μικρόν**).</b><br /><br /> То есть, после плена раскаялся. Выражение «взывал» употреблено, как о кающихся.<br /><br /><b>И «потрясен и повиновался тебе» (καί γε ἐνετράπην καὶ ὑπειξά σοι)<div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span>, яко приях укоризну от юности моея.</b><br /><br /> То есть, потому что я вспомнил грехи юности моей. А юностью называет бывшее при Иеровоаме, который сделал нововведение чрез служение тельцам.<br /><br /> Если не наказываешь всякого грешника, нужно скорбеть. Ведь наказание сильнее возбуждает стыд и сознание других многих грехов. А ныне делается наоборот: когда грешим, не стыдимся; а когда подвергаемся наказанию, падаем духом, смешивая времена. Праведники не так, но наказываемые благодушествовали (ἐφρόνουν μέγα), как апостолы; а при грехе так стыдились, что не во время только проступков, но и после этого, и по прекращении наказания, сетуют и плачут.<br /><br /> (И через несколько слов). <br /><b>И восстенах (ἐστέναξα) в дни (ἐν ήμέραις) посрамления моего.</b><br /><br /> Стенание — врачество против грехов, частию не позволяющее впадать в них, частию уничтожающее то, что сделано.<br /><br /><b>И показах тебе.</b><br /><br /> Видишь, какое благо сознавать грехи? Это делает нас более покорными Богу. Говорю не о том, чтобы грешить, а о том, чтобы сознавать (сделанный) грех.<br />*Читаемое здесь в тексте Патрологии πρότερον вместо ὕστερον представляет, вероятно, ошибку печати.<br />**Вместо читаемого в древв. греч. сп., с которыми согласуется Слав. Б., ἐστέσναξα ἐφ’ ἡμέρας = возстенах в день. Сходное с этим чтение приведено далее.<br /></span></div>Вместо этого в древн. греч. сп., с которыми согласуется Слав. Б., читается: καὶ ὑπέδειξά σοι — и показах тебе. Это последнее чтение приведено далее и здесь.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=31&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=31&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>