<p ><div><b>И не научит</b>.<br />   Скажи мне, какая нужда в научении? В какую хочешь ты пойти страну, в какое море, в какую землю? В варварскую, в Элладу, в города, в пустыню? Там найдешь крест, услышишь бесчисленные повествования. И пустыня, и вселенная, и горы, и ровные места, громко говорят о Христе. (И через несколько слов). Как это солнце светит не только великим, но и малым, так и солнце правды светом знания озаряет души малых, великих, рабов, свободных, начальников, подчиненных, царей, подданных, молодых, старых, словом — всех людей.<br /> <b>Яко вси познают мя</b>.<br />   Это дает одна вода возрождения. Ты знаешь верный символ этого закона? А закон не так: <i>яко вси познают мя</i>; призываются не для трудов и усилий, а для прощения им проступков и оставления грехов.<br />   Не вси бо сущий от Израиля, сии Израиль: <i>ни зане суть семя Авраамле, вси чада</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но не то, чтобы слово Божие не сбылось: ибо не все те Израильтяне, которые от Израиля;</span></span>Рим. 9:6</a>).<br />   О каких говорит Израильтянах, послушай. <i>Аще будут</i>, говорит, <i>людие Исраилевы, яко песок морский, остаток их спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо, хотя бы народа у тебя, Израиль, [<i>было</i>] столько, сколько песку морского, только остаток его обратится; истребление определено изобилующею правдою;</span></span>Ис. 10:22</a>). Тщательнее объясняя это, блаженный Павел говорит: <i>не</i> (οὐκ) <i>отрину Бог люди своя: ибо и аз Израильтянин семь, от семене Авраамля, колена Вениаминова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, спрашиваю: неужели Бог отверг народ Свой? Никак. Ибо и я Израильтянин, от семени Авраамова, из колена Вениаминова.</span></span>Рим. 11:1</a>). Видишь остаток, апостолов, принявших от них слово Израильтян, три тысячи и пять тысяч, множество, указываемое в Деяниях (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Итак охотно принявшие слово его крестились, и присоединилось в тот день душ около трех тысяч.</span></span>Деян. 2:41</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Многие же из слушавших слово уверовали; и было число таковых людей около пяти тысяч.</span></span>Деян. 4:4</a>).<br /><br /><i> Толкование на пророка Иеремию</i> <br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=31&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=31&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
