<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1218">Иосиф (Петровых) митр.</a><div>Что касается прежде всего Самуила, то само Писание предупредительно снимает с него всякую тень несправедливости или чрезмерной суровости по отношению к Саулу, когда многозначительно замечает, что Самуил ״<b>опечалился</b>“, выслушав определение суда Божия о злополучном царе. Это не лишний раз показывает также, что Самуил, объявляя некогда Саулу о предназначенной ему миссии, был уверен в исполнении Саулом своего поручения, что испытание, следовательно, не было свыше хорошо ведомых пророку сил царя, и что скорбь Самуила была естественным следствием этой неоправдавшейся его уверенности и сожаления к Саулу. Если так, то и суровость, которою растворены были последующия обличения пророка царю, отнюдь не была выражением затаеннаго недоброжелательства или излишне — гневнаго отношения к Саулу, а служила лишь показанием необычайной важности нарушения заповеди и пророчески пламенной ревности о посмеянной воле Иеговы. [1]<br />Определение Божественнаго суда над преслушным царем, заставившее Самуила так опечалиться и взывать ко Господу о возстановлении падшаго [2] целую ночь, отвечало вполне тяжести и характеру преступления. <br />Знаменательны слова откровения, бывшаго Самуилу по поводу этого преступления.. <b> И было слово Господа к Самуилу такое: Я жалею, что поставил Я Саула царем; ибо он отвратился от Меня, и слова Моего не исполнил“</b>. Свою перемену в отношении к Саулу, свое (человекообразно усвояемое) раскаяние в поставлении его царем, или — что тоже — нужду грознаго решительнаго суда над ним (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и раскаялся Господь, что создал человека на земле, и восскорбел в сердце Своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь: истреблю с лица земли человеков, которых Я сотворил, от человека до скотов, и гадов и птиц небесных истреблю, ибо Я раскаялся, что создал их.</span></span>Быт. 6:6-7</a>), Господь мотивирует во-первых тем, что Саул <b>отвратился </b>от Него и во-вторых что <b>не исполнил Его воли</b>. В этой раздельности для нас очевиднее глубина падения Саулова, и яснее самая его сущность. Имея в виду, что выражение <b>״отвратился от Меня“</b>, по словоупотреблению св. Писания, означает совершенное удаление человека от Бога, совершенную непокорность Божественным установлениям и обетованиям (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> ибо Амаликитяне и Хананеи там пред вами, и вы падете от меча, потому что вы отступили от Господа, и не будет с вами Господа.</span></span>Чис. 14:43</a>), уклонение в язычество (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо они отвратят сынов твоих от Меня, чтобы служить иным богам, и <i>тогда</i> воспламенится на вас гнев Господа, и Он скоро истребит тебя.</span></span>Втор. 7:4</a>), и вообще все противополагаемое служению Божию (Елеонский), мы убеждаемся, насколько глубоко пал Саул. Падение это частнее характеризуется тем, что Саул ״<b>не исполнил Божественной воли</b>“, притом-сознательно, намеренно, а не по ошибке, могущей зависеть от неясности для него всей греховности его действий, и не по слабости пред сильными препятствиями к исполнению высшей воли [3]. Каковы бы ни были побуждения [4] к пощаде Агага и лучшаго из добычи [5], поступок его оставался все равно проступком неисполнения точно выраженной воли Божией, — существеннаго нарушения и искажения ея, и, как таковой, свидетельствовал о направлении воли Саула, делавшем совершенно невозможным продолжение покровительственных отноше- ниии к нему Верховнаго Царя Израилева.<br />[1] Скорбь пророка и молитва его к Богу о предотвращении того, чем была вызвана первая (т. е. скорбь), показывают, что осуждение Саула не только не вышло от Самуила, но встретило в нем, так сказать, противодействие, выразившееся в его ходатайстве“. (Елеонский).<br />[2] Приходит в печаль Самуил, сокрушается о гибели осужденнаго высочайший пророк и всю ночь взывает ко Господу, усердными мольбами умоляет Божественное милосердие о возстановлении падшаго“. (Св. Григорий Великий). За такое же понимание смысла молитвы Самуила высказываются лучшие новейшие западные комментаторы, и между прочим Klostermann. Один из наших отечественных библеистов, проф. Богородский указывает предмет молитвы Самуила к том, чтобы Бог ״просветил“ пророка относительно того ״как нужно поступить“, и ״что предпринять против царя“, успевшаго сделаться сильным и не послушным. При таком понимании дела, однако, теряется должное соответствие между мыслью молитвы и смыслом полученнаго пророком откровения, которое, ясно выражая Божественную волю о Сауле, тем самым, очевидно, исключало всякую возможность затруднений и неведения пророка относительно того, что следовало ему предпринять против непослушнаго Саула. Мысль эта прекрасно обоснована, и правильное представление дела отлично установлено почтенным проф. Елеонским, в его лекциях 1888-9 гг. стр. 214—215.<br />[3] Елеонский.<br />[4] По мнению одних —красота и большой рост, произведшие впечатление на Саула (Флавий), по мнению других —надежда на большой выкуп (Михаелис), — третьих — уважение Саула к царскому сану вообще (Гесс), — четвертых —национальное и собственное тщеславие Саула, желавшаго иметь в пленном царе живой памятник победы (Богородский и Побединский-Платонов). Последнее мнение вероятнейшее: на стороне его Елеонский, ibid. 21s стр. <br />[5] Относительно побуждений к сохранению лучшаго изл. добычи не остается сомнения, что Саул ложно ссылался на жертвоприношение. Это видно уже из того, что в числе сохраненнаго было все хорошее, что даже не могло быть и веществом жертвоприношения, напр. разные припасы и виноградники, — очевидно, сохраненные но корыстным целям.<br /><i>Самуил и Саул в их взаимных отношениях</i></div></p></div>