<p ><div><b>Итак, умертвите земные члены ваши</b>.<br />Не сказал: отбросьте, но: <i>умертвите</i>, так чтобы они уже не воскресли. <i>Земными членами</i>, вероятно, называет телесные наши члены: если они не содействуют приобретению небесного, то земные, а если совершается чрез них небесное, то они уже не земные, подобно тому, как и мы являемся как бы неземными, если не видим и не слышим ничего дурного. Может быть, под <i>земными членами </i>разумеются совершаемые телесными нашими членами грехи, которые остаются на земле и тут же погибают, тогда как члены тела, хотя и от земли, однако не останутся навсегда на земле и не истлеют, но по воскресении получат нетление. Но почему, сказав выше: вы погребены со Христом и совлеклись тела греховного плоти, теперь опять говорит: <i>умертвите</i>? Потому, что первое умерщвление было даром крещения, отъявшим сущий в нас первородный грех; а теперь предлагаемое умерщвление есть дело и произволения нашего, состоящее в том, чтобы заглаждать грехи, бывающие после крещения, более же в том, чтобы даже не позволять им оживать в нас, подсекая зарождение их посредством умерщвления плотского мудрования. Это подобно тому, как если бы кто-нибудь, обновив загрязненную медную статую и придав ей снова блеск, просил владельца этой статуи тщательнее очищать ее от ржавчины, — не от той, которую он уже счистил, но от той, которая покажется после. <br /><b>Блуд</b>. <br />Вот он объясняет, какие это члены. И прежде всего упоминает <i>блуд</i>, потому что эта страсть имеет самую большую силу. <br /><b>Нечистоту, страсть</b>. <br />Оставляет в отдельности говорить о том, о чем неприлично сказать; и словами: <i>нечистота</i> и <i>страсть </i>дает видеть все виды постыдных, смешений. Ибо действительно страсть есть неистовство тела, подобно горячке, или ране, или другой болезни. <br /><b>Злую похоть</b>. <br />Вот опять он сказал вообще обо всем; ибо все — похоть злая. Но есть желание и хорошее, которое выражает стремление к Богу и к делам божественным, по которому и Даниил был <i>мужем желаний</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> В начале моления твоего вышло слово, и я пришел возвестить [<i>его</i>] [<i>тебе</i>], ибо ты муж желаний; итак вникни в слово и уразумей видение.</span></span>Дан. 9:23</a>), (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал он мне: "Даниил, муж желаний! вникни в слова, которые я скажу тебе, и стань прямо на ноги твои; ибо к тебе я послан ныне". Когда он сказал мне эти слова, я встал с трепетом.</span></span>Дан. 10:11</a>). <br /><b>И любостяжание, которое есть идолослужение</b>. <br />Первенец злой похоти есть <i>любостяжание</i>. Его назвал идолопоклонством, поскольку оно есть служение серебру и золоту. <i>Идолы</i> язычников <i>серебро и золото</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А их идолы - серебро и золото, дело рук человеческих.</span></span>Пс. 113:12</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
