<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>Вы [иудеи] знаете… что у Исаии Бог сказал Иерусалиму: «во время потопа Ноева Я спас тебя». Эти слова Бога означают, что в потопе совершилось таинство людей спасаемых. Ибо при потопе праведный Ной и прочие люди, то есть его жена, трое сыновей и их жены, составляя числом восемь человек, были символом того дня, в который наш Христос явился, восставши из мертвых, и который есть по числу восьмой, но по силе всегда первый. Христос, рожденный прежде всякой твари (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>), сделался также началом нового рода, возрожденного Им посредством воды, и веры, и дерева<a href="#573626_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, содержащего таинство креста, подобно тому, как Ной спасся на древе, плавая по водам с семейством своим. Поэтому когда пророк говорит: «во время Ноя Я спас тебя», то это, как я заметил, Бог говорит к народу, который подобным образом верен Ему и имеет эти символы. Ибо и Моисей с жезлом в своей руке провел через море ваш народ. Вы же думаете, что это было сказано только о вашем народе или земле. Но Писание говорит, что вся земля была потоплена и вода поднялась выше гор на пятнадцать локтей. Так что очевидно: Бог говорил это не вашей земле, но народу, повинующемуся Ему, для которого Он и приготовил успокоение в Иерусалиме, как было прежде показано всеми символами при потопе. Я разумею, что посредством воды, и веры, и дерева те, которые приготовились и раскаиваются в своих грехах, избегнут грядущего суда Божия.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="573626_1" class="note-item" href="#573626_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ради него потопляемую землю опять премудрость спасла, сохранив праведника посредством малого дерева.</span></span>Прем. 10:4</a>: <i>Ради него [Адама] потопляемую землю опять премудрость спасла, сохранив праведника посредством малого дерева.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иустин Мученик, <i>Беседа с Трифоном иудеем 138.<br />TLG 0645 003, 138.1.4-138.3.10</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Приведу в качестве примера одно свидетельство. Читая историю святого Ноя, чудесно спасшегося в ковчеге вместе со всем, что было с ним, от потопа, который истребил нечестивых, все понимают, что это значит: Господь, заботясь о праведности и ненавидя нечестие, благочестивых сумеет избавить от искушения, а нечестивцев подвергнет справедливой каре… При духовном разумении этот же текст оказывается исполненным еще более священных тайн. Ибо ковчег означает вселенскую Церковь (См. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> некогда непокорным ожидавшему их Божию долготерпению, во дни Ноя, во время строения ковчега, в котором немногие, то есть восемь душ, спаслись от воды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Так и нас ныне подобное сему образу крещение, не плотской нечистоты омытие, но обещание Богу доброй совести, спасает воскресением Иисуса Христа,</span></span>1 Пет. 3:20-21</a>), воды потопа - крещение, чистые и нечистые животные (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и всякого скота чистого возьми по семи, мужеского пола и женского, а из скота нечистого по два, мужеского пола и женского;</span></span>Быт. 7:2</a>) - духовных и телесных людей, пребывающих в Церкви, а выструганные и просмоленные бревна ковчега (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сделай себе ковчег из дерева гофер; отделения сделай в ковчеге и осмоли его смолою внутри и снаружи.</span></span>Быт. 6:14</a>) - учителей, укрепленных благодатью веры. Ворон, вылетевший из ковчега и не вернувшийся, означает тех, кто после крещения становится отступником; ветка оливы, принесенная в ковчег голубкой, - тех, кто крещен вне Церкви, то есть еретиков, однако имеющих тук любви и потому удостоенных благодатью Святого Духа воссоединиться со вселенской Церковью. Голубка, вылетевшая из ковчега и не вернувшаяся, есть символ тех, кто отрешился от телесных уз и устремился к свободному свету небесной отчизны, чтобы никогда более не вернуться к трудам земного странствия.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>О скинии 2.7. <br /><br />Сl. 1345, 2.1063</i>.</div></div></p></div>