<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Савл прибыл в Иерусалим</b>» — это было, по словам самого Павла в <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Потом, спустя три года, ходил я в Иерусалим видеться с Петром и пробыл у него дней пятнадцать.</span></span>Гал. 1:18</a>, уже три года спустя после его обращения: часть этого времени он пробыл в Аравии. Об этом прибытии в Иерусалим и кратковременном пребывании в нем святой Павел сам дает краткие сведения в <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=18&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Потом, спустя три года, ходил я в Иерусалим видеться с Петром и пробыл у него дней пятнадцать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Другого же из Апостолов я не видел <i>никого</i>, кроме Иакова, брата Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А в том, что пишу вам, пред Богом, не лгу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> После сего отошел я в страны Сирии и Киликии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Церквам Христовым в Иудее лично я не был известен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а только слышали они, что гнавший их некогда ныне благовествует веру, которую прежде истреблял, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и прославляли за меня Бога.</span></span>Гал. 1:18—24</a>, которые надо иметь в виду для правильного понимания рассказа Дееписателя.<br />   Св. Павел, по его словам, ходил в Иерусалим собственно для свидания с Петром и пробыл у него дней 15; при этом с другими Апостолами он не виделся, кроме Иакова, брата Господня. Церквам во Иудеи он лично известен не был, а только по слухам; из Иерусалима он ушел в страны Сирии и Киликии. Дееписатель добавляет к этому, что Савл <b>«старался пристать к ученикам»,</b> то есть христианам, но они его боялись, не веря ему и не принимали его в свое общение. </div></p></div>