<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1348">Леонтий Византийский</a><div>После ереси Ария, а скорее еще пока она была (ибо держалась долго), взросли и другие две ереси: Македония епископа Константинопольского и пресвитера Аполлинария. Ересь Македония была такова: грешил против Божества, <b>1220А</b> вполовину кощунствуя вместе с Арием, ибо заявлял, что Сын – порождение Отца, а Дух – создание. Утверждалось сие его учение на том, что в Священном Писании, как он говорит, не явно сказано, что Святой Дух – Бог. А посрамляется он на основе множества цитат, ибо и о Святом Духе упомянуло Священное Писание как о Боге. Во-первых, в Деяниях Апостолов св. Петр говорит Анании: «<i>Анания! Для чего ты допустил сатане вложить в сердце твое мысль солгать Духу Святому и утаить из цены земли? Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, a Богy</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Петр сказал: Анания! Для чего <i>ты допустил</i> сатане вложить в сердце твое <i>мысль</i> солгать Духу Святому и утаить из цены земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span></span>Деян. 5:3-4</a>) – вот он явно назвал Святого Духа Богом. Затем опять же в <b>1220В</b> Деяниях Апостолов говорится: «<b>Когда они служили Господу и постились, Дух Святый сказал: отделите Мне Варнаву и Павла на дело, к которому Я призвал их</b>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда они служили Господу и постились, Дух Святый сказал: отделите Мне Варнаву и Савла на дело, к которому Я призвал их.</span></span>Деян. 13:2</a>). Этим <i>отделите </i>Он показал свою власть, как будто говорит Сам Бог. Ибо если бы Он был творением Бога, и был бы послан от Него, то ему следовало бы сказать: «<b>Сказал Господь, отделите Мне Варнаву и Павла</b>». Ибо так обыкновенно высказывается Священное Писание, когда Господь говорит посредством кого-то более низменного. Да и Сам Господь говорит в Евангелии: «<i>Дух истины, Который от Отца исходит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>), [то есть] является порождением сущности Отца, ибо, <b>1220С</b> кажется, что Священное Писание нигде не употребляет этот глагол по отношению к тварям. И опять в другом месте Господь говорит: «<i>Итак, идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Если Святой Дух был бы творением, Он не сочислил бы Его с нетварными, дыбы Ему поклонялись и славили бы Его вместе с Ними.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О сектах</i></div></div></p></div>