<p ><div>Сказав: «<b>во избежание блуда, каждый имей свою жену</b>», он самой причиной дозволения побуждает к воздержанию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы на первое послание к Коринфянам.<br /></span></div><br />***<br /><br />Павел преподает закон о браках, и не стыдится, не укло­няется – и совершенно справедливо. Если Господь его почтил, брак, и не постыдился, но украсил это дело и присутствием своим и даром – ведь Он принес и дары больше всех, пре­вратив воду в вино – то, как стал бы стыдиться раб, пре­подавая закон о браке? Не брак – порочное дело, но порочно прелюбодеяние, порочное дело – блуд; а брак есть врачество, истребляющее блуд. Не будем же бесчестить его диавольскими торжествами, но, как поступили жители Каны Галилейской, так пусть поступают и ныне вступающие в брак: пусть они имеют среди себя Христа. Но как, скажут, может быть это? Чрез священников. «<i>Кто принимает вас, принимает Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Кто принимает вас, принимает Меня, а кто принимает Меня, принимает Пославшего Меня;</span></span>Мф. 10:40</a>).<br /><br />Итак, если ты отгонишь диавола, если устра­нишь блудные песни, развратные напевы, непристойные пляски, срамные речи, дьявольские обряды, крик, необузданный смех и прочие бесчинства, а введешь святых служителей Божиих, то поистине чрез них будет присущ и Христос с своею матерью и братьями. «<i>Кто будет исполнять волю Отца Моего Небесного</i>, – го­ворит Он, – <i>тот Мне брат, и сестра, и матерь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> ибо, кто будет исполнять волю Отца Моего Небесного, тот Мне брат, и сестра, и матерь.</span></span>Мф. 12:50</a>). Знаю, что для некоторых я кажусь тяжким и несносным, внушая это и уничтожая древний обычай. Но об этом я ни­сколько не беспокоюсь, потому, что не в лести от вас, а в пользе вашей я имею нужду, не в рукоплесканиях и в пох­валах, а в преуспеянии и любомудрии. Пусть никто не говорит мне, что таков обычай: где совершается грех, там не упоминай об обычае; но, если совершаемое дурно, то, хотя бы и давний был обычай, оставь его; если же не дурно, то, хотя бы и не было обычая, введи и насади его. А что такие бесчин­ства не составляют древнего обычая, но суть некоторые ново­введения, припомни, как Исаак вступил в брак с Ревек­кою и как Иаков – с Рахилью. Писание упоминает об этих браках и говорит, как эти невесты были введены в дома жени­хов, но не упоминает ни о чем таком; они учреждали пир­шество и обед лучше обыкновенного и близких приглашали на брак, но не было там ни флейт, ни свирелей, ни кимвалов, ни неистовых плясок, ни прочих всех нынешних бесчинств. А в наше время поют песни с плясками в честь Афродиты, воспевая и прелюбодеяния, и нарушение брака, и незаконную лю­бовь, и преступное кровосмешение, и много других поют в этот день песней, исполненных нечестия и бесстыдства, и после пьянства и такого бесчинства с срамными словами при всех выводят невесту. Как же, скажи мне, ты требуешь от нее це­ломудрия, приучая ее с первого дня брака к такому бесстыд­ству и распоряжаясь, чтобы пред ее глазами совершалось и говорилось то, что непристойно слушать даже честным невольни­кам? Столько времени отец с матерью старался охранять де­вицу, чтобы она не говорила и не слышала другого говорящим что-нибудь из таких речей, устрояя и внутренние покои, и женские отделения, и стражу, и двери, и запоры, и вечерние про­гулки, и то, чтобы она не показывалась никому даже из близ­ких, и многое другое кроме этого; а ты своим приходом ни­спровергаешь все это в один день, делая ее бесстыдною посредством своего бесчестного торжества и внедряя развратные речи в душу невесты? Не отсюда ли столько последующих зол? Не отсюда ли прелюбодеяние и ревность? Не отсюда ли без­детство, вдовство и безвременное сиротство? Когда ты призываешь бесов такими песнями, когда исполняешь их желания срам­ными словами, когда вводишь в дом шутов и развратников и составляешь целое зрелище, когда наполняешь дом блудни­цами и устрояешь у себя пиршество для всего сонма бесов, то чего, скажи мне, ожидаешь ты доброго? Зачем же и пригла­шаешь ты священников, намереваясь на другой день совершать такие дела? Хочешь ли показать гостеприимство, приносящее пользу? Пригласи сонмы бедных. Но ты стыдишься и краснеешь? Что же хуже такого безрассудства, – вводя в дом диавола, не считать этого делом постыдным, а Христа привести стыдиться? Подлинно, как вместе с приходящими в дом бедными при­ходит Христос, так среди ликующих там шутов и разврат­ников, ликует диавол. И притом от этих издержек нет никакой пользы, а напротив, происходит великий вред; а за те издержки ты скоро получишь великую награду. Никто в го­роде не делал этого? Но начни ты, постарайся быть первым учредителем такого доброго обычая, чтобы и потомки приписали его тебе. Кто станет соревновать, кто будет подражать этому обычаю, тот из внуков и правнуков на вопрос желающих знать скажет, что такой-то первый ввел этот прекрасный за­кон. В самом деле, если на мирских ристалищах, во время пиршеств, многие воспевают тех, которые придали особенное великолепие этим бесполезным занятиям, то тем более все будут превозносить это духовное занятие и воздавать благодар­ность первому, положившему такое дивное начало; и одним и тем же делом он сделает вместе и гостеприимство и пользу. Хотя и другие будут совершать то же, но ты, который первый насадил это, получишь воздаяние от этих плодов; чрез это скоро ты сделаешься отцом, это и детям послужит в пользу и жениху с невестою поможет достигнуть старости, потому что как грешникам Бог часто угрожает, говоря: «<i>и будут жены ваши вдовами и дети ваши сиротами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и воспламенится гнев Мой, и убью вас мечом, и будут жены ваши вдовами и дети ваши сиротами.</span></span>Исх. 22:24</a>), так тем, которые во всем повинуются Ему, Он обещает даровать маститую старость и вместе с тем все блага.<br /><br />3. И от Павла можно слышать, что множество грехов часто производило безвременную смерть. «<i>Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает.</span></span>1 Кор. 11:30</a>). А бедные, получая пропитание, не допускают случиться ни­чему такому, но если случится что-нибудь неожиданное, весьма скоро исправляют это, как можешь узнать из примера девицы, жившей в Иоппии. Когда она лежала мертвою, то бедные, кото­рых она питала, стоя вокруг нее и проливая слезы, воскре­сили ее и возвратили к жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=36&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> В Иоппии находилась одна ученица, именем Тавифа, что значит: "серна"; она была исполнена добрых дел и творила много милостынь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Случилось в те дни, что она занемогла и умерла. Ее омыли и положили в горнице.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> А как Лидда была близ Иоппии, то ученики, услышав, что Петр находится там, послали к нему двух человек просить, чтобы он не замедлил придти к ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Петр, встав, пошел с ними; и когда он прибыл, ввели его в горницу, и все вдовицы со слезами предстали перед ним, показывая рубашки и платья, какие делала Серна, живя с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Петр выслал всех вон и, преклонив колени, помолился, и, обратившись к телу, сказал: Тавифа! встань. И она открыла глаза свои и, увидев Петра, села.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Он, подав ей руку, поднял ее, и, призвав святых и вдовиц, поставил ее перед ними живою.</span></span>Деян. 9:36-41</a>). Столько мо­литва вдов и бедных полезнее всякого смеха и ликования! Там веселие на один день, а здесь – постоянная польза. Пред­ставь, как важно, когда невеста, приняв на свою голову столько благословений, входит в дом жениха. Каких это почтеннее венцов? Какого полезнее богатства? Между тем совершающееся теперь бывает крайне безумно и безрассудно. Подлинно, если бы даже никакое наказание и никакое мучение не угрожало так бес­чинствующим, то представь, какое мучение для новобрачных переносить столько срамных слов торжественно, в слух всех, от людей пьяных и расстроенных в уме. Бедные, по­лучая милостыню, благословляют и молятся о подаянии множе­ства благ; а те, после пьянства и обжорства, бросают на голову новобрачных всю грязь насмешек, соревнуя в этом друг с другом некоторым дьявольским соревнованием, и как будто собрались враги, так близкие к ним состязаются друг с другом, чтобы произносить о вступающих в брак слыхан­ные или неслыханные колкости, подражая неприятелям; и это состязание их друг с другом заставляет жениха с невестою испытывать чрезвычайный стыд.<br /><br />После этого нужно ли нам, скажи мне, искать другого дока­зательства на то, что они делают и говорят это по внушению бесов, движущих души их? Кто будет сомневаться, что по внушению бесов, движущих души их, и говорится и делается ими все это? Никто, потому что таковы дары диавола: злословие, пьянство, омрачение души. Если же кто считает худым пред­знаменованием приводить вместо того бедных и станет назы­вать это признаком несчастья, то пусть знает, что кормить не бедных и вдов, а развратных и блудниц, есть предвестие всякой неприятности и бесчисленных зол. Часто с этого са­мого дня блудница, уходя, похищала новобрачного от друзей в плен свой, погашала любовь его к невесте, разрушала благо-расположение, уничтожала привязанность, прежде чем она уси­лилась, и бросала семена прелюбодеяния. Если уж не чего-ни­будь другого, то этого должны были бы страшиться отцы и запрещать шутам и плясунам присутствовать на браках. Брак установлен не для того, чтобы мы распутствовали, не для того, чтобы предавались блудодеянию, но чтобы были целомудренными. Послушай Павла, который говорит: «<b>но во избежание блуда, каждый имей свою жену, и каждая имей своего мужа</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но, <i>во избежание блуда</i>, каждый имей свою жену, и каждая имей своего мужа.</span></span>1 Кор. 7:2</a>). Так, две цели, для которых установлен брак: чтобы мы жили целомудренно и чтобы делались отцами; но глав­нейшая из этих двух целей – целомудрие. После того, как появилась похоть, введен и брак, пресекающий неумеренность и побуждающей довольствоваться одною женою. А рождение де­тей, конечно, происходит не от брака, но от слов, сказан­ных Богом: «<i>плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:28</a>); это доказывают те, которые, вступив в брак, не дела­лись отцами. Таким образом, главная цель брака – целомудрие, особенно теперь, когда вся вселенная наполнилась нашим ро­дом. Вначале желательно было иметь детей, чтобы каждому оставить память и остаток после своей жизни. Когда еще не было надежды на воскресение, но господствовала смерть, и уми­равшие думали, что после здешней жизни они погибают, тогда Бог давал утешение в детях, чтобы оставались одушевлен­ные образы отшедших, чтобы сохранился род наш, и умирав­шие и близкие к ним имели величайшее утешение в их по­томках. А дабы тебе убедиться, что поэтому особенно вожде­ленны были дети, послушай, что оплакивает пред Иовом жена его после многих бедствий: ее, говорит она, «<i>погибли с земли память твоя, сыновья и дочери</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказала ему жена его: ты все еще тверд в непорочности твоей! похули Бога и умри. <i>//По переводу 70-ти</i>: По многом времени сказала ему жена его: доколе ты будешь терпеть? говоря: «Вот, подожду еще немного в надежде спасения моего». Ибо погибли с земли память твоя, сыновья и дочери, болезни чрева моего и труды, которыми напрасно трудилась. Сам ты сидишь в смраде червей, проводя ночь без покрова, а я скитаюсь и служу, перехожу с места на место, из дома в дом, ожидая, когда зайдет солнце, чтобы успокоиться от трудов моих и болезней, которые ныне удручают меня. Но скажи некое слово к Богу и умри.</span></span>Иов. 2:9</a>). Также Саул говорит Давиду: «<i>поклянись мне Господом, что ты не искоренишь потомства моего после меня и не уничтожишь имени моего в доме отца моего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=24&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Итак поклянись мне Господом, что ты не искоренишь потомства моего после меня и не уничтожишь имени моего в доме отца моего.</span></span>1 Цар. 24:22</a>). Когда же, наконец, воскре­сение стало при дверях, и нет никакого страха смерти, но мы идем к другой жизни лучшей, нежели настоящая, то и забота о том сделалась излишней. Если же ты желаешь детей, то мо­жешь приобрести лучших и полезнейших теперь, когда введено некоторое духовное чревоношение, лучшее рождение и полезней­шие питатели старости. Следовательно, некоторым образом – одна цель брака, чтобы не предаваться блудодеянию, и для этого вве­дено такое врачество. Если же ты намереваешься и после брака предаваться блудодеянию, то излишне было тебе и вступать в брак, бесполезно и напрасно, и не только напрасно и бесполезно, но и вредно, потому что не одинаковое дело – предаваться блуду, не имея жены, или после брака опять делать то же самое. По­следнее уже не блуд, а прелюбодеяние. Хотя и странны эти слова, но справедливы.<br /><br />4. Знаем, что многие называют прелюбодеянием только то, когда кто развращает замужнюю женщину; но что касается до меня, то с общественной ли блудницей, или с рабою, или с какого-нибудь другою женщиною, не имеющею мужа, соединяется беззаконно и распутно человек, имеющий жену, это я называю прелюбодеянием. Вина прелюбодеяния зависит не только от тех, которым наносится позор, но и от тех, которые нано­сят его. Не говори мне теперь о внешних законах, которые жен прелюбодействующих влекут в судилище и подвергают наказаниям, а мужей, которые имеют жен и развратничают с служанками, оставляют без наказания; я прочитаю тебе за­кон Божий, Который равно укоряет и жену и мужа и назы­вает это дело прелюбодеянием. Сказав: «и каждая (жена) имей своего мужа», апостол присовокупил: «<b>муж оказывай жене должное благорасположение</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Муж оказывай жене должное благорасположение; подобно и жена мужу.</span></span>1 Кор. 7:3</a>). Что хотел он выразить этими словами? Неужели то, чтобы он сберегал ей денежные доходы, чтобы хранил в целости приданое, чтобы доставлял драгоценные одежды, или роскошнейший стол, или блистательные выходы, или большую толпу слуг? Что говоришь ты? Какого требуешь ты рода «благорасположения»? И это все служит знаком любви. Нет, говорит апостол, ничего такого я не разумею, но говорю о целомудрии и чистоте. Тело мужа уже не принад­лежит мужу, но жене. Пусть же он хранит в целости соб­ственность ее, пусть не уменьшает и не повреждает ее. Ведь и из слуг тот называется преданным, который, приняв иму­щество господ, ничего не тратит из него. Поэтому, так как тело мужа есть собственность жены, то пусть муж будет ве­рен в отношении к этому залогу. А что он действительно разумел это, когда сказал: «<i>оказывает благорасположение</i>», для того он присовокупил: «<b>жена не властна над своим телом, но муж; равно и муж не властен над своим телом, но жена</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Жена не властна над своим телом, но муж; равно и муж не властен над своим телом, но жена.</span></span>1 Кор. 7:4</a>). Итак, когда ты видишь блудницу, соблазняющую, увлекающую, жаждущую твоего тела, то скажи ей: это тело не мое, но принадлежит моей жене, я не смею злоупотреблять им и отдать его другой женщине. Так пусть поступает и жена. В этом между ними совершенное равенство, хотя в других отноше­ниях Павел отдает большое преимущество мужу и говорит так: «<i>так каждый из вас да любит свою жену, как самого себя; а жена да боится своего мужа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так каждый из вас да любит свою жену, как самого себя; а жена да боится своего мужа.</span></span>Еф. 5:33</a>), и еще: «<i>муж есть глава жены», и еще: «жены, повинуйтесь своим мужьям</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Жены, повинуйтесь своим мужьям, как Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что муж есть глава жены, как и Христос глава Церкви, и Он же Спаситель тела.</span></span>Еф. 5:22-23</a>); также в ветхом завете сказано: «<i>и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Жене сказал: умножая умножу скорбь твою в беременности твоей; в болезни будешь рождать детей; и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою.</span></span>Быт. 3:16</a>), Как же здесь он определил равную взаимность подчинения и господства? В самом деле, сказать: «<i>жена не властна над своим телом, но муж; равно и муж не властен над своим телом, но жена</i>» – значит определить полное равенство. Как муж есть госпо­дин ее тела, так и жена – госпожа его тела. Почему же он определил такое равенство? Потому что там необходимо превосход­ство; а здесь, когда дело идет о целомудрии и чистоте, то муж не имеет никакого преимущества пред женою, но подобно ей наказы­вается, если нарушает законы брака. И весьма справедливо. В самом деле, не для того пришла к тебе жена, оставила отца и мать и весь дом, чтобы подвергаться оскорблению, чтобы ты принимал вместо нее низкую служанку, чтобы делал ей мно­жество неприятностей; ты взял в ней спутницу, подругу жизни, свободную и равночестную. Подлинно, не безрассудно ли, – полу­чив приданое, показывать свою благорасположенность и нисколько не уменьшать его, а то, что драгоценнее всякого приданого, це­ломудрие и чистоту и тело свое, которое есть собственность жены, растлевать и осквернять? Если ты истратишь приданое, то отве­чаешь пред тестем; а если потеряешь целомудрие, то дашь отчет Богу, который установил брак и вручил тебе жену. А что это справедливо, послушай, что говорит Павел о прелюбодеях: «<i>непокорный непокорен не человеку, но Богу, Который и дал нам Духа Своего Святаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак непокорный непокорен не человеку, но Богу, Который и дал нам Духа Своего Святаго.</span></span>1 Фес. 4:8</a>). Видишь ли, как слово Божие внушает, что прелюбодеяние состоит не только в том, когда имеющий жену совершает блуд с жен­щиной замужней, но и с какою бы ни было блудницею? Как о женщине, имеющей мужа, мы говорим, что она прелюбодей­ствует, с слугою ли грешит она, или с кем бы ни было, – так и о муже мы должны сказать, что он прелюбодействует, когда, имея сам жену, распутствует, с рабынею ли, или с какой бы то ни было общественною блудницею. Не будем же пренебрегать своим спасением и отдавать душу свою диаволу чрез этот грех. Отсюда происходит множество бедствий, разрушающих дома и множество раздоров; от этого исся­кает любовь и уничтожается благорасположение. Как невоз­можно, чтобы человек целомудренный презирал свою жену и когда-нибудь пренебрег ею, так невозможно, чтобы человек развратный и беспутный любил свою жену, хотя бы она была прекраснее всех. От целомудрия рождается любовь, а от любви бесчисленное множество благ. Итак, считай прочих женщин как бы каменными, зная, что если ты после брака посмотришь похотливыми глазами на другую женщину, хотя бы обществен­ную, хотя бы замужнюю, ты делаешься виновным в грехе прелюбодеяния. Каждый день повторяй себе эти слова; и если увидишь, что в тебе возбуждается похоть к другой женщине и затем твоя жена от этого кажется тебе неприятною, то войди во внутреннюю комнату и, раскрыв эту книгу, взяв в посред­ники Павла и непрестанно повторяя эти слова, погаси пламень. Таким образом, и жена опять будет для тебя вожделенною, потому что такое пожелание не станет истреблять твоего благорасположения к ней; и не только жена будет более вожделен­ною, но и ты сам окажешься гораздо почтеннейшим и благород­нейшим. Нет, подлинно нет ничего постыднее человека, ко­торый блудодействует после брака. Он чувствует стыд не только пред тестем и друзьями и встречными, но и пред са­мими рабами. И не только это зло постигает его, но и сам дом кажется ему несноснее всякой темницы, тогда как он имеет пред глазами возлюбленную и постоянно мечтает о блуднице.<br /><br />5. Хочешь ли узнать в точности, как велико это зло? Пред­ставь, какую жизнь ведут те, которые подозревают своих жен, как неприятна им пища, неприятно питье. Им кажется, что стол их наполнен отравами, и как от заразы, бегут они от своего дома, исполненного бесчисленных зол. Нет у них сна, не приносит им спокойствия ни ночь, ни общество друзей, ни сами лучи солнца; но сам свет считают они не­сносным для себя не только тогда, когда видят, что жена пре­дается прелюбодеянию, но даже если только подозревают ее в этом. Подумай же, что и жена терпит то же самое, когда слы­шит от кого-нибудь, или только подозревает, что ты предал себя блудной женщине. Представляя это, не только избегай пре­любодеяния, но не подавай повода и к подозрениям; а если жена будет подозревать несправедливо, то успокой ее и разу­верь. Не по вражде, или гордости она делает это, но от за­ботливости и от того, что очень боится за свою собственность. Твое тело, как я выше сказал, есть ее собственность, и соб­ственность драгоценнее всякого имущества. Не обижай же ее в важнейшем предмете и не наноси ей смертельной раны. Если презираешь ее, то побойся Бога, мстителя за такие дела, который угрожает невыносимыми наказаниями за такие грехи, потому что о тех, которые осмеливаются делать это, Господь говорит: «<i>где червь их не умирает и огонь не угасает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> где червь их не умирает и огонь не угасает.</span></span>Мк. 9:48</a>). Если же не очень устрашает тебя будущее, то побойся, по край­ней мере, настоящего; многие из тех, которые прилепляются к блудницам, и здесь «<i>злодеев сих предаст злой смерти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span></span>Мф. 21:41</a>), пострадав от козней распутных женщин. Они, стараясь друг перед другом отклонить человека от сожительницы, соединенной с ним браком, и вполне подчинить его своей любви, прибегали к волшебствам, составляли чары и употребляли много обаяний; потом, подвергнув его, таким образом, тяжкой болезни, пре­дав тлению и продолжительному гниению и навлекши; на него тысячи зол, лишали настоящей жизни. Если ты, человек, не страшишься геенны, то побойся их обаяний. Когда ты чрез, такое распутство сделаешься чуждым божественного содействия и лишишь себя вышней помощи, тогда блудница, смело взяв тебя и призвав своих бесов, составив чары и устроив козни, весьма легко повредит твоему спасению и выставит тебя на по­зор и посмеяние всем жителям города, так что они даже не пожалеют о твоем злополучии. И «<i>кто пожалеет, – говорит пре­мудрый, – об ужаленном заклинателе змей и обо всех, приближающихся к диким зверям</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто пожалеет об ужаленном заклинателе змей и обо всех, приближающихся к диким зверям? Так и о сближающемся с грешником и преобщающемся грехам его:</span></span>Сир. 12:13</a>). Не говорю уже о потере имущества, об ежедневных подозрениях, надменности, наглости, оскорблении, которое блудницы делают глупцам; это горше тысячи смертей. От жены часто ты не переносишь и одного тяжелого слова, а перед блудницею, когда она даже бьет тебя, благоговеешь. И ты не стыдишься, не краснеешь, не желаешь, чтобы пред тобою разверзлась земля? Как можешь ты войти в церковь и воздеть руки к небу? Как призовешь Бога устами, которыми ты цело­вал блудницу? И ты не трепещешь, скажи мне, и не боишься, чтобы когда-нибудь молния, упавши свыше, не сожгла твою бесстыдную голову? Хотя бы ты и укрылся от своей обиженной жены, но никогда не укроешься от недремлющего ока. Так и тому прелюбодею, который говорит: «вокруг меня тьма, и стены закрывают меня, и никто не видит меня: чего мне бояться?»: премудрый отвечал: «<i>очи Господа в десять тысяч крат светлее солнца, и взирают на все пути человеческие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=23&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Вокруг меня тьма, и стены закрывают меня, и никто не видит меня: чего мне бояться? Всевышний не воспомянет грехов моих".</span></span>Сир. 23:25</a>, 27–28). По всему этому и сказал Павел: «<b>каждый имей свою жену, и каждая имей своего мужа. Муж оказывай жене должное благорасположение; подобно и жена мужу</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но, <i>во избежание блуда</i>, каждый имей свою жену, и каждая имей своего мужа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Муж оказывай жене должное благорасположение; подобно и жена мужу.</span></span>1 Кор. 7:2-3</a>). «<i>Ибо мед источают уста чужой жены, и мягче елея речь ее; но последствия от нее горьки, как полынь, остры, как меч обоюдоострый</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо мед источают уста чужой жены, и мягче елея речь ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но последствия от нее горьки, как полынь, остры, как меч обоюдоострый;</span></span>Притч. 5:3-4</a>). Поцелуй блудницы заключает в себе яд, яд тайный и скрытный. Зачем же ты гоняешься за удовольствием, которое ведет к осуждению, производит ги­бель, наносит неизлечимую рану, тогда как можно получать удовольствие, не подвергаясь никакому злу? С свободною женою и удовольствие, и безопасность, и покой, и честь, и красота, и добрая совесть; а там великая горечь, великий вред, постоянное осуждение. Хотя бы никто из людей не видал, совесть никогда не перестанет осуждать тебя; куда бы ты ни пошел, этот обви­нитель будет следовать за тобою, осуждая и громко взывая про­тив тебя. Таким образом, кто ищет удовольствия, тот осо­бенно и пусть избегает общения с блудницами, потому что нет ничего горче этой привычки, ничего неприятнее этого общения, ничего порочнее этих нравов. «<i>Пусть беседует с тобою лань... любви и жребя твоих наслаждений: Источник твоей воды да будет у тебя свой собственный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Источник твой да будет благословен; и утешайся женою юности твоей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> любезною ланью и прекрасною серною: груди ее да упоявают тебя во всякое время, любовью ее услаждайся постоянно.</span></span>Притч. 5:18-19</a>). Имея чистый источник воды, для чего ты бежишь к болоту, наполненному грязью, пахнущему геенною и невыразимым наказанием? Какое ты будешь иметь оправдание, какое прощение? Если предающиеся блуду прежде брака осуждаются и наказываются, подобно тому человеку, ко­торый был одет в грязные одежды, то тем более – после брака. Здесь бывает двойное и тройное преступление, как по­тому, что они, наслаждаясь удовольствием, устремились к та­кому распутству, так и потому, что это дело не только блуд, но признается и прелюбодеянием; это тяжелее всякого греха. Будем же постоянно повторять это и самим себе и женам; поэтому и я заключу речь теми же словами: «<b>но, во избежание блуда, каждый имей свою жену, и каждая имей своего мужа. Муж оказывай жене должное благорасположение; подобно и жена мужу. Жена не властна над своим телом, но муж; равно и муж не властен над своим телом, но жена</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но, <i>во избежание блуда</i>, каждый имей свою жену, и каждая имей своего мужа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Муж оказывай жене должное благорасположение; подобно и жена мужу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Жена не властна над своим телом, но муж; равно и муж не властен над своим телом, но жена.</span></span>1 Кор. 7:2-4</a>). Тща­тельно соблюдая эти слова, и на площади, и дома, и днем, и вечером, и за столом, и на ложе, и везде, будем и сами ста­раться, и жен научать, и мы говорить, и нам говорить так, чтобы, целомудренно прожив настоящую жизнь, сподобиться нам и царства небесного, благодати и человеколюбием Господа на­шего Иисуса Христа, чрез Которого и с Которым Отцу, со Святым Духом, слава во веки веков. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> "Беседы о браке". <br />Беседа 1-я. На слова апостола: «<i>Но, во избежание блуда, каждый имей свою жену</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но, <i>во избежание блуда</i>, каждый имей свою жену, и каждая имей своего мужа.</span></span>1 Кор. 7:2</a>)<br /> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
