<div><p ><div>Итак, Павел не это разумеет, а хочет показать, как я сказал прежде, что освобождающийся от рабства не получает никакой пользы: хотя бы, говорит, в твоей власти было сделаться свободным, ты лучше оставайся рабом. Затем приводит и причину: "<b>ибо раб, призванный в Господе, есть свободный Господа; равно и призванный свободным есть раб Христов</b>" (ст. 22). В отношении ко Христу, говорит, тот и другой равны. Как ты – раб Христов, так и господин твой. Но каким образом раб может быть свободным? (Христос) освободил тебя не только от греха, но и от внешнего рабства, хотя ты остаешься рабом. Он не допускает ни рабу быть рабом, ни человеку оставаться в рабстве; это и чудно. Когда же раб бывает свободным, оставаясь рабом? Когда он освобождается от страстей и душевных болезней, когда не предается корыстолюбию, гневу и другим подобным страстям. "<i>Вы куплены дорогою ценою; не делайтесь рабами человеков</i>" (ст. 23). <br />***<br />Рабство есть следствие не природы, а греха. «<i>Рабом ли ты призван, не смущайся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Рабом ли ты призван, не смущайся; но если и можешь сделаться свободным, то лучшим воспользуйся.</span></span>1 Кор. 7:21</a>). Видишь, как и здесь (апостол) показывает, что рабство есть пустой звук, когда при нем будет добродетель? «<i>Но если и можешь сделаться свободным, то лучшим воспользуйся</i>», — то есть, тем более оставайся в рабстве. Почему? «<b>Ибо раб, призванный в Господе, есть свободный Господа</b>». Видишь ли, что рабство (остается) только по имени, на деле же свобода? Но для чего попустил (верующему) оставаться рабом? Чтобы ты познал превосходство свободы. Как сохранение тел трех отроков невредимыми среди печи было гораздо более удивительным при оставлении печи (разженною), чем при погашении ее, так гораздо большим и удивительным свидетельством о свободе служит продолжение рабства, чем уничтожение его. Поэтому (апостол) говорит: «<i>Но если и можешь сделаться свободным, то лучшим воспользуйся</i>», — то есть оставайся рабом, потому что обладаешь истиннейшей свободой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди (8 слов) на книгу Бытия, 5</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>