<div><p ><div><br />Это сказано не только рабам, но и свободным, потому что можно и в рабстве не быть рабом, и в свободе быть рабом. Когда же раб не бывает рабом? Когда он делает все для Бога, когда служит нелицемерно и не из человекоугодия: это и значит быть рабом людей и оставаться свободным. А когда свободный бывает рабом? Когда он служит людям в чем-нибудь худом, в чревоугодии, корыстолюбии, или честолюбии. Такой человек, хотя и свободен, порабощеннее всякого раба. Вот пример того и другого: Иосиф был рабом, но не раболепствовал людям, потому и в рабстве был свободнее всех свободных; он не покорился госпоже, склонявшей его к удовлетворению ее похоти. Госпожа напротив была свободна, но оказалась ниже всякого раба, обратившись к рабу и с лестью и с убеждением, и однако не смогши склонить его, свободного, к тому, чего он не хотел. Подлинно, он был не рабом, но в высшей степени свободным: разве рабство послужило ему препятствием к добродетели? Послушайте вы, рабы и свободные: кто оказался рабом, тот ли которого просили, или та, которая просила? Та ли, которая убеждала, или тот, который презрел ее убеждения? Так, есть пределы рабства, положенные Богом, есть законы, до чего оно может простираться, которых преступать не должно. Когда господин не требует ничего, противного воле Божией, тогда должно повиноваться ему и покоряться; а простираться далее не должно: так раб остается свободным! Если же ты простираешься далее, то делаешься рабом, хотя и свободен. Это внушает (апостол) словами: <b>"не делайтесь рабами человеков"</b>. А если бы не так, если бы он повелевал оставлять господ и стараться получить свободу, то как он стал бы говорить следующее: <i>"в каком звании кто призван, братия, в том каждый и оставайся пред Богом"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В каком <i>звании</i> кто призван, братия, в том каждый и оставайся пред Богом.</span></span>1 Кор. 7:24</a>)? <br /><br />***<br /><br />Павел говорит: <b>«не делайтесь рабами человеков»</b>, т. е. не повинуйтесь людям, когда они повелевают что-нибудь постыдное, и даже самим себе.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>