<p ><div>Чтобы сказанное не было принято как закон, (апостол) присовокупляет: «<b>впрочем, если и женишься, не согрешишь</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Впрочем, если и женишься, не согрешишь; и если девица выйдет замуж, не согрешит. Но таковые будут иметь скорби по плоти; а мне вас жаль.</span></span>1 Кор. 7:28</a>). Далее ссылается на обстоятельства, настоятельную нужду, стеснительное время и скорбь. Брак сопровождается многими затруднениями, на которые он и указывает как здесь, так и в беседе о воздержании. Там он говорил: жена не владеет собою; а здесь говорит: «соединен ты». «<b>И если девица выйдет замуж, не согрешит</b>»: разумеет не деву, избравшую девство; такая (вступая в брак) грешит. Если осуждаются вдовы, которые, однажды решившись оставаться во вдовстве, вступают во второй брак, то тем более девы. «<b>Но таковые будут иметь скорби по плоти</b>». Но, скажешь, вместе и удовольствие. И это, смотри, как (Павел) ограничил краткостью времени: «<b>время</b>, – говорит, – <b>уже коротко</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Я вам сказываю, братия: время уже коротко, так что имеющие жен должны быть, как не имеющие;</span></span>1 Кор. 7:29</a>), т. е. нам заповедано уже идти отсюда и готовиться к исходу, а ты стремишься внутрь. Если бы брак не сопровождался никакими скорбями, и в таком случае надлежало бы стремиться к будущему; если же он сопровождается скорбями, то какая нужда налагать на себя бремя? Какая необходимость принимать на себя такое бремя, которое и приняв должно нести так, как бы не приняв? «<b>Так что имеющие жен</b>, – говорит, – <b>должны быть, как не имеющие</b>». Сказав нечто о будущем, далее он опять обращается к настоящему, — именно: духовное, что одна заботится о делах мужа, другая же о делах Божиих (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святою и телом и духом; а замужняя заботится о мирском, как угодить мужу.</span></span>1 Кор. 7:34</a>); а житейское, что «<i>хочу, чтобы вы были без забот</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А я хочу, чтобы вы были без забот. Неженатый заботится о Господнем, как угодить Господу;</span></span>1 Кор. 7:32</a>). Впрочем и это он предоставляет на их волю. Кто, указав достойное избрания, снова понуждает к этому, тот как бы не доверяет собственным словам; (а Павел) самой уступчивостью еще более побуждает и склоняет: «<i>говорю это</i>, — говорит, — <i>для вашей же пользы, не с тем, чтобы наложить на вас узы, но чтобы вы благочинно и непрестанно служили</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Говорю это для вашей же пользы, не с тем, чтобы наложить на вас узы, но чтобы вы благочинно и непрестанно <i>служили</i> Господу без развлечения.</span></span>1 Кор. 7:35</a>). Пусть девы слышат, что не этим определяется девство: та, которая заботится о мирском, не есть благообразная дева. Сказав: «<i>Есть разность между замужнею и девицею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> а женатый заботится о мирском, как угодить жене. Есть разность между замужнею и девицею:</span></span>1 Кор. 7:33</a>), (апостол) здесь объясняет, в чем состоит их различие друг от друга. Отличительным признаком девы и не девы он поставляет не брак и не воздержание, а свободу от забот (у одной) и множество забот (у другой). Не сожитие есть зло, а препятствие к любомудрию. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на первое послание к Коринфянам".<br />Беседа 19. § 6</i></span></div><br /><br /><br />***<br /> Блаженный Павел показывает, что все человеческое есть только призрак и проходит, как тень, или сон, потому что не имеет в себе ничего истинного и твердого. Не детскому ли же уму свойственно гоняться за тению, гордиться сновидением и привязываться к тому, что мгновенно исчезает? «<b>Преходит бо</b>, – говорит, – <b>образ мира сего</b>». Когда ты слышал, что «<i>преходит</i>», то для чего еще ищешь (благ мира)? Когда ты слышал, что все человеческое есть только призрак, не имеющий истины, то зачем добровольно сам подвергаешь себя обольщению? Почему, размышляя о переменчивости и непрочности (здешних благ), не презираешь их и не устремляешь своего желания к тем благам, постоянным, твердым, прочным и не подлежащим никакой перемене?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на книгу Бытия". <br />Беседа 35. § 7</i> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
