<p ><div>Сказав нечто о будущем, далее он опять обращается к настоящему, — именно: духовное, что одна заботится о делах мужа, другая же о делах Божиих (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святою и телом и духом; а замужняя заботится о мирском, как угодить мужу.</span></span>1 Кор. 7:34</a>); а житейское, что «<i>хочу, чтобы вы были без забот</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А я хочу, чтобы вы были без забот. Неженатый заботится о Господнем, как угодить Господу;</span></span>1 Кор. 7:32</a>). Впрочем и это он предоставляет на их волю. Кто, указав достойное избрания, снова понуждает к этому, тот как бы не доверяет собственным словам; (а Павел) самой уступчивостью еще более побуждает и склоняет: «<b>говорю это</b>, — говорит, — <b>для вашей же пользы, не с тем, чтобы наложить на вас узы, но чтобы вы благочинно и непрестанно служили</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Говорю это для вашей же пользы, не с тем, чтобы наложить на вас узы, но чтобы вы благочинно и непрестанно <i>служили</i> Господу без развлечения.</span></span>1 Кор. 7:35</a>). Пусть девы слышат, что не этим определяется девство: та, которая заботится о мирском, не есть благообразная дева. Сказав: «<i>Есть разность между замужнею и девицею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> а женатый заботится о мирском, как угодить жене. Есть разность между замужнею и девицею:</span></span>1 Кор. 7:33</a>), (апостол) здесь объясняет, в чем состоит их различие друг от друга. Отличительным признаком девы и не девы он поставляет не брак и не воздержание, а свободу от забот (у одной) и множество забот (у другой). Не сожитие есть зло, а препятствие к любомудрию. <br /><br />***<br />‹…› близок Христос к тем девам, которые раздают бедным свое имение; в этом именно и состоит девство. Потому и Павел так определяет эту добродетель: «<b>Незамужняя</b>, — говорит Он, — <b>заботится о Господнем, как угодить Господу, ...благочинно и непрестанно... без развлечения</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> незамужняя заботится о Господнем, как угодить Господу, чтобы быть святою и телом и духом; а замужняя заботится о мирском, как угодить мужу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Говорю это для вашей же пользы, не с тем, чтобы наложить на вас узы, но чтобы вы благочинно и непрестанно <i>служили</i> Господу без развлечения.</span></span>1 Кор. 7:34-35</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> <i>"Беседы на Евангелие от Матфея". Беседа 78. § 2</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
