<div><p ><div>«<b>Не уклоняйтесь друг от друга</b><a href="#544323_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <b>разве по согласию</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию, на время, для упражнения в посте и молитве, а <i>потом</i> опять будьте вместе, чтобы не искушал вас сатана невоздержанием вашим.</span></span>1 Кор. 7:5</a>). Что это значит? Жена не должна, говорит, воздерживаться против воли мужа, и муж (не должен воздерживаться) против воли жены. Почему? Потому, что от такого воздержания происходит великое зло; от этого часто бывали прелюбодеяния, блудодеяния и домашнее расстройство. Ведь если иные, имея своих жен, предаются прелюбодеянию, то тем более (будут предаваться ему), когда лишены будут этого утешения. Хорошо сказал: не лишайте себя; то, что здесь назвал лишением, выше назвал долгом, чтобы показать, как велика их взаимная зависимость: воздерживаться одному против воли другого значит лишать, а по воле — нет. Так, если ты возьмешь у меня что-нибудь с моего согласия, это не будет для меня лишением; лишает тот, кто берет против воли и насильно. Это делают многие жены, совершая большой грех против справедливости и тем подавая мужьям повод к распутству и все приводя в расстройство. Всему должно предпочитать единодушие; оно всего важнее. Если хочешь, докажем это опытом. Пусть будет жена и муж и пусть жена воздерживается, тогда как муж этого не хочет. Что произойдет? Не станет ли он тогда предаваться прелюбодеянию, или, если не станет прелюбодействовать, не будет ли скорбеть, беспокоиться, разжигаться, ссориться и причинять жене множество неприятностей? Какая польза от поста и воздержания, когда нарушается любовь? Никакой. Сколько неизбежно произойдет отсюда огорчений, сколько хлопот, сколько раздоров!<br /> 2. Если в доме муж и жена не согласны между собой, то их дом не лучше обуреваемого волнами корабля, на котором кормчий не согласен с рулевым. Потому (апостол) и говорит: «<b>не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию, на время, для упражнения в посте и молитве</b>». Здесь он разумеет молитву, совершаемую с особенным тщанием, потому что если бы совокупляющимся он запрещал молиться, то откуда бы взялось время для непрестанной молитвы? Следовательно можно и с женой совокупляться и молитъся; но при воздержании молитва бывает совершеннее. Не просто сказал: молитеся, но: да пребываете, потому что (брачное) дело только отвлекает от этого, а не производит осквернения. «<b>А потом опять будьте вместе, чтобы не искушал вас сатана</b>». Чтобы ты не подумал, что это — закон, присоединяет и причину. Какую? «<b>Чтобы не искушал вас сатана</b>».<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="544323_1" class="note-item" href="#544323_1">1</a> Гр. «μη αποστερειτε αλληλους» — не лишайте(себя) друг друга — и.И.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на первое послание к Коринфянам."</i> <br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />29. Сказав, что <i>«жена не властна над своим телом»,</i> апостол продолжает: <b>«не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию, на время, для упражнения в посте и молитве, а [потом] опять будьте вместе»</b>. Я думаю, что при этих словах многие из посвятивших себя девству краснеют и стыдятся за такую снисходительность Павла; но не смущайтесь и не предавайтесь какому-нибудь непристойному чувству. По-видимому, и эти слова сказаны в угождение вступающим в брак; но если кто тщательно вникнет в них, то найдет в них мысль одинаковую с предыдущими. Если кто станет рассматривать их просто, без отношения к вышеизложенной причине, тому они покажутся скорее словами свахи, нежели апостола; но если он вполне исследует цель их, то найдет и это увещание совершенно соответствующим апостольскому достоинству. Для чего он пространнее излагает свою речь? Разве не довольно было сказать благопристойное увещание предыдущими словами и остановиться на этом? Заключается ли в словах: «<b>не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию, на время</b>», что-нибудь больше, чем в словах: «<i>муж оказывай жене должное благорасположение</i>», и: «<i>муж не властен над своим телом</i>»? Ничего больше; а только, что там выражено кратко и неясно, здесь изложено пространнее и яснее. Это делает апостол по подражанию святому Божию Самуилу. Как Самуил со всей точностью излагал простолюдинам законы о царстве не для того, чтобы они приняли их, но чтобы не принимали, и, по-видимому это было наставлением, а на самом деле было некоторым отклонением их от неблаговременного желания (иметь царя): так и Павел многократно и весьма ясно распространяется о подчинении в браке, желая этими словами отклонить слушателей от брака. Сказав: <i>«жена не властна над своим телом»</i>, он продолжает: <b>«не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию, на время, для упражнения в посте и молитве»</b>. Видишь ли, как незаметно и неукоризненно он располагает пребывающих в браке к упражнению в воздержании? Сначала он просто похвалил это дело, сказав: <i>«хорошо человеку не касаться женщины</i>»; а здесь присовокупил и увещание, сказав: <b>«не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию»</b>. Почему же он то, что хотел установить, предложил в виде увещания, а не в виде повеления? Он не сказал: лишайте себя друг друга, по согласию; а что? — <b>«не уклоняйтесь друг от друга, разве по согласию»</b>; потому что через это речь становилась приятнее, выражая мысль учителя, требующую этого не с настойчивостью, от чего и исполнение бывает скорее и с великой признательностью. И не этим только он утешает слушателя, но и тем, что, изложив тягостное краткими словами, еще, прежде чем слушатель опечалился, он переходит к более приятному, и на этом останавливается долее.<br /><br />30. Заслуживает исследования и следующее: «<i>если брак честен и ложе непорочно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Брак у всех <i>да будет</i> честен и ложе непорочно; блудников же и прелюбодеев судит Бог.</span></span>Евр. 13:4</a>), то почему (апостол) не допускает их во время поста и молитвы? Потому, что весьма странно было бы: если даже иудеи, у которых все имело отпечаток плотской, которым позволялось даже иметь по две жены, одних изгонять, а других брать, так предохраняли себя в этом деле, что, приготовляясь слушать Слово Божье, воздерживались от законного соития, притом не один день и не два, а несколько дней (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал народу: будьте готовы к третьему дню; не прикасайтесь к женам.</span></span>Исх. 19:15</a>), то было бы странно, если бы мы, получившие такую благодать, принявшие Духа, умершие и спогребшиеся Христу, удостоившиеся усыновления, возведенные в такую почесть, после столь многих и столь великих благ, не прилагали усердия одинакового с этими детьми. Если же кто стал бы опять спрашивать, почему сам Моисей отклонял иудеев от брачного общения, я сказал бы, что брак, хотя и честен, но может достигать только того, что не оскверняет живущего в нем, а сообщать еще святость один он не в состоянии, — это уже дело не его силы, но девства. И не Моисей только и Павел возвещали это; послушай, что говорит Иоиль: <i>«назначьте пост и объявите торжественное собрание. Соберите народ, созовите собрание, пригласите старцев»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вострубите трубою на Сионе, назначьте пост и объявите торжественное собрание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Соберите народ, созовите собрание, пригласите старцев, соберите отроков и грудных младенцев; пусть выйдет жених из чертога своего и невеста из своей горницы.</span></span>Иоил. 2:15-16</a>). Но, может быть, ты желаешь знать, где он советовал воздерживаться от жены? <i>«Пусть выйдет»</i>, говорит он, <i>«жених из чертога своего и невеста из своей горницы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Соберите народ, созовите собрание, пригласите старцев, соберите отроков и грудных младенцев; пусть выйдет жених из чертога своего и невеста из своей горницы.</span></span>Иоил. 2:16</a>). Это даже больше Моисеева повеления. Если жениху и невесте, у которых страсти кипят, юность цветет, похоть бывает неудержима, не следует сообщаться во время поста и молитвы, то не гораздо ли более тем, для которых нет такой необходимости сообщения? Тот, кто молится и постится, как следует, должен отказаться от всякой житейской похоти, от всякой заботы и рассеянности, и вполне сосредоточившись в самом себе во всех отношениях, в таком состоянии приступать к Богу. Потому пост и есть добро, что он устраняет заботы души и, прекращая угнетающую ум дремоту, обращает все помыслы к ней самой. На это и Павел намекает, когда отклоняет от совокупления, и употребляет выражение весьма точное. Он не сказал: да не оскверняетесь, но: «<b>для упражнения в посте и молитве</b>»; так как сообщение с женою ведет не к нечистоте, но к не упражнению (в этих делах).<br /><br />31. Если теперь, после такой предосторожности, дьявол старается препятствовать нам во время молитвы, то, застигнув душу расслабленной и изнеженной от пристрастия к жене, чего не сделает он, развлекая туда и сюда наши мысленные очи? Чтобы нам не потерпеть этого и не обращаться к Богу с напрасною молитвою, особенно когда мы стараемся приклонить Его на милость к нам, апостол и повелевает удаляться тогда от (брачного) ложа.<br /><br />32. Если приходящее к царям, — что я говорю — к царям? — даже к низшим начальникам, и рабы, прибегающее к господам, потерпев ли обиду от других, или нуждаясь в каком-нибудь благодеянии, или поспешая укротить возбудившийся против них гнев, приступают к объяснению с этими лицами, устремив на них глаза и все мысли свои, а при малейшей рассеянности не только не достигают желаемого, но и уходят, получив какую–нибудь неприятность; если желающие утишить гнев людей поступают с такой тщательностью, то, что будет с нами, несчастными, если мы будем приступать с небрежностью к Владыке всех Богу, подвергшись притом гораздо большему гневу Его? Ни слуга не станет раздражать господина, ни подданный царя так, как мы ежедневно прогневляем Бога. Объясняя это и Христос назвал грехи по отношению к ближнему динариями, а грехи по отношению к Богу — «<i>десять тысяч талантов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Посему Царство Небесное подобно царю, который захотел сосчитаться с рабами своими;</span></span>Мф. 18:23</a>, 24). Посему, когда мы в молитвах прибегаем к Нему с намерением утишить такой гнев и умилостивить Его, так прогневляемого нами каждый день, (апостол) справедливо отклоняет нас от упомянутого наслаждения и как бы так говорит: «возлюбленные, речь идет у нас о душе, опасность предстоит крайняя; нужно трепетать, страшиться и сокрушаться; мы приступаем к грозному Владыке, многократно оскорбленному нами, имеющему против нас великие обвинения и за великие грехи; теперь не время объятий или наслаждений, но слез и горьких стенаний, коленопреклонений, тщательного исповедания, прилежного сокрушения, многих молитв». Благо будет тому, кто, с таким усердием приступив и припадши к Богу, смягчит гнев Его, не потому, чтобы Господь наш был жесток и непреклонен, — напротив, Он очень кроток и человеколюбив, — но чрезмерность наших грехов не попускает даже и благому, кроткому и многомилостивому скоро прощать нас. Посему и говорит (апостол): да «<b>для упражнения в посте и молитве</b>». Что же может быть прискорбнее того рабства? Я хотел бы преуспевать в добродетели, возноситься на небо, постоянным упражнением в постах и молитвах омыть нечистоту души; а между тем, если жена не хочет склониться на это мое намерение, я принужден рабски подчиняться ее невоздержанию. Поэтому сначала он и сказал:<i> «хорошо человеку не касаться женщины».</i> Поэтому и ученики говорили Господу: <i>«если такова обязанность человека к жене, то лучше не жениться»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Говорят Ему ученики Его: если такова обязанность человека к жене, то лучше не жениться.</span></span>Мф. 19:10</a>). Рассудив, что (в браке) та и другая сторона необходимо терпит стеснение, они, вынужденные этими мыслями, и произнесли такое изречение.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"О девстве"</i></span></div><br /></span></div><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а вкравшимся лжебратиям, скрытно приходившим подсмотреть за нашею свободою, которую мы имеем во Христе Иисусе, чтобы поработить нас,</span></span>Гал. 2:4</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>