<p ><div>«<b>Впрочем это сказано мною как позволение, а не как повеление. Ибо желаю, чтобы все люди были, как и я</b>», в воздержании (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Впрочем это сказано мною как позволение, а не как повеление.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо желаю, чтобы все люди были, как и я; но каждый имеет свое дарование от Бога, один так, другой иначе.</span></span>1 Кор. 7:6-7</a>). Так он часто поступает, когда поучает делам трудным, представляет в пример себя самого и говорит: «<i>подражайте мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему умоляю вас: подражайте мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 4:16</a>). «<b>Но каждый имеет свое дарование от Бога, один так, другой иначе</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо желаю, чтобы все люди были, как и я; но каждый имеет свое дарование от Бога, один так, другой иначе.</span></span>1 Кор. 7:7</a>). Высказав сильное обличение в словах: «<i>невоздержанием вашим</i>», он опять ободряет их и говорит: «<b>каждый имеет свое дарование от Бога</b>», выражая не то, будто эта добродетель не требует нашего усилия, но, как я сказал, ободряя их. Если (воздержание) есть дар, и человек сам нисколько не содействует, то для чего он продолжает: «<i>безбрачным же и вдовам говорю: хорошо им оставаться, как я. Но если не могут воздержаться, пусть вступают в брак</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Безбрачным же и вдовам говорю: хорошо им оставаться, как я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но если не <i>могут</i> воздержаться, пусть вступают в брак; ибо лучше вступить в брак, нежели разжигаться.</span></span>1 Кор. 7:8-9</a>)?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
