<div><p ><div>Но не только крест, и самые слова, сказанные на кресте, являют неизреченное Его человеколюбие. Распинаемый на кресте, подвергаясь при этом осмеяниям, поруганиям и заплеваниям, Он говорил: «<i>Отче! прости им (грех), ибо не знают, что делают</i>». И распинаемый молится за распинателей, хотя те напротив говорили: «<i>Если Ты Сын Божий, сойди с креста… и уверуем (в тебя)</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и говоря: Разрушающий храм и в три дня Созидающий! спаси Себя Самого; если Ты Сын Божий, сойди с креста.</span></span>Мф. 27:40</a>, 42). Но потому–то именно, что Он Сын Божий, Он и не сходит с креста, так как для того Он пришел, чтобы быть распятым за нас. «<i>Сойди, </i>— говорят,<i> — с креста… и уверуем (в тебя)</i>». Это слова и отговорка неверия, потому что восстать из гроба, к которому привален был камень, было гораздо более великим делом, чем сойти с креста; извести из гроба четверодневного мертвого Лазаря, повитого пеленами, (также) было гораздо более великим делом, чем сойти с креста. Итак, они говорили: «<i>Cпаси Себя Самого; если Ты Сын Божий</i>». Он делал все, чтобы спасти поносящих Его, говоря: «<b>Прости им (грех), ибо не знают, что делают»</b>. Что же? Отпустил им грех? Отпустил, если они хотели каяться, а если бы Он не отпустил им греха, то Павел не сделался бы апостолом; если бы не отпустил им греха, то не уверовали тотчас ни три тысячи, ни пять тысяч, ни бесчисленное множество. А что уверовало бесчисленное множество иудеев, послушай, что говорят апостолы Павлу: «<i>Видишь, брат, сколько тысяч уверовавших Иудеев, и все они ревнители закона</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Они же, выслушав, прославили Бога и сказали ему: видишь, брат, сколько тысяч уверовавших Иудеев, и все они ревнители закона.</span></span>Деян. 21:20</a>)?<br /><br />Итак, будем подражать Господу и молиться за врагов. Опять обращаюсь с этим увещанием: сегодня (уже) пятый день беседую с вами об этом предмете, не потому, чтобы я заметил невнимательность с вашей стороны, — да не будет, — а главным образом в надежде, что вы убедитесь (моими советами). А если есть (между вами) жестокосердые, гневливые, злопамятные, которые не внемлют сказанному о молитве (за врагов), то может быть они, устыдившись числом дней, отложат как–либо свою вражду и злобу. Подражай своему Владыке. Он был распинаем и обращался с молитвой к Отцу за распинателей. Как, скажешь, могу я подражать Господу? Можешь, если желаешь, потому, если бы ты был не в состоянии подражать, то, как бы сказал (Спаситель): «<i>Научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>)? Если бы не возможно было подражать, то не сказал бы Павел: «<i>Будьте подражателями мне, как я Христу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Будьте подражателями мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 11:1</a>). Если, впрочем, ты не хочешь подражать Владыке, то подражай со-рабу, — разумею апостола Стефана, так как и он подражал Господу. И как Христос среди распинателей, оставив крест, оставив все, касающееся Его Самого, умоляет Отца за распинателей, так и этот раб среди побивающих, поражаемый всеми, под ударами камней, не обращая внимания на происходившие от этого страдания, говорил: «<i>Господи! не вмени им греха сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> И, преклонив колени, воскликнул громким голосом: Господи! не вмени им греха сего. И, сказав сие, почил.</span></span>Деян. 7:60</a>). Видишь, как говорит Сын? Видишь, как молится раб? Тот говорит: «<b>Отче! прости им (грех), ибо не знают, что делают</b>», а этот говорит: «<i>Господи! не вмени им греха сего</i>». А чтобы ты знал, что он молится с усердием (обрати внимание на то, что) он молится не просто стоя, будучи побиваем камнями, а сказал свою молитву, преклонив колена, с сердечным сокрушением и с великим состраданием. Хочешь, укажу тебе и другого со-раба, который потерпел гораздо больше, чем этот? Павел говорит: «<i>Три раза меня били палками, однажды камнями побивали, … ночь и день пробыл во глубине [морской]</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> три раза меня били палками, однажды камнями побивали, три раза я терпел кораблекрушение, ночь и день пробыл во глубине <i>морской</i>;</span></span>2 Кор. 11:25</a>). Что же затем? «<i>Я желал бы, — говорит, — сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти,</span></span>Рим. 9:3</a>). Не желаешь ли видеть еще другого не в Новом Завете, а в Ветхом? Это–то всего и удивительнее, что там, где не было повеления любить врагов, а (предписывалось) вырывать око за око и зуб за зуб (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> обожжение за обожжение, рану за рану, ушиб за ушиб.</span></span>Исх. 21:24-25</a>) и (за зло) воздавать одинаковым злом, там дошли до апостольского любомудрия. Послушай, что говорит Моисей, который многократно побиваем был камнями от иудеев и презираем ими. «<i>Прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал.</span></span>Исх. 32:32</a>). Видишь, как каждый из них предпочитает спасение других своему собственному спасению? Ты ни в чем не согрешил; так почему же ты хочешь быть участником в наказании вместе с ним? Потому, говорит, что недостаточно чувствую счастье, когда страдают другие. Довольно для нас и этих примеров. А чтобы нам совершенно исправить себя, постараюсь представить еще одного (святого), который любомудрствует об этом. Блаженный кроткий Давид, когда возмутилось против него все его войско и, вооружив сына его Авессалома, вручило последнему власть и хотело убить его, затем, когда Бог разгневался на это (ибо что в том, что (Бог) привел другой предлог для избиения?) и послал ангела с мечом, чтобы поразить народ с неба, то, видя, как все погибают, что говорит он? Я, пастырь, согрешил, и я, пастырь, зло сотворил: «<i>Пусть же рука Твоя обратится на меня и на дом отца моего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Давид Господу, когда увидел Ангела, поражавшего народ, говоря: вот, я согрешил, я [пастырь] поступил беззаконно; а эти овцы, что сделали они? пусть же рука Твоя обратится на меня и на дом отца моего.</span></span>2 Цар. 24:17</a>). Видишь, как сходны добродетели (в В. и Н. Завете)? Хочешь, укажу тебе и еще? Не затруднюсь (представить) еще одного, который любомудрствует таким же образом. Пророк Самуил был так оскорблен, отвержен, пренебрежен иудеями, что Бог, желая утешить его, говорил: «<i>Не тебя они отвергли, но отвергли Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Самуилу: послушай голоса народа во всем, что они говорят тебе; ибо не тебя они отвергли, но отвергли Меня, чтоб Я не царствовал над ними;</span></span>1 Цар. 8:7</a>). Что же этот уничиженный, пренебреженный, оскорбленный? «<i>Не допущу себе греха пред Господом, — говорит, — чтобы перестать молиться за вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и я также не допущу себе греха пред Господом, чтобы перестать молиться за вас, и буду наставлять вас на путь добрый и прямой;</span></span>1 Цар. 12:23</a>). Он считал грехом не молиться за врагов. Да не будет мне согрешить так, чтобы не молиться о вас. Христос говорит: «<i>Отче! прости им (грех), ибо не знают, что делают</i>»; Стефан говорит: «<i>Господи! не вмени им греха сего</i>»; Павел говорит: «<i>Я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти</i>»; Моисей говорит: «<i>Прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал</i>»; Давид говорит: «<i>Пусть же рука Твоя обратится на меня и на дом отца моего</i>»; Самуил говорит: «<i>Не допущу себе греха пред Господом, чтобы перестать молиться за вас</i>». Итак, скажи мне, будем ли иметь какое–нибудь извинение мы, когда и Владыка, и рабы, и святые ветхо– и ново–заветные, все побуждают нас к молитве за врагов, если станем делать противное и молиться против врагов? Не станем делать так, братия, увещеваю вас, не станем, — потому что чем больше примеров, тем больше и наказание, если мы не будем подражать им. Молитва за врагов больше молитвы за друзей, и последняя не приносит нам столько пользы, сколько первая. «<i>Ибо если вы будете любить любящих вас, — вы не делаете, </i>говорит Христос,<i> ничего великого: не то же ли делают и мытари?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если вы будете любить любящих вас, какая вам награда? Не то же ли делают и мытари?</span></span>Мф. 5:46</a>), так что если мы будем молиться за друзей, то мы еще нисколько не лучше язычников и мытарей, а если будем любить врагов, то по мере сил человеческих становимся подобными Богу, Который «<i>повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>). Итак, будем подобны Отцу. Будьте, говорит Христос, подобны Отцу вашему, иже есть на небесех, чтобы нам удостоиться и царства небесного благодатию и человеколюбием Господа и Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава во веки веков. Аминь.<br /><i>Слово 1 о Кресте и разбойнике</i><br />Иной вариант.<br />Впрочем, не только крест, но и самые слова сказанные Им на кресте, показывают Его неизреченное человеколюбие. Выслушай эти слова. Когда распявшие (его) стояли вокруг Его и пылали яростью, тогда Он сказал: «<b>Отче! прости им (грех), ибо не знают, что делают».</b> Видишь ли человеколюбие Владыки? Будучи распят, Он просил за распинающих, хотя они насмехались и поносили Его, говоря: «<i>Если Ты Сын Божий, сойди с креста</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и говоря: Разрушающий храм и в три дня Созидающий! спаси Себя Самого; если Ты Сын Божий, сойди с креста.</span></span>Мф. 27:40</a>). Но потому Он и не сошел с креста, что Он есть Сын Божий, так как для того Он и пришел, чтобы быть распятым за нас. «<i>Пусть теперь сойдет с креста, — говорили они, — и уверуем в Него</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> других спасал, а Себя Самого не может спасти; если Он Царь Израилев, пусть теперь сойдет с креста, и уверуем в Него;</span></span>Мф. 27:42</a>). Посмотри на слова бесстыдства и предлоги неверия: Он сделал дела важнее схождения со креста, и они не веровали, а теперь говорят: «<i>Сойди с креста</i>», — и поверим Тебе. Гораздо важнее схождения с креста — воскресить мертвого, ко гробу которого привален камень; гораздо важнее схождения с креста — вывести из гроба четверодневного Лазаря с пеленами, которыми он был обвит. Видишь ли слова безумия? Видишь ли чрезмерное неистовство? Но слушайте со вниманием, прошу вас, дабы вам видеть чрезмерное человеколюбие Божие, и как Христос самым безумием их воспользовался, как поводом к прощению. <b>«Отче, </b>— сказал Он, <b>— прости им (грех), ибо не знают, что делают».</b> Он как бы следующее выражает этими словами: они не в своем уме и не знают, что делают. Они говорили: «<i>Cпаси Себя Самого; если Ты Сын Божий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и говоря: Разрушающий храм и в три дня Созидающий! спаси Себя Самого; если Ты Сын Божий, сойди с креста.</span></span>Мф. 27:40</a>); а Он старался спасти их, поносивших Его, издевавшихся и злословивших. «<b>Прости им </b>(грех), — говорит, — <b>ибо не знают, что делают».</b> Что же? Отпустил ли им [Бог] этот грех? Отпустил тем, которые захотели иметь покаяние. Если бы Он не простил им этого греха, то Павел не был апостолом; если бы Он не простил им этого греха, то не уверовали бы в Него вдруг три тысячи и пять тысяч и потом многое множество иудеев. Послушай, что говорит Иаков Павлу в Иерусалиме: «<i>Видишь, брат, сколько тысяч уверовавших Иудеев, и все они ревнители закона</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Они же, выслушав, прославили Бога и сказали ему: видишь, брат, сколько тысяч уверовавших Иудеев, и все они ревнители закона.</span></span>Деян. 21:20</a>).<br /><br />Будем же и мы, увещеваю вас, подражать Владыке и молиться за врагов. К чему вчера я убеждал вас, и теперь к этому опять убеждаю: видя величие прекрасного деяния, подражайте своему Владыке, — Он был распят и молился за распинающих. Но как могу я, скажешь, подражать Владыке? Если захочешь, можешь; если бы это было невозможно, то Он не сказал бы: «<i>Научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>); если бы невозможно было для человека подражать Ему, то Павел не сказал бы: «<i>Будьте подражателями мне, как я Христу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Будьте подражателями мне, как я Христу.</span></span>1 Кор. 11:1</a>). Впрочем, если ты не желаешь подражать Владыке, то подражай подобному тебе рабу, — говорю о Стефане, который первый открыл двери мученичества: он подражал Владыке, потому что как Владыка, вися (на кресте) среди распявших Его, молился за распинателей, так и этот раб, находясь среди побивавших его камнями, когда все бросали и он принимал на себя тучи камней, тогда, не обращая внимания на причиняемые ими страдания, говорил: «<i>Господи! не вмени им греха сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> И, преклонив колени, воскликнул громким голосом: Господи! не вмени им греха сего. И, сказав сие, почил.</span></span>Деян. 7:60</a>). Видишь, как Сын беседует (с Отцом), и как раб молится. Тот говорит: <b>«Отче! прости им (грех), ибо не знают, что делают»,</b> а этот говорит: «<i>Господи! не вмени им греха сего</i>». И чтобы ты знал, что он делает это с усердием, он не просто молился, не небрежно и не стоя, но преклонив колена, с сокрушением, с великим состраданием. Хочешь ли, я покажу тебе и другого подобного тебе раба, еще более великого, который также произносил молитву за врагов? Послушай, что говорит блаженный Павел. Сказав, сколько он потерпел, именно: «<i>От Иудеев пять раз дано мне было по сорока [ударов] без одного; три раза меня били палками, однажды камнями побивали, три раза я терпел кораблекрушение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> От Иудеев пять раз дано мне было по сорока <i>ударов</i> без одного;</span></span>2 Кор. 11:24</a>, 25); исчислив ряд (бедствий) и козни, которые он терпел от них ежедневно, он же говорил: «<i>Я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти, то есть Израильтян</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то есть Израильтян, которым принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования;</span></span>Рим. 9:3-4</a>). Хочешь ли видеть и других, не только в новом, но и в ветхом завете, которые делали то же самое? Это особенно удивительно, когда те, кому не было повелено любить врагов, но исторгать око за око и зуб за зуб и мстить равным за равное, достигали до высоты апостольской. Послушай, что говорит Моисей, в которого иудеи часто бросали камни: «<i>Прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал.</span></span>Исх. 32:32</a>). Видишь ли, как каждый из праведников предпочитал безопасность других собственному спасению? Ты ни в чем не согрешил: для чего же хочешь участвовать в их наказании? Я, говорит, не чувствую себя счастливым, когда другие страждут. Можно указать еще на другого, который произносил такую же молитву. Я нарочито привожу много примеров, чтобы, по крайней мере таким образом мы исправили себя и исторгли из души своей эту тяжкую болезнь, т. е. зложелательство врагам. Послушай и блаженного Давида, что говорит он, когда Бог разгневался и послал ангела для наказания народа, когда он видит ангела, показывавшего обнаженный меч, готового нанести удар: «<i>Я согрешил, я поступил беззаконно; а эти овцы, что сделали они? пусть же рука Твоя обратится на меня и на дом отца моего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Давид Господу, когда увидел Ангела, поражавшего народ, говоря: вот, я согрешил, я [пастырь] поступил беззаконно; а эти овцы, что сделали они? пусть же рука Твоя обратится на меня и на дом отца моего.</span></span>2 Цар. 24:17</a>). Видишь ли опять сродные прекрасные деяния? Хочешь ли — я укажу тебе и еще на другого, который делал то же? Самуил пророк был так оскорблен, презрен и унижен иудеями, что Бог хотел утешить его. Слушайте со вниманием, увещеваю вас. Бог сказал ему: «<i>Не тебя они отвергли, но отвергли Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Самуилу: послушай голоса народа во всем, что они говорят тебе; ибо не тебя они отвергли, но отвергли Меня, чтоб Я не царствовал над ними;</span></span>1 Цар. 8:7</a>). Что же тот, которого уничижили, унизили, презрели, оскорбили? Послушай, что говорит он: «<i>Не допущу себе греха пред Господом, чтобы перестать молиться за вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и я также не допущу себе греха пред Господом, чтобы перестать молиться за вас, и буду наставлять вас на путь добрый и прямой;</span></span>1 Цар. 12:23</a>). Он считал грехом — не молиться за врагов. Да не будет со мною, говорит, такого греха, чтобы не молиться за вас. Видишь ли, как каждый из праведников старался следовать Владыке в этом прекрасном деянии? Итак, сделаем снова обозрение вышесказанного. Владыка говорит: «<i>Отче! прости им (грех), ибо не знают, что делают</i>». Стефан сказал: «<i>Господи! не вмени им греха сего</i>». Павел говорит: «<i>Я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти</i>». Моисей подобным же образом: «<i>Прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал</i>». Давид говорит: «<i>Пусть же рука Твоя обратится на меня и на дом отца моего</i>». Самуил также: «<i>Не допущу себе греха пред Господом, чтобы перестать молиться за вас</i>». Какое же мы будем иметь извинение, когда все, жившие и в новом и в ветхом завете, побуждают нас к молитве за врагов, а мы не будем стараться со всем тщанием исполнять это? Итак, не будем нерадивыми, увещеваю вас. Чем больше примеров, тем больше будет наказание, если не станем подражать им. Гораздо важнее — молиться за врагов, нежели за друзей; не столько приносит нам пользы молитва за друзей, сколько молитва за врагов. Послушай Христа, Который говорит: «<i>Ибо если вы будете любить любящих вас, какая вам награда? Не то же ли делают и мытари?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если вы будете любить любящих вас, какая вам награда? Не то же ли делают и мытари?</span></span>Мф. 5:46</a>) Посему, когда мы будем молиться за друзей, то мы еще не лучше мытарей; а если будем любить врагов и молиться за врагов, то будем подобными Богу по силам человеческим. Да будете, говорит Он, подобны Отцу вашему иже есть на небесех, «<i>ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>). Итак, если и от Владыки и от рабов мы имеем примеры, — покажем ревность, станем исполнять эту добродетель, дабы нам удостоиться получить царство небесное и с большим дерзновением приступить к этой страшной трапезе, очистив свою совесть, и достигнуть обетованных благ, благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><i>Слово 2 о Кресте и разбойнике</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=23&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=23&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>