<div><p ><div>Едва ли не разрушился бы и не уничтожился от страха страдания весь мир, если бы великий Иисус не испустил божественного Духа, сказав: <b>«Отче! в руки Твои предаю дух Мой».</b> Когда все было поколеблено и потрясено, когда все от страха пришло в волнение, затем, при восхождении назад божественного духа, все стало снова одушевленным, оживотворенным и твердым, как будто божественное напряжение почувствовалось во всем и везде и как будто распятие на кресте коснулось всего. О, единое в едином и все во всем! Пусть небеса имеют дух твой, а рай – душу: сегодня, говорит, буду с тобою в раю; а кровь пусть остается на земле. Неделимый разделяется на части, чтобы все спаслось, чтобы самое низкое место не оставалось закрытым для божественного пришествия. Лица Его мы не видели, но голос Его слышали. Так, еще при жизни, пользуясь царской властью, Он разрешил оковы смерти, когда сказал: «<i>Лазарь! иди вон»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Сказав это, Он воззвал громким голосом: Лазарь! иди вон.</span></span>Ин. 11:43</a>), и: <i>«девица, тебе говорю, встань»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И, взяв девицу за руку, говорит ей: "талифа куми", что значит: девица, тебе говорю, встань.</span></span>Мк. 5:41</a>), – чтобы обнаружилась Его могущественная власть. а теперь и всего Себя Он отдал смерти, чтобы умертвить ненасытного зверя, уничтожить оковы, которые нельзя было заполнить. Для бессмертного тела Он повсюду искал свойственной ему пищи, которая не связывалась бы как-нибудь ни с удовольствием, ни со злобою, ни с непослушанием, ни вообще с древним грехом, первой пищей смерти, потому что, говорится,<i> жало смерти грех </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Жало же смерти - грех; а сила греха - закон.</span></span>1 Кор. 15:56</a>). И так как в нем не нашлось ничего, что могло быть пищей для смерти, то она, оставшись сама по себе и лишившись пищи, сама для себя сделалась смертью, как пророчески и объявляли многие из праведных о воскресении первородного из мертвых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Семь слов на Пасху, 6. Из Spuria (т.е. считается творением иного автора, приписываемым свт. Иоанну Златоусту. Считается переработанной проповедью сщмч. Ипполита Римского)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=23&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=23&v=48">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>