<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Сие:<b> предста всякому пути неблагу,</b> - сказано о человеке грешном; помог ли он кому, защитил ли или оправдал кого. Как непреоборимый вития, став пред судиями, употребляет свое искусство в помощь людям, имеющим в нем нужду, так и сей человек не отказывается всеми силами защищать порок.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 3.63. Пресвитеру Артемидору.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Беззаконие помысли на ложе, своем</b><br />Не только, говорит, днем, но и ночью, находясь на одре, Саул умышлял против меня зло; и во время покоя и тишины он не имел покоя, каковыми словами Давид представляет чрезмерность злобы его. Согласно с сим говорит и Михей: <i>в помышлениях своих делали зло на ложах своих и при наступлении дня они начали исполнять оное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Горе замышляющим беззаконие и на ложах своих придумывающим злодеяния, которые совершают утром на рассвете, потому что есть в руке их сила!</span></span>Мих. 2:1</a>).<br /><b>Предста всякому пути неблагу, о злобе же не негодова</b><br /><br />Готовь, говорит, был (Саул) на всякий грех и не обременялся и не гнушался злом [1].<br />_______<br />[1] Божественный <i>Исидор</i> так изъясняет сие. He негодовал на зло вместо — но возненавидел, не возгнушался, тогда как Божественное писание именует идолов иногда мерзостями, а иногда враждами. Слово предстал — означает или то, что он представил себя в служение всякому пути недоброму, или что он содействуете злу и защищает его. Ибо предстояние иногда означает защищение, так что стоит тот, кто делает на пути грешников, а предстоять, кто вместе с делающим подвизается, дошедши до такой испорченности, что никогда не возненавидел зла; иначе он не делал бы, если бы возненавидел. Он напротив еще предстал на нем, то есть, помогал, защищал, оправдывал. Ибо как непреодолимый оратор, представ пред судей, за просивших у него помощи, употребляет все свое искусство, так и он не отрекся всею силою защищать зло.<br /></div></p></div>