<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Упиются от тука дому Твоего</b> <br />Упоением здесь называет веселие, а туком изобилие. Ибо <i>«вино»</i>, говорит, <i>«веселит сердце человека»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>); а тук, то есть, жир, есть изобилие и множество масти. Посему слова сии имеют такой смысл: сохранившие произведенное в них по образу люди будут веселиться богатством дома Твоего, Господи! А дом Божий есть Церковь; богатство ее благочестивое учение, веселящее духовно тех, которые понимают оное. Или дом Бога Слова есть принятая Им воодушевленная плоть, в которой Он вселился, по словам <i> Исихия</i>. Тук ее есть, по словам <i> Дидима</i>, учение Христово, которое напаяет души и утучняет и столь много веселит их, что они могут говорить с Павлом: <i>«кто разлучит нас от любви Христовой?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>).<br /><b> И потоком сладости Твоем напоиши я</b> <br />Ту самую мысль, которую сказал Давид выше, он говорит и здесь. Поелику же выше сказал об упоении, то посему здесь упоминает о питии. Он говорит, что Ты, Господи, напоишь уверовавших в Тебя христиан потоком веселия, истекающим из Тебя. Ибо поток сладости есть течение радостного учения Христа, поток, потому что временно истекло сие учение из уст Христа, и потому что оно было сильно и ниспровергало противоречивших и сверх того сопровождалось волнами слов ветхого закона и пророков. Такова и та река, которая течет зимою, она также временна и сильна и бурна и сливается со многими водами. Называется потоком сладости, потому что учение Христово веселит духовно и утучняет души, как было сказано. Некоторые же, как то <i> Исихий</i>, под туком дома разумеют пречистую кровь истекшую из ребра Бога Слова, а под потоком – воду, истекшую вместе с кровью. Обе они упоили нас – племя язычников и столько возвеселили, что мы, воодушевившись спасительным воодушевлением, вышли вон из прежнего заблуждения идолопоклонства (1).<br />______<br />(1) Слова <i> Исихия</i>: Поток сладости суть Христовы страдания. Поток; поелику производился среди зимы нашего греха, когда всякая добродетель, а особенно любовь к Богу от охладения была мертва. Почему пророк Захария о дне Креста говорит: <i>В тот день не будет свет, будет холод и мороз и – ни день, ни ночь, а к вечеру будет свет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И будет в тот день: не станет света, светила удалятся.</span></span>Зах. 14:6</a>, 7). Прилично сказано – сладости; ибо Христос весьма услаждался страданиями за нас. А некоторые потоком сладости называют Святаго Духа (в издан. Своде).</div></p></div>