<div><p ><div>Ст. 20, 21. <b>И даст Господь вам хлеб печали и воду тесную, и ктому не приближатся к тебе льстящии тя: яко очи твои узрят прельщающих тя,</b> <i>и ушеса твоя услышат словеса созади тебе прельщающих, иже глаголют: сей путь, поидим по нему или надесно, или налево.</i><br /><br />Господь наш Иисус Христос соделался для нас хлебом жизни; ибо ясно сказал: <i>Аз есмь хлеб сшедый с небесе и даяи живот миру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Я есмь хлеб жизни.</span></span>Ин. 6:48</a>, 51). Но Он есть также и вода не чувственная и вещественная, но божественная и духовная. Так он называется рекою мира и источником сладости, говорит это потому, что блаженный Давид о тех, которые оправдываются верою, воспевает и говорит как бы к Богу и Отцу: <i>яко у Тебе источник живота и потоком сладости твоея напоиши я</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Все народы, Тобою сотворенные, приидут и поклонятся пред Тобою, Господи, и прославят имя Твое,</span></span>Пс. 85:9</a>, 10). Итак, Христос есть хлеб и вода животворящая; но обретается Он подвигом и трудом. Ибо великие и превосходные блага делаются достоянием не тех, кои ленивы и преданы изнеженности, но тех, кои обыкли ни во что ставить ради сего тяжелые подвиги и труды. Так стремился познать таинство Христа и божественный Давид, воспевая и говоря: <i>аще взыду на одр постели моея: аще дам сон очима моима, и веждома моима дремание, и покой скраниама моима: дондеже обрящу место Господеви, селение Богу Иаковлю. Се, слышахом я во Евфрафе, обретохом я в полях дубравы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не дам сна очам моим и веждам моим - дремания,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> доколе не найду места Господу, жилища - Сильному Иакова".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Вот, мы слышали о нем в Ефрафе, нашли его на полях Иарима.</span></span>Пс. 131:4—6</a>). Ибо Еммануил родился в Вифлееме, который есть Ефрафа. Итак, Бог всяческих обещает Израильтянам, обращающимся к Нему, дать хлеб печали и воду тесную, то есть, даровать жизнь во Христе и познание о Нем, которое можно собрать и заключить в сокровищницах своей души, не впадая в изнеженность, не проводя легкий образ жизни, не идя путем ровным и широким, но входя узкими вратами, ведущими в жизнь. Сей-то хлеб, говорит, если возьмешь, будешь безопасен, несклонен к ошибкам и не увлечешься легко словами прельщающих. Ибо узриши их и услышиши слова их. Некогда, вследствие неспособности обсудить слова их, ты был подобен тем, которые совсем ничего не видят и не слышат слов людей обыкших прельщать. Но прияв хлеб сей, ты увидишь их совершенно и уразумеешь вполне, каковы но своим свойствам суть те, которые неразумно рассуждают и говорят; сей суть, поидим по нему, или надесно, или налево:ибо у них не было способности отличать справедливое от несправедливого, но словами каждого безрассудно увлекались ко всему.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>