<p ><div>Некоторые толкователи полагают, что мысль приведенных слов должно относить ко времени кончины века. Ибо тогда, говорят, при усилении света, и самые стихии будут способны освещать. Но мы найдем Священное Писание говорящим, что тогда <i>солнце померкнет и луна не даст света своего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span></span>Мф. 24:29</a>), спадут и звезды, якоже спадают листвие смоковницы (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=34&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И истлеет все небесное воинство*; и небеса свернутся, как свиток книжный; и все воинство их падет, как спадает лист с виноградной лозы, и как увядший лист - со смоковницы. <i>//*Звезды.</i></span></span>Ис. 34:4</a>). Итак, отвергая такое понимание (означенных слов), мы напротив утверждаем следующее. Не говорит, что будет усиление света в стихиях; но луной скорее называет (людей) ходящих при лунном свете и освещенных как бы не настоящим и умеренным светом. К таким могут быть отнесены те, которые обыкли в жизни своей руководствоваться одним прирожденным нам по человеческой природе умом, но еще не получили просвещения свыше — каковы суть некоторые, еще не познавшие по естеству и истинно сущего Бога, но пребывающие как бы в ночи, имеющие, впрочем, слабое мерцание, которое Бог вложил в природу человеческую от самого устройства ее. Получившие же свет истинного боговедения пребывают не яко в нощи, имея малый и лунный свет, но яко во дниуже взирая на солнечный луч. А находясь яко во дни и как бы солнцем будучи освещаемы, они, благодаря своему ведению истинного Бога, получат сверх сего несравненно большее (седмерицею) освещение. Таковыми были некоторые законоведы, имевшие в душе своей как бы отражение солнечного луча, говорю, сообразно их ведению Творца всяческих и Господа. Ибо они слышали: <i>слыши, Израилю, Господь Бог той, Господь един есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слушай, Израиль: Господь, Бог наш, Господь един есть;</span></span>Втор. 6:4</a>); но они еще не имели точного понимания закона. Когда же воссиял Христос, когда познание у них начало преуспевать к лучшему и когда наконец закон стали созерцать духовно; тогда и присущий им свет солнечный будет как бы седмерицею (семикратным), ибо Бог всяческих и пребывает, и мыслится солнцем правды и сам есть всяческая премудрость. Воссиял же Он Израильтянам чрез закон. Ибо как бы из мрака вывел их из исконного египетского заблуждения; внушал понимать и исповедывать, что Он един есть Бог всяческих и Господь. Но будет сие, говорит, егда исцелит Господ сокрушение людей своих и болезнь язвы твоея исцелит. Нас, сокрушенных и одержимых болезнию язвы (ибо страх наказания угрожал Иудеям и Эллинам), исцелит Христос. Мы были некоторым образом лишены ума и имели бессильную и неспособную к делам правды душу, но не остались в таком состоянии; ибо Бог всяческих даровал нам исцеление, соделал нас свободными от исконной болезни, вполне способными на все богоугодное и оправданными верою во Христа, чрез Которого и с Которым Богу и Отцу слава со Святым Духом во веки веков, аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
