<p ><div>Ясно высказав, что для верующих во Христа свет солнечный будет седмикратным в то время, когда исцелит Господь сокрушение людей своих, пророк благополезно присовокупляет, что и против сокрушавшего их сатаны и против демонов его устремится Божественный гнев. Ибо они (демоны) не должны были иметь непрестанную над нами власть и непоколебимую крепость, особенно когда воссиял роду человеческому всех Спаситель Христос. Слово же пророчества не было как бы обнаженно и необлеченно, но напротив, приосененно и глубоко. Ибо оно представляется как бы под образом Ассириян, которые разрушили Иерусалим, взяли всю Иудею и, имея пленником возлюбленного Израиля, возвратились в землю свою, едва не издеваясь над Божественною славою и думая, что даже вопреки воле Бога победили поклоняющихся Ему. Так и Рапсак взывал к находившимся на стене, говоря: <i>да не прельщает вас Езекиа, глаголя: Бог избавит Израиля от руки моея: еда избавиши бози языков кийждо их свою страну из руки моея?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=36&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> [<i>Итак</i>] да не обольщает вас Езекия, говоря: "Господь спасет нас". Спасли ли боги народов, каждый свою землю, от руки царя Ассирийского?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Где боги Емафа и Арпада? Где боги Сепарваима? Спасли ли они Самарию от руки моей?</span></span>Ис. 36:18—19</a>). Таким образом, те, о которых здесь речь, оказались хвастливо говорившими и много пустословившими против неизреченной славы. Когда же Израиль пробыл в плену и в рабстве у них семьдесят лет, тогда снова изъял его и спас Бог всяческих; ибо возвратил его в Иудею под начальством тогдашних вождей — Заровавеля сына Салафиилева, который был из колена Иудина, и Иисуса великого священника. Итак, сила пророчества, что касается до открытого смысла речи, кажется заключается в напоминании о случившемся с Халдеями и Вавилоном. Истинный же смысл сказанного направлен против, мысленного Ассириянина, то есть, сатаны, которому сказано от Бога: <i>якоже риза в крови намочена не будет чиста, такожде и ты не будеши чист, зане землю мою погубил еси и люди моя избил еси: не пребудеши в вечное время, семя злое. Уготови чада твоя на убиение грехами отца твоего, да востанут и наследят землю и наполнят землю ратьми. И востану на ня, глаголет Господь Саваоф, и погублю имя их, и останок, и семя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=20&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> не соединишься с ними в могиле; ибо ты разорил землю твою, убил народ твой: во веки не помянется племя злодеев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Готовьте заклание сыновьям его за беззаконие отца их, чтобы не восстали и не завладели землею и не наполнили вселенной неприятелями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И восстану на них, говорит Господь Саваоф, и истреблю имя Вавилона и весь остаток, и сына и внука, говорит Господь.</span></span>Ис. 14:20—22</a>). Итак придет временем многим имя Господне,говорит. И сие, если кто пожелает понимать исторически, то чрез семьдесят лет умилосердился Бог над Израилем. Если же пойдет стезей внутренних и сокровенных мыслей, то уразумеет, что весьма много времени провел изобретатель греха в том, чтобы иго развращения своего налагать на всех живущих на земле, так что и своими поклонниками делал их и связывал путами греха. Но явилось нам единородное слово Божие временем многим; и была горящая ярость со славою, и слово устен Его слово гнева полно. Ибо Кир, сын Камбиза, побуждаемый Богом и восстановляемый на брань, завоевал царство Халдеев и силою взял страну Вавилонян. Яко гнев и огнь он сделался для них, потому что всех как бы поел; аки вода в дебри влекущая явился для тамошних жителей с своим тяжелым нашествием; волнением и смятением наполнил все племена Халдейские, справедливо обвиненные в прелщении суетном. Ибо они думали, как я сказал, что даже и против воли Бога овладели бы Иудеей. Итак их объяла прелесть тща, так как на них послан был от Бога неукротимый гнев, и они погубили себя собственным своим нечестием. А что тоже самое потерпел и начальник зла змий, это всякий может видеть. Слово Господа было для него слово гнева полно, ибо как сам он, так и его злые силы получают повеление уйти в бездну. Истребляются же и как бы от огня и как бы от воды многой, сокрушаемые силою духа в преисподних вертепах. Также и они смятены были о прелщении суетном, ибо он (диавол в лице князя ассирийского) сказал: <i>вселенную всю объиму рукою яко гнездо, и яко оставленая яйца возму: и несть, иже убежит мене, или противу мне речет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и рука моя захватила богатство народов, как гнезда; и как забирают оставленные в них яйца, так забрал я всю землю, и никто не пошевелил крылом, и не открыл рта, и не пискнул".</span></span>Ис. 10:14</a>). Думал, что он есть Бог истинный и, подобающую Единому всех Зиждителю славу постоянно перенося на себя, полагал, что он может обладать живущими на земле. Итак смятены были они, обвиненные о прелщении суетном,и объяты были им. Ибо суд, гнев и наказание посланы были на них и ради этой вины.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкования на пророка Исаию." <br />Кн. 3, Отделение третье</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=30&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
