<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Как быстр диавол при своей духовной природе: обойти всю землю для него значит то же, что для нас какую-нибудь маленькую весь. Посмотрите, как самые слова его Господу означают изумительную быстроту его похождений. <i>Сказал Господь сатане: откуда ты пришел? И отвечал сатана Господу и сказал: я ходил по земле и обошел ее.</i> Так удобоподвижна и легка природа духа – даже злого. Как быстры должны быть парения Ангелов светлых! Вот с небесных кругов летит Гавриил в Назарет к Деве Марии. В какое краткое мгновение времени совершился этот полет! Одна нога, как говорится, на небе, другая – на земле. Вот Даниил пророк молится в своей уединенной комнате, и когда он еще продолжал молитву, муж Гавриил, которого он видел прежде в видении, быстро прилетев, коснулся его около времени вечерней жертвы (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> когда я еще продолжал молитву, муж Гавриил, которого я видел прежде в видении, быстро прилетев, коснулся меня около времени вечерней жертвы</span></span>Дан. 9:21</a>). Так быстры духи сотворенные и так мало значит для них вещественное пространство. Каков же Сам Творец духов? Если так мало ограничиваются пространством созданные Им духи, то Он Сам должен быть, как и действительно есть, не ограничен никаким пространством или, лучше, – для Него нет пространства, Он выше всякого пространства; все пространства вещественных миров и необъятные для мысли пустоты между ними для Него – одна точка. Все миры носятся по одному слову Его. Что же ты, человек, пред своим Богом? – Ничто.<br /><br /><i>Я пред Тобой – ничто, ничто.<br /><br />Но Ты во мне сияешь <br /><br />Величеством Твоих щедрот,<br /><br />Во мне Себя изображаешь,<br /><br />Как солнце в малой капле вод.</i><br /><br />Впрочем, и душа человеческая, или мысль человеческая, может пролетать в одно мгновение огромные расстояния мировые – это оттого, что и в ней есть подобие Божества Вездесущего.</div></p>