<div>Сосуды передаются князю Иудину Шешбацару, который в <a href='B:150 1:11'>Езд 1:11</a> и <a href='B:150 5:14-15'>Езд 5:14-15</a> представляется главой возвращавшихся при Кире иудеев, областеначальником в Палестине и основателем Иерусалимского храма» Но вместе с этим в других местах кн. Ездры (<a href='B:150 2:2'>Езд 2:2</a>; <a href='B:150 3:2'>Езд 3:2</a>; <a href='B:150 4:2'>Езд 4:2</a>), в кн. Неемии (<a href='B:160 7:7'>Неем 7:7</a>), а также у пророка Аггея (<a href='B:440 1:1-14'>Агг 1:1-14</a>) и Захарии (<a href='B:450 4:9'>Зах 4:9</a>), предводителем первого каравана иудеев, основателем дома Господня (<a href='B:450 4:6'>Зах 4:6</a>) и правителем Иудеи (<a href='B:440 1:1-14'>Агг 1:1-14</a>) называется Зоровавель, сын Сапафиилов. Отсюда возникает вопрос: кто был упоминаемый в <a href='B:150 1:8,11'>Езд 1:8,11</a> и <a href='B:150 5:14-15'>Езд 5:14-15</a> Шешбацар и в каком отношении стоял он к Зоровавелю? Многие исследователи считают Шешбацара особым лицом, отличным от Зоровавеля, и полагают, что это был персидский чиновник, назначенный служить представителем персидской власти в Иудее и поставленный князем иудейским (Штаде, Розенцвейг, Сменд). По окончании своей миссии Шешбацар будто бы был отозван к персидскому двору и место его занял Зоровавель. Другие исследователи» также отличая Шешбацара от Зоровавеля, склонны считать его не персом, а иудеем, Так, Мейер (Entstechung I. S. 79), Имберт, Ренан (<i>см.</i> у Бертолета) отождествляет Шешбацара с упоминаемым в <a href='B:130 3:16'>1Пар 3:16</a> Шенацаром, сыном Иехонии; Никель (Wiedefherst j. G. S. 50) считает Шешбацара просто выдающимся израильтянином, может быть, отдаленным родственником царского дома, а Селлин (Serubabel S. 7; Entst I I, 239; II, 35) склонен видеть в Шешбацаре самого Иехонию. Более справедливым, однако, нужно признать взгляд тех библиологов, которые считают Шешбацара за одно лицо с Зоровавелем, носившим, таким образом, два имени (Евальд, Келер, Кюенен, М. Филарет, Попов). Основания этого взгляда следующие: <b>1)</b> В <a href='B:150 1:8'>Езд 1:8</a> Шешбацар называется "князем иудейским". Следовательно, он был иудеем и именно потомком Давида. А в период возвращения иудеев из плена потомком Давида, как видно из <a href='B:150 3:2,8'>Езд 3:2,8</a>; <a href='B:150 5:2'>Езд 5:2</a>; <a href='B:440 1:14'>Агг 1:14</a>; <a href='B:440 2:2'>Агг 2:2</a>, был только Зоровавель, с которым поэтому и нужно отождествлять Шешбацара. <b>2)</b> В <a href='B:150 1:11'>Езд 1:11</a> о Шешбацаре сообщается» что он отправился вместе с переселенцами из Вавилона в Иерусалим, а в <a href='B:150 5:5'>Езд 5:5</a>, что он <i>положил основание дома Божьего</i>. Та же самая деятельность усвояется в <a href='B:150 2:2'>Езд 2:2</a>; <a href='B:150 3:8'>Езд 3:8</a>; <a href='B:450 4:9'>Зах 4:9</a> Зоровавелю — Очевидно, библейские писатели считают Шешбацара и Ездру (так в тексте - Ред) за одно лицо, <b>3)</b> В <a href='B:150 5:14'>Езд 5:14</a> Шешбацар называется <i>pecha</i>, а у <a href='B:440 1:1,14'>Агг 1:1,14</a>; <a href='B:440 2:2'>Агг 2:2</a> этот титул и для того же самого исторического момента усвояется Зоровавелю. Что касается значения приведенных имен, то оно не совсем ясно. Имя Зоровзвель, вероятно, происходит от евр. <i>zeru</i> и <i>babel</i> и означает в русском переводе "рожденный в Вавилоне". Имя Шешбацар (<a href='B:165 2:12'>2Езд 2:12</a> — Сананассар) считается или вавилонским — Sin-bal-usur или Samas-bal-usur, Самас, Син защищает сына — или персидским (Риссель, Кепер). Об обычае давать по два имени известно и из кн. Даниила.</div>