<p ><div>У рабов есть причина, по которой они могут хвалиться: Иосиф тоже был рабом. Источник утешения есть у тех, которые по какой-либо необходимости перешли от свободы к рабству. У них есть, чему подражать, чтобы узнать, что меняется положение, а не нравы, что и среди рабов есть место свободе, и в рабстве - стойкости. Так и господа имеют, на что им надеяться благодаря хорошим рабам. Авраам благодаря рабу нашел жену для своего сына (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=46&e=67"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Она тотчас спустила с себя кувшин свой [на руку свою] и сказала: пей, и верблюдов твоих я напою. И я пил, и верблюдов [моих] она напоила.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Я спросил ее и сказал: чья ты дочь? [скажи мне]. Она сказала: дочь Вафуила, сына Нахорова, которого родила ему Милка. И дал я серьги ей и запястья на руки ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И преклонился я и поклонился Господу, и благословил Господа, Бога господина моего Авраама, Который прямым путем привел меня, чтобы взять дочь брата господина моего за сына его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И ныне скажите мне: намерены ли вы оказать милость и правду господину моему или нет? скажите мне, и я обращусь направо, или налево.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> И отвечали Лаван и Вафуил и сказали: от Господа пришло это дело; мы не можем сказать тебе вопреки ни худого, ни доброго;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> вот Ревекка пред тобою; возьми [ее] и пойди; пусть будет она женою сыну господина твоего, как сказал Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Когда раб Авраамов услышал слова их, то поклонился Господу до земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> И вынул раб серебряные вещи и золотые вещи и одежды и дал Ревекке; также и брату ее и матери ее дал богатые подарки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> И ели и пили он и люди, бывшие с ним, и переночевали. Когда же встали поутру, то он сказал: отпустите меня [и я пойду] к господину моему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Но брат ее и мать ее сказали: пусть побудет с нами девица дней хотя десять, потом пойдешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Он сказал им: не удерживайте меня, ибо Господь благоустроил путь мой; отпустите меня, и я пойду к господину моему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Они сказали: призовем девицу и спросим, что она скажет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> И призвали Ревекку и сказали ей: пойдешь ли с этим человеком? Она сказала: пойду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> И отпустили Ревекку, сестру свою, и кормилицу ее, и раба Авраамова, и людей его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> И благословили Ревекку и сказали ей: сестра наша! да родятся от тебя тысячи тысяч, и да владеет потомство твое жилищами врагов твоих!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> И встала Ревекка и служанки ее, и сели на верблюдов, и поехали за тем человеком. И раб взял Ревекку и пошел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> А Исаак пришел из Беэр-лахай-рои, ибо жил он в земле полуденной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> При наступлении вечера Исаак вышел в поле поразмыслить, и возвел очи свои, и увидел: вот, идут верблюды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Ревекка взглянула, и увидела Исаака, и спустилась с верблюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> И сказала рабу: кто этот человек, который идет по полю навстречу нам? Раб сказал: это господин мой. И она взяла покрывало и покрылась.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> Раб же сказал Исааку все, что сделал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> И ввел ее Исаак в шатер Сарры, матери своей, и взял Ревекку, и она сделалась ему женою, и он возлюбил ее; и утешился Исаак в <i>печали</i> по [Сарре,] матери своей.</span></span>Быт. 24:46-67</a>). <i>И Господь благословил дом Египтянина ради Иосифа, и было благословение Господне на всем, что имел он в доме и в поле его.</i> Сказано: <i>и поручил он все, что имел, в руки Иосифа.</i> Заметим, что тем, чем господа сами не могли управлять, управляли рабы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об Иосифе.<br />Cl. 0131, 4.20.87.5.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=37&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=39&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
