<div><p ><div>Всякая разумная душа или несчастна вследствие своих грехов, или же блаженна вследствие своих праведных дел. А всякая неразумная душа или уступает сильнейшему, или повинуется лучшему, или равна равному, или создает соперничающего, или вредит тому, что уже превзошла. Наконец, тело служит своей душе настолько, насколько это допускается ее достоинствами и строем вещей. Ни в какой природе нет зла, а злом для каждой природы становится ее собственная виновность.<br />Затем душа, благодатью Божией возрожденная и восстановленная в своей первобытной неповрежденности и подчиненная Тому единому, Кто ее создал, по восстановлении и тела в его прежней крепости перестанет быть во власти мира, а сама начнет обладать миром. Тогда для нее не будет никакого зла, потому что она будет выше той низшей красоты временных явлений, которая пребывала с нею прежде. И будет тогда, как написано, <b>новое небо и новая земля</b> (См. также <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо вот, Я творю новое небо и новую землю, и прежние уже не будут воспоминаемы и не придут на сердце.</span></span>Ис. 65:17</a>) для душ уже не труждающихся, а царствующих. <i>Все - ваше</i>, - говорит апостол, - <i>вы же - Христовы, а Христос - Божий </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> вы же - Христовы, а Христос - Божий.</span></span>1 Кор. 3:23</a>), и <i>жене глава - муж, мужу глава - Христос, а Христу глава - Бог </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Хочу также, чтобы вы знали, что всякому мужу глава Христос, жене глава - муж, а Христу глава - Бог.</span></span>1 Кор. 11:3</a>).<br />Итак, поскольку порча души заключается не в природе ее, а противна ее природе и есть не что иное, как грех и наказание за грех, то отсюда понятно, что никакая природа или, лучше сказать, никакая субстанция или сущность не есть зло.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Об истинной религии. Cl. 0264, 23.1</i>.</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />По окончании речи о суде, на котором, как Иоанн предсказал, произойдет осуждение злых, остается ему сказать и о добрых. ‹…› <i><b>И увидел</b>,</i> - говорит Иоанн, - <i><b>я новое небо и новую землю; ибо прежнее небо и прежняя земля миновали, и моря уж нет</b>. </i>Это будет в том порядке, о котором, предваряя, он уже сказал выше, что видел Сидящего на престоле, от лица Коего бежало небо и земля (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И увидел я великий белый престол и Сидящего на нем, от лица Которого бежало небо и земля, и не нашлось им места.</span></span>Откр. 20:11</a>). По осуждении тех, которые не записаны в книге жизни, и по ввержении их в огонь вечный (какого рода этот огонь и в какой части мира или вселенной он будет, полагаю, не знает никто из людей, разве что тот, кому откроет Дух Святой) пройдет образ мира сего через истребление его мировыми огнями, подобно тому как потоп совершился через наводнение мировыми водами.<br />Итак, в этом, как я сказал, мировом пожаре уничтожатся от огня те свойства тленных стихий, которые соответствовали нашим тленным телам, а сама субстанция получит такие свойства, которые через удивительное изменение окажутся соответствующими телам бессмертным; так что мир, обновившись к лучшему, получит полное приспособление к людям, обновившимся к лучшему и по плоти.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О граде Божием. Cl. 0313, 48.16.1</i>.</span></div><br /></span></div><br />Относительно же слов: <i><b>и моря уже нет</b>, </i>я затрудняюсь сказать, иссушится ли оно, или также обратится в нечто лучшее. Ибо мы читаем, что небо будет <i>новым</i> и земля <i>новой,</i> но я не упомню, чтобы где-либо читал о новом море, за исключением тех мест этой же книги, где сказано о <i>море стеклянном, подобном кристаллу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и перед престолом море стеклянное, подобное кристаллу; и посреди престола и вокруг престола четыре животных, исполненных очей спереди и сзади.</span></span>Откр. 4:6</a>). Но в тех случаях не идет речь о конце века, да и о море говорится, похоже, не в собственном смысле слова, а как бы о море. Впрочем, так как пророческая речь любит к прямым выражениям примешивать переносные, то и в словах: <i>и моря уж нет, </i>может идти речь о том море, которое <i>отдало мертвых, бывших в нем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я есмь Альфа и Омега, начало и конец, Первый и Последний.</span></span>Откр. 22:13</a>). Ибо тогда этот мятежный и бурный век, подразумеваемый под именем моря, не будет уже жизнью смертных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский,<i> О граде Божием. Сl. 0313, 48.20.16.21.</i> Примасий следует аргументу Августина (CCSL 92:285).</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=20&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=730&c=21&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>