<p ><div><b>И беспрекословно — великая благочестия тайна</b>.<br />Домостроительство нашего спасения есть тайна. Сия тайна великая, тайна благочестия: ибо она выше всякого сомнения. Что же это за тайна, которую все знают? Весьма многие, но не все. Если же и все знают, то ныне, а прежде не все знали. Притом знают все, что Бог воплотился, а как воплотился, — это сокрыто, и потому — тайна. Обрати же внимание, какова к нам любовь Божия, если Он всецело открыл нам тайну Свою.<br /><b>Бог явился во плоти</b>.<br />Так как Павел, давая наставление о священниках, ничего не сказал такого, что находится в книге Левит, — то, говорит, пусть никто не удивляется, если я не рассуждаю о таких маловажных вещах. Великое — наше, и ничего там такого нет. Здесь Бог явился. Каким образом? Во плоти; Ибо по Божественности Он невидим.<br /><b>Оправдал Себя в Духе</b>.<br />Или говорит то, что совершив все для спасения людей, хотя Он и не убедил некоторых из непреклонных, однако оправдал Сам Себя, как исполнивший Свое дело; или — то, что Он не сотворил греха, и не было лести в устах Его (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>). И праведники по закону духом находились в рабстве. Ибо закон заключал в себе угрозы и наказания, а духа усыновления не имел. Господь же исполнил всякую правду в Духе Святом, будучи с Ним единосущен и имея Его в Себе по природе, а чрез Себя и нам даруя возможность оправдаться чрез Него. Ибо праведники по Евангелию, будучи духовными, далеко превосходят тех, которые некогда оправдывались в законе.<br /><b>Показал Себя Ангелам</b>.<br />О таинство! С нами и ангелы увидели Сына Божия, не видевши Его прежде. Ибо говорит Евангелие: <i>и ангелы приступили и служили Ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда оставляет Его диавол, и се, Ангелы приступили и служили Ему.</span></span>Мф. 4:11</a>). И не здесь только, но от самого рождения до вознесения они служили Ему. Во время рождения ангелы поют песнь Ему и благовествуют о Нем пастырям; и во время вознесения служат Ему.<br /><b>Проповедан в народах, принят верою в мире</b>.<br />Проповедан в народах, находившихся в отчаянии и обольщении, и не только проповедан, но и принят верою в мире, что служит великим знамением силы Проповеданного и истины проповеди.<br /><b>Вознесся во славе</b>.<br />То есть на облаках, когда Ему служили и ангелы. Конечно, вознесся на небо не как Илия, как бы на небо, чтобы не сказать, что и самое вознесение есть слава.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
