<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div>Здесь впервые высказано повеление Господне о призвании всего потомства Левиина к служению при Скинии, хотя намеки на это призвание встречаются уже прежде, как напр. в гл. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=6&s=14&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вот начальники поколений их: сыны Рувима, первенца Израилева: Ханох и Фаллу, Хецрон и Харми: это семейства Рувимовы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Сыны Симеона: Иемуил и Иамин, и Огад, и Иахин, и Цохар, и Саул, сын Хананеянки: это семейства Симеона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Вот имена сынов Левия по родам их: Гирсон и Кааф и Мерари. А лет жизни Левия было сто тридцать семь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Сыны Гирсона: Ливни и Шимеи с семействами их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Сыны Каафовы: Амрам и Ицгар, и Хеврон, и Узиил. А лет жизни Каафа было сто тридцать три года.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Сыны Мерари: Махли и Муши. Это семейства Левия по родам их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Амрам взял Иохаведу, тетку свою, себе в жену, и она родила ему Аарона и Моисея [и Мариам, сестру их]. А лет жизни Амрама было сто тридцать семь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Сыны Ицгаровы: Корей и Нефег и Зихри.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сыны Узииловы: Мисаил и Елцафан и Сифри.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Аарон взял себе в жену Елисавету, дочь Аминадава, сестру Наассона, и она родила ему Надава и Авиуда, Елеазара и Ифамара.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Сыны Корея: Асир, Елкана и Авиасаф: это семейства Кореевы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Елеазар, сын Аарона, взял себе в жену <i>одну</i> из дочерей Футииловых, и она родила ему Финееса. Вот начальники поколений левитских по семействам их.</span></span>Исх. 6:14—25</a>, где из всех родов Изранльских перечислен лишь род Левиин (после упоминания вкратце двух старших братьев Рувима и Симеона); в <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=26&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И стал Моисей в воротах стана и сказал: кто Господень, [иди] ко мне! И собрались к нему все сыны Левиины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И он сказал им: так говорит Господь Бог Израилев: возложите каждый свой меч на бедро свое, пройдите по стану от ворот до ворот и обратно, и убивайте каждый брата своего, каждый друга своего, каждый ближнего своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сделали сыны Левиины по слову Моисея: и пало в тот день из народа около трех тысяч человек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо Моисей сказал [им]: сегодня посвятите руки ваши Господу, каждый в сыне своем и брате своем, да ниспошлет Он вам сегодня благословение.</span></span>Исх. 32:26—29</a>, где Моисей за ревность, оказанную поколением Левииным в деле Господнем говорит: <i>сегодня посвятите руки ваши Господу</i>; в <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=38&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Вот исчисление того, что употреблено для скинии откровения, сделанное по повелению Моисея, посредством левитов под надзором Ифамара, сына Ааронова, священника.</span></span>Исх. 38:21</a>), где исчисление того, что употреблено для Скинии сделано посредством Левитов под надзором Ифамара, и наконец в <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> А города левитов, домы в городах владения их, левитам всегда можно выкупать;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> а кто из левитов не выкупит, то проданный дом в городе владения их в юбилей отойдет, потому что домы в городах левитских составляют их владение среди сынов Израилевых;</span></span>Лев. 25:32—33</a>, где уже будущее значение их выступает яснее. В настоящем, читаемом нами тексте, все племя Левиино торжественно призывается к исключительному служению Богу при Скинии, с запрещением под страхом смерти кому бы то ни было из других колен вторгаться в это служение.</div></p>