<div>Историю искушения евангелист Лука, в общем, передает согласно с евангелистом Матфеем (<a href='B:470 4:1-11'>Мф 4:1-11</a>). Но в порядке отдельных искушений евангелист Лука отличается от Матфея: на втором месте он ставит то искушение, какое у Матфея поставлено на третьем месте (искушение на крыле храма). На это различие критики нередко указывают как на доказательство противоречия, существующего вообще между Евангелиями, но на самом деле особенно серьезного значения этому различию придавать нельзя. Оно свидетельствует только о том, что евангелист Лука излагает искушение не в хронологическом порядке, как Матфей, а в систематическом. <p/>Так как путь из пустыни, где происходило первое искушение, в Иерусалим, - где, как верно сообщает евангелист Матфей, происходило второе искушение, - лежал через горы, то Лука, мысленно проходя этим путем, и решил, попутно, так сказать, изобразить искушение, бывшее на горе, ранее, чем искушение, имевшее место в Иерусалиме. А за то, что евангелист Матфей правильно в хронологическом отношении ставит это искушение на горе последним, говорит то обстоятельство, что оно оканчивается словами Господа: <i>«отойди от Меня, сатана»</i>. <p/>Едва ли после такого запрещения сатана мог обратиться ко Христу с новым искушением.<p/><i>«Сорок дней Он был искушаем...»</i> (<i>см.</i> <a href='B:480 1:13'>Мк 1:13</a>).<p/><i>«Ничего не ел»</i>. Это отмечает только евангелист Лука. Христос соблюдал полное воздержание от всякой пищи.<p/><i>«Этому камню»</i>. У Матфея - <i>«камни сии»</i>. Превращение одного камня в хлеб казалось уже достаточным сатане.<p/><i>«Вселенной»</i> (стих 5) точнее, чем у евангелиста Матфея - <i>«мира»</i> (<a href='B:470 4:8'>Мф 4:8</a>; <i>ср.</i> <a href='B:490 2:1'>Лк 2:1</a>).<p/><i>«Во мгновение времени»</i> - в одной точке времени, в одном моменте (<b>&#7952;ν στιγμ&#8135; &#967;ρ&#8057;νου</b>). Это значит, что все царства мира не последовательно, одно за другим явились пред взором Христа, а в одном мгновенном образе, несмотря на то что они находились в разных частях света.<p/><i>«Дам власть над всеми сими царствами...»</i> Вследствие грехопадения людей мир действительно подчинился власти диавола в том, конечно, смысле, что диавол увлекает людей в свои сети и ведет их своими путями. Он может, следовательно, направить их и ко Христу, если захочет. Но, конечно, сущая неправда, будто бы эта власть передана ему (конечно, Богом). Он если и владеет людьми, то только в силу своей хитрости, коварства, Единый же владыка всего - Бог (<a href='B:340 4:14'>Дан 4:14</a>).<p/><i>«Поклонишься мне»</i> - точнее: «предо мною» (<b>&#7952;νωπ&#8055;ον &#7952;μο&#8166;</b>). Отсюда видно, что диавол имеет в виду действительное поклонение.<p/><i>«Сохранить Тебя»</i> (стих 10). Это прибавление есть только у евангелиста Луки.<p/><i>«Иисус сказал ему в <p/>Ответ: сказано...»</i> Точнее: «Иисус в ответ сказал ему, что сказано: не искушай:» (<b>&#8005;τι ε&#7988;ρηται ο&#8016;κ</b>). <p/>Евангелист Лука, таким образом, слова «что сказано» употребляет в смысле «как сказано», и речь Христа у него начинается словами <i>«не искушай»</i>. Ясно, что это звучит как повеление сатане от Самого Христа «не искушай, сатана, Меня - Господа Бога Твоего!» <i>«И, окончив все искушение»</i> - этими словами евангелист дает понять, что диавол истощил все свое искусство для искушения Христа и более ничего не мог измыслить.<p/><i>«До времени»</i>. Таким удобным временем для нового искушения оказалось, по представлению евангелиста Луки (<a href='B:490 22:3'>Лк 22:3</a>), выступление Иуды-предателя перед врагами Христа с предложением предать Его.</div>