<div>Евангелист Лука - первый из писателей, вводящий евангельскую историю точными хронологическими указаниями в общую мировую историю, дает здесь точное определение времени, когда началось служение Иоанна Крестителя, Предтечи Мессии.<p/><i>«В пятнадцатый же год правления Тиверия кесаря»</i> - правильнее: «как кесаря». Август, которому наследовал его пасынок, Тиверий, умер 19 августа 767 года. Но еще раньше, около 765 года, он назначил Тиверия своим соправителем. Откуда же евангелист считает пятнадцатый год? С начала ли его соправления Августу или с начала самостоятельного царствования? По всей вероятности, с начала его соправления Августу, так как ниже евангелист Лука говорит, что Христос крестился, будучи в возрасте около тридцати лет (стих 23). Принимая, что Христос родился в 749 году, и прибавляя к этому 30 лет, мы получаем 779 год, а вычитая отсюда 15 лет правления Тиверия, получаем 764 год, именно тот год, в который Август сделал Тиверия своим соправителем.<p/><i>«Понтий Пилат начальствовал в Иудее»</i> (<i>см.</i> комментарии к <a href='C:@470 27:2'>Мф 27:2</a>). Пилат правил с конца 778-го до 789 г.<p/><i>«Ирод»</i> (<i>см.</i> комментарии к <a href='C:@470 2:22'>Мф 2:22</a>) правил с 750 до 792 г., когда он был низложен.<p/><i>«Филипп, брат его»</i>, правил тоже с 750 г. до своей смерти в 786 году. Правил он Итуреей, под которой можно понимать древний Галаад (восточная сторона Иордана). Если Иосиф Флавий не упоминает названия этой области, то он подразумевал ее, по всей вероятности, под именем Ватанеи или же Авранитиды, о принадлежности которых к тетрархии Филиппа он сообщает (Иосиф Флавий, «Иудейские древности», XVII, 11, 4). Трахонитская область также находилась к востоку от Иордана, выше Итуреи.<p/><i>«Лисаний»</i>. Новейшие критики настаивают на том, что евангелист Лука здесь впал в анахронизм, что Лисаний царствовал в Авилинии почти за 60 лет до описываемого здесь времени и что он вовсе не был тетрархом. Но новейшие исследования свидетельствуют, что было два Лисания - один тот, который управлял Авилинией за 60 лет до выступления Иоанна Крестителя, и другой - современный этому выступлению. Этот последний называется прямо «тетрархом» в одной греческой надписи, которую Пококк нашел близ Неби Абель (древней Авилы - города к северо-западу от Дамаска, у подошвы Ливана). Затем и Иосиф Флавий свидетельствует, что Агриппа, по смерти Тиверия, получил тетрархию Филиппа и тетрархию Лисания (Иосиф Флавий. «Иудейские древности», XVIII, 6, 10). Здесь Иосиф Флавий не может иметьв виду первого Лисания, который давно уже умер и царство которого нигде не называется тетрархией.<p/><i>«При первосвященниках Анне и Каиафе»</i>. Собственно, первосвященником в то время был один Каиафа. <i>См.</i> комментарии к <a href='C:@470 26:3'>Мф 26:3</a>. Но и тесть его, Анна, или, правильнее, Анан, бывший ранее первосвященником и низложенный прокуратором Вителлием, продолжал, в силу своего характера, пользоваться большим влиянием. А так как по первосвященству он был старше Каиафы, то евангелист и ставит его выше последнего. Делать из этого упоминания о двух первосвященниках заключение, что будто бы евангелист Лука этим хотел показать, что древняя теократия пришла в совершенный упадок, который мог быть устранен только Мессией (как говорит, например, проф. Богословский. Общественное служение Господа Иисуса Христа, вып. 1 с. 17), совершенно нет оснований, как равно неосновательно в предыдущем указании Луки на разных светских правителей видеть его желание характеризовать политический упадок иудейского народа.<p/><i>«Был глагол Божий»</i>, т. е. Бог повелел Иоанну выступить на служение (<i>ср.</i> <a href='B:300 1:2'>Иер 1:2</a>; <a href='B:290 38:4'>Ис 38:4</a> и сл.).<p/><i>«В пустыне»</i> (<i>см.</i> комментарии к <a href='C:@490 1:80'>Лк 1:80</a>).</div>