<div>Здесь указывается год выступления Христа на общественное служение.<p/><i>«Иисус, начиная Свое служение...»</i> - правильнее: «а Он Сам - о Ком был глас Божий (стих 22) - именно - Иисус, был, при начатии Своей деятельности (<b>&#7936;ρ&#967;&#8057;μενος</b>), в возрасте около тридцати лет». Началом служения Христа евангелист Лука очевидно полагает «помазание» Христа Духом Святым во время крещения. Отсюда можно приблизительно указать и год общего летосчисления, в который совершилось это выступление. Как мы уже приняли (<i>см.</i> стих 1), пятнадцатый год правления Тиверия есть 779 от основания Рима. Но Иисус Христос крестился, вероятно, на следующий год по выступлении Иоанна Крестителя, имевшем место в этом 779 году, следовательно, примерно в 780. Отсюда же можно вывести, - опять, конечно, приблизительно, - и год рождения Христа. Отсчитывая от 780-го года лет 30 лет, мы получаем 750 год для рождества Христова. Между тем, наш счет годов от Рождества Христова, основание которому положил монах Дионисий, предполагает, что Христос родился в 752 году - двумя или тремя годами позже против установленного срока.<p/><i>«Лет тридцати»</i>. Обыкновенно в этом возрасте, как возрасте полной зрелости, левиты вступали в отправление своей должности (<a href='B:40 4:3,23'>Чис 4:3,23</a>).<p/><i>«И был, как думали, Сын Иосифов, Илиев»</i>. По-гречески: <b>&#8036;ν, &#8033;ς &#7952;νομ&#8055;&#950;ετο, υ&#7985;&#8056;ς &#7992;ωσ&#8053;ρ, το&#8166; &#7976;λ&#8055;</b>. При таком чтении слово «Сын» (<b>υ&#7985;&#8057;ς</b>) относится к слову «Иосиф» (<b>&#7992;ωσ&#8053;ρ</b>). Но признать такое сочетание запрещает отсутствие артикля перед именем Иосиф: ведь дальше везде отношение отца к сыну обозначается аритиклем (<b>το&#8166;</b>). Нет, отсутствие артикля перед словом «Иосиф», скорее, заставляет думать, что евангелист не вносит Иосифа в число предков Иисуса Христа. Лучше поэтому принять чтение Александрийского кодекса, где слово «Сын» (<b>υ&#7985;&#8057;ς</b>) присоединено к причастию <b>&#7974;ν</b> (по-русски: «был»). Тогда нужно будет передать этот стих по-русски так: «и был (точнее: будучи) Сын, как полагали, Иосифов - (на самом деле) Илиев». Но кто же такой Илий? По наиболее вероятному предположению, которое заменило собой в науке ранее принятое объяснение Юлия Африкана (<i>ср.</i> Толкование на Евангелие от Матфея, гл. 1), это был отец Пресвятой Девы Марии. Сама Она, по еврейскому обычаю, не вводится в число членов родословия Христа, но зато евангелисту было очень важно указать, что Христос по плоти является настоящим потомком Давида, что он и делает, давая родословие отца Марии и показывая, что Мария действительно происходила от Давида.<p/>Евангелист Лука ведет, таким образом, родословие Христа через Его деда по Матери и в восходящем порядке. Тут, однако, мы встречаемся с двумя такими именами (стих 27), которые повторяются и в родословии, сообщаемом у евангелиста Матфея как родословии Иосифа (<a href='B:470 1:12'>Мф 1:12</a>) - именно с именами Зоровавеля и Салафииля. Но это недоумение может быть решено просто: и тот и другой действительно были общими предками Иосифа и Марии, а потом евангелисты перечисляют уже разных - двух - сыновей Зоровавеля, от одного из которых пошел род Иосифа, а от другого - род Марии. Важнее другие недоумения, здесь возникающие. Как объяснить, что Лука называет Зоровавеля сыном Салафииля (также и Матфей), тогда как в книге Паралипоменон (<a href='B:130 3:18-19'>1Пар 3:18-19</a>) Зоровавель назван сыном Федаии? Вероятно, это можно объяснить законом ужичества. Федаия был братом Салафииля и потому мог, после смерти последнего, вступать в брак с его бездетной вдовой, и от этого брака мог родиться Зоровавель. Могло, конечно, случиться и обратное, в случае смерти Федаии, словом, или евангелисты, или писатель книги Паралипоменон называют отца Зоровавеля не настоящего, действительного, а законного, чье имя носил Зоровавель.<p/>Наконец, что касается того, что в книге Паралипоменон (<a href='B:130 3:20'>1Пар 3:20</a>) в числе сыновей Зоровавеля не упомянут упоминаемый здесь Лукою Рисай, то это можно объяснить тем, что писатель книг Паралипоменон назвал всех сыновей Зоровавеля, или тем, что некоторые из сыновей носили по два имени (Богословский, Детство Иисуса Христа, с. 54).</div>