<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Говоря так, Иоанн Богослов открывает таинство нераздельной Троицы и Богом называет Отца, Словом – Сына, жизнию – Духа Святого, Который есть и свет; и опять все три лица, Отец, Сын и Дух, суть единый Свет, который светит во тьме, то есть в мире сем. Ибо Бог присущ всюду, во всей целости бытия, и, будучи Светом, все просвещает, и тьма его не объемлет, то есть нечистота греховная отнюдь не приближается к Нему. Мир не препятствует Ему светить и просвещать, но и не познал Его, и не обрел Его, и не узрел Его. Почему Иоанн Богослов, чтобы яснее это представить, прибавляет далее: <i>бе свет истинный, иже просвещает всякаго человека грядущаго в мир. В мире бе, и мир Тем бысть, и мир Его не позна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В мире был, и мир чрез Него начал быть, и мир Его не познал.</span></span>Ин. 1:9-10</a>). От начала, говорит, был всюду Бог, который просвещает и животворит всякого человека, грядущего в мир. И прежде создания мира был Он. И все было у Бога, прежде проявления в бытии. Потом, когда создал Бог чувственный мир сей, то не отдалился от него местом, потому что есть везде сый и вся исполняяй, но из всего сущего в мире ничто не приблизилось к Нему по естеству и славе Божества Его. Бог, будучи не отдален от всего сущего, явно есть во всем, и, однако ж, никто не знает Его, как говорит Господь наш: <i>ни Отца кто знает, токмо Сын, и емуже аще волит Сын открыти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>). Итак, Бог, Который был в мире и не был познаваем от него, пришел, говорит, во своя, и свои Его не прияша. Своими называет Он мир и людей, сущих в мире, и потому что есть Творец и Владыка их, и по сродству, в какое вступил с людьми чрез свое вочеловечение. Размысли же добре о том, что мы сказали, и познай что Бог Слово, в начале сый у Бога и Отца, имеющий жизнь в Себе и все создавший, и сущий светом, просвещающим всякого человека, Он самый, Который был прежде бытия мира и создал мир, Который есть в мире и не познается миром и не объемлется им, – Он пришел в мир и соделался человеком, да явится яко Бог и познается, как есть, тем, кои приемлют Его, яко Бога, с верою и соблюдают заповеди Его. Почему святой Евангелист и говорит: <i>елицы прияша Его, даде им область чадом Божиим быти, верующим во имя Его, иже не от крове, ни от похоти плотския, ни от похоти мужеския, но от Бога родишася. И Слово плоть бысть, и вселися в ны, и видехом славу Его, славу яко Единороднаго от Отца, исполнь благодати и истины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:12-14</a>). Нате! Вот вам зеркало, о коем я сказал прежде, – эти самые слова! И посмотрите, прошу вас, какая точность в словах Евангелиста! Как ясно обозначает он признаки, по коим познаются верные, чтоб мы и самих себя могли познавать, и ближних своих! Елицы же, говорит, прияша Его, разумеется, посредством веры, и исповедали Его Богом, а не человеком только, даде им область чрез Крещение чадами Божиими быти, освободив их от тиранства диавола; так чтоб они не только были верными, но, если восхотят жить и по заповедям Его, чтоб к вере притяжали и святость чрез делание заповедей Его, как и в другом месте говорит Господь: <i>святи будите, яко Аз свят есмь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви всему обществу сынов Израилевых и скажи им: святы будьте, ибо свят Я Господь, Бог ваш.</span></span>Лев. 19:2</a>). И опять: <i>будите милосерди, якоже и Отец ваш милосерд есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>). Потом Евангелист показывает и способ, как таковые делаются чадами Божиими, говоря: <i>иже не от крове, ни от похоти плотския, ни от похоти мужеския, но от Бога родишася</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span></span>Ин. 1:13</a>). Рождением здесь называет он духовное изменение, совершающееся и узреваемое чрез Крещение Духом Святым, как говорит Сам неложный Господь: <i>Иоанн крестил есть водою, вы же имате креститися Духом Святым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Иоанн крестил водою, а вы, через несколько дней после сего, будете крещены Духом Святым.</span></span>Деян. 1:5</a>). Посему крещаемые Духом Святым бывают, как свет во свете, и знают Родившего их, потому что видят Его. А что рожденные благодатию Святого Духа имеют нужду быть питаемыми и святым причащением пречистого Тела и честной Крови Господа нашего, о сем послушай, что говорит Евангелист: <i>и Слово плоть бысть и вселися в ны.</i> И что слова сии говорят о Пречистых Тайнах, послушай Господа, который говорит: <i>ядый Мою плоть и пияй Мою кровь, во Мне пребывает, и Аз в нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span></span>Ин. 6:56</a>). Когда же родимся мы духовно благодатию Святого Духа и соделаемся чадами Божиими, и чрез причастие пречистого Тела и честной Крови Господа вселится в нас и станет обитать, как Свет, Христос, Сын и Слово Бога воплотившееся, тогда последует и сие: видехом славу Его, славу, яко Единороднаго от Отца. Ибо, когда родимся мы духовно от Него, когда Он вселится в нас чрез Тайны и мы станем сознательно пребывать в Нем, тогда, в тот самый час, как будет сие в нас, вдруг узреваем мы славу Божества Его, славу яко Единородного от Отца, то есть такую, какой никто другой не имеет, ни Ангел, ни человек. И поелику Отец и Сын Его Единородный едино суть, то явно, что и слава Их обоих едина есть, каковая открывается и познается (ведомою делается) всем, кому хощет Сын открыти, чрез Святого Духа, от Отца исходящего.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 57. § 4</i></div></div></p>