<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>Христос пришел в свое отечество, ибо написано: Пришел к своим, и свои Его не приняли (Ин.1:11). И действительно, говоря: Не бывает пророк без чести, разве только в отечестве своем, Он учит, что прискорбно обладать властью среди своих, и возвышение среди сограждан обжигает. Слава близкого человека жжет близких. Если соседи должны воздавать почести соседу, они считают это рабством. И не совершил там, -говорит, - многих чудес по неверию их. Не бывает чуда там, где того не заслуживает неверие. И хотя Христос не требует вознаграждения, когда исцеляет, однако негодует, когда вместо почтения Ему отвечают неблагодарностью. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Еще более объясняет это Слово. <b>Своя </b>Его – мир, как Его творение и как созданные по образу Его. Он пришел к ним, как человек, а как Бог, Он был в мире. Объясняется это и иначе: так как Иисус Христос произошел по плоти от иудеев, то <b>своя </b>Его – образ жизни их, а <b>свои </b>– иудеи, как родственные Ему и единоплеменные. Поэтому Он и говорит:<i> несмь послан, токмо ко овцам погибшым дому Израилева </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>). <b>Во своя прииде </b>не по собственной нужде, так как Бог ни в чем не нуждается, но ради спасения своих; и свои Его не прияша, хотя Он пришел, чтобы облагодетельствовать их; но по своему безумию они отвергли Спасителя, как будто врага.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1150">Максим Грек прп.</a><div>А что Слово Бога Отца пришло в мир сей и соделалось совершенным человеком, кроме греха, то же святое Евангелие говорит далее: <b>«в мире бе, и мир тем бысть, и мир Его не позна, со своя прииде, и свои Его не прияша»</b>, то есть, неверующий народ иудейский. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Ответы христианам против агарян, хулящих нашу православную христианскую веру</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>Под «своими» вообще можно разуметь всех людей, как и апостол называет людей <i>«родом Божиим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Итак мы, будучи родом Божиим, не должны думать, что Божество подобно золоту, или серебру, или камню, получившему образ от искусства и вымысла человеческого.</span></span>Деян. 17:29</a>); частнее — Иудеев, от коих Он произошел по плоти; еще частнее — Его сродников ближайших, ибо евангелист замечает, что <i>«ни братия бо Его вероваху в Него»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо и братья Его не веровали в Него.</span></span>Ин. 7:5</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа. Предвечное рождение Сына Божия </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div> Господь пришел прежде всего для взыскания погибших овец дома израилева <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>. Так Он определил еще прежде. Иегова назвал народ иудейский народом своим, избранным <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо ты народ святый у Господа, Бога твоего: тебя избрал Господь, Бог твой, чтобы ты был собственным Его народом из всех народов, которые на земле.</span></span>Втор. 7:6</a>: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=27&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И чрез это загладится беззаконие Иакова; и плодом сего будет снятие греха с него, когда все камни жертвенников он обратит в куски извести, и не будут уже стоять дубравы и истуканы солнца.</span></span>Ис. 27:9</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Кореевых сынов. Псалом.</i></span></span>Пс. 84:1</a>, землю израильскую назвал своею землею <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда прилетел ко мне один из Серафимов, и в руке у него горящий уголь, который он взял клещами с жертвенника,</span></span>Ис. 6:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span></span>Мф. 21:38</a>. Если же народ израильский назывался народом Божиим; – а у тайнозрителя Слово вечное называет иудеев своими людьми; то как Слово оказывается Богом, так посещение израиля словом является посещением великим, неоцененным. Тем страннее, если свои Его не прияша. Свои не приняли небесного гостя, не приняли Его с теми расположениями души, с той благоговейной верой, каких Он был достоин. Это Господь изобразил в притче, где граждане говорят: не хощем сему, да царствует над нами <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но граждане ненавидели его и отправили вслед за ним посольство, сказав: не хотим, чтобы он царствовал над нами.</span></span>Лк. 19:14</a>. Иными словами эта печальная действительность и с её причинами изображена так: свет прииде в мир и возлюбиша человецы тму паче, неже свет: беша бо дела их зла. Всяк бо делаяй злая ненавидит света, и не приходит к свету, да не обличатся дела его, яко лукава суть <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Суд же состоит в том, что свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы;</span></span>Ин. 3:19</a>, 20.</div></p>