<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div> Поелику Слово Божие было бесплотно, но Оно облеклось в святую плоть от Святой Девы, как жених, искав Себе одежду в крестном страдании, дабы, растворив смертное наше тело Его силою и смешав тленное с нетленным, немощное с сильным, спасти гибнущего человека.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово о Христе и антихристе, 4</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Иоанн возвещает единого Бога вседержителя, и единого Единородного Христа Иисуса, о котором говорит, что все произошло чрез Него, что Он Сын Божий, – Он – Единородный, Он – Творец всего, Он – «<i>свет истинный,.. просвещающий всякого человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>), Он Творец мира, Он «<i>пришел к своим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пришел к своим, и свои Его не приняли.</span></span>Ин. 1:11</a>), Он Самый стал плоть быть, и обитал с нами; а они ([валентиниане, против которых сщмч. Ириней ведёт полемику]), благовидно извращая это изложение, утверждают, что один был Единородный по происхождению, которого называют и Началом, а иной был Спаситель, и чтобы иное было Слово – сын единородного, и иной был Христос, произведенный для восстановления Плиромы. Таким образом отняв у истины каждое из приведенных выражений и злоупотребляя именами, они перенесли их в собственную систему, так что по их мнению Иоанн во всех своих словах не делает упоминания о Господе Иисусе Христе. Ибо, если он говорил об Отце, Благодати, Единородном, Истине, Слове, Жизни, Человеке и Церкви, то, по их предположению, говорил о первой осмерице (["Ахамоф"]), в которой еще нет Иисуса, нет Христа, учителя Иоаннова. Но что апостол говорил не об их сочетаниях, а о Господе нашем Иисусе Христе, Которого признает также Словом Божиим, это он сам сделал очевидным. Ибо, сводя свою речь о Слове, о котором говорил выше в начале, прибавляет объяснение: «<b>и Слово стало плотью и обитало с нами</b>». А по их предположению, не Слово сделалось плотью, потому что оно не исходило никогда вне Плиромы, но Спаситель образованный особенным домостроительством и по бытию позднейший Слова. <br /><br />Итак научитесь неразумные, что Слово Божие есть сей самый Иисус, Который пострадал за нас, Который обитал между нами. Ибо если бы иной какой из эонов сделался плотью ради нашего спасения; то вероятно апостол сказал бы о другом. Если же Слово Отца, которое сошло, тоже самое, которое и взошло (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Нисшедший, Он же есть и восшедший превыше всех небес, дабы наполнить все.</span></span>Еф. 4:10</a>), то есть, Единородный Сын единого Бога, по благоволению Отца воплотившийся ради человеков; то конечно апостол ведет речь не об ином ком, и не об осмерице, но о Господе Иисусе Христе. А по мнению их, в сущности Слово не стало плотью. Они говорят, что Спаситель облекся в душевное тело, по домостроительству так образованное неизреченным помышлением, чтобы сделаться видимым и осязаемым. А плоть есть от начала составленное Богом Адаму образование из персти; и Иоанн объявляет, что сею плотию истинно стало Слово Божие. Итак рушилась их первая и родоначальная осмерица. Ибо если оказывается, что один и тот же есть и Слово, и Единородный, и Жизнь, и Свет, и Спаситель, и Христос, и Сын Божий, и этот же Самый воплотился нас ради, то рушилось здание их осмерицы. А с разрушением ее, падает и вся их система, с которою они будто в ложном сонном мечтании вторгаются в Писания, составив свое собственное предположение. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против ересей, 1.9</i><br /></div><br />* * *<br /> По мнению их (гностиков), ни Слово не стало плотию, ни Христос, ни составленный из всех (эонов) Спаситель. Ибо они думают, что Слово и Христос не приходили в этот мир; Спаситель также не воплотился и не страдал, но в виде голубя сошел на бывшего по домостроительству Иисуса и, возвестив неведомого Отца, опять взошел в Плирому. Некоторые говорят, что бывши по домостроительству Иисус воплотился и страдал, и что Он прошел чрез Марию, как вода чрез трубу; другие же называют Его сыном Димиурга, на которого сошел бывший по домостроительству Иисус; а иные говорят, что Иисус родился от Иосифа и Марии, и что горний Христос сошел на Него, — бесплотный и бесстрастный. Но, ни один из еретиков не говорит, чтобы Слово Божие стало плотию. Ибо. если кто исследует системы всех их, найдет, что Слово Божие и горний Христос у них всех представляются бесплотными и непричастными страданию. Одни думают, что Он явился преображенным Человеком, но не родился, ни воплотился; другие напротив, что Он не принял и вида человеческого, но как голубь сошел на Иисуса, родившегося от Марии. Ложность всех этих свидетелей показывает ученик Господа, говоря: «<b>И Слово стало плотию и обитало с нами</b>».<br /> И чтобы мы не спрашивали, какого Бога Слово стало плотию, он сам наперед показывает словами: <i>«Был человек посланный от Бога, — имя ему Иоанн; он пришел для свидетельства, чтобы свидетельствовать о Свете»</i> (см. далее <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Был человек, посланный от Бога; имя ему Иоанн.</span></span>Ин. 1:6</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против ересей, 3.11</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1276">Аммоний Александрийский</a><div>Как [мы видели Его славу]? Благодаря звезде магов, ангелам, пастырям, Анне, Симеону, Гавриилу, Рождеству от Девы неизреченному, гласу Отца, свидетельствующему о Нем, схождению Духа на Него, божественным знамениям и исцелениям.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарии на Евангелие от Иоанна 25<br /> TLG 2724.003, 25.1-5</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>‹…› изречение: «<b>слово плоть бысть</b>», как мне кажется, равносильно сказанному, что Он сделался грехом (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо не знавшего греха Он сделал для нас <i>жертвою за</i> грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</span></span>2 Кор. 5:21</a>) и «<i>клятвой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>) не потому, что Господь в сие претворился (как сие возможно?), но потому, что через восприятие этого воспринял наши беззакония и понес болезни. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Послания". Послание 3. <br />К пресвитеру Кледонию против Аполлинария – первое<br /></div><br />***<br /><br />Изречение: <b>Слово стало плотию</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), как мне кажется, равносильно сказанному, что Он сделался <i>грехом</i> и <i>клятвою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>), не потому, что Господь изменился в это (ибо как это возможно?), но потому, что через восприятие этого Он <i>взял на Себя </i> наши беззакония <i>и понес болезни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но Он взял на Себя наши немощи и понес наши болезни; а мы думали, [<i>что</i>] Он был поражаем, наказуем и уничижен Богом.</span></span>Ис. 53:4</a>) (См. также <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> да сбудется реченное через пророка Исаию, который говорит: Он взял на Себя наши немощи и понес болезни.</span></span>Мф. 8:17</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Богословские послания 101.<br />TLG 2022.002, 101.61.1-5. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>"Сказано "<b>Логос стал плотию</b> и слава поселилась в земле нашей и Бог явился во плоти", дабы из каждого из этих выражений мы познали, что божественая сущность будучи предвечно непревратной и неизменяемой становится в превратной и изменяемой природе, для того чтобы своею непревратностью исцелить нашу превратность(тягу) ко злу"<br />...<br /><br />Ὁ λόγος, φησί, σὰρξ ἐγένετο καὶ Ἡ δόξα κατεσκήνωσεν ἐν τῇ γῇ ἡμῶν καὶ Ὁ θεὸς ἐφανερώθη ἐν σαρκί, ὡς ἂν δι' ἑκάστου μάθοιμεν τῶν εἰρημένων ὅτι ἀεὶ ἄτρεπτον ὂν τὸ θεῖον τῇ οὐσίᾳ καὶ ἀναλλοίωτον ἐν τῇ τρεπτῇ καὶ ἀλλοιουμένῃ γίνεται φύσει, ἵνα τῷ ἰδίῳ ἀτρέπτῳ τὴν ἡμετέραν πρὸς τὸ κακὸν τροπὴν ἐξιάσηται<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Gregorius Nyssenus Theol. : Antirrheticus adversus Apollinarium : Volume 3,1, page 133, line 9 </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Сохраняется достоинство Божества: в том, что Слово стало плотью, пока Слово было плотью, Оно не потеряло из-за плоти [свойства] быть Словом, и не было перенесено в плоть, так, чтобы перестать быть Словом; но <b>Слово стало плотию</b> скорее, чтобы плоть начала быть тем, чем было Слово... Но Бог, не ведая изменения, став плотью, ничего не утратил из благ Своей сущности. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О соборах 48.<br />PL 10:516.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Отец родил Сына не так, как ум в человеке рождает слово. Ибо ум пребывает в нас неизменным, а слово произнесенное, растворяясь в воздухе, теряется. Но мы знаем, что Христос родившийся есть Слово не произнесенное, но Слово, постоянно пребывающее и живущее, не устами изреченное и растворившееся, но вечно, неизреченным образом, как Лицо, рожденное от Отца.<br />Слово, седящее одесную, постигающее волю Отца, и по Его мановению во всем действующее; Слово нисшедшее и восшедшее — ибо слово, устно произносимое, ни нисходит, ни восходит. Слово возвещающее и говорящее: <i>Я говорю то, что видел у Отца Моего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Я говорю то, что видел у Отца Моего; а вы делаете то, что видели у отца вашего.</span></span>Ин. 8:38</a>); Слово могущественное и царствующее над всем, ибо <i>Отец все отдал Сыну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус, зная, что Отец все отдал в руки Его, и что Он от Бога исшел и к Богу отходит,</span></span>Ин. 13:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Огласительные поучения 11.10, TLG 2110.003, 11.10.1-14</i>. </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1306">Петр Александрийский сщмч.</a><div>Евангелист истину говорит: <b>Слово плоть бысть, и вселися в ны</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), с того, очевидно, времени, как ангел приветствовал Деву, говоря: <i>радуйся, благословенная, Господь с тобою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ангел, войдя к Ней, сказал: радуйся, Благодатная! Господь с Тобою; благословенна Ты между женами.</span></span>Лк. 1:28</a>). ‹…› <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Деяния Вселенских Соборов", Том 2. <br />III. СОБОР ЕФЕССКИЙ ВСЕЛЕНСКИЙ ТРЕТИЙ <br />ОТДЕЛЕНИЕ ТРЕТИЕ, СОДЕРЖАЩЕЕ В СЕБЕ НЕКОТОРЫЕ ДОКУМЕНТЫ, ОТНОСЯЩИЕСЯ К СОБОРУ, А ТАКЖЕ И ПОСЛЕ НЕГО СОСТАВЛЕННЫЕ. <br />Мученика Петра, епископа александрийского</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1145">Исаия авва Отшельник прп.</a><div> Не хочу, чтоб вы не ведали, братие, что в начале, когда создал Бог человека, то вселил его в раю, и он имел тогда чувства здравые, стоящие в естественном своем чине, но когда послушал прельстившего его, превратились все чувства его в неестественность<a href="#607147_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и извержен он был тогда из славы своей. Господь же наш сотворил милость Свою с родом человеческим, по великой Своей благости, «<b>Слово плоть быв</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), – т. е. совершенным человеком во всем нашенском сделался Он по всему, кроме греха, чтоб пременить неестественность нашу в естественность<a href="#607147_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> через Святое тело Свое. Сотворив такую милость с человеком, Он возвращает его опять в рай, – тем, что восставляет (падшего) через последование стопам Его и заповедям Его, какие дал Он нам, чтоб мы могли побеждать извергших нас из славы нашей, – и тем, что показал нам служение (latreian) святое и закон чистый, чтоб человек стал в естественном чине своем, в каком создал его Бог.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="607147_1" class="note-item" href="#607147_1">1</a> Eis ten parafysin – в мимо-естественность.<br /></li><li><a id="607147_2" class="note-item" href="#607147_2">2</a> Ten ten hatafysin</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Добротолюбие". Том I.<br />Слово второе. О законе естественном. § 1</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Если люди неразумные знаком умаления Сына Божия почитают сказанное о Нем Евангелистом: <b>славу, яко Единороднаго от Отца</b>, — то пусть признают, что умаляется и благость Божия, когда говорит Давид: <i>коль благ Бог Израилев</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Как благ Бог к Израилю, к чистым сердцем!</span></span>Пс. 72:1</a>). Если же у Давида для усиления речи сказано: <i>коль благ</i>, то и у Евангелиста в подтверждение и уподобление написано: <b>яко Единороднаго</b>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Письмо 1.473. Диакону Палладию</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1256">Пруденций</a><div>Рожденный из сердца Отца<br />до сотворения мира, <br />Названный Альфой и Омегой,<br />источником и концом <br />Всего, что есть, было и будет потом. <br />Он Сам повелел — и были созданы,<br />Сам сказал — и были сотворены <br />Земля, небо, морские впадины,<br />тройная машина вещей <br />И то, что цветет здесь под высоким<br />солнцем и круглой луной. <br />Внешность падшего тела,<br />члены, подвластные смерти, <br />Он принял, чтобы в зародыше не погиб<br />род первозданного человека, <br />Который губительный закон<br />поверг в глубокий тартар. <br />О, блажен Тот родившийся,<br />когда родительница Дева<br />Родила наше спасение от Духа Святого, <br />И Ребенок, Искупитель мира,<br />произнес священное Слово! <br />Пусть поет высокое небо,<br />пойте, все ангелы, <br />Все, что есть добродетельного,<br />пусть поет хвалу Богу, <br />Никакой из языков да не молчит,<br />и пусть всякий голос поет! <br />Вот, о Ком пели пророки<br />в древние времена, <br />Кого обещали верные страницы<br />пророков, <br />Пусть поднимется Обещанный<br />некогда, пусть все славит Его! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ежедневник 9.10-27, CSEL 61:XI.17-52.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1300">Юстиниан Великий св.</a><div> Мы же, следуя божественному Писанию и святым отцам, исповедуем, что Бог Слово сделался плотию, а это означает, что Он принял в ипостасное единение с Собою человеческую природу. Посему и един есть Господь наш Иисус Христос, имеющий в Себе полноту божественного естества и полноту естества человеческого. И Он есть Единородный и Слово, как рожденный от Бога Отца, Он же и перворожденный во многих братиях, потому что сделался человеком; ибо Сын Божий сделался сыном человеческим, и, оставаясь тем, чем был, не изменил и того, чем сделался. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Исповедание веры против "трёх глав".</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>ВОПРОС XXXV. <br /><i>Поскольку</i> <b>Слово стало плотию</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), <i>но не только плотию, но и кровью, и костями, и нам поведено есть плоть [Господа] и пить кровь [Его], но не дробить кости [Его], я прошу научить меня относительно того, какова сама [эта] трехчастная сила вочеловечившегося Слова?</i><br />...<br /><br />ОТВЕТ. Ты желаешь проникнуть в суть [вещей], как [ее] ведает Само сверхсущностное Слово и Творец всех сущих, Который привнес [в бытие] естественные логосы всех являемых и умопостигаемых [вещей] вместе с непостижимыми мыслями Своего Божества; из них логосы умопостигаемых вещей будут как бы кровью Слова, а логосы чувственных [вещей] — являемой плотью Слова. Поскольку Слово есть Учитель, [наставляющий] нас и относительно духовных лотосов, которые находятся в являемых [вещах], и относительно логосов, которые находятся в [вещах] умопостигаемых, то Оно подобающим образом и соразмерно дарует [людям] достойным и знание, [содержащееся] в логосах зримых [вещей], — словно вкушение плоти [Господа], и ведение, [содержащееся] в логосах умопостигаемых [вещей], — словно питие крови [Господней]: их издавна и таинственным образом приготовила Премудрость посредством чащи и жертв, [как то свидетельствует] Книга Притчей Соломоновых<a href="#606641_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но кости, то есть промысленные логосы, относящиеся к Божеству, которые одинаково беспредельно удалены от всякого тварного естества, Оно не дарует, поскольку природа сущих не имеет какой-либо возможности обладать воспринимающей связью с ними.<br />И еще: плоть Слова есть истинная добродетель, кровь — непогрешимое ведение, а кости — неизреченное богословие<a href="#606641_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Ибо наподобие крови, изменяющей свой вид и претворяющейся в плоть, ведение превращается в добродетель посредством делания; и наподобие костей, являющихся основой крови и плоти, логосы, относящиеся к Божеству, промысленные, [хотя] и содержащиеся в сущих, также неведомым образом созидают сущности сущих искрепляют их бытие, производя всякое ведение и всякую добродетель<a href="#606641_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br />Если кто скажет, что логосы Суда и Промысла, которыми в будущем все полностью насытятся и удовлетворят жажду, суть плоти и кровь, а сокрытые в них [другие] логосы, относящиеся к Божеству, суть кости, то он не выйдет за пределы разумного<a href="#606641_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br />Возможно также, что <b>плоть</b> Слова есть совершенное, посредством добродетели и ведения, возвращение к себе и восстановление в самом себе естества [человеческого]<a href="#606641_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>; <b>кровь</b><a href="#606641_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> же есть будущее обожение, посредством благодати соединяющее это естество с вечным благобытием; кости же суть неведомая сила, которая соединяет через обожение естество с вечным благобытием.<br />Если же кто-нибудь, воспринимая и еще более тонкие оттенки [мысли], скажет, что плоть есть добровольное умерщвление [страстей] добродетелями, кровь — совершенство, [достигаемое] в трудных обстоятельствах ради истины [даже] через смерть, а кости — первые и недосягаемые для нас логосы, относящиеся к Божеству, то он выскажется правильно и не погрешит против подобающего рассуждения.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="606641_1" class="note-item" href="#606641_1">1</a> Преп. Максим имеет в виду <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Премудрость построила себе дом, вытесала семь столбов его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> заколола жертву, растворила вино свое и приготовила у себя трапезу;</span></span>Притч. 9:1-2</a>. Он органично сочетает «типологическое» толкование (указанное повествование является «образом» или «типом» Евхаристии) с толкованием «анагогическим» (сама Евхаристия возводит человека к постижению логосов всего бытия). Следует отметить, что в данном случае преп. Максим склоняется к «евхаристическому символизму», характерному для Дионисия Ареопагита, который позднее преодолевается в Православии, особенно начиная с эпохи иконоборческих споров. См.: <i>Meyendorff J</i>. Initiation a la theologie byzantin. L'histoire et la doctrine. P., 1975, p. 267-274. <br /></li><li><a id="606641_2" class="note-item" href="#606641_2">2</a> <i>Схолия</i>: «Неизреченное богословие есть совершенное неведение вследствие преизбытка, которое столь же многое не ведает, сколь многое оно познало из того, что познаётся естественным образом». <br /></li><li><a id="606641_3" class="note-item" href="#606641_3">3</a> Таким образом, согласно преп. Максиму, логосы, относящиеся к Божеству (τοὺς περὶ θεότητος λόγους), являются конечной основой, как бы «скелетом» всего бытия. Их следует отличать от логосов умопостигаемых вещей и логосов вещей чувственных и, вероятно, должно понимать как «мысли Бога», предсуществующие бытию. <br /></li><li><a id="606641_4" class="note-item" href="#606641_4">4</a> Выделяя еще логосы Суда и Промысла (τοὺς περὶ χρίσεως χαὶ προνοίας λόγους), преп. Максим обозначает их как преимущественно эсхатологические реалии, на что указывает употребление будущего времени (βρωθησομένους χαὶ ποθησομένους). Впрочем, это не исключает возможности (и даже предполагает ее), что данные логосы определяют и бытие настоящего мира. <br /></li><li><a id="606641_5" class="note-item" href="#606641_5">5</a> В данном случае преп. Максим употребляет термин «апокатастасис», соединяя его с понятием ἐπάνοδος («восхождение»). Здесь не следует видеть следов оригеновской концепции «всеобщего апокатастасиса», метафизической основой которого служил тезис: «только добро существует в собственном смысле». Согласно этой теории, в будущем злые духи снова возвратятся в доброе состояние и даже диавап восстановится в своем первоначальном виде. Понятие «апокатастасис» использовал и св. Григорий Нисский, который считал, что воскресение будет напоминать первоначальное райское состояние. «Однако было бы несправедливо думать, что под "восстановлением" грешного человечества в первобытное состояние нужно представлять уже нечто законченное или, другими словами, полное возвращение как в отношении тела, так и души всего человечества к первобытному невинному состоянию». Согласно св. Григорию Нисскому, телесная природа всех людей действительно достигнет своей первобытной красоты, но в отношении души люди будут различаться (см.: <i>Оксиюк М. Ф.</i> Эсхатология св. Григория Нисского. Киев, 1914, с. 184-193, 401-403). В ряде своих моментов теория «апокатастасиса» св. Григория Нисского сближалась с оригеновской (см.: Несмелов В. Догматическая система святого Григория Нисского. Казань, 1887, с. 617-622). Что касается преп. Максима, то он придерживался концепции «умеренного апокатастасиса» и в таком духе трактовал учение св. Григория Нисского. Согласно преп. Максиму, св. Григорий «признавал только физическое восстановление духовных сил человека, извращенных страстями, очищение их чрез исправительные мучения, и вместе с тем забвение зла и теоретическое признание добра, хотя и без участия в блаженстве» (см. рецензию С. Л. Епифановича на указанную книгу М. Ф. Оксиюка: Отдельный оттиск из Трудов Киевской Духовной Академии, 1915, с. 21-23). <br /></li><li><a id="606641_6" class="note-item" href="#606641_6">6</a> <i>Схолия</i>: «Кровь он понимает как обожение, которое будет жизнью тех, кто удостоится его. Ибо кровь есть символ жизни». <br /><br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросоответы к Фалассию"</i></div><br /><br />***<br />И мы, при своем [духовном] преуспеянии, постоянно получаем соответствующую благодать от полноты Его. Поэтому сохранивший в самом себе совершенным и неприкосновенным логос ради нас воплотившегося Бога Слова стяжает полную славу благодати и истины Того, Кто ради нас прославился и освятил Себя во время Своего пришествия<a href="#606641_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо [святой евангелист] говорит: <i>Когда откроется, будем подобны Ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="606641_1" class="note-item" href="#606641_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=8&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо слова, которые Ты дал Мне, Я передал им, и они приняли, и уразумели истинно, что Я исшел от Тебя, и уверовали, что Ты послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я о них молю: не о всем мире молю, но о тех, которых Ты дал Мне, потому что они Твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И все Мое Твое, и Твое Мое; и Я прославился в них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я уже не в мире, но они в мире, а Я к Тебе иду. Отче Святый! соблюди их во имя Твое, тех, которых Ты Мне дал, чтобы они были едино, как и Мы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда Я был с ними в мире, Я соблюдал их во имя Твое; тех, которых Ты дал Мне, Я сохранил, и никто из них не погиб, кроме сына погибели, да сбудется Писание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ныне же к Тебе иду, и сие говорю в мире, чтобы они имели в себе радость Мою совершенную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я передал им слово Твое; и мир возненавидел их, потому что они не от мира, как и Я не от мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не молю, чтобы Ты взял их из мира, но чтобы сохранил их от зла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они не от мира, как и Я не от мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Освяти их истиною Твоею; слово Твое есть истина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Как Ты послал Меня в мир, так и Я послал их в мир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И за них Я посвящаю Себя, чтобы и они были освящены истиною.</span></span>Ин. 17:8-19</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гпавы о богословии и домостроительстве 2.76, PG 90:1159-1162.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div> Естество усматривается или чистым умозрением, ибо само по себе оно не имеет самостоятельности, или сообща во всех однородных ипостасях, как взаимно связующее их, и (в таком случае) называется естеством, созерцаемым в (известном) роде (существ); или же совершенно то же самое (естество) с присоединением случайных принадлежностей в единоличном существе и называется естеством, созерцаемым в неделимом, будучи тождественным с тем, которое созерцается в (целом) роде. Итак, Бог Слово, воплотившись, воспринял не то естество, какое усматривается в чистом умозрении, ибо это было бы не воплощение, но обман и призрак воплощения, а равно (воспринял Он) и не то естество, какое созерцается в (целом) роде, ибо Он не воспринял всех личностей (человеческого) естества, но (Он воспринял) то, которое — в неделимом, тождественное с тем, которое — в роде. Ибо Он воспринял начаток нашего состава, — не такой, который сам по себе существовал бы и прежде назывался неделимым, и в таком виде был Им принят, но — (наше естество), которое получило бытие в Его ипостаси. Ибо самая ипостась Бога Слова соделалась ипостасью для плоти, и в этом смысле «<b>Слово плоть бысть</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), — разумеется, без превращения, и плоть стала Словом — без изменения, и Бог (соделался) человеком, ибо Слово есть Бог, и человек — Бог, ради ипостасного соединения. Итак, одно и то же — сказать: «(человеческое) естество Слова» и «естество Слова в неделимом». Ибо это выражение в собственном и исключительном смысле не означает ни неделимого, то есть лица, ни совокупности лиц, но — общее естество, созерцаемое и познаваемое в одном из лиц.<br /> В самом деле, одно — соединение, а другое — воплощение. Соединение собственно означает только сочетание, а с чем произошла эта связь, оно еще не показывает. Воплощение же, или — что то же — вочеловечение, обозначает сочетание с плотью или — с человеком, подобно тому, как раскаление железа обозначает соединение его с огнем. Посему сам блаженный Кирилл, объясняя во втором послании к Сукенсу выражение: «<i>единое естество Бога Слова — воплощенное</i>», говорит таким образом: «если бы мы, сказав: «<i>единое естество Слова</i>», умолкли, не прибавив слова «<i>воплощенное</i>», как бы исключая домостроительство (воплощения), — то, быть может, и не оказалась бы неправдоподобною речь тех, кои притворно спрашивают: если (во Христе) вообще — одно естество, то где полнота (Его) человечества? Или каким образом пребывает (в Нем) соответствующая нашей сущность? Но так как словом «<i>воплотившееся</i>» вносится указание и на полноту человечества, и на соответственную нашей сущность, то пусть перестанут опираться на тростниковый жезл». Итак, здесь естество Слова он употребил вместо естества. Ибо если бы он принял естество за ипостась, то не неуместно было бы сказать это и не прибавляя слово «<i>воплотившееся</i>», ибо, говоря просто об единой ипостаси Бога Слова, мы не погрешаем. Подобным же образом и Леонтий Византийский понял изречение в отношении к естеству, а не в смысле ипостаси. А блаженный Кирилл в Апологетике, ввиду порицаний Феодорита за второй анафематизм, говорит так: «естество Слова, то есть ипостась, что есть Само Слово». Поэтому выражение: естество Слова, — не обозначает ни одной только ипостаси, ни совокупности ипостасей, но общее естество, всецело созерцаемое в ипостаси Слова.<br /> Итак, что естество Слова воплотилось, то есть соединилось с плотию, — (действительно) сказано; но чтобы пострадало естество Слова плотию, мы и поныне не слыхали, научены же, что Христос пострадал плотию, так что выражение «<i>естество Слова</i>» не обозначает лица. Остается поэтому сказать, что «<i>воплотиться</i>» значит соединиться с плотию, а выражение «<b>Слово плоть бысть</b>» означает, что самая ипостась Слова непреложно соделалась ипостасью плоти. И что Бог соделался человеком, и человек — Богом, — сказано, ибо Слово, будучи Богом, без изменения соделалось человеком. А что Божество соделалось человеком, или воплотилось, или вочеловечилось — мы никогда не слышали. Но что Божество соединилось с человечеством в одной из Своих ипостасей — мы научились; что Бог приемлет образ, то есть чуждую сущность, а именно соответственную нашей — (действительно) говорится. Ибо имя «<i>Бог</i>» присоединяется к каждой из ипостасей, а «<i>Божество</i>» мы не можем сказать об ипостаси. Ибо мы не слыхали, что один только Отец или один только Сын, или один только Дух Святый есть Божество, ибо слово «<i>Божество</i>» обозначает естество, а слово «<i>Отец</i>» (обозначает) ипостась — подобно тому, как и слово «<i>человечество</i>» (обозначает) естество, а (имя) «<i>Петр</i>» — ипостась. Слово же «<i>Бог</i>» обозначает и общность естества, и одинаково употребляется в отношении к каждой ипостаси — подобно тому, как и слово «<i>человек</i>». Имеющий божеское естество есть Бог, и (имеющий) человеческое — человек.<br /> Сверх всего этого, должно знать, что Отец и Дух Святый не участвовали в воплощении Слова ни в каком ином отношении, как только в отношении к божественным знамениям и по благоволению и хотению<a href="#606829_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="606829_1" class="note-item" href="#606829_1">1</a> Дионисий Ареопагит, Об именах Божиих, 2. Migne, s. gr., t. III, col. 644.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение Православной Веры". Книга 3. <br />Глава IX. Об естестве, (которое усматривается в целом) роде (существ) и в неделимом (т.е. в каждом отдельном существе известного рода); о различии между соединением и воплощением; и о том, как должно, понимать выражение: «Единое естество Бога Слова воплощенное».</i></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><br />Плоть от крове Девственныя приял еси, Христе, / Безсеменну, Пречисту, Ипостасну, / и словесну и умну, одушевленну, / действенну, хотетельну, / Самовладычну и Самовластну." <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Октоих, неделя Сыропустная (Прощеное воскресенье). <br />Канон воскресен, творение Иоанна Дамаскина, четвертый глас, канон Богородице, песнь 5</i></div><br /></div><br /><br />‹…› Сын Божий, ипостасная Премудрость и Сила Всевышнего Бога, единосущный Отцу, и из непорочных и чистейших ее кровей образовал Себе начаток нашего состава — плоть, оживленную душею мыслящею и разумною, — не через оплодотворение семенем, но творчески, через Святаго Духа. При этом человеческий образ не через постепенные приращения составлялся, но сразу совершился. Само Слово Божие явилось для плоти ипостасью. Ибо Слово Божие соединилось не с такою плотью, которая бы прежде уже существовала лично сама по себе, но, вселившись в утробе Святой Девы, Оно в своей собственной ипостаси из чистых кровей Приснодевы восприняло Себе плоть, оживленную душею мыслящею и разумною. Восприняв Себе начаток человеческого состава, Само Слово соделалось (таким образом) для плоти ипостасью. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение Православной Веры". Книга 3. <br />Глава II. О том, как зачался Бог Слово и о божественном Его воплощении</i><br /></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Мы исповедуем также, что Христос воспринял все естественные и безупречные страсти человека. Ибо Он воспринял всего человека и все, свойственное человеку, кроме греха, потому что грех не естественен и не Творцом всеян в нас, но возникает из последующего посева дьявола в нашей свободной воле с нашего согласия и не владычествует над нами насильственно. Естественные же и безупречные страсти суть не находящиеся в нашей власти, — те, кои привзошли в человеческую жизнь вследствие осуждения за преступление, каковы — голод, жажда, утомление, труд, слезы, тление, уклонение от смерти, боязнь, предсмертная мука, от коей — пот, капли крови, помощь от ангелов ради слабости природы и подобное, что по природе присуще всем людям.<br /> Итак, Христос все воспринял, чтобы все освятить. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение Православной Веры". Книга 3. <br />Глава XX. Об естественных и безупречных страстях</i></div><br /></div><br /><br />Мы не говорим, что Слово превратилось и стало плотью, но что Само Слово вселилось во чрево Девы, словно Божественное семя, и взяло от Девы от непорочных кровей ее и в Себе осуществило плоть, одушевленную разумной и мыслящей душею, и что поистине плоть осуществилась и возникла не сама по себе, но в Боге Слове, и не имела семени, ни чего-либо другого в качестве ипостаси, но только Бога — ибо ипостась всякого зародыша семя, а ее ипостась — Бог Слово. И любая плоть чья-то, а эта — никого иного, как Бога Слова. Поэтому одна ипостась. Так мы понимаем <b>Слово стало плотью</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), и воплотился, и вочеловечился, не что Он превратился (ибо Божество непревратно и неизменно), и не что плоть превратилась в Божество (ибо каждое полностью осталось в пределах собственной природы), но что святая эта плоть не имела ни другого начала, ни причины существования, кроме Самого Сына и Слова Божия, и не стала чьей-либо еще помимо Него, и что в Нем она осуществилась, и что в Нем произошло соединение природ, Божественной и человеческой, без какого бы то ни было слияния, превращения и изменения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Слово о вере против несториан". § 23</i></div><br />***<br />Если бы Он не был един по ипостаси, то как же сказано: «<b>Слово плоть бысть</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>)? – Чем, конечно, внушает Дух Святый не то, будто Слово обратилось в плоть, а напротив то, что Оно соединилось с плотию ипостасно. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Слово на святую Великую Субботу"</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И Слово плоть бысть...,</b> Не мог иначе показать любовь Божию к нам, как только упоминанием о плоти и о том, что Слово сошло к низшему, так как плоть ниже духа. Сказав, что люди родились от Бога, говорит, что Сын Божий стал человеком (такое значение имеет выражение: <i>И Слово плоть бысть</i>), чтобы удивляющийся первому удивлялся и второму, как еще более удивительному, потому что оно служит основанием для первого. Сын Божий стал человеком, чтобы люди стали сынами Божиими. Когда слышишь: <i>Слово плоть бысть</i>, не подумай, что изменилось существо Божие, которое неизменно и невредимо, но что Слово, оставаясь тем, чем было, стало тем, чем не было, или: оставаясь Богом, стало человеком через восприятие плоти, одушевленной, конечно, мыслящей и разумной душой. Все, что происходит, происходит трояким способом: во-первых, так, что природа существовавшего прежде изменяется в природу происшедшего вновь; таким образом из молока происходит сыр, и из глины — черепица; во-вторых, так, что прежняя сущность сохраняется неизменной, но происходит что-либо случайно, — таким образом медь делается статуей, человек справедливым или несправедливым и т.п.; в-третьих, так, что прежняя сущность сохраняется неизменной, но воспринимается другая сущность; таким образом военачальник делается вооруженным. Но Слово стало плотью не по первому способу, потому что природа Его не изменилась, и не по второму, потому что происшедшая плоть не была сущностью; следовательно, изречение это необходимо понимать по третьему способу: облекшись плотью подобно военачальнику, Слово победило врага нашей природы. Сказал: <i>бысть</i> (εγενετο — стало), чтобы уничтожить хулу пустословящих, будто плоть эта была призрачная. Употребив слово εγενετο, евангелист удостоверил, что Слово вочеловечилось действительно, а не призрачно. А чтобы ты не предполагал какого-либо изменения Божественной сущности, говорит:<br /><b>... И вселися в ны...,</b> Вселилось в нашей плоти, родственной нам и воспринятой от нас. Так как то, что вселяется, отлично от того, во что оно вселяется, то и Слово по своей сущности и свойствам осталось отличным от тела; однако после вселения и соединения воспринимающее Слово и воспринятая плоть составляют одно, но оба эти естества и после соединения несказанно сохраняются неизменными и неслитными.<br /><b>... И видехом славу Его...,</b> Славу Слова, силу Божества, сияющую через плоть, как через покрывало. Что же это за слава? Бесчисленные и многоразличные чудеса Его: блистательное и преестественное преображение, затем во время распятия - неестественное затмение солнца, страшное раздрание завесы, ужасное землетрясение, распадение камней, открытие гробов, востание мертвых, а главнее всего C превосходящее всякое слово и ум воскресение Господа, и все, что богоприличного после этого видели апостолы.<br /><b>... Славу яко Единороднаго от Отца...</b>, не такую славу, какова прославившихся святых или Ангелов, но славу действительно Единородного. <i>Яко</i> здесь значит то же, что истинно. Единородного от Отца, т. е. по естеству Сына Божия. Название — Единородный от Матери указывает в Нем по естеству сына Девы, а выражение — Единородный от Отца обозначает в Нем по естеству Сына Божия.<br /><b>... Исполнь благодати и истины</b>. Утверждая затем, что Слово, ставшее плотью, через это нисколько не умалилось, евангелист говорит, что Оно было <i>Исполнь благодати</i> Божией и <i>истины</i>, — благодати в совершении чудес, а истины в учении, — благодати во всемогуществе, а истины в том, что Оно не имело ничего призрачного.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1150">Максим Грек прп.</a><div> Затем говорит: <b>«и Слово плоть бысть»</b>, то есть, облеклось в человеческую плоть и явилось в мир сей по-видимому совершенным человеком, разумеваемый же как совершенный Бог...<br />Вот святое Евангелие показывает, что Xриcтос есть Слово Бога Отца и Творец и Создатель всех видимых и невидимых созданий, что Он — свет и живот человекам, верующим в Него, что пришел уже в мир, и облекся в плоть человеческую, Он и пил с людьми и был совершенным человеком. И это — действительно, а не по привидению, как лжесловят некоторые еретики.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Ответы христианам против агарян, хулящих нашу православную христианскую веру</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Вопрос 35. Почему Сын Божий называется <b>«Единородным?»</b> <br /><br />Ответ. Священное Писание ясно учит, что Сын Божий есть Единородный: <i>«<b>видехом славу Его, славу яко Единороднаго от Отца</b>.»</i> И ниже: <i>«Единородный Сын, сый в лоне Отчи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>). Называется же <b>«Единородным»</b> потому, что один только есть по существу Сын Божий. Прочие, называющиеся сынами Божиими, называются сим именем по благодати и усыновлению, а не по естеству, как-то все верные и избранные Божий. Сия благодать усыновления даруется чрез Христа, как говорит Писание: <i>«елицы же прияша Его, даде им область чадом Божиим быти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Православное исповедание веры Кафолической и Апостольской Церкви Восточной". Ч. 1. О Вере </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Богочеловек зачался от действия Святого Духа! Слово составило Себе плоть во утробе пречистой Девы! Бог соделал плоть Свою, в самом зачатии ее, Божественной, способной к ощущениям единственно духовным<a href="#606642_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и Божественным. Хотя свойства плоти Богочеловека были человеческие, но вместе все они были обоженные, как принадлежащие одному Лицу, которое – Бог и человек. По этой же причине человеческие свойства Богочеловека были вместе и естественны а сверхестественны в отношении к человеческому естеству.<br />Святость плоти Бога и Господа была бесконечно выше святости, в которой сотворена плоть твари – Адама. Очевидно, что зараза, которую источает человеческое падение во всех человеков посредством унизительного зачатия по подобию зверей и скотов, зачатия во грехе, здесь не могла иметь никакого места, потому что не имел места самый способ зачатия, то есть, не имело места то средство, которым сообщается греховная зараза. Напротив того: как зачатие было Божественно, так и все последствия его были Божественны. – Богочеловек, как Искупительная Жертва, принял на себя все немощи человеческие – последствия падения – кроме греха, чтоб, искупив человечество, избавить его от бремени этих немощей, явить его в обновленном состоянии, явить его без тех немощей, которые привлечены в естество наше падением.<br />Богочеловек восприял и носил наши немощи произвольно, а отнюдь не был им подчинен необходимостью естества: будучи совершенным человеком, Он был и совершенным Богом, Творцом человеческого естества, неограниченным Владыкой этого естества. По этой причине Он являл Свое человечество так, как Ему было благоугодно. Иногда он являл Свое человечество в немощи естества падшего; утруждался, жаждал, принимал упокоение сном, был схвачен и связан в саду Гефсиманском, претерпел биение и поругание, был распят и погребен. Иногда Он являл человечество Свое в правах естества, с какими оно создано: ходил по водам; въехал в Иерусалим на необъезженном жеребце, на которого из человеков еще никто не садился; эта власть была первоначально достоянием Адама<a href="#606642_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br />Иногда Господь являл Свое человеческое естество в том состоянии славы и величия, которое Он даровал человеческому естеству, совокупив в себе, в одном Лице, Божество и человечество, которого оно отнюдь не имело по сотворении, в самом состоянии невинности и бессмертия: это состояние величия и славы. Он явил дивными знамениями, преимущественно же явил избранным ученикам при преображении Своем, явил в такой степени, в какой они способны были видеть – «Преобразился еси на горе, Христе Боже, показавый учеником Твоим славу Твою, якоже можаху». «На горе преобразился еси, и якоже вмещаху ученицы Твои славу Твою, Христе Боже, видеша: да егда Тя узрят распинаема, страдание убо разумеют вольное»<a href="#606642_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, а не в той, в какой оно есть.<br />Божество Богочеловека соединено неслитно, но вполне соединено с Его человечеством: Божество Богочеловека соединено с Его человеческим духом, с Его душой, с Его телом. Когда душа Христова разлучилась с телом Христовым посредством смерти, то Божество Христово пребыло неразлучным как с душой Его, так и с телом Его. Возглашет святая Церковь: Во гробе плотски, во аде же с душею яко Бог, в рай же с разбойником, и на престоле был еси, Христе, со Отцем и Духом, вся исполняяй Неописанный<a href="#606642_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br />Тело Богочеловека имело необыкновенную стройность и красоту, как и воспел о Нем пророчественно праотец Его святой пророк Давид: <i>«красен добротою паче сынов человеческих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.</span></span>Пс. 44:3</a>). Но телесная красота Богочеловека, отнюдь не производила на женский пол тех впечатлений, которые обыкновенно производит на него красота мужчин. Да будет отвергнута и проклята такая мерзостная и богохульная мысль, которая однако принята и произнесена еретиками<a href="#606642_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Напротив того тело Христово исцеляло все страсти, и душевные и телесные. Каким свойством оно было проникнуто, такое свойство оно и сообщало. Оно всеобильно преподавало Божественную благодать всем, взиравшим на него, всем прикасавшимся ему, и мужчинам и женщинам. Сила от Него исхождаше, свидетельствует Евангелие, и исцеляше вся (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И весь народ искал прикасаться к Нему, потому что от Него исходила сила и исцеляла всех.</span></span>Лк. 6:19</a>). <i>«Елицы аще прикасахуся Ему, спасахуся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> И куда ни приходил Он, в селения ли, в города ли, в деревни ли, клали больных на открытых местах и просили Его, чтобы им прикоснуться хотя к краю одежды Его; и которые прикасались к Нему, исцелялись.</span></span>Мк. 6:56</a>). Это то Божественное тело, о котором Сам Господь засвидетельствовал: <i>«Ядый Мою плоть и пияй Мою кровь во Мне пребывает, и Аз в нем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:54</a>, 56).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="606642_1" class="note-item" href="#606642_1">1</a> здесь духовным называется то, что освящено Святым Духом согласно тому значению, какое дает святой апостол Павел слову духовный (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но духовный судит о всем, а о нем судить никто не может.</span></span>1 Кор. 2:15</a>) и какое ему дают все святые писатели православной Церкви<br /></li><li><a id="606642_2" class="note-item" href="#606642_2">2</a> Преподобный Макарий Великий. Слово IV, гл. 3.<br /></li><li><a id="606642_3" class="note-item" href="#606642_3">3</a> Тропарь и кондак Преображению.<br /></li><li><a id="606642_4" class="note-item" href="#606642_4">4</a> Тропарь на часах святой Пасхи<br /></li><li><a id="606642_5" class="note-item" href="#606642_5">5</a> Роман, извлеченный из Евангелия, известный под названием: Passion douleureuse de notre Seigneuz Jesus – Christ, par Ecaterine d’Emerich.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Аскетическая проповедь". Т. 4,<br />Изложение учения Православной Церкви о Божией Матери</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>Евангелист говорит, что Иисус Христос как будто принял только плоть нашу; но явно, что под сим должно разуметь и душу, то есть Иисус Христос принял на Себя все наше человеческое естество. «<b>Плоть</b>», по словоупотреблению еврейскому, означает целого человека. Притом апостол Павел говорит, что Иисус Христос <i>«приискренне приобщися... плоти и крови»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола,</span></span>Евр. 2:14</a>). Аполлинаристы, напротив, утверждают, что Иисус Христос принял только плоть нашу. «<b>Вселился в ны</b>», εσχηνωσεν εν η`μιν то есть как бы поставил скинию между нами. Таким образом, Иоанн начинает от вечности, видит Слово в лоне Отца Небесного, видит потом Его творчество и отношение к человечеству, дарование Им света и жизни, видит не светило только, а самый свет. Потом, как бы чувствуя, что все, сказанное им, неопределенно, Иоанн уже решительно говорит: <b>«Слово плоть бысть»</b>; обитало между нами. Таково отношение первых стихов Иоаннова Евангелия, называемых прологом к Евангелию вообще. Это — обзор предварительный и общий, — и обзор орлиный, потому-то орел и изображается всегда при этом евангелисте. Он прежде, нежели изобразил полный ряд событий жизни Иисуса Христа, находит первое звено оной в вечности — в Боге. Потом идет через ряд творений, обнимает Божественное домостроительство спасения и начинает с того времени, когда Слову надлежало явиться во плоти. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Чтение Евангельских сказаний об обстоятельствах земной жизни Иисуса Христа". Предвечное рождение Сына Божия </i></div><br />***<br /><br />«<b>Слово плоть бысть</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>) <br /> В сих кратких словах, братие, заключается вся высота и глубина преславного Таинства, торжествуемого ныне Святой Церковью. «<b>Слово плоть бысть</b>»: второе Лицо Пресвятой Троицы, Божественное Слово, рожденное прежде всех век из сущности Бога Отца, соединилось ныне с человеческим естеством в лице Спасителя нашего, и соединилось, как учит Святая Церковь, нераздельно, неслиянно и непреложно. <br /><br /><i>Нераздельно</i>: поелику Божество и человечество, соединившиеся в Иисусе Христе, никогда не перестанут составлять одного лица; Он вечно пребудет тем, чем соделался ныне, — Богом и человеком.<br /><i>Неслиянно</i>: поелику Божество и человечество не сливались при сем в одно какое-либо естество новое, но продолжают составлять два отличные естества, соединенные только в одном лице Богочеловека.<br /> <i>Непреложно</i>: ибо ни человечество не преложилось в Божество, ни Божество не пременилось в человечество; то и другое естество сохранило все свойства, без коих быть не может. Вследствие такового единственного и чудного соединения Божества с человечеством, Иисус Христос есть истинный Бог, во всем равный Отцу и Духу Святому, и вместе есть истинный человек, во всем подобный нам, кроме греха. «<b>Слово — плоть бысть</b>!» <br /> Углубляться в сию тайну своенравным разумением, исследовать, каким образом беспредельное Божество могло принять навсегда образ бренного человечества, значило бы, братие, уничижать высочайшую тайну воплощения и усвоять слабому разуму человеческому такую способность и силу, коих он никогда не имел. Еще апостол Павел явление Бога во плоти назвал тайной, превышающей все наше разумение. «<i>Велия... благочестия тайна: Бог явися во плоти!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>). Если же для Павла, который был восхищен до третьего неба и слышал глаголы, коих на языке человеческом невозможно пересказать (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:4</a>), явление Бога во плоти было великой тайною: то для нас, кои, может быть, гораздо далее от Павла по вере, нежели он был от третьего неба по месту, — для нас воплощение Сына Божия всегда было и пребудет величайшим из Таинств. <br /> Впрочем, братие, мы не должны отвращать внимания нашего от Таинства воплощения потому, что оно непостижимо. Вера в соединение Божества с человечеством в лице Спасителя нашего служит основанием нашего спасения; с нею нераздельно соединены все догматы христианские; от нее должны получать силу и жизнь обязанности наши; в ней источник упований самых утешительных; а посему христианин не только может, но и обязан для блага души своей постоянно содержать в уме своем ту великую истину, что Спаситель его есть Бог и вместе человек. Слово Божие требует только, чтоб мы размышляли о сей истине как должно, не увлекаясь безрассудной пытливостью разума, не поставляя его мерою Премудрости Божией. <br /> Сообразуясь с этим предостережением, дерзнем, братие, и мы в благоговении возвести умственные очи наши на преславную тайну воплощения Сына Божия, дабы видеть, что в ней даруется нам, и что ею требуется от нас. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Беседы на Рождество Христово". <br />Слово на день Рождества Христова. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>И слово Плоть бысть и вселися в ны</b>. Слово, существовавшее от вечности, сотворившее мiр, светившее падшему человечеству, явилось наконец в мiре, и именно во плоти. <i>Плоть</i> (σαρξ) видимая часть вместо всей природы человеческой, – так употребляется это слово в писании <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так как Ты дал Ему власть над всякою плотью, да всему, что Ты дал Ему, даст Он жизнь вечную.</span></span>Ин. 17:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И если бы не сократились те дни, то не спаслась бы никакая плоть; но ради избранных сократятся те дни.</span></span>Мф. 24:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>; стало плотию (σαρξ εγενετο), действительно, а не призрачно, приняло на Себя немощную природу человеческую, даже ея видимую сторону. Почему это сказано? Были духи, которые не исповедали Христа во плоти пришедшим <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дети! вы от Бога, и победили их; ибо Тот, Кто в вас, больше того, кто в мире.</span></span>1 Ин. 4:4</a>. Против них-то говорит евангелист. По учению таиннника небеснаго, Слово стало плотию, не через такое соединение с плотию, какое бывает ангела с призраком, образом случайным, – а через восприятие действительнаго естества человеческаго, <i>восприяемлет семя Авраамово</i> как учил Павел <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо не Ангелов восприемлет Он, но восприемлет семя Авраамово.</span></span>Евр. 2:16</a>. Божество соединилось с человечеством, приняв последнее в личное единство: <i>поелику все дети имеют плоть и кровь, то и Он также восприял оныя</i> <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола,</span></span>Евр. 2:14</a>. Это не то, что превращение, напр. воды в вино, – человечество осталось человечеством с его свойствами и Божество не лишилось свойств своих, а только прикрылось немощною плотию.<br /><b>И вселися в ны</b>. По значению слова (греч.) – жить в палатке, проводить жизнь странника <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Галаад живет <i>спокойно</i> за Иорданом, и Дану чего бояться с кораблями? Асир сидит на берегу моря и у пристаней своих живет спокойно.</span></span>Суд. 5:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак веселитесь, небеса и обитающие на них! Горе живущим на земле и на море! потому что к вам сошел диавол в сильной ярости, зная, что немного ему остается времени.</span></span>Откр. 12:12</a>. Это значит, что Слово не то что явилось мгновенно, как являлись ангелы, но Христос Иисус вел жизнь обыкновеную между людьми, ел, пил, беседовал, и все делал, что делает обыкновенно не дух, неимеющий плоти и кости, а человек, странник земной; – Он терпел голод и жажду, утомление от трудов, нужды безприютной жизни, не имея, где главы приклонить, переносил оскорбления от невежества и злости людской, наконец вынес страдания и смерть на кресте.<br /><b>И видехом славу его, славу яко единороднаго от Отца</b>.<br />При всем том, что Христос Иисус вел жизнь странника земнаго, был истинным человеком, <i>видехом славу Его</i>. Мы, очевидцы жизни и дел Его, видели очами не только дущевными, но и телесными славную жизнь и славные дела Его. В послании своем апостол выражает это полнее: <i>о том</i>, говорит он, <i>что мы слышали, что видели своими очами, что разсматривали и осязали своими руками, о Слове жизни, – проповедуем вам</i> <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span></span>1 Ин. 1:1</a>, 3. Действительность чудесной жизни и чудесных дел Иисуса Христа дознана самым точным образом, со всею строгостию критики исторической. И какова же эта слава Христа Иисуса? <i>Видехом славу Его, яко славу единородного от Отца</i>. – Яко (ως) означает здесь не сравнение, но как говорит Златоуст, «знак усиления» (Βεβαίωσεις σημειον); подобное выражение: видели шествие Царя как Царя, т. е. истинно царское, вполне достойное Царя. Согласно с тем слава Его, как слава единороднаго Сына Божия, означает славу, вполне приличную Сыну вечнаго Отца. Что значит Сын единородный? Не значит ли только любезнаго Сына? LXX заменяют еврейское слово (iachid), единственный, словом μονος и μονογενης, единственный, единородный, а иногда словом (αγαπητος, αγαπομενος) возлюбленный <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> <i>Бог</i> сказал: возьми сына твоего, единственного твоего, которого ты любишь, Исаака; и пойди в землю Мориа и там принеси его во всесожжение на одной из гор, о которой Я скажу тебе.</span></span>Быт. 22:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Авраму хорошо было ради ее; и был у него мелкий и крупный скот и ослы, и рабы и рабыни, и лошаки и верблюды.</span></span>Быт. 12:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вразумись, Иерусалим, чтобы душа Моя не удалилась от тебя, чтоб Я не сделал тебя пустынею, землею необитаемою.</span></span>Иер. 6:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А на дом Давида и на жителей Иерусалима изолью дух благодати и умиления, и они воззрят на Него, Которого пронзили, и будут рыдать о Нем, как рыдают об единородном сыне, и скорбеть, как скорбят о первенце.</span></span>Зах. 12:10</a>. Но это последнее происходит от того, что сын единственный – действительно самый дорогой для сердца родительскаго, и след. последнее название – необходимая принадлежность перваго. Самое же слово (μονογενης) собственно значит Того, Который один только и родился у Отца. Сл. <a href="/bible-index/bible/?b=170&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и не обесчестила имени моего, ни имени отца моего в земле плена моего; я единородная у отца моего, и нет у него сына, который мог бы наследовать ему, ни брата близкого, ни сына братнего, которому я могла бы сберечь себя в жену: уже семеро погибли у меня. Для чего же мне жить? А если не угодно Тебе умертвить меня, то благоволи призреть на меня и помиловать меня, чтобы мне не слышать более укоризны!</span></span>Тов. 3:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда же Он приблизился к городским воротам, тут выносили умершего, единственного сына у матери, а она была вдова; и много народа шло с нею из города.</span></span>Лк. 7:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> потому что у него была одна дочь, лет двенадцати, и та была при смерти. Когда же Он шел, народ теснил Его.</span></span>Лк. 8:42</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Вдруг некто из народа воскликнул: Учитель! умоляю Тебя взглянуть на сына моего, он один у меня:</span></span>Лк. 9:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Верою Авраам, будучи искушаем, принес в жертву Исаака и, имея обетование, принес единородного,</span></span>Евр. 11:17</a>. У евангелиста Сын Божий Тот, Который существует от вечности <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a> был в начале у Бога, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span></span>Ин. 1:2</a> кем создано все, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>. след. это – не Сын Божий по одним нравственным качествам, тем более, что права детей Божиих Он предоставляет людям <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>. Говорят, что Сын Божий – не более, как Мессия, в звании посланника Божия, по народному верованию? Но а) несправедливо и то, что будто в народе иудейском не отличали Месии от Сына Божия: когда Иисус Христос назвал себя Сыном Божиим, представители веры народной подняли на Него камни, считая Его богохульником за то, что будучи человеком считает себя Сыном Божиим <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иудеи сказали Ему в ответ: не за доброе дело хотим побить Тебя камнями, но за богохульство и за то, что Ты, будучи человек, делаешь Себя Богом.</span></span>Ин. 10:33</a>. б) Пусть иногда соединяется наименование Сына Божия с именем Мессия, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и мы уверовали и познали, что Ты Христос, Сын Бога живаго.</span></span>Ин. 6:69</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Она говорит Ему: так, Господи! я верую, что Ты Христос, Сын Божий, грядущий в мир.</span></span>Ин. 11:27</a>. Но мы видим по истории, что ученики Иисусовы признали Иисуса за Христа при первом знакомстве с Ним. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Он первый находит брата своего Симона и говорит ему: мы нашли Мессию, что значит: Христос;</span></span>Ин. 1:41</a>. Но Сына Божия признали они в Нем только после долгаго пребывания с Ним, по откровению Отца <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>. Ясно, что Мессия и Сын Божий – две разные мысли, хотя Христос Иисус, будучи Христом был вместе и Сыно Божиим. в) Кто такой Сын Божий у евангелиста, евангелист сам показал <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:1-3</a>.<br /><br /><b>Исполнь благодати и истины</b>. Слова эти относятся к Богу Слову и слова: <i>видехом</i>, (паренфез). Слово плотию и обитало с нами, полное благодати и истины. Такова связь у апостола. Хотя смиренная жизнь Иисуса на земле выставляла Его рабои, а не Господом: но Он был полон благодати и истины. Евангелист выставляет нам здесь уже не Сына Божия, как в <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:1-4</a> но явившагося нам на земле Богочеловека – Христа. Евангелист Лука так описывает отрочество Иисуса: <i>младенец возрастал и укреплялся духом исполняясь премудростию, и благодать Божия была с Ним</i> <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Младенец же возрастал и укреплялся духом, исполняясь премудрости, и благодать Божия была на Нем.</span></span>Лк. 2:40</a>. Благодать Божия, пребывавшая с Иисусом, означает особенную благодатную любовь Божию, при коей Он не прикосновен был ни для какого зла и возвышался в совешенствах духовных; это любовь небесная с ея благодатными дарами, открывающимися в любви и премудрости. Тоже значат благодать и истина во Христе у евангелиста Иоанна, тем более, что он противополагаются у него суровому закону, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a>. Благодать во Христе, благодатная любовь Его звала к себе всех труждающихся и обремененных <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>. Он учил так, как может учить сама истина. Самые злые враги Его не могли уличить Его во лжи. <i>Аз есмь путь, истина и живот</i> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>. Не видал и не увидят такого светлаго, такого полнаго и такого живительнаго учения, каково учение Христово. В Нем сокрыты все сокровища премудрости и знания <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения.</span></span>Кол. 2:3</a><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Учение Евангелиста Иоанна о Слове".</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Откровение свидетельствует: «<i>Бог явился во плоти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>), но не объясняет таинственного внутреннего процесса этого явления, а лишь добавляет, что это «<i>великая благочестия тайна</i>». Но дабы обращенный к Богу человеческий дух не остался в полном неведении об образе ипостасного соединения двух естеств в Господе Иисусе, Божественное Откровение говорит нам о Нем столько, сколько человеческое естество может вместить. Так, оно показывает нам, что два естества в Спасителе ипостасно соединены, причем не превращаются одно в другое и не теряют своих свойств, но каждое остается при себе и в своих границах. Это и означает евангельская истина: «<b>Слово плоть бысть, и вселися ны</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>), т. е. Оно стало плотью, оставаясь Богом, Кем [Оно] и было. «<b>Слово стало плотью</b>», не пременившись во плоть, – говорит святой Афанасий Великий, – но ради нас восприняло на Себя живую плоть и соделалось человеком... Ибо тело, в котором было Слово, не единосущно Божеству, но истинно рождено от Девы Марии; и Само Слово не изменилось в плоть и кости, но явилось во плоти». «<b>Слово стало плотью</b>» не значит, что произошло некое пременение Божественной сущности во плоть, но что Бог Слово воспринял на Себя человеческое естество». «Слово Божие стало человеком, соделавшись причастником нашей плоти и крови, но при этом не претерпело ни изменения (μετάστασιν), ни преложения Своего естества во плоть, ибо как Бог Оно неизменно». «Хотя и соделался Он плотью, Бог Слово пребыл Тем, Кто Он есть, ибо по естеству Он неизменен».<br />В Своей Богочеловеческой реальности Господь Иисус Христос есть видимый «<i>образ Бога невидимого</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>). И как Бог Он есть совершенный Бог, и как человек Он есть совершенный человек. Поэтому христоносный Апостол и говорит: «<i>В Нем обитает вся полнота Божества телесно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>). Божество второй Ипостаси Святой Троицы, восприняв на Себя человеческое тело и став человеком, ничего не утратило из Своей полноты. Божественное и человеческое естества в Богочеловеке Христе столь таинственно соединены, что Он в то же время – и «образ Бога», и образ человека, «<i>образ раба</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>). «Образ Бога обозначает сущность Бога, а образ раба обозначает сущность раба, то есть сущность человека». Ипостасно соединившись с Божественным естеством Бога Слова, человеческое естество не утратило в Нем своего существенного отличия и не перестало быть человеческим, о чем свидетельствуют Его смерть, Воскресение и Вознесение. Вообще в Священном Писании ипостасное соединение двух естеств в Господе Иисусе Христе никогда и нигде не называется ни преложением одного в другое, ни слиянием, ни смешением, но восприятием Богом Словом человеческого естества, принятием образа раба, человека (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>).<br />Богочеловеческое Христово Тело, Церковь, не была бы верна себе, отреклась бы от своей сущности, убила бы себя, если бы об образе ипостасного соединения двух естеств в Господе Иисусе Христе учила не так, как Святое Откровение. Свое вселенское, соборное, священное, апостольское, непреложное об этом учение Церковь Духом Святым соборно выразила через богомудрых Отцов Четвертого Вселенского Собора, раз и навсегда возвестив, что два естества в Господе Иисусе соединены: неслиянно (ἀσυγχύτως), неизменно (ἀτρέπτως), нераздельно (ἀδιαιρέτως), неразлучно (ἀχωρίστως). Другими словами, сочетавшись ипостасно, два естества не преложились одно в другое и не образовали некое новое естество, но оба в Лице Спасителя пребыли двумя различными естествами с различными свойствами. Они существуют в Нем совершенно целыми и совершенно различными, со всеми своими специфическими качествами, но в то же время они соединены так, что не существуют обособленно и не составляют двух отдельных лиц, но сочетались в единую Ипостась Богочеловека, Господа Иисуса Христа. Неразлучно соединенные в единой Ипостаси Спасителя с момента Его зачатия в утробе Святой Девы, эти естества никогда даже на кратчайшее время не разлучались и никогда не разлучатся. В силу единства Ипостаси воплощенного Бога Слова они суть одно и в этом единстве не утрачивают своих существенных признаков, составляющих вечное между ними различие, потому что Божественное естество в Господе Иисусе Христе – всегда Божественное, а человеческое [естество] – всегда человеческое.<br />Насыщая свои богомудрые души Божественной истиной Святого Откровения об ипостасном соединении Божественного и человеческого естества в Лице Богочеловека Иисуса, святые Отцы по-апостольски дерзновенно исповедовали эту истину и богомудро ее обосновывали и изъясняли. Свое чувство Христа, всегда живое, бодрственное и молитвенное, они своим облагодатствованным умом преобразовывали в глубокие, дивные и превосходные мысли о досточудности и незаменимости Бога и Господа нашего Иисуса Христа.<br />Пламенной душой погруженный в солнце новозаветной истины о Личности Богочеловека Христа, Тертуллиан благовествует: «Слово есть Бог, и Слово Господне пребывает вовек, присно сохраняя Свое естество. Если Слово не допускает перемены, то понятно, что слова Священного Писания «<b>Слово стало плотью</b>» нужно понимать не иначе, как что Слово начало существовать во плоти, явилось и было видимым и осязаемым через плоть (manifestatur, et videtur, et contrectatur per carnem). Ибо если бы Слово стало плотью, превратив и изменив Свое естество (ex transfiguratione et demutatione substantiae), то Иисус имел бы только одно естество, образованное из двух (una jam erit substantia Jesus ex duabus), был бы некой смесью плоти и духа (mixtura quaedam), как янтарь – из золота и серебра, и перестал бы быть и духом, и плотью, как янтарь – золотом и серебром, так как из смешения этих двух образовалось бы нечто третье. Таким образом, Христос не был бы Богом, ибо перестал бы быть Словом, поскольку превратился бы в плоть, и не был бы плотью, то есть человеком, поскольку превратился бы в Слово, но из того и другого образовалось бы нечто новое, оказавшееся бы чем-то третьим. Но мы, следуя Священному Писанию, признаём Его Богом и человеком, Сыном Божиим и Сыном Человеческим, с тем и другим естеством, которые имеют свои специфические свойства, ибо Слово есть не что иное, как Бог, а плоть есть не что иное, как человек (quia neque Sermo aliud quam Deus, neque caro aliud quam homo). Видим мы в Нем сугубое естество (duplicem statum), не смешанное (non confusum), а соединенное в одном Лице, Бога и человека Иисуса (sed coniunctum in una persona, Deum et hominem Jesum). Если бы Он был чем-то третьим, составленным, подобно янтарю, из того и другого естества (ex utroque confusum), то не могли бы существовать определенные проявления того и другого естества. Но так как оба естества действовали, каждое сообразно со своими свойствами, не смешиваясь, то и действия их соответствовали этим свойствам».<br />Своим преображенным молитвой умом святой Ипполит глубоко проник в тайну Личности Спасителя. «Божие Слово ради нас, – говорит он, – истинно стало человеком, кроме греха, и по-человечески безгрешно творило свойственное нашему естеству. Соделавшись человеком через самоуничижение, Он ни в коем отношении не нарушил Своего единства с Отцом. Каким Он был без плоти, то есть до воплощения, таким остался и по воплощении, ничем не ограниченным. И через плоть Он Божественно творил свойственное Божеству, показывая, что имеет два естества – Божественное и человеческое – и что в обоих действует согласно их истинной и действительной сущности. Сугубым действием, Божественным и человеческим, воплощенное Слово явило, что Оно одновременно – и безграничный Бог, и ограниченный человек, обладая в полноте сущностью каждого из них с присущими им естественными свойствами. Отсюда знаем, что их различие остается всегда сообразным естеству каждого и без изменения. Впрочем различие между Божеством и человечеством не есть, как говорят некоторые, чисто сравнительное, относительное, дабы не могли мы с уверенностью говорить о большем и меньшем в Одном, Который всегда по Себе – Один и Тот же. Ибо сравнения могут проводиться между объектами подобного естества, а не между объектами естества неподобного. Но между Творцом всех тварей и тем, что́ сотворено, между бесконечным и конечным, между безграничностью и ограниченностью – не может быть никакого вида сопоставления, так как они различаются между собой не сравнительно, не относительно, а абсолютно, в сущности. И все-таки здесь одновременно осуществлено некое неизреченное и неоспоримое сочетание двух в единую Ипостась, что́ абсолютно превосходит разум всех сотворенных существ. Ведь Божественное естество осталось всецело Тем же, Каким было и до воплощения; Оно в Своей сущности бесконечно, безгранично, бесстрастно, несравнимо, неизменно, непреложно, самосильно, беспредельно благо. Бог всех тварей, по учению Священного Писания, соделался истинно, без изменения, безгрешным человеком, и причем так, как ведает только Он один, потому что Он – естественный Зодчий вещей, превосходящих наше постижение. И спасительным воплощением Он ввел в плоть действие Своего Божества, причем это действие Он не ограничил плотью через самоуничижение (кенозис) и не истекало оно естественно из плоти, как источалось [оно] из Его Божества, но проявлял Он ее через плоть в том, что Божественно творил в Своем воплощенном состоянии. Ведь плоть не стала по естеству Божеством путем изменения естества, сделавшись как бы существенно (сущностно) плотью Божества, но чем она была до воплощения, тем по естеству и действию продолжила быть и после сочетания с Божеством. И творя во плоти свойственное безгрешной плоти, Он удостоверил кенозис Божества ради нас, подтвердив это знамениями и страданием плоти. Ведь и после Своего воплощения пребыл Он по естеству бесконечным Богом, проявляя свойственные и приличные Себе действия – действия, существенно проистекавшие из Его Божества и проявлявшиеся через Его совершенно святую плоть в чудесных делах».<br />«В досточудном воплощении Бога проявилась без какого-либо изменения всемогущая и всетворческая энергия всего Божества, через посредство Его совершенно святой плоти; и в делах, Божественно Им творимых, эта энергия Божества пребыла в своей сущности свободной от всякого ограничения, хотя и просиявала через плоть, которая сама по себе существенно ограниченна. Ибо не имеющее в Его естестве происхождения не может быть ограничено естеством, имеющим происхождение, хотя сие и вступило с тем в некое над-уу́мное единство; впрочем никогда не могло бы сие быть внесено в то естество и в его естественную деятельность, потому что они пребывают каждое в пределах своей собственной и естественной неизменности».<br />«Бог, существенно вечный, по Своему бесконечному могуществу соделался безгрешным человеком; Он есть то, чем был, во всем и по чему распознаётся Бог; [Он] и то, чем стал, т. е. во всем и по чему распознаётся и может распознаваться человек. В обоих этих видах Он никогда не выпадает из Себя (μένει ἀνέϰπτωτος); как в Своей Божественной деятельности, так и в человеческой Он сохраняет Свое существенное неизменное совершенство».<br />Взирая на Господа Иисуса Христа из евангельской реальности, а не через собственные чувства, Ориген не находит в душе человеческой достаточно сил, которыми человек мог бы достойно надивиться тайне воплощенного Бога Слова. «Рассматривая Сына Божия в евангельской действительности, мы истаиваем в глубочайшем изумлении, что такое естество, возвышенное над всем и вся (eminens omnium), уничижило собственное величие, соделалось человеком и обитало среди людей». «Среди всех удивительных и сильных дел Спасителя есть одно, вовсе превосходящее человеческое восхищение и стоящее по ту сторону силы (способности) человеческого бренного, смертного понимания или чувства (illud penitus admirationem humanae mentis excedit, nec invenit mortalis intelligentiae fragilitas quomodo sentire vel intelligere possit): как столь грандиозное могущество Божественного величия, Само Отчее Слово, Сама Божия Премудрость, в Которой создана всякая тварь, видимая и невидимая, существует в границах человека, явившегося в Иудее (intra circumscriptionem ejus hominis qui apparuit in Judaea); и еще: как Божия Премудрость вошла во утробу жены, и родилась как дитя, и плачет, как плачут младенцы!.. Так как в Иисусе мы видим нечто столь человеческое, что оно, как кажется, ни в чем не отличается от обычной бренности смертных (ut nihil а communi mortalium fragilitate distare videantur), и нечто столь Божественное, что оно может принадлежать лишь первоначальной и неизреченной природе Божества, то ограниченность человеческого разума не может найти выхода. Пораженный изумлением и восхищением человеческий разум не знает, как ему ориентироваться, чего держаться, куда двинуться. Если он помыслит, что Иисус – Бог, то видит смертного (si Deum sentiat, mortalem videt); если же представит Его себе человеком – зрит Его восстающим из гроба и разрушившим державу смерти. Посему взирать на Иисуса следует с величайшим страхом и благоговением, дабы ясно могла обнаружиться истина – что два естества существуют в одном и том же Существе. Объяснить же эту тайну словами – сие превосходит не только человеческие способности, но и постижение Сил Небесных».<br />«Богочеловек рожден. Так как Бог всецело воспринял на Себя человеческую душу, а вместе с ней и плоть, то справедливо нарицается Он Сыном Божиим, Божией Силой, Христом и Божией Премудростью. Точно также Сын Божий, через Которого всё сотворено, называется Иисусом Христом и Сыном Человеческим. Ибо в Священном Писании, с одной стороны, говорится, что Сын Божий умер, то есть умер человеческим естеством; с другой же стороны, именуется Сыном Человеческим Тот, Кто имеет прийти во славе Отца Своего со святыми Ангелами. В этом причина, почему во всем Священном Писании не только человеческими словами говорится о Божественном естестве, но и человеческому естеству приписываются наименования Божественного достоинства (et hac de causa per omnem Scripturam tam divina natura humanis vocabulis appellatur, quam humana natura divinae nuncupationis insignibus decoratur; букв. «человеческое естество украшается именами Божественного достоинства». – «Примеч. пер».)».<br />Отец Православия, святой Афанасий Великий, излагает нам предивную тайну Господа Иисуса Христа из самого сердца Божественной истины. «Соединение плоти с Божеством Слова произошло во утробе Святой Девы Марии, – пишет святой Афанасий, – ибо Слово, сойдя с неба, из утробы воздвигло Себе плоть – плоть, не существовавшую до сошествия Слова или до Святой Богородицы Марии». «И эта плоть соделалась плотью Бога Слова, но она не единосущна с Божеством Слова». «Соделавшись человеком, Бог Слово непреложно (ἀμεταϑέτως) был и в теле, и в душе, и Себе Самом, сущий в недре Отчем». «Плоть через воплощение соделалась своей (ἰδία) Слову по естеству и нераздельной по соединению... «<b>Слово стало плотью</b>» не для того, чтобы Слово перестало быть Словом, но чтобы Слово было во плоти. Соделалось Оно плотью, чтобы, то есть, Слову всегда быть Словом и иметь плоть, в которой Бог Слово принял в образе человеческом страдание и смерть, низойдя до гроба и ада, в которой совершил Он и Воскресение из мертвых, представив доказательство плоти, крови и души через собственную и неотделимую плоть».<br />«Соделавшись человеком, Слово не превратилось в человеческий образ и не явилось в подобном тени (σϰιώδη) образе, презрев человеческое бытие, но, будучи по естеству Богом, рождается человеком, чтобы двое были одним, совершенным во всем, показавшим естественное и всецело истинное рождение». «Соделавшись человеком и восприняв на Себя тело, Господь ничем не умалил Себя как Бога, ибо, облекшись в тело, не Себя умалил, но обожил тело и сделал его бессмертным». «Так, следовательно, Христос именуется совершенным Богом и совершенным человеком; не потому, что Божественное совершенство будто бы претворилось (μεταποιηϑείσης) в совершенство человеческое (это безбожно), не потому, что в Нем будто бы признаются два совершенства отдельно (это чуждо благочестия) и не по преспеянию в добродетели (да не будет этого!), но по полноте бытия, да и то, и другое будет один и Тот же по всему совершенный Бог и человек».<br />«Господь Иисус имеет два образа – образ Божий и образ человеческий (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:6-7</a>). Став человеком, Сын Божий и Бог не уничтожил Своего Божественного образа и не отверг как Бог человеческого образа. Поэтому мы не отделяем Бога Слова от тела и не знаем двух сынов и двух христов, но – Превечного Сына Божия, Который в последнее время из самой утробы Девы соделался совершенным человеком. Ибо как Отец родивший – родил совершенного Сына, так и Сей один и Тот же Сын и Слово Отчее стал совершенным человеком». «Восприняв на Себя плоть, Господь не стал иным, но, будучи Тот же, покрыл Себя плотью».<br />«Слово соделалось человеком, пребывая Богом (μένων Θεὸς), чтобы и после того как стало Оно человеком, в Него веровали как в Бога. Так Христос, будучи человеком, есть Бог, ибо будучи Богом, Он соделался человеком и в образе человека спасает верных». «Слово, будучи Богом и Творцом, пришло стать человеком, чтобы оживотворить человека и попрать злобного врага; и родилось от жены, восстановив в Себе от первого создания образ человека и явив в обновленном образе плоть без плотских пожеланий и человеческих помыслов. Ибо в Нем была воля единого Божества и всё естество Слова в явлении человеческого образа и видимой плоти второго Адама, не в разделении лиц, но в бытии Божества и человечества».<br />Цель и характерная черта Священного Писания – раскрывать нам две истины о Спасителе: о том, что Он всегда был и есть Бог и Сын как Слово, сияние и премудрость Отца, и о том, что в последнее время, восприняв ради нас тело от Девы Богородицы Марии, Он соделался человеком. «Слово стало человеком, а не вошло в человека... Как Бог Он имел Свое собственное тело. Так как Он был в теле, то свойственное телу называется Его (αὐτοῦ) [собственным], как например, голод, жажда, страдание, усталость и тому подобное, принадлежащее телу. Дела же, свойственные Самому Слову, как то: воскресение мертвых, дарование зрения слепым, исцеление жены кровоточивой, – Слово творило посредством Своего собственного тела. И Слово носило немощи плоти как Свои собственные, ибо Его была плоть; и плоть служила делам Божества, ибо в ней обитало Божество, так как тело было Божиим. Посему, когда страдала плоть, Слово было не вне ее, по причине чего страдание и называется Его (страданием). И когда Слово Божественным образом творило дела Отца Своего, плоть была не вне Его, но Господь творил это опять-таки в самом теле».<br />«Дабы точнее поняли мы и бесстрастие естества Слова, и немощи, приписываемые Ему по причине плоти, хорошо выслушать блаженного Апостола Петра, ибо он – достоверный свидетель о Спасителе. Итак, Он пишет в своем Послании, говоря: «<i>Христос пострадал за нас плотию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, как Христос пострадал за нас плотию, то и вы вооружитесь тою же мыслью; ибо страдающий плотию перестает грешить,</span></span>1 Пет. 4:1</a>). В соответствии с этим, когда говорится о Христе, что Он голоден, жаждет, утомился, не знает, спит, плачет, просит, убегает, рождается, отрицается чаши – и вообще, когда приписывается Ему всё свойственное плоти, то надо всегда повторять упомянутые слова Апостола. Так, Христос алчет и жаждет за нас «<i>плотью</i>»; говорит о Себе, что не знает, принимает удары и умирает «<i>за нас плотью</i>»... и еще: возносится на крест, рождается, возрастает «<i>плотью</i>»; страшится, скрывается «плотью»; говорит: «<i>Если возможно, да минует Меня чаша сия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>), претерпевает бичевание, принимает раны «плотью» – и вообще всё подобное сему вземлет ради нас «плотью». Поэтому и сам Апостол сказал: «Христос пострадал за нас», не Божеством, а «плотью», чтобы мы уразумели, что страдания не свойственны Самому Слову по естеству, а свойственны по естеству самой «плоти». Поэтому пусть никто не соблазняется тем, что́ в Господе человеческое, но, напротив, пусть знает, что само Слово по естеству нестрадательно (бесстрастно. – Примеч. ред.) (ἀπαϑὴς); говорится же это о Нем это по причине «плоти», в которую Оно облеклось, ибо это свойственно «плоти», а самая плоть есть собственное тело Спасителя... Когда мы видим, что Спаситель Божественным образом творит нечто или говорит с помощью Своего собственного тела, то подобает знать, что делает Он это как Бог; и опять-таки, когда утверждаем, что как человек (ἀνϑρωπίνως) Он говорит или страдает, нельзя упускать из вида, что, восприняв на Себя плоть, Он соделался человеком и потому так делает и говорит. Зная свойственное каждому из этих естеств, видя и разумея, что и то, и другое творит одна Личность, мы будем веровать правильно и никогда не впадем в заблуждение».<br />«Всё человеческое (τὰ ἀνϑρώπινα), что говорится о Спасителе в Евангелии, нужно приписывать не Божеству Слова, а Его человечеству. Ибо хотя «Слово стало плотью», однако немощи суть собственность плоти, и хотя плоть богодвижна в Слове, но благодать и сила принадлежат Слову. Дела Отца Своего Он творил плотью, но нисколько не менее очевидны были в Нем и немощи плоти. Так, Он расспрашивал о Лазаре – и воскресил его; возражал Матери, говоря: «<i>Еще не пришел час Мой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус говорит Ей: что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой.</span></span>Ин. 2:4</a>) – и тут же претворил воду в вино; ибо истинный Бог был во плоти, и истинная плоть была в Слове. Посему делами Своими возвещал Он Себя, Сына Божия, и Отца Своего; а немощами плоти Он показывал, что носит на Себе истинное тело и что оно есть Его собственность».<br />«Спаситель имел тело не бездушное (ἄψυχον), не бесчувственное (ἀναίσϑητον), не неразумное (ἀνόητον), ибо, поскольку ради нас Спаситель соделался человеком, то тело Его не могло быть неразумным (ἀνόητον), то есть не могло быть без человеческого разума, потому что в Самом Слове совершено спасение не только тела, но и души. Как истинный Божий Сын соделался Он и Сыном Человеческим; и как Единородный Сын Божий Он Тот же стал и первородным между многими братиями... Значит, не один был Сын Божий прежде Авраама, а некто другой после Авраама; и не иной [был] воскресивший Лазаря, а иной – спрашивающий о нем, но один и Тот же по-человечески спросил: «Где вы положили его?» а Божественно воскресил его; один и Тот же телесно как человек плюнул, а Божественно как Сын Божий отверз очи слепому от рождения; и «пострадав плотью», Он Божественно отверз гробы и воскресил мертвых».<br />«Господь, будучи Богом и соделавшись человеком, как Бог воскрешал мертвых, всех исцелял словом, претворил воду в вино (ибо это дела не человеческие), а как носивший на Себе тело Он жаждал, утруждался и пострадал (ибо это не свойственно Божеству); как Бог Он сказал: «<i>Я в Отце, и Отец во Мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верьте Мне, что Я в Отце и Отец во Мне; а если не так, то верьте Мне по самым делам.</span></span>Ин. 14:11</a>), а как носящий тело укорял иудеев: «<i>А теперь ищете убить Меня, Человека, сказавшего вам истину, которую слышал от Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> А теперь ищете убить Меня, Человека, сказавшего вам истину, которую слышал от Бога: Авраам этого не делал.</span></span>Ин. 8:40</a>). Всё это творимо не раздельно по качеству творимого, не так, чтобы в одном проявлялось действие тела без Божества, а в другом – действие Божества без тела; напротив, всё сие было совершаемо совместно, связанно, и един был Господь, дивно творивший это Своей благодатью».<br />«Христос и подвержен страданию, потому что Он человек; и не подвержен страданию, потому что Он Бог... Священное Писание называет сперва Господа человеком, а затем говорит о Его страданиях, дабы не изреклась какая-либо хула на Божество. Поэтому закон, пророки, Евангелисты и Апостолы не говорят о рождении Божества Слова, но исповедуют Отца и проповедуют Сына, а от Марии выводят Христово происхождение по плоти как Сына Давидова и Иосифова, принявшего образ раба, чтобы люди признали Его человечество и чтобы исповедали, что от Бога Отца – Бог Слово, претерпевший за людей страдания в человеческом образе, подверженном страданию, явив в страждущем теле нестрадательность (бесстрастие. – Примеч. ред.), в умирающем – бессмертие, в погребенном – нетление, в искушенном – победу, в обветшавшем – обновление, ибо «<i>наш ветхий человек распят с Ним</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> зная то, что ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное, дабы нам не быть уже рабами греху;</span></span>Рим. 6:6</a>). В этом и состоит благодать. Божество же никоим образом не допускает Себе страдания без страждущего тела, не показывает смущения и скорби без скорбящей и смущаемой души, не печалится и не молится без опечаленного и молящегося ума».<br />«Священное Писание проповедует, что Слово – от Бога Отца неизреченно и что в последние времена родилось Оно от Девы как человек, чтобы невозможно было не веровать в Него как в Бога и отрицать Его рождение по плоти. Где упоминается плоть, там Священное Писание разумеет устройство всего человеческого состава без греха и с именем человека соединяет понятие о страдании. О Божестве Слова оно исповедует неизменность и неизреченность, поэтому о Слове говорится как о Боге и излагается родословие человека, чтобы один и Тот же естественно и истинно был в том и в другом: Богом в вечности (в присносущии) Божества и создании твари, и человеком в рождении от жены и возрастании с течением лет; Богом в животворящих благодеяниях и сильным в чудотворениях, человеком же – в свойственных нам страданиях и в наших немощах. Слово есть Бог в явлении бессмертия, нетления и непреложности, и человек – в пригвождении ко кресту, в пролитии крови, в погребении тела, в сошествии во ад, в воскресении из мертвых. Так Христос воздвигнут из мертвых, а как Бог Он воздвигает мертвых».<br />«В Христовом теле, которое было обрезано, носимо, принимало пищу и питие, утомлялось, было пригвождено ко кресту и пострадало – было не подверженное страданию и бесплотное Слово Божие. Тело лежало во гробе, когда Слово, не отлучаясь от него, сошло проповедовать «<i>сущим в темнице духовом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которым Он и находящимся в темнице духам, сойдя, проповедал,</span></span>1 Пет. 3:19</a>). Этим лучше всего обнаруживается безумие тех, которые утверждают, что Слово превратилось во плоть и кости. Если бы это было так, то гроб был бы не нужен, потому что тело само собой сошло бы проповедовать духам в аду. Но истина заключается в том, что Само Слово сошло проповедовать, а Иосиф, обвив плащаницею тело, положил его во гроб. И всем стало ясно, что тело не было Словом, а было телом Слова. И это же самое тело, когда оно воскресло, осязал апостол Фома и видел на нем «<i>язвы гвоздинныя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Другие ученики сказали ему: мы видели Господа. Но он сказал им: если не увижу на руках Его ран от гвоздей, и не вложу перста моего в раны от гвоздей, и не вложу руки моей в ребра Его, не поверю.</span></span>Ин. 20:25</a>), язвы, которые претерпело Само Слово, взирая на Свое собственное пригвождаемое тело, и, хотя Оно могло этому помешать, Оно этому не воспрепятствовало, но, более того, бесплотное Слово усвоило всё свойственное телу как Свое собственное. Поэтому когда слуга ударил тело, Слово, как бы Само претерпевая это, сказало: «<i>Почто Мя биеши</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус отвечал ему: если Я сказал худо, покажи, что худо; а если хорошо, что ты бьешь Меня?</span></span>Ин. 18:23</a>). И хотя Слово по естеству неприкосновенно, тем не менее Оно изрекло: «<i>Плещи Мои вдах в раны, и ланите Мои на заушения, лица же Моего не отвратих от студа заплеваний</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я предал хребет Мой биющим и ланиты Мои поражающим; лица Моего не закрывал от поруганий и оплевания.</span></span>Ис. 50:6</a>). Всё, что выстрадало человеческое тело Слова, Слово, соединенное с ним, относило к Себе, дабы мы могли соделаться общниками в Божестве Слова. И что весьма необычайно, один и Тот же страдал и не страдал: страдал, потому что страдало Его собственное тело, а Он был в страждущем теле; и не страдал, потому что Слово, будучи по естеству Богом, нестрадательно. Бесплотное Слово было в доступном страданию теле, а тело имело в себе не страдательное (бесстрастное. – Примеч. ред.) Слово, истреблявшее немощи самого тела. Совершило же сие Слово, и было это для того, чтобы Слово, восприняв на Себя наше и принеся то в жертву, уничтожило его, и, облекши нас затем в Свое, дало Апостолу повод сказать: «<i>Подобает тленному сему облещися в нетление, и мертвенному сему облещися в бессмертие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Ибо тленному сему надлежит облечься в нетление, и смертному сему облечься в бессмертие.</span></span>1 Кор. 15:53</a>)».<br />«Бог, когда под образом нашей малости являет Свое бытие во плоти, не изменяет места, подобно нам, скрывающимся в каком-либо месте. Ибо как переменит место Наполняющий небо и землю?.. Итак, от Марии Богочеловек есть Христос, не какой-то иной Христос, но один и Тот же. Он прежде веков от Отца, Он и в последние времена от Девы; прежде сего – невидимый и святым Силам Небесным, а теперь видимый по причине соединения с видимым человеком, видимый не по невидимому Божеству, а по действию Божества через посредство человеческого тела и через всего человека, которого обновил Он присвоением Себе».<br />«Господь соделался человеком и причем человеком без греха, чем совершено всецелое обновление. Поэтому где истлело тело человеческое, там Иисус полагает и Свое собственное тело; и где душа человеческая была обладаема смертью, там Христос показывает, что и Его душа – человеческая, дабы Ему и как человеку не быть держиму смертью, и как Богу разрушить державу смерти, чтобы там, где было посеяно тление, произросло нетление, и чтобы там, где царствовала смерть, явил бессмертие Он, бессмертный, представ в образе души человеческой, – дабы тем самым соделать нас причастниками Своего нетления и бессмертия, в надежде на воскресение из мертвых, чтобы, как написано, «<i>сие тленное облеклось в нетление и сие смертное облеклось в бессмертие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Ибо тленному сему надлежит облечься в нетление, и смертному сему облечься в бессмертие.</span></span>1 Кор. 15:53</a>)».<br />«Воплощенный Бог Слово не был так опутан телом, чтобы, когда был в теле, не быть и вне тела и чтобы, когда приводил в движение тело, вселенная была лишена Его действия и Промысла. Но самое удивительное – то, что как Слово Он содержал всё, но ничем не был содержим. И как Он, пребывая во всех тварях, сущностью – вне всего, а Своими силами – во всем, всё благоустрояя, на всё и во всем распростирая Свое промышление, оживотворяя и каждую тварь, и все твари вкупе, объемля всё и не будучи объемлем ничем, но весь по всему пребывая в едином Отце Своем, – так и в человеческом теле пребывая, и Сам его оживотворяя, без сомнения оживотворял Он и всё прочее, обитал во всех тварях и был вне всего, давал распознавать Себя в теле делами и проявлял Себя действиями на всю тварь... Соделавшись человеком, Слово Божие не было связывамо телом; напротив, Оно обладало им, и таким образом Оно и в теле пребывало, и находилось во всех тварях, и было вне существ, и почивало в едином Отце. А самое досточудное – то, что и как человек проводило Оно жизнь, и как Слово всё оживотворяло, и как Сын с Отцом сопребывало. Отсюда, когда Дева Его рождала, Оно не страдало, и не осквернилось от пребывания в теле, но, напротив – освятило тело; ведь и обитая во всех тварях, Оно не делается всему причастным, а, напротив – всё оживотворяет и питает».<br />Тайна Личности воплощенного Бога Слова грандиозна. «Человеческий разум не в состоянии выразить красоту и славу тела Христова, но нужно исповедовать то, что совершилось, как повествует Священное Писание, и поклоняться Богу Истинному во славу Его человеколюбия и с надеждой на наше спасение во Христе Иисусе Господе нашем».<br />«Христос имел два естества, – говорит святой Кирилл Иерусалимский. – Он был человеком по тому, что было на Нем видимо, и Богом по тому, что было невидимо. Как человек Он действительно ел, как мы, ибо имел плоть, подобную нашей, а как Бог – насытил пятью хлебами пять тысяч человек; как человек Он действительно умер, а как Бог воскресил четверодневного мертвеца; как человек Он спал в лодке, а как Бог шел по воде». «Когда Евангелие говорит: «<i>Книга родства Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамля</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>) – здесь надобно разуметь рождение по плоти. Ибо Он соделался Сыном Давидовым в конце веков, а Сын Божий Он – прежде всех веков, безначально. В первом случае Он воспринял на Себя то, чего не имел, а другое, что имеет, имеет вечно как рожденный от Отца. Он имеет двух отцов: одного – Давида по плоти, а другого – Бога, Отца Своего по Божеству. Как Сын Давидов Он подлежит времени, осязаемости и родословию, но как Сын Божий не подлежит ни времени, ни месту, ни родословному древу».<br />«Не святое дело – поклоняться воплощенному Богу Слову как простому человеку и не благочестиво говорить, что Он – лишь Бог без вочеловечения. Ведь если Христос – Бог, Кто Он всецело и есть, но не воспринял на Себя человеческого естества, то мы чужды спасения. Итак, надо поклоняться Ему как Богу, равно как и веровать, что Он вочеловечился. Ибо нет пользы говорить, что Он человек без Божества, и нет спасения не признавать в Нем человечества вместе с Божеством».<br />По-херувимски бдительный ко всему, что́ Христово, святой Василий Великий пишет монаху Урвикию: «Я слышал, что есть некоторые, пытающиеся искаженными мнениями обезобразить правильное учение о воплощении Господа. Они говорят, что и Сам Бог превратился во плоть, что Он не через Святую Деву Марию воспринял на Себя естество (букв. «смешение», φύραμα) Адамово, а Своим собственным Божеством преложился в вещественную природу (φύσις). Это нелепое учение весьма легко опровергнуть. Но поскольку богохульство очевидно, то думаю, что для боящегося Господа достаточно и одного напоминания. Ведь если Бог преложился, то и изменился. Но да будут чужды меня такие слова и такие помыслы, если Сам Бог возвестил: «<i>Аз есмь, и не изменяюся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Я - Господь, Я не изменяюсь; посему вы, сыны Иакова, не уничтожились.</span></span>Мал. 3:6</a>). Сверх того, какая нам польза от воплощения, если наше тело, соединенное с Божеством, не победило державу смерти? Ибо не превращением Себя составил Он Свое собственное тело, начавшее существовать, когда соединилось (букв. «когда сгустилось». – «Примеч. пер».) С ним Божественное естество. Если же всё естество Единородного превратилось, то как тогда необъятное Божество могло быть заключено в объеме малого тела? Я убежден, что никто пребывающий в своем уме и имеющий в себе страх Божий не страдает от этого безумия».<br />Второй из троицы святых Богословов весь преображенным молитвой чувством и соединенной с молитвой мыслью погружен в досточудную тайну воплощенного Бога и Господа нашего Иисуса Христа. «В Господе Христе два естества, Бог и человек, подобно тому как душа и тело, но не два сына и не два бога... Хотя надобно вкратце сказать: Спаситель – из двух [составляющих], различающихся между собой, ибо невидимое – не то, что и видимое, и вечное – не то, что́ и временное, но все-таки Он – не два лица. Боже, сохрани! Ибо два естества суть едино соединением, так как Бог соделался человеком и человек обожился».<br />«В воплощении Бога совершается великая ради нас тайна. Новое вводится в естество, и Бог делается человеком. Тот, Кто Своей собственной славой и величием носится по Небу над небесами на востоках (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> шествующего на небесах небес от века. Вот, Он дает гласу Своему глас силы.</span></span>Пс. 67:34</a>), славится на западе нашего ничтожества и малости. И Сын Божий берет на Себя (плоть), чтобы стать и наречься Сыном Человеческим, не изменяя того, чем был (ибо Он неизменен, ἂτρεπτον γὰρ), но воспринимая на Себя то, чем не был (ибо Он человеколюбив, φιλάνϑρωπος γὰρ), дабы Необъятный мог быть объят, общаясь с нами посредством плоти, как через завесу, потому что естеству, подлежащему рождению и тлению, невозможно понести Его чистое, непокровенное Божество. Сего ради смешивается чуждое смешению; и не только Бог смешивается с рождением, и Дух с плотью, и Вечный со временем, и Безмерный с мерой, но и рождение с девством, и бесчестие с Тем, Кто выше всякой чести, и Бесстрастный (Нестрадательный. – Примеч. ред.) со страданием, и Бессмертный с тленным».<br />«Сын Божий, предвечное Слово, родившийся от Отца прежде всякого времени и бесплотно, ради нас в последние времена стал Сыном Человеческим, родившись от Девы Марии несказанно и непорочно (ибо ничто не может быть скверным там, где Бог и чем достигается спасение); всецелый человек и Самый Бог, пострадавший за всего человека, дабы ему всецелому даровать спасение; нестрадательный Божеством страдателен тем, что́ на Себя воспринял». «Христос есть Божество, уничижившее Себя и принявшее плоть, новое соединение: Бог и человек, Один из обоих, и через Одного Оба».<br />«Всё, что» в Священном Писании сказано о Господе Иисусе Христе возвышенно, относится к Его Божеству, к тому естеству, которое выше страданий и тела, а всё немощное – к Тому, Кто сложен и Кто ради людей уничижил Себя, воплотился, вочеловечился и затем вознесся... Сейчас Он человек, а был выше человека и несложен. Чем Он был, тем остался; а чем не был, то взял на Себя. В начале Он был беспричинен (ἀναιτίως); ибо что может быть причиной Бога? Но впоследствии был рожден по причине; причина же заключалась в том, чтобы спасти людей... И перстный человек стал Богом, так как соединился с Богом и стал с Ним едино, ибо препобедило лучшее, дабы и я настолько стал Богом, насколько Он стал человеком. Он родился, но и прежде был рожден; родился от жены, но и от Девы; первое – человеческое, второе – Божественное; здесь Он рожден без отца (ἀπάτωρ), там – без матери (ἀμήτωρ). Всё это – от Божества... Он крещен как человек, но отпускал грехи как Бог. Был искушаем как человек, но победил как Бог. Был голоден, но насыщал тысячи, ибо Сам есть Хлеб Живой и Небесный. Он жаждал, но в то же время и возгласил: «<i>Жаждай да грядет ко Мне и да пиет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>). Он ут</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Вот новое начало, братья, благословенное и спасительное для нас. Это начало нашего спасения. Адам носил плоть, когда подпал под власть греха и смерти. Теперь во плоти является Создатель Адама, чтобы избавить и Адама, и потомство Адама от власти греха и смерти. Сын Божий, Слово, Премудрость, Свет — сошел в среду людей, нося человеческую плоть с человеческой душой; воплотился Он, не отлучаясь от Своего Божества; сошел, не отделяясь от Своего Отца. Удерживая всё то, что от вечности и в вечности имел Он и чем был, Он лишь воспринял на Себя нечто новое: человеческую природу. При воплощении ни Его вечные свойства не умалились, ни Его отношение к Отцу и Духу не изменилось. Вот, Отец и на Иордане, и на Фаворе свидетельствует: Сей есть Сын Мой возлюбленный! Не говорит: Сей был Моим Сыном, но: Сей есть Сын Мой.<br />А Дух Святой был с Ним при Его телесном зачатии, а также во все дни до конца Его служения на земле. Божественная и человеческая природа в Нем были объединены, но не смешаны. Как? Об этом не спрашивай, ибо не умеешь ты объяснить себе даже самого себя и не можешь истолковать, как объединены в тебе душа и тело. Знай лишь то, что Бог посетил землю и принес людям неизреченно богатые дары: дары царские, нетленные, непреходящие, неоценимые, незаменимые. Знай это, — и пусть твое сердце ликует от радости. И старайся омыть руки, очистить все чувства, освятить душу, убелить сердце, управить ум — и принять сии царские дары. Ибо нечистому они не вверяются.<br />О Господи Иисусе Христе, помоги нам очисти и омыться Твоей кровью и Духом Твоим, дабы удостоились мы Твоих царских даров.<br />Тебе слава и [по-]хвала вовеки. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 16 (3) сентября</div></div></p></div>