<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Ст. 30–34. Предтеча напоминает о своем свидетельстве, какое возвестил он посланным синедриона. И потом указывает, откуда узнал он о своем назначении и о Иисусе.<br /> И аз не ведех его: два раза говорит эти слова Предтеча, конечно с тем, чтобы с одной стороны отклонить подозрение в пристрастии к тому, кто был в родстве с ним по матери, родственнице Марии, Матери Иисусовой <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Вот и Елисавета, родственница Твоя, называемая неплодною, и она зачала сына в старости своей, и ей уже шестой месяц,</span></span>Лк. 1:36</a>, с другой представить очевиднее ту мысль, что свидетельство его о Иисусе не есть свидетельство – происхождении человеческого. Предтеча не знал Иисуса лично, до появления Его на Иордане. «Все время жил он в пустыне, не в доме родительском» (Златоуст). Как же говорил он Иисусу: аз требую Тобою креститися <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иоанн же удерживал Его и говорил: мне надобно креститься от Тебя, и Ты ли приходишь ко мне?</span></span>Мф. 3:14</a>? Эти слова дают видеть, что Иоанн знал высокую личность Иисуса. Да, узнал он по внутреннему озарению ума, как только явился к нему Иисус. Но это знание еще было не очень достаточное. Требовались более ясные, более убеждающие показания о том, кто таков Христос Иисус. «Я видел, говорит Предтеча, Духа сходящего с неба, как голубя и пребывающего на Нем». Мало и того было. «<b>Пославший Меня крестить в воде, сказал мне: на кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем; Тот есть крестящий Духом св</b>.» – Видение голубя, сходящего на Иисуса, конечно не было действием воображения, хотя бы и возбужденного Духом св. Евангелист Матфей повествует, что крестився Иисус, взыде абие от воды и отверзошася ему небеса, раскрылись облака, как мы видим, когда блистает молния. Св. Марк <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда выходил из воды, тотчас увидел <i>Иоанн</i> разверзающиеся небеса и Духа, как голубя, сходящего на Него.</span></span>Мк. 1:10</a> и Иоанн говорят, что Предтеча видел Духа Божия как голубя, или как выражает определеннее св. Лука, сходящего телесным образом σωματικω ειδει. Ясно, что Дух Божий сходил видимо, в образе осязаемом для телесных чувств, как сходил Он на апостолов. Видели ли все это другие, кроме Предтечи? «Если они и видели, говорит Златоуст об иудеях, то для таких предметов потребны не одни телесные очи, но преищественно очи ума, чтобы действительного предмета не признать за пустой признак». Это значить, что способные люди, люди с правильным направлением ума и сердца видели это: но не было нужды, чтобы видели все. Само по себе и того было очень достаточно для признания Мессии в Иисусе. Но иудеи все-таки могли выражать сомнения против правильности подлежательного видения Иоаннова. Предтеча говорит, что точно так, как пророкам являлся Господь и возвещал ту или другую волю свою: и сыну Захарии являлся сам Господь и возвестил свою мысль: «на кого увидишь сходящего Духа и пребывающего на Нем; Тот есть крестящий Духом св.» Верите вы явлениям Божества пророкам? Должны доверять и мне в моей проповеди, что Иисус есть тот Мессия, который совершит над людьми благодатное, внутреннее, крещение, имеющее преобразовать самые сердца людей. Иначе вы должны отказаться от всей истории народа Божия. Вот почему аз видех и свидетельствовах, яко сей есть Сын Божий. Когда свидетельствовал Предтеча, что Иисус есть Сын Божий? «Он называл Его агнцем, говорил и то, что Он будет крестить Духом св.; а что Он – сын Божий, этого не говорил» в евангелии Иоанна. «Прочие евангелисты не пишут, что после крещения говорил он (Предтеча) что либо, а умолчав о событиях сего времени, они говорят о чудесах Христовых, бывших уже после заключения Иоанна. Из этого можем заключать, что и это и еще многое другое они (евангелисты) прошли молчанием; это и показал сей самый евангелист (Иоанн) в конце своего евангелия». (Златоуст, Зигабен).<br /> Вот уже другое свидетельство Предтечи о Иисусе, сыне Марии, свидетельство показывающее в Иисусе необычайного посланника Божия, даже Сына Божия, и свидетельство подкрепляемое свидетельством неба.</div></p></div>