<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>И аз не ведех Его...</b> Чтобы не подумали, что он, будучи давно уже знаком с Иисусом Христом, приводит такое свидетельство о Нем из благоволения к Нему, как родственнику, говорит: <b>«Я не знал Его прежде, чем Он пришел на Иордан, потому что все время находился в пустыне».</b> Правда, будучи еще во чреве матери, Иоанн узнал Иисуса Христа и взыграл, как написал Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда Елисавета услышала приветствие Марии, взыграл младенец во чреве ее; и Елисавета исполнилась Святаго Духа,</span></span>Лк. 1:41</a>); но тогда он узнал Его не по естественным законам, а преестественно и так, как никто другой из людей. Теперь же он узнал Иисуса Христа трояким способом: зрением, слухом и знанием пророческим; ни одним из этих способов Иоанн не знал Его прежде, чем Он пришел на Иордан, а тогда узнал всеми тремя. Пророчески Иоанну было открыто все, относящееся к Иисусу Христу; поэтому он и сказал: <i>по мне Грядый, предо мною бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Иоанн свидетельствует о Нем и, восклицая, говорит: Сей был Тот, о Котором я сказал, что Идущий за мною стал впереди меня, потому что был прежде меня.</span></span>Ин. 1:15</a>). Он увидел Иисуса Христа, поэтому и удерживал Его, говоря:<i> аз требую Тобою креститися, и Ты ли грядеши ко мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Иоанн же удерживал Его и говорил: мне надобно креститься от Тебя, и Ты ли приходишь ко мне?</span></span>Мф. 3:14</a>)? Наконец, и слышал о Нем: <i>Сей есть Сын Мой возлюбленный, о Немже благоволих, как засвидетельствовали другие евангелисты </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И глас был с небес: Ты Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мк. 1:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и Дух Святый нисшел на Него в телесном виде, как голубь, и был глас с небес, глаголющий: Ты Сын Мой Возлюбленный; в Тебе Мое благоволение!</span></span>Лк. 3:22</a>).<br /><b>... Но да явится Израилеви, сего ради приидох аз водою крестя</b>. Вот высказал и причину, по которой он пришел крестить: она была одна как у того, так и другого, именно – чтобы Иисус Христос был явлен Израилю. Иоанн был послан Богом на Иордан проповедовать крещение покаяния, чтобы стеклось много народу на крещение и чтобы Иисус Христос, стоя среди этого множества, как тоже желающий креститься, принял свидетельство на земле от Иоанна, а с неба от Отца и Святого Духа, и чтобы, таким образом привлекая их к Себе, Он начал учить и творить чудеса. Если бы этого не было, то не сошлись бы так все, и не слышали бы так этого свидетельства.</div></p>