<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Этот Дух Святой сошел, когда Господь крестился, чтобы не была скрыта слава Крещаемого, как Иоанн говорит: <b>Но Пославший меня крестить в воде, сказал мне: На Кого увидишь Духа, сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым</b>. Но посмотри, что говорит Евангелие: <i>отверзлись небеса</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, крестившись, Иисус тотчас вышел из воды, - и се, отверзлись Ему небеса, и увидел <i>Иоанн</i> Духа Божия, Который сходил, как голубь, и ниспускался на Него.</span></span>Мф. 3:16</a>). Отверзлись же по причине славы сходящего. <i>И вот</i>, говорит, <i>отверзлись Ему Небеса, и увидел Иоанн Духа Божия, который сходил, как голубь, и ниспускался на Него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И, крестившись, Иисус тотчас вышел из воды, - и се, отверзлись Ему небеса, и увидел <i>Иоанн</i> Духа Божия, Который сходил, как голубь, и ниспускался на Него.</span></span>Мф. 3:16</a>), — то есть Он сходил Сам собою. Ибо должно было, как некоторые изъясняли, чтобы начатки и первые плоды Духа Святого, даруемого крещаемым, сообщены были человечеству от Спасителя, Который дарует такую благодать. Сошел же Он в виде голубином, может быть, как некоторые говорят, в соответствие изображавшей Его, чистой и незлобивой голубице, которая приносилась в жертву при молитвах о рождаемых детях и отпущении грехов. Так как загадочным образом предсказано было, что Христос таким точно очевидным образом откроет Себя. Ибо в песнях о женихе возвещается и говорится: <i>глаза его - как голуби при потоках вод</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> глаза его - как голуби при потоках вод, купающиеся в молоке, сидящие в довольстве;</span></span>Песн. 5:12</a>).<br />Эту голубицу отчасти прообразовала, по мнению некоторых, голубица Ноя. Ибо как при нем посредством древа и воды совершилось для бывших с ним спасение, а вместе началось новое бытие, и голубица к вечеру возвратилась к нему с масличным листом: подобным образом, говорят эти толкователи, и Дух Святой сошел на истинного Ноя, виновника иного бытия, соединяющего воедино воли всех народов, которые были прообразуемы различными видами животных, бывших в ковчеге. Ибо по пришествии Его мысленные волки пасутся вместе с агнцами. Церковь Его имеет тельца и вола, и льва вместе пасущихся, так как мы до сих пор видим, что Церковные учителя наставляют и научают земных правителей. Итак, сошла эта Духовная голубица во время Крещения, по словам некоторых для того, дабы показать, что это Тот, Кто через Древо Крестное спасет верующих, и к вечеру через смерть свою дарует спасение. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительные поучения 17.9-10, TLG 2110.003,17.9.1-10.16.</div></div></p>