<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Не случайно и не без нужды говорит это Иоанн об Иисусе Христе, но потому, что проповедь его еще не тронула бесчувственных иудеев. Хотя и никто не спрашивал его об Иисусе Христе, однако он вынужден опять говорить то же, и повторением этих слов он будит как бы дремавший ум иудеев. Подобно тому как жених сначала ни о чем не говорит с невестой и не берет ее сам, но все переговоры ведет и передает ему невесту друг жениха, а когда возьмет ее, то так расположит к себе, что она забывает все прежнее, – точно также и теперь Иисус Христос пока сохраняет молчание, а все для Него приготовляет Иоанн, который и назван поэтому другом Его, как присутствующий при браке и устрояющий все за жениха; но получив от него обрученную Ему Церковь, Иисус Христос так расположил ее к Себе, что она тотчас забыла все прежнее. И подобно как на браке не невеста приходит к жениху, а он к ней, хотя бы он был царский сын, а она совершенно простая, – так было и здесь. Сам великий Жених пришел к уничиженнейшей невесте и, соединившись с нею, не позволил ей более оставаться здесь, но взял и отвел ее в отцовский дом, т. е. на небо.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Вот и еще третье свидетельство Иоанна о Иисусе и свидетельство, сопровождавшееся особенным последствием. Свидетельство было прежнее: се агнец Божий. Предтеча сознавал, что его долг – проповедовать об Иисусе, как агнце Божием. И он выполнял этот долг свой. Он выполнил его особенно тогда, как на следующий день снова увидел Иисуса идущего. На этот раз слушателями свидетельства его были два ученика. Кто они? По словам самого евангелиста, один из них был Андрей (ст. 40). Кто другой? Конечно тот, кто по смирению своему так не любил выставлять свое имя, Иоанн <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Один же из учеников Его, которого любил Иисус, возлежал у груди Иисуса.</span></span>Ин. 13:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> За Иисусом следовали Симон Петр и другой ученик; ученик же сей был знаком первосвященнику и вошел с Иисусом во двор первосвященнический.</span></span>Ин. 18:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус, увидев Матерь и ученика тут стоящего, которого любил, говорит Матери Своей: Жено! се, сын Твой.</span></span>Ин. 19:26</a>, 35. Это видно и по точности, с какою определено время пребывания учеников у Иисуса ст. 40. – Были ли при этом другие ученики Предтечи, которых много было у него? Евангелист Иоанн не упоминает о других. – У прочих нет и намека о том. Итак более, чем вероятно, что на этот раз слушали Иоанна только двое. Где же другие? Конечно разошлись по нуждам домашним, не имея столько любви и терпения слушать учителя, сколько те двое. К тому располагало и время: бе яко час десятый, время уже за полдень, час четвертый пополудни.</div></p>