<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>б) Первые последователи Иисуса.<br /> Ст. 37–41. Свидетельство Предтечи возбудило избранных двух учеников его идти за Иисусом, – а потом голос этих двух, призывает к Иисусу еще нескольких. «<b>Иисус, обратясь и увидев их идущих, говорит им: что вам надобно? Они сказали Ему: Равви </b>(что значит: учитель!), <b>где живешь</b>»? Иисус видел тайное желание учеников и когда спрашивал: что им надобно? то ласковым вопросом только ободрил кроткие, смущенные, сердца их. Ободренные ученики сказали, что желают быть в доме, где живет Он. Это значило, что они желали слушать наставления Его в свободном уединении. «<b>И у Него пробыли в тот день</b>». Хотели ли ученики идти за Господом везде, когда спрашивали: где живеши? знает Сердцеведец. Но они пробыли у Него остальной день. Это показывало, что вопрос их: где живеши? не был не только плодом любопытства, но не был и делом беглого чувства любви. На то же указывает и воззвание их: Равви! «Не быв еще учениками Его и ничего не слышав от Него, они уже называют Его учителем». (Златоуст). Правда почетное название бывает и плодом бездушной учтивости; но простые сердца рыбарей не были знакомы с нею. Напротив они с такой любовью слушали Иисуса и столько научились о Нем, что говорили: обретохом Мессию ст. 41.<br /> Призвание Петра к Иисусу, при посредстве брата Андрея, описываемое евангелистом Иоанном – не то, о котором говорят евангелисты Матфей <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Проходя же близ моря Галилейского, Он увидел двух братьев: Симона, называемого Петром, и Андрея, брата его, закидывающих сети в море, ибо они были рыболовы,</span></span>Мф. 4:18</a>. сл. и Лука <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Однажды, когда народ теснился к Нему, чтобы слышать слово Божие, а Он стоял у озера Геннисаретского,</span></span>Лк. 5:1</a> сл. Первое призвание было в Иудее, вблизи Иордана; а там Спаситель призывает, ходя при море галилейском <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Проходя же близ моря Галилейского, Он увидел двух братьев: Симона, называемого Петром, и Андрея, брата его, закидывающих сети в море, ибо они были рыболовы,</span></span>Мф. 4:18</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> увидел Он две лодки, стоящие на озере; а рыболовы, выйдя из них, вымывали сети.</span></span>Лк. 5:2</a>. У Иоанна Иисус после призвания Симона удаляется из Иудеи в Галилею и на праздник приходит во Иерусалим, тогда как Предтеча не у бе всажден во темницу 2, 16; 3, 24. А у других евангелистов, прежде призвания Петра и Андрея описывается заключение Предтечи в темницу <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Услышав же Иисус, что Иоанн отдан <i>под стражу</i>, удалился в Галилею</span></span>Мф. 4:12</a>, 18; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> После же того, как предан был Иоанн, пришел Иисус в Галилею, проповедуя Евангелие Царствия Божия</span></span>Мк. 1:14</a>, 16.<br /> Воззрев на не (на Симона) Иисус рече: ты еси Симон сын Ионин. Ты наречешися Кифа. Иисус лишь только взглянул на Симона, узнал и имя его и чей сын он; узнал даже будущее его. Восточные вообще, равно и евреи, заимствовали имена для детей из обстоятельств сопровождавших рождение их, напр. Иаков для детей его Быт. 30. Они принимали имена и по особенным случаям, напр. Иосиф в Египте <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=41&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И нарек фараон Иосифу имя: Цафнаф-панеах, и дал ему в жену Асенефу, дочь Потифера, жреца Илиопольского. И пошел Иосиф по земле Египетской.</span></span>Быт. 41:45</a>. Раввины давали имена ученикам по качествам, какия замечались в последних. Христос Иисус при первом взгляде на Симона узнает качества души его и чего надобно ожидать от него в будущем. Ты наречешися Кифа – камень, говорит Христос. Характер решительный и откровенный, при освящении Духом св., послужит к тому, что и другие его влиянием утвердятся в вере: вот что видит Христос в будущем Симоне и дает соответственное тому имя – Кифа, по сирски, по гречески Пет.</div></p></div>