<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>И приведе его к Иисусови…</b> Разумеется сказал то, что слышал от Него, потому что братскому родству, искренней дружбе вполне свойственно сделать и брата участником блага; а может быть, он и не сказал того, чему сам научился, но сказал только: обретохом Мессию, привел его к Иисусу Христу, заботясь только об одном, именно – привести его и передать Иисусу Христу, зная, что Сам Он научит его всему.<br /><b>Воззрев же нань Иисус рече: ты еси Симон сын Ионин: ты наречешься Кифа, еже сказается Петр</b>. Начинает открывать Свое Божество предсказанием, так как пророчество не меньше чудес привлекает людей и, кроме того, не возбуждает зависти. Его чудеса люди неразумные порицали: о Веельзевуле, говорили, изгонит бесы, а о пророчествах ничего не говорили. Таким способом Иисус Христос воспользовался по отношению к Симону и Нафанаилу, а относительно Андрея и Филиппа Он ничего не открывает, так как Андрей был привлечен свидетельством Иоанна, а Филипп руководствовался примерами прежде последовавших за Иисусом Христом. Относительно Петра Иисус Христос открыл чей он был сын и как назовется. Найди в четвертой главе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Проходя же близ моря Галилейского, Он увидел двух братьев: Симона, называемого Петром, и Андрея, брата его, закидывающих сети в море, ибо они были рыболовы,</span></span>Мф. 4:18</a> ст.) Евангелия от Матфея объяснение слов: <i>ходя же при мори Галилейстем, виде два брата, Симона, глаголемаго Петра, и Андреа брата его, вметающа мрежи в море,</i> в третьей главе (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> <i>поставил </i>Симона, нарекши ему имя Петр,</span></span>Мк. 3:16</a> ст.) от Марка: <i>и нарече Симону имя Петр,</i> и пятой главе (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> увидел Он две лодки, стоящие на озере; а рыболовы, выйдя из них, вымывали сети.</span></span>Лк. 5:2</a> ст.) от Луки изъяснение слов: <i>рыбарие же отшедше от нею, измываху мрежы</i>. Все это относится сюда. Итак, Симона назвал Петром, а Иакова и Иоанна – сынами грома, показывая, что Он есть Тот Самый, Который и в Ветхом Завете переменил имена, и Аврама назвал Авраамом, Сару – Саррой и Иакова – Израилем. Некоторым Он давал имена при самом рождении, а некоторым после. Чья добродетель должна была заблистать с первого же возраста, тех он называл тотчас же, а чья – после, тем и имена давал после.</div></p>