<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br /><br /><br />Того называют истинным <b>Израильтянином</b>, кто чрез рассматривание всех тварей, являемых и неявляемых, доходит до усмотрения Творца всяческих – Бога.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Письма на разные темы". <br />2.122. Архимандриту Филоксену.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Виде</b> (же) <b>Иисус Нафанаила грядуща к Себе и глагола о нем: се, воистинну Израилтянин</b>… Похвалил его, как понимающего то, что он читал: это свойственно истинному израильтянину; а первосвященники, книжники и другие их приближенные, не вникая в то, что читали, ложно носили имя израильтян.<br /><br /> <b>в немже льсти несть</b>. Лестью называет отсутствие правды, лукавство.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Как встречая Симона Иисус открывает Симону будущую его твердость в вере; так при первом взгляде на Нафанаила говорит: се воистинну израильтянин, в нем же льсти несть. Дети израиля те, которые подражают добродетелям израиля <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но не то, чтобы слово Божие не сбылось: ибо не все те Израильтяне, которые от Израиля;</span></span>Рим. 9:6</a>. Израиль – Иаков особенно отличался прямотою души, не допускающей уверток лукавства, бысть человек не лукав <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Дети выросли, и стал Исав человеком искусным в звероловстве, человеком полей; а Иаков человеком кротким, живущим в шатрах.</span></span>Быт. 25:27</a>. Таков же был Нафанаил. Тот, в нем же льсти несть, означает человека беспритворного, искренно любящего доброе <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Блажен человек, которому Господь не вменит греха, и в чьем духе нет лукавства!</span></span>Пс. 31:2</a>: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> кто не клевещет языком своим, не делает искреннему своему зла и не принимает поношения на ближнего своего;</span></span>Пс. 14:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо вы к тому призваны, потому что и Христос пострадал за нас, оставив нам пример, дабы мы шли по следам Его.</span></span>1 Пет. 2:21</a>. Нафанаил без всякого притворства высказывает Филиппу свое недоверие к происшедшему из Назарета; но с такой же прямотой согласился на вызов Филиппа – поверять свое мнение словами и делами Иисуса. Точно это сын израиля, человек не лукавый.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div> Вот, подлинно израильтянин, – сказал Господь о Нафанаиле, в котором нет лукавства, т. е. вот человек, который право и прямо, твердо мыслит, рассуждает, верует, уповает, говорит и действует - так как Нафанаил прямо, сразу уверовал в Иисуса Христа, как Сына Божия, <b>и уже никогда не колебался в вере и уповании</b>, не изменял своих мыслей касательно божественного Лица Его. <br /> <b>Не таков ли должен быть и истинный христианин</b>; не таково ли должно быть все богоучрежденное общество христиан православных; не такова ли должна быть, как и есть православная Церковь? Какая высокая похвала Нафанаилу от Испытующего сердца и утробы в словах: вот подлинно израильтянин, в котором нет лукавства! Какая высокая похвала тому христианину, о котором Господь изрек: вот истинный христианин, в котором нет лукавства, и той Церкви, о которой Господь изрекает: вот Церковь, в которой нет лукавства, или суетных измышлений человеческих, т. е. которая вся – истинна во всем ее учении, таинствах, богослужении, управлении, во всем ее устройстве.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово в неделю Православия</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Сколь дивная похвала! Да еще из Чьих уст! Но что это значит – Израильтянин, в котором нет лукавства? Это значит – человек, исполненный противоположного лукавству, то есть Бога: богомыслия, жажды Бога, искания Бога, ожидания Бога, упования на Бога. Это человек, предавший себя единому Владыке, Богу, и не желающий знать иного господина; человек, в котором зло не смогло пустить корней. Но, указывая на Нафанаила как на подлинного израильтянина, Христос одновременно подчеркивает и печальный факт, как мало осталось подлинных израильтян. Посему и Сам Господь, словно обрадовавшись, восклицает: вот подлинно Израильтянин. Вот один истинный израильтянин среди многих мнимых! Вот один – израильтянин не только по имени, но и по духу! Хотя Господь издалека мог ведать о сомнении в Нем, которое Нафанаил высказал Филиппу, все-таки Он хвалит Нафанаила как подлинного израильтянина, не имеющего лукавства. Для того ли Он хвалит его, чтобы привлечь? Нет; но Сердцеведец не словам внимает, а смотрит на сердце человека. Мы ни в чем не видим и не можем прочитать на страницах Евангелия, что Нафанаил был человеком без лукавства; но Господь взирал на сердце и прочитал это в сердце его. Может быть, прочих апостолов, окружавших Христа, удивили сии похвальные речи Христовы; однако Христос предоставил времени открыть апостолам справедливость Его похвалы. И сам Нафанаил был поражен этой неожиданной похвалой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Беседы".<br />Неделя первая Великого поста. Торжество Православия. Евангелие о Господе Всеведущем и о человеке, в котором нет лукавства<br /><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=43&e=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> На другой день Иисус восхотел идти в Галилею, и находит Филиппа и говорит ему: иди за Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Филипп же был из Вифсаиды, из одного города с Андреем и Петром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Филипп находит Нафанаила и говорит ему: мы нашли Того, о Котором писали Моисей в законе и пророки, Иисуса, сына Иосифова, из Назарета.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Но Нафанаил сказал ему: из Назарета может ли быть что доброе? Филипп говорит ему: пойди и посмотри.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Иисус, увидев идущего к Нему Нафанаила, говорит о нем: вот подлинно Израильтянин, в котором нет лукавства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Нафанаил говорит Ему: почему Ты знаешь меня? Иисус сказал ему в ответ: прежде нежели позвал тебя Филипп, когда ты был под смоковницею, Я видел тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Нафанаил отвечал Ему: Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь Израилев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус сказал ему в ответ: ты веришь, потому что Я тебе сказал: Я видел тебя под смоковницею; увидишь больше сего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И говорит ему: истинно, истинно говорю вам: отныне будете видеть небо отверстым и Ангелов Божиих восходящих и нисходящих к Сыну Человеческому.</span></span>Ин. 1:43-51</a> (5 зач.).<br /></i></div></div></p>