<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Видишь душу, торжествующую от сильной радости и желающую обнять Его следующими словами: Ты, говорит, Тот, Которого ожидают. Но почему Петр, после стольких чудес и такого учения, исповедавший Его Сыном Божиим, назван был блаженным, а Нафанаил, сделавший это прежде чудес и учения, не назван таким? Потому что, хотя они сказали одно и то же, но не в одном и том же смысле. Петр исповедал Его Сыном Божиим по естеству, а этот Богом по благодати. Это видно из присоединения слов: <b>Ты еси Царь Израилев,</b> потому что Сын Божий по естеству есть Царь не только израильтян, но и всех .людей, равно как и из ответа Иисуса Христа, Который возводит его к более совершенному исповеданию и научает видеть в Себе не простого человека.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><br /> Какое значение соединял Нафанаил с словами своими: Ты еси Сын Божий, определить нельзя, потому что ничем другим не пояснил слов своих Нафанаил. Но видно, что опыт прозрения в сердечную глубину, показанный Иисусом, решил прежние сомнения Нафанаила и убедил его, что Иисус есть точно обетованный Мессия, тот самый, о котором говорили Моисей и пророки.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Но посмотрим, что отвечает Господу изумленный Нафанаил. Нафанаил отвечал Ему: <i>Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь Израилев</i>. Сие произнесли те же самые уста, кои незадолго до этого сказали Филиппу: <i>из Назарета может ли быть что доброе</i>?<br /><br /> <b>Сколь удивительная перемена!</b> Сколь быстрое восхищение! О братия, как велико и чудотворно присутствие Божие! Нет слова, которым оно может быть выражено; нет руки, которая описала бы его; но есть сердца, которые могут его почувствовать и, почувствовав, вострепетать, как утренняя роса при сретении с лучами солнечными. Не достаточно ли объясняет случай сей, почему Господь вынужден был явиться ради спасения человеков как слабый Человек? Кто бы мог постоять противу лица Его, если бы Он явился как пламенеющий Ангел? А если бы еще Он явился как Бог, не облеченный во плоть и не сокрытый за ее завесою, в Своей вечной силе и славе, – кто мог бы узреть Его и жив остаться? Кто мог бы услышать глас Его и не рассыпаться во прах? Разве не превратилась бы вся земля в пар от близости дыхания Его? <br /><br />Посмотрите, сколь <b>могущественно и умягченное Его присутствие</b> – во мгновение ока Он обращает сердце человеческое и переменяет мысли человеческие! Кто бы мог всего лишь за несколько минут до этого разговора Христа с Нафанаилом даже подумать, что Нафанаил совсем скоро исповедует так называемого сына Иосифова и Учителем, и Сыном Божиим, и Царем Израилевым? И хотя, быть может, Нафанаил в тот момент под Царем Израилевым подразумевает земного царя Израилева, что соответствует тогдашнему всеобщему мнению о Мессии; все же для новоначального в исповедании Христа и в следовании за Христом сего более чем достаточно. Ибо Нафанаил, кроме того, именует Его и Сыном Божиим, чем <b>возносит Его личность высоко над вульгарным пониманием Христа как обычного земного царя на престоле Давида.</b><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Беседы".<br /><br />Неделя первая Великого поста. Торжество Православия. Евангелие о Господе Всеведущем и о человеке, в котором нет лукавства<br /><br /><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=43&e=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> На другой день Иисус восхотел идти в Галилею, и находит Филиппа и говорит ему: иди за Мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Филипп же был из Вифсаиды, из одного города с Андреем и Петром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Филипп находит Нафанаила и говорит ему: мы нашли Того, о Котором писали Моисей в законе и пророки, Иисуса, сына Иосифова, из Назарета.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Но Нафанаил сказал ему: из Назарета может ли быть что доброе? Филипп говорит ему: пойди и посмотри.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Иисус, увидев идущего к Нему Нафанаила, говорит о нем: вот подлинно Израильтянин, в котором нет лукавства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Нафанаил говорит Ему: почему Ты знаешь меня? Иисус сказал ему в ответ: прежде нежели позвал тебя Филипп, когда ты был под смоковницею, Я видел тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Нафанаил отвечал Ему: Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь Израилев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус сказал ему в ответ: ты веришь, потому что Я тебе сказал: Я видел тебя под смоковницею; увидишь больше сего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И говорит ему: истинно, истинно говорю вам: отныне будете видеть небо отверстым и Ангелов Божиих восходящих и нисходящих к Сыну Человеческому.</span></span>Ин. 1:43-51</a> (5 зач.)</i>.</div><br /></div></p></div>