<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Господь одобряет веру Нафанаила и вместе побуждает его возрастать в вере. Ты по одному опыту прозрения веришь в Мессию, это хорошо: но ожидаю от тебя большего, ты увидишь более того, что видел. Потом сказал Господь Нафанаилу, обращая речь и к прочим: отселе узрите небо отверсто и ангелы Божия восходящия, и нисходящия над Сына человеческого. В словах этих главный предмет – Сын человеческий – Христос Иисус: это ясно видно по словам и по их связи. По выражениям: восходят и нисходят ангелы, видно, что Иисус Христос изображает себя в виде царя, со множеством слуг; иные убо слуги отходят для исполнения повелений, другие приходят для выслушания приказаний. Следует при этом припомнить совершенно подобное изображение, представленное Спасителем при другом случае. «<i>Отныне</i>, говорит Спаситель на суде Каиафы, <i>узрите Сына человеческого, седящего одесную Силы и грядущего на облаках небесных</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=64"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Иисус говорит ему: ты сказал; даже сказываю вам: отныне узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span></span>Мф. 26:64</a>. Присоединим к тому, что как на суде синедриона Иисус говорит приведенные слова в ответ на вопрос Каиафы: «<i>Ты ли Христос Сын Божий</i>»? так к в разговоре с Нафанаилом рассматриваемые теперь слова следовали за исповеданием Нафанаила: «<i>Рабби, ты Сын Божий</i>». После сего понятно, что указание на царское величие Сына человеческого, окруженного ангелами, служит подкреплением и возвышением веры Нафанаиловой в божественное достоинство Мессии Иисуса. Если бы спросили мы себя: к какому времени относится такое величие Сына человеческого? то по выражению: отныне, мы не имели бы права лишать сей славы и земную жизнь Спасителя, но должны остаться и с тем убеждением, что откровение полной славы Сына человеческого последует со всемирного суда распятого Сына Божия. Так изображается Сын человеческий и в других местах писания <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span></span>Мф. 25:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Так будет при кончине века: изыдут Ангелы, и отделят злых из среды праведных,</span></span>Мф. 13:49</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо приидет Сын Человеческий во славе Отца Своего с Ангелами Своими и тогда воздаст каждому по делам его.</span></span>Мф. 16:27</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а вам, оскорбляемым, отрадою вместе с нами, в явление Господа Иисуса с неба, с Ангелами силы Его,</span></span>2 Фес. 1:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут прежде;</span></span>1 Фес. 4:16</a>.</div></p></div>