<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>От какого же Бога был послан Иоанн Предтеча, свидетельствующий о Свете? От Того же, Коего ангел есть Гавриил, принесший радостную весть о рождении Его, Который и чрез пророков обещал послать пред лицом Сына Своего вестника, который приготовит путь Ему, т.е. будет свидетельствовать о Свете, <i>«в духе и силе Илии»</i>. А Илия какого Бога был слуга и пророк? Того, Который сотворил небо и землю, как сам он исповедует (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Во время приношения вечерней жертвы подошел Илия пророк [и воззвал на небо] и сказал: Господи, Боже Авраамов, Исааков и Израилев! [Услышь меня, Господи, услышь меня ныне в огне!] Да познают в сей день [люди сии], что Ты один Бог в Израиле, и что я раб Твой и сделал всё по слову Твоему.</span></span>3 Цар. 18:36</a>). Посланный Создателем и Творцем этого мира, каким образом Иоанн мог свидетельствовать о том Свете, Который сошел от невидимых и неименуемых? Ибо все еретики решили, что Димиург не знает высшей его силы, коея свидетелем и вестником оказывается Иоанн. Посему, Господь сказал, что он имел «более, чем пророк» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и блажен, кто не соблазнится о Мне.</span></span>Мф. 11:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Что же смотреть ходили вы? пророка ли? Да, говорю вам, и больше пророка.</span></span>Лк. 7:26</a>). Ибо все прочие пророки возвещали пришествие Света Отчего и желали быть достойными видеть Того, Кого проповедовали; а Иоанн и предвозвещал, как другие, и видел пришедшего, и указывал Его, и убедил многих веровать в Него, так что он был вместе и пророк и апостол. И это-то значит «более, чем пророк, потому что <i>«прежде апостолы, второе пророки» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И иных Бог поставил в Церкви, во-первых, Апостолами, во-вторых, пророками, в-третьих, учителями; далее, <i>иным дал</i> силы <i>чудодейственные</i>, также дары исцелений, вспоможения, управления, разные языки.</span></span>1 Кор. 12:28</a>); все же от Одного и Того же Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против ересей, 3.11</i><br /></div><br />***<br />Итак, Иоанн Предтеча, который сви детельствует о свете, каким Богом был послан?<br />Непременно тем Богом, Чьим ангелом является Гавриил, который благовествовал о Его рождестве, Который и через пророков пообещал, что пошлет ангела Своего пред лицем Сына Своего, чтобы приготовить путь Ему, то есть чтобы свидетельствовать о свете <b>в Духе и силе Илии</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и предъидет пред Ним в духе и силе Илии, чтобы возвратить сердца отцов детям, и непокоривым образ мыслей праведников, дабы представить Господу народ приготовленный.</span></span>Лк. 1:17</a>). А Илия был рабом и пророком какого Бога? Того, Который сотворил небо и землю, как он и сам свидетельствует. Итак, Иоанн был послан Творцом и Создателем мира... вследствие чего Господь сказал, что он больше, чем пророк<a href="#606828_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ведь все остальные пророки предвозвещали приход Отчего Света и стремились удостоиться увидеть Того, Кого они предсказывали; Иоанн же и предвозвещал, как остальные, и увидел Прешедшего, и показал Его, и убедил многих поверить в Него, так что сам он занял место и пророка, и апостола.<br />*1 См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Что же смотреть ходили вы? пророка? Да, говорю вам, и больше пророка.</span></span>Мф. 11:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Что же смотреть ходили вы? пророка ли? Да, говорю вам, и больше пророка.</span></span>Лк. 7:26</a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ириней Лионский, <i>Против ересей 3.11.4</i><br />Сl. 1154 f(А), SChr211.3.11.4.85 и 4.103.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> при первосвященниках Анне и Каиафе, был глагол Божий к Иоанну, сыну Захарии, в пустыне.</span></span>Лк. 3:2</a>) написал: <i>бысть глагол Божий ко Иоанну Захариину сыну в пустыни.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><br /> К чему называется здесь посланный человеком? К тому, чтобы не считали его ангелом, как хотели иные, смотря на его строгую жизнь.<br /> <b>Послан от Бога</b>: это не то, что самозванные просветители мира, у которых одно только и есть достоинство – жалкая гордость, ставящая себя выше других, являющаяся то в звании особенных мудрецов – учителей народа, то на месте высоких деятелей в мире политическом. – Это не то, что мнимо облюбленные народом деятели, которых поставила в число избранных народов неутомимая на грех пронырливость их. Послан от Бога. Еще пророком Малахиею говорит Иегова: <i>се Аз посылаю ангела моего пред лицем твоим </i><a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a>. Рождение Иоанна было предвозвещено родителю его ангелом, при чем назначено и служение его; и самое рождение его было истинным чудом. Не бойся Захарие, говорил явившийся небесный вестник, зане услышана бысть молитва твоя, – и жена твоя Елисавета (доселе бесплодная) родит сына.... Той предидет пред Ним духом и силою Илииною <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ангел же сказал ему: не бойся, Захария, ибо услышана молитва твоя, и жена твоя Елисавета родит тебе сына, и наречешь ему имя: Иоанн;</span></span>Лк. 1:13</a>, 17. В и определенное время этот человек сам услышал глагол Божий, посылавший его на предназначенное ему дело <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> при первосвященниках Анне и Каиафе, был глагол Божий к Иоанну, сыну Захарии, в пустыне.</span></span>Лк. 3:2</a>.<br /> <b>Имя ему Иоанн</b>. Имя Иоанна дано ему онемелым отцом, который стал говорить, как только назначил это имя <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Он потребовал дощечку и написал: Иоанн имя ему. И все удивились.</span></span>Лк. 1:63</a>, 64. Имя это до того было громко, что не знали, чем считать Иоанна: Илиею ли или одним из великих пророков, или даже самим Мессиею.</div></p></div>