<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Там пробыл он три месяца, вероятно, главным образом, в Коринфе, где и встретился в первый раз с Аполлосом.<br />Коринфская община особенно близка была его сердцу. Некоторые нестроения в ней причиняли Апостолу заботы и скорби, но, с другой стороны, духовный рост ее и духовные дарования доставляли ему и радость (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> потому что в Нем вы обогатились всем, всяким словом и всяким познанием, -</span></span>1 Кор. 1:5</a>, 7); (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=4&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и служения различны, а Господь один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но каждому дается проявление Духа на пользу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:4—11</a>, 28). Из Коринфа святой Павел написал послание к Римлянам (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Когда же это совершилось, Павел положил в духе, пройдя Македонию и Ахаию, идти в Иерусалим, сказав: побывав там, я должен видеть и Рим.</span></span>Деян. 19:21</a>); (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Исполнив это и верно доставив им сей плод <i>усердия</i>, я отправлюсь через ваши <i>места</i> в Испанию,</span></span>Рим. 15:28</a>). План его, как видно был — отправиться морем в Палестину, но узнав о тайном намерении иудеев схватить его и убить на пути к гавани, он изменил первоначальный план. Он отправился сухим путем, который проходил через Македонию.</div></p>