<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> В 4-ой части с 32 по 35 стих Апостол изрекает благословение, предает их Богу и слову благодати Его...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Словом благодати священный Лука называет на другом месте Евангельскую проповедь. «<i>Дерзающе</i>, говорит он, о Господе <i>свидетельствующем слову благодати своея, и дающем знамения и чудеса быти рукама их</i>:» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Впрочем они пробыли <i>здесь</i> довольно времени, смело действуя о Господе, Который, во свидетельство слову благодати Своей, <br />творил руками их знамения и чудеса.</span></span>Деян. 14:3</a>) некоторые же под именем: «<b>слова благодати</b>», понимают самую благодать Божию. (Злат. на он. мест.) А может быть словом благодати Апостол Павел назвал самаго Иисуса Христа, которой, слово сый, от Отца прежде век рожденный, и в последняя лета не по долгу некоему, но по благодати и милости своей быв человек, спасе нас. «<i>Не от дел праведных, ихже сотворихом мы, но по своей Его милости, спасе нас</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>), (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>) Поелику же одно внимание пастырей, без помощи Божией ничего произвести не может: то он, повелев им внимать себе и стаду своему, препоручает их Богови, говоря: братие, и ныне: не сказал ныне, потому что он делал сие и прежде: но, и ныне, то есть, и теперь, так как и прежде, предаю вас Богу и Отцу и Единородному Его Сыну и Слову, которой может устроить и вас и ваше внимание, и дати вам за труд, подъятый во время внимания и бдительности вашей, наследие вечнаго царствия, вкупе со всеми свято пожившими. После же таковаго желания своего он паки начинает учить их собственным своим примером.</div></p></div>