<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Блаженный Павел был скинотворец, то есть делал скинии<a href="#582036_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и, по одинаковости ремесла, остался у них и работал; ибо ремеслом их было делание палаток.</span></span>Деян. 18:3</a>): и о сем рукоделии своем писал он к Коринфянам, говоря так: «<i>И труждаемся делающе своими руками</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и трудимся, работая своими руками. Злословят нас, мы благословляем; гонят нас, мы терпим;</span></span>1 Кор. 4:12</a>). Сим то рукоделием питал он не токмо самого себя, но и находящихся при нем. А ничего не желал взимать ни от кого за проповедь свою, хотя и великие имел на то права, для того, дабы не подать подозрения, что он проповедует Евангелие для прибытка, и тем бы не воспрепятствовать Евангельскому плодотворению. «<i>Но не сотворихом</i>», говорит он, «<i>по области сей, да не прекращение кое дамы благовествованию Христову</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если другие имеют у вас власть, не паче ли мы? Однако мы не пользовались сею властью, но все переносим, дабы не поставить <br />какой преграды благовествованию Христову.</span></span>1 Кор. 9:12</a>). Поелику же сие было известно слушателям? то он, не приводя никакого доказательства, говорит прямо: сами вы знаете, что руки сии, то есть дела рук сих, удовлетворяли нуждам как собственным моим, так и всех находящихся при мне. Удивительное, поистине, дело! Учитель всей вселенной питался собственным своим рукоделием: тот, который не токмо днем, но и нощно облаготворял людей учением своим, выводя их из мрака неверствия, и обращая на путь истины, ведущий к небесному царствию, не желал от них себе никакого за то воздаяния, но снискивал потребное для себя и своих последователей сам своими руками! Выслушайте ж его завещание, которым он всем настоятелям Церкви тоже делать повелевает!<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="582036_1" class="note-item" href="#582036_1">1</a> Палатки или шатры.<br /></li></ul></div><br /></div></p>