<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В этом стихе продолжается олицетворение премудрости. Она представляется раздаятельницей даров внешних и духовных. Она — обильный источник тех и других. Она обеими руками — десною и шуею, раздает любителям ея долголетие, славу и честь. Выражение: <b>десницей</b> и <b>шуйцей</b>, все равно как выражение: «направо и налево», употребляется в смысле щедрости, с какою олицетворяемая здесь премудрость распределяет означенныя блага. Но можно еще полагать, что указанием на правую и левую руки обозначается неодинаковое достоинство раздаваемых даров. Долголетие, конечно, дороже богатства и славы, и потому оно даруется правою рукой; а последния два блага — левою, менее чем правая важною в деятельности человека. — Кроме внешних благ любители премудрости получают от нея духовныя. <b>От уст ея исходит правда</b>, которая состоит в том, что обладающий мудростию судия со всеми поступает правомерно, безпристрастно и нелицеприятно. В лице судии она <b>закон и милость на языце носит</b>, — изрекает подсудимым приговор, согласный с требованиями положительнаго закона, и вместе растворенный милостию и снисхождением, руководствуясь в последнем случае духом закона и взвешивая смягчающия вину обстоятельства. Говоря о сих дарах мудрости, внешних и духовных, Соломон намекает на собственный пример. По вступлении на престол он просил у Бога мудрости судебной и правительственной. И Господь даровал ему не только то, чего он просил, но и то, чего не просил, — богатство и славу (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=6&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Соломон: Ты сделал рабу Твоему Давиду, отцу моему, великую милость; и за то, что он ходил пред Тобою в истине и правде и с искренним сердцем пред Тобою, Ты сохранил ему эту великую милость и даровал ему сына, который сидел бы на престоле его, как это и есть ныне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и ныне, Господи Боже мой, Ты поставил раба Твоего царем вместо Давида, отца моего; но я отрок малый, не знаю ни моего выхода, ни входа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и раб Твой - среди народа Твоего, который избрал Ты, народа столь многочисленного, что по множеству его нельзя ни исчислить его, ни обозреть;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> даруй же рабу Твоему сердце разумное, чтобы судить народ Твой и различать, что добро и что зло; ибо кто может управлять этим многочисленным народом Твоим?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И благоугодно было Господу, что Соломон просил этого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал ему Бог: за то, что ты просил этого и не просил себе долгой жизни, не просил себе богатства, не просил себе душ врагов твоих, но просил себе разума, чтоб уметь судить, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> вот, Я сделаю по слову твоему: вот, Я даю тебе сердце мудрое и разумное, так что подобного тебе не было прежде тебя, и после тебя не восстанет подобный тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и то, чего ты не просил, Я даю тебе, и богатство и славу, так что не будет подобного тебе между царями во все дни твои;</span></span>3 Цар. 3:6-13</a>). И богатство и слава даны ему в придаток к духовному благу — мудрости, которая и сама по себе может открыть путь к обогащению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в четверг первой седмицы Великого поста. (Притч. III:1-18.)</div></div></p>