<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Идет речь о том, как ученику Божественной премудрости должно вести себя в отношении к ближним. Под <b>милостынями</b> разумеются вообще дела милосердия, сострадания, готовности помогать ближним в их нуждах, утешать и ободрять в скорбях. Под <b>верою</b> разумеется здесь верность в исполнении обещаний и данных обязательств, также готовность каждому воздавать должное, с каждым поступать честно и справедливо. Смысл иносказательнаго выражения: <b>обложи (верность и милостыни) на твоей выи</b>, иначе — навяжи на твоей выи, может быть правильно понят, если положить, что Соломон для нагляднаго представления своей мысли имел в виду не обычай украшать тебя драгоценными ожерельями, также привешивать к шее талисманы и амулеты, а обычай носить на груди печать с начертанием своего имени и достоинства на шнурке, спускающемся с шеи (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=38&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он сказал: какой дать тебе залог? Она сказала: печать твою, и перевязь твою, и трость твою, которая в руке твоей. И дал он ей и вошел к ней; и она зачала от него.</span></span>Быт. 38:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Положи меня, как печать, на сердце твое, как перстень, на руку твою: ибо крепка, как смерть, любовь; люта, как преисподняя, ревность; стрелы ее - стрелы огненные; она пламень весьма сильный.</span></span>Песн. 8:6</a>). Носивший на груди печать постоянно имел ее на глазах, как вещь необходимую и знаменательную, как свидетельство своей личности и достоинства. В виду этого мысль разсматриваемаго иносказательнаго выражения будет такая: дела милосердия и верности должны быть так близки к сердцу ревнителя мудрости, что ни одну минуту он не должен забывать о них. Мысль о святости долга быть милосердым и верным должна быть присуща душе его с тою же неотвязчивостью, как если бы он имел постоянно перед глазами печать, лежащую на груди его. С целию помнить заповеди закона Божия Евреи позднейших времен носили на руках и на челе так называемыя филактерии иди повязки с словами Закона, буквально понимая слова Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и да будет это знаком на руке твоей и вместо повязки над глазами твоими, ибо рукою крепкою Господь вывел нас из Египта.</span></span>Исх. 13:16</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и навяжи их в знак на руку твою, и да будут они повязкою над глазами твоими,</span></span>Втор. 6:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=11&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Итак положите сии слова Мои в сердце ваше и в душу вашу, и навяжите их в знак на руку свою, и да будут они повязкою над глазами вашими;</span></span>Втор. 11:18</a>). Но что Соломон не требует ничего подобнаго от своего ученика, заповедуя помнить заповедь о милосердии и верности, это видно из следующих слов разсматриваемаго стиха: <b>И напиши я на скрижалех сердца твоего</b>. Это наставление конечно должно понимать так, что милосердие и верность должны быть сердечною потребностию человека, должны быть исполняемы не по внешнему приказу только, а по сердечному влечению (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но вот завет, который Я заключу с домом Израилевым после тех дней, говорит Господь: вложу закон Мой во внутренность их и на сердцах их напишу его, и буду им Богом, а они будут Моим народом.</span></span>Иер. 31:33</a>), не менее обязательному, как и заповеди Закона, начертанныя на каменных досках. — <b>И обрящеши благодать</b>: если будешь свято хранить в памяти и сердце милосердие и верность, то заслужишь благоволение от Бога, Который Сам есть милость и истина,— и от людей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в четверг первой седмицы Великого поста. (Притч. III:1-18.)</div></div></p></div>