<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Здесь дается заповедь о смирении пред Богом и преданности Ему. <b>Буди уповая всем сердцем</b> и д. Не думай горделиво, что для достижения успеха в твоих трудах на пользу себе и ближним достаточно одного твоего благоразумия (премудрости), осторожности, предусмотрительности. Одни собственныя усилия к достижению блага, без помощи Божией, как показывает опыт, часто оказываются безплодными. Самый умный человек не может предусмотреть случайных препятствий на пути к его цели. Помни, что Господь Бог есть источник всякаго блага, есть Владыка нашей судьбы, что мы во всех отношениях зависим от Его всевластной воли. Посему <b>всем сердцем уповай на Него</b>, — от Него ожидай милости. <i>Не прегрешат</i>, — не посрамятся, — <i>вси уповающии на Него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Избавит Господь душу рабов Своих, и никто из уповающих на Него не погибнет.</span></span>Пс. 33:23</a>). Может быть, Он не всегда даст нам то, чего мы желаем и просим у Него; но как бы с нами Он ни поступил, знай, что во всех Его распоряжениях относительно нашей земной участи проявляются Его промыслительная мудрость и отеческая любовь, устрояющая наше земное и вечное благо средствами, не всегда приятными для нашего самолюбия и чувственности, но вполне целесобразными. Потому во всем предайся Его святой воле. Смиренно признай безсилие твоей личной мудрости устроить свое благосостояние. При таком душевном настроении не страшны будут для тебя самыя неудачи и невзгоды житейския, — ты легко примиришься с ними, помышляя о всеблагой воле Божией, тогда как оне располагают к ропоту на Бога, к унынию и отчаянию людей, во всем полагающихся на одно свое благоразумие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в четверг первой седмицы Великого поста. (Притч. III:1-18.)</div></div></p></div>