<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div><b>Аще кто согрѣшитъ, ходатая имамы къ Отцу Іисуса Христа</b>. Ибо какъ у Отца есть Утѣшитель за насъ, именно Господь, такъ есть Утѣшитель также и здѣсь, Котораго Онъ благоволилъ послать послѣ Своего вознесенія. Ибо эти первоначальныя и первозданныя силы, неподвижныя, существующія субстанціонально, вмѣстѣ съ подчиненными ангелами и арханегелами, съ которыми они одноименно называются, производятъ различныя дѣйствія. Такъ даже и Моисей силу ангела Михаила призываетъ чрезъ близкаго себѣ и низшаго [по сравненію съ Михаиломъ] ангела. Подобное также найдемъ у прочихъ пророковъ, но Моисею же явился близкій и сосѣдній ангелъ. Слушалъ его и говорилъ съ нимъ Моисей прямо лицемъ къ лицу. У другихъ же пророковъ, по дѣйствію ангеловъ, движеніе нѣкоторое было какъ бы слушающихъ или видящихъ. Поэтому одни только слушали, другіе только видѣли, какъ это уже на Самуилѣ наблюдается. Елисей одинъ только слышалъ голосъ, которымъ былъ призванъ. Если бы голосъ былъ яснымъ и общимъ, то онъ услышанъ былъ бы всѣми присутствующими; теперь же онъ услышанъ былъ только тѣмъ, въ которомъ совершалосъ движеніе, производимое ангеломъ.<br /><br /><i>Очерки Климента Александрійскаго на соборныя посланія</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Так <i>мы имеем ходатая Иисуса Христа</i> не в том смысле, что Он уничижается за нас пред Отцом и рабски припадает к Нему - да будет далека от нас такая подлинно рабская и недостойная Духа мысль: не свойственно и Отцу этого требовать, и Сыну терпеть это, да и несправедливо думать так о Боге, - но в том, что, пострадав за нас как человек, убеждает этим нас к терпению как Слово и Советник. Это я понимаю под именем <i>ходатайства.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О Сыне.<br />TLG 2022.010, 14.11-7.</div><br />***<br />«ходатайствовать значит здесь (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> посему и может всегда спасать приходящих чрез Него к Богу, будучи всегда жив, чтобы ходатайствовать за них.</span></span>Евр. 7:25</a>) предстательствовать (πρεσβέβειν) за нас в качестве посредника, как и о Духе говорится, что Он ходатайствует у нас (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>)… Так и <b>ходатая имамы </b>Иисуса (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дети мои! сие пишу вам, чтобы вы не согрешали; а если бы кто согрешил, то мы имеем ходатая пред Отцем, Иисуса Христа, праведника;</span></span>1 Ин. 2:1</a>), не в том смысле, что Он унижается пред Отцом и рабски припадает: да будет далека от нас такая подлинно рабская и недостойная Духа мысль! Несвойственно и Отцу сего требовать, и Сыну терпеть сие, да и несправедливо думать так о Боге»<a href="#538948_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538948_1" class="note-item" href="#538948_1">1</a> Слов. о Богосл. IV, в Тв. св. Отц. III, 93.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Православно-догматическое Богословие. Том 2." § 154. Обширность искупительных действий смерти Христовой</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1246">Максим Туринский свт.</a><div>Следовательно, Христос - судья, когда сидит, ходатай - когда стоит. Поистине, Он судья для иудеев и ходатай для христиан. С одной стороны, стоя перед Отцом христиан, пусть и совершающих грех, Он испрашивает их оправдания. С другой стороны, Он сидит с Отцом фарисеев, преследующих [христиан], проклиная их грехи. Гневный, Он беспощадно карает одних и, заступающийся, нежно милует других.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 40.<br />Сl. 0219а, 40.65.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Апостол знает, что просвещенные не приобретают бесстрастную природу, но благодаря хранению себя не подвергаются воздействию греха. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 110.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>[Апостол] называет [нашим] заступником Того, Кто молит за нас Отца или ходатайствует перед Ним. Сказано же это скорее в соответствии с человеческими представлениями или ради домостроительства, как [и в Евангелии]: <i>Сын ничего не может делать Сам от Себя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На это Иисус сказал: истинно, истинно говорю вам: Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего: ибо, что творит Он, то и Сын творит также.</span></span>Ин. 5:19</a>). Ведь говорит Он это для того, чтобы Его не считали равным Богу, поскольку на расслабленном<a href="#538953_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Он показал, что Сын имеет власть отпускать грехи. Дав же и ученикам [власть] прощать грехи<a href="#538953_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, Он показал, что наделяет ею самовластно.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538953_1" class="note-item" href="#538953_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=2&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, принесли к Нему расслабленного, положенного на постели. И, видя Иисус веру их, сказал расслабленному: дерзай, чадо! прощаются тебе грехи твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> При сем некоторые из книжников сказали сами в себе: Он богохульствует.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус же, видя помышления их, сказал: для чего вы мыслите худое в сердцах ваших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо что легче сказать: прощаются тебе грехи, или сказать: встань и ходи?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - тогда говорит расслабленному: встань, возьми постель твою, и иди в дом твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И он встал, <i>взял постель свою</i> и пошел в дом свой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Народ же, видев это, удивился и прославил Бога, давшего такую власть человекам.</span></span>Мф. 9:2-8</a> - <i>Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="538953_2" class="note-item" href="#538953_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span></span>Ин. 20:23</a> - <i>Прим. ред.</i> </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Иоанна.<br />РG 119:629-32.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Утверждая, что мы не можем жить безгрешно, апостол сразу же за тем говорит, чтобы мы не грешили, но тут нет противоречия. Ведь сначала он подает нам необходимое, предусмотрительное, здравое предостережение против нашей немощи, дабы никто не обольщался собственной невинностью и не усугублял погибели, превозносясь своими заслугами. А затем, вполне последовательно, убеждает, чтобы мы, хоть и не можем полностью освободиться от прегрешений, все же старались, сколько можем, не способствовать беспечностью этой нашей немощи, а бодро и бдительно боролись бы со всеми пороками, прежде всего с грубыми и очевидными, которые, с Божьей помощью, нам легче побеждать или избегать, по слову апостола Павла: <i>Нас постигло искушение не иное, как человеческое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести.</span></span>1 Кор. 10:13</a>)<a href="#538956_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то есть такое, которое одной человеческой немощи не под силу совершенно отклонить.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538956_1" class="note-item" href="#538956_1">1</a> У Беды цитата изменена - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />Cl. 1362, 4 (in 1 Io.), 2.1-3.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>С усилением осознания человеческой греховности, усиливается и желание спасения от нее. И Он, “Верный” и “Праведный”, приходит и “очищает нас” от всякого греха и дает нам Божественные силы, чтобы жизнь наша стала святой и праведной.<br /> Человек Божий боится греха, как живого огня. Действительно, грех – это огонь, который сжигает в человеке все благое и боговожделенное. Одно является главным: не приклоняйся своей мыслью к совершению грехов всякий раз, когда можешь, и ты будешь силен избежать и самих грехов.<br /> Часто, однако, случается человеку падать в грехи, которые возбуждаются “непроизвольно” (в том, кто желает и вожделевает спасения). Но упавший боголюбящий человек прибегает с покаянием к Человеколюбцу Спасителю, Который всегда готов простить нам грех, очистить нас от грязи греха и быть Посредником за нас перед Богом Отцом. Одно является главным: носить и взращивать в душе любовь ко Христу. Человеколюбец Господь знает все несовершенства и слабости человеческой природы, потому и прощает грехи тем, кто их сделал, когда человек по-настоящему познает грехи свои, их исповедует и от них совершенно отвернется (греч. слово “<span class="greek">metanoia</span>” – покаяние, дословно означает перемену мыслей). Наше спасение – в покаянии и, конечно, в ненависти ко греху, в борьбе с греховными поступками до полного к ним презрения с благодатной помощью Человеколюбца Спасителя.<br /> Святой Иоанн Богослов пишет: <b>Чадца моя, сия пишу вам, да не согрешаете; и аще кто согрешит, Ходатая имамы ко Отцу, Иисуса Христа праведника. И Той очищение есть о гресех наших, не о наших же точию</b> (т.е. только), <b>но и о всего мира</b>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на 1-ое соборное послание святого апостола Иоанна Богослова</i></div></div></p></div>