<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Кто погубил око любви, не знает, куда направиться для благого дела.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на семь Кафолических посланий.<br />С1. 0508, In epist. Iohannis I, 120. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Ненавидящие Христа пребывают в неведении, становясь наследниками огня вечного. Вот что заставляет претерпевать их дьявол, омрачивший их внутренние очи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 113.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Ибо в неведении таковой спускается в геенну, и в слепоте низвергается в наказании, поскольку удаляется от света Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 90.<br />Сl. 1008, 103.90.6.7.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Невежда спешит по направлению к геенне, где ждет его наказание, и не знает, куда идет, отвергнув свет Христа. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1Io.), 2.110.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>См. ст. 10</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>И так они ходят во тьме и не знают, ни куда идут сами, ни куда направляется мир Божий. Евангелист нам объявляет: <b>А ненавидяй брата своего, во тьме есть, и во тме ходит, и не весть, камо идет, яко тьма ослепи очи ему</b>. Как любовь есть живая, творческая сила Бога, так и ненависть есть живая творческая сила дьявола. Тот, кто действует ради любви, действует для всех добродетелей Евангелия, но, согласно этой же мысли, тот, кто действует ради ненависти, действует и ради всех грехов. Как каждая добродетель есть причина света, так и каждый грех есть причина тьмы, поэтому добродетели просвещают очи человека, а грехи закрывают их, иными словами, ослепляют. </div></p></div>