<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Иоанн называет своих слушателей, своих последователей во Христе, <i>детьми,</i> потому что они воистину возродились от воды и Духа и приняли отпущение грехов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1Io.), 2.115.</div><br />***<br />Он называет нищих духом детьми, потому что, чем более они смиряются под сильной рукой Божией, тем более сокровенные тайны Его вечности постигают; о таких говорит Сын Всевышнего: <i>Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл младенцам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> В тот час возрадовался духом Иисус и сказал: славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл младенцам. Ей, Отче! Ибо таково было Твое благоволение.</span></span>Лк. 10:21</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В то время, продолжая речь, Иисус сказал: славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл то младенцам;</span></span>Мф. 11:25</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1Io.), 2.139.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Не существует более страшной силы, чем грех, потому что только он порождает смерть. И что страшнее смерти? Несомненно, только создатель греха и смерти. И кто может властвовать над этой трехглавой химерой? Никто другой, кроме того, кто не имеет греха. И таких нет в человеческом роде, кроме Одного – Богочеловека Христа, Который сказал о Себе: <i>Кто от вас обличает Мя о гресе? Аще ли истину глаголю, почто вы не веруете Мне? </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Кто из вас обличит Меня в неправде? Если же Я говорю истину, почему вы не верите Мне?</span></span>Ин. 8:46</a>). Но и сам дьявол не имеет никакого обвинения против Него: <i>Ктому не много глаголю с вами. Грядет бо сего мира князь, и во Мне не имать ничесоже </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>).<br /> И это значит, что Христос является первым и единственным Человеком, Который во всем Своем существе не имеет ни “семени”, ни “жала” греха, ни “следов” греховных сил. И поэтому, как Таковой, Он (Богочеловек) имеет власть над грехом: <i>но да увесте </i>(узнаете), <i>яко власть имать Сын Человеческий на земли отпущати грехи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - говорит расслабленному:</span></span>Мк. 2:10</a>). И действительно, Он “изначала” простил человеческие грехи Своими Богочеловеческими делами на земле: Своим Рождеством, Своим Крещением, Своим учением, Своими чудесами, Своим Преображением, Своими страданиями, Своей крестной смертью, Своим Воскресением, и, наконец, Своим Вознесением. И это Он сделал по Своему неизреченному человеколюбию, которое достигает своей вершины в крестной смерти и Воскресении. Что Он имеет право и может прощать грехи людей, подтверждает Его добровольная смерть и Воскресение, которым Он победил всесильный грех и смерть. Подтверждением того, что Он действительно прощает грехи, является Закхей, который получил силу обновить себя (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Потом <i>Иисус</i> вошел в Иерихон и проходил через него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, некто, именем Закхей, начальник мытарей и человек богатый,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> искал видеть Иисуса, кто Он, но не мог за народом, потому что мал был ростом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и, забежав вперед, взлез на смоковницу, чтобы увидеть Его, потому что Ему надлежало проходить мимо нее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус, когда пришел на это место, взглянув, увидел его и сказал ему: Закхей! сойди скорее, ибо сегодня надобно Мне быть у тебя в доме.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И он поспешно сошел и принял Его с радостью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И все, видя то, начали роптать, и говорили, что Он зашел к грешному человеку;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Закхей же, став, сказал Господу: Господи! половину имения моего я отдам нищим, и, если кого чем обидел, воздам вчетверо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: ныне пришло спасение дому сему, потому что и он сын Авраама,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее.</span></span>Лк. 19:1-10</a>). Равным образом Мария Магдалина, Савл, Кифа. И с сошествием Святого Духа на Церковь и посредством ее у нас есть бесчисленные примеры этого оставления грехов. Потому святой Иоанн Богослов пишет: <b>Пишу вам, чадца, яко оставляются вам греси имене Его ради</b>. </div></p>