<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div><i>Сильные юноши</i> - это те, кто презирает наслаждения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Заметки на Кафолические послания.<br />FGNK 3:90. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Помните, что вы отцы; если забудете Сущего от начала, потеряете свое отцовство Не забывайте и о том, что вы юны, сражайтесь до победы, до победного венца, будьте смиренны, чтобы не пасть на поле брани.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1 Io.),2.144;147.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div><b>Победисте лукаваго</b> – вы победили нечистого и все его зло и грязь. Чем? – Силой Евангелия, силой жизни евангельской, Словом Божьим. Ведь жизнь по евангельским заповедям исполняет человека Божественной силой, силой, которая все побеждает. Если в человеке живут все добродетели Евангелия, то это не что иное, как присутствие всесильных Божественных сил, против которых не может восстать ни одна сила греха и зла, ни творец их дьявол.<br /> Человек крепок и силен с Богом. Силен и непобедим с Богочеловеком. Это растолковывает святой Иоанн Богослов в следующих словах: <b>Писах вам, отцы, яко познасте Исконнаго. Писах вам, юношы, яко крепцы есте, и слово Божие в вас пребывает, и победисте лукаваго</b>. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1226">Фаддей (Успенский) сщмч.</a><div>Совершенно напрасно думают, что не юность, а старость время, наиболее удобное для борьбы со страстями. Юность возраст, в котором особенно часто определяется вся последующая жизнь или в сторону добра, или в сторону зла. Вот что говорит об этом возрасте святой Иоанн Богослов: <i>«Пишу вам, </i><b>юноши, ...потому что вы сильны ...и победили лукавого</b>», то есть сильны для борьбы со страстями и их виновником диаволом и наиболее удобно можете побеждать их.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово в Неделю 5-ю Великого поста</div></div></p>