<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Как сказал Сам Христос, говоря с иудеями: <i>Вот воля Отца дело Божие, чтобы вы веровали в Того, Кого Он послал</i><a href="#539008_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И соблюдающий заповеди Его наследует жизнь вечную. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="539008_1" class="note-item" href="#539008_1">1</a> Неточная цитата из Евангелия от Иоанна: <i>вот дело Божие, чтобы вы веровали в Того, Кого Он послал</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал им в ответ: вот дело Божие, чтобы вы веровали в Того, Кого Он послал.</span></span>Ин. 6:29</a>). - <i>Прим. ред. </i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />СЕС 117.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Несвойственно разумным людям с презрением смотреть на постоянное, а держаться за исчезающее, которое воспроизводит себя в призрачном созидании. <i>Выполняющий волю Божию.</i> В чем же заключается воля Отца? Чтобы верить в Того, Кого Он послал.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 119:640.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Мир прейдет, когда в судный день преобразится огнем в нечто новое, и будут новое небо и новая земля; прейдет и похоть его, поскольку в царстве будущего века не будет больше ни похоти, ни какого другого греха. Помышления же исполняющего волю Божию со смертью мира не погибнут, напротив: поскольку он тосковал по небесному и неизменному, по тому, что не преходит и пребывает в вечности, он получит те небесные дары, которых жаждал на земле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1Iо.), 2.200-203. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Послушайте, братия мои возлюбленные: не бедных ли мира избрал Бог быть богатыми верою и наследниками Царствия, которое Он обещал любящим Его?</span></span>Иак. 2:5</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Мир плотских похотений временен, мимолетен, тленен, поскольку грех – это чисто темная сила, которая из своего логова убивает человеческую сущность и делает ее смертной, временной, тленной.<br /> Посредством всех грехов человек действительно исполняет волю творца всех грехов, то есть дьявола, который обеспечивает исход человека в полную смерть, в полную мимолетность и недолговечность.<br /> Грех делает в человеке неустойчивыми и извращенными средства и органы мышления, человек помрачается и начинает все свои тленные творения, свои идеи и страсти боготворить и превращать в главную свою заботу, смысл и цель жизни. Это главный образец каждого вида человеческого идолопоклонства, во всех сферах жизни – в культуре, в науке, в философии, в искусстве, в политике и религии. В противоположности вышеназванному стоит Богочеловек, Который показывает, каким образом как Человек Он господствует над каждым видом “превременности” и смерти и становится бессмертным и вечным. Как же? – Тем, что исполняет творческую волю Божию, <b>творяй волю Божию, пребывает во веки</b>. И воля Божия где выражена? В Богочеловеке Христе и в Его Евангелии. Следуя Евангелию, человек исполняется бессмертия, вечной жизни и делается нетленным. И кто действительно бессмертен? Всякий, кто есть истинный христианин. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Один талантливый, хотя и неверующий русский писатель М. Горький назвал человека существом или грудою костей, движимых страстями. Действительно, что лежит в основе иногда очень энергичной деятельности людей? Страсти. Вот под влиянием корыстолюбия один не спит ночей, рискует здоровьем и даже жизнью, решаясь на опасные торговые предприятия. Другой — ради сладострастия торгует своей совестью, разбивает чужое счастье. Третий — свои богатые способности отдает карьере, все уничтожая на своем пути, не стесняясь ни ложью, ни даже насилием и тайным убийством. Но все эти стимулы человеческой деятельности не только ложны, но и не устойчивы: они постепенно притупляются, а при испытаниях — болезни, позоре, нищете и особенно пред глазами смерти, они и вовсе падают; притом же не дают душе желанного наслаждения, так как всегда человек чувствует пустоту и неудовлетворенность.<br />   А что же должно руководить человеком в его деятельности? Воля, закон Божий. Пусть будет трудно нам исполнять заповеди Божий, так что мы с принуждением беремся за доброе и святое дело, но всякий раз, после совершения доброго дела в душу нашу нисходит мир, покой, радость.<br />   А впереди — вечная блаженная радость для исполнившего дело Божие, к которому Господом призван каждый в той или иной области.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>