<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Иоанн говорит: <i>придет в конце мира антихрист. </i> Но он уже появился в мире. Ибо ему предшествовали ереси, ибо они его друзья и братья, ведь они тоже хулят Христа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 117.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Под <i>последним</i> надо понимать худшее. В подобных случаях мы говорим: я дошел до последней черты. Поскольку мир был тогда потрясаем великими бедами, - ведь их после явления Благого вызывал дьявол либо для испытания добрых, либо для смущения лучших, чтобы никто не мог различать, что прекрасно, а что таковым не является, - [апостол] назвал то время <i>последним часом</i>, так как под <i>последним</i> подразумевается худшее, например, молодое вино или винный осадок. Считается же, что <i>последний час</i> означает либо наихудшее время, либо состояние времени после прихода антихриста.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 119:641. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Господь в притче, повествующей о винограднике и работниках первого, третьего, шестого, девятого и одиннадцатого часа, говорит нам, что сейчас последний час последнего века (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=1&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо Царство Небесное подобно хозяину дома, который вышел рано поутру нанять работников в виноградник свой</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, договорившись с работниками по динарию на день, послал их в виноградник свой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> выйдя около третьего часа, он увидел других, стоящих на торжище праздно,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и им сказал: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, дам вам. Они пошли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Опять выйдя около шестого и девятого часа, сделал то же.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Наконец, выйдя около одиннадцатого часа, он нашел других, стоящих праздно, и говорит им: что вы стоите здесь целый день праздно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят ему: никто нас не нанял. Он говорит им: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, получите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда же наступил вечер, говорит господин виноградника управителю своему: позови работников и отдай им плату, начав с последних до первых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришедшие около одиннадцатого часа получили по динарию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Пришедшие же первыми думали, что они получат больше, но получили и они по динарию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и, получив, стали роптать на хозяина дома</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и говорили: эти последние работали один час, и ты сравнял их с нами, перенесшими тягость дня и зной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он же в ответ сказал одному из них: друг! я не обижаю тебя; не за динарий ли ты договорился со мною?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> возьми свое и пойди; я же хочу дать этому последнему то же, что и тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> разве я не властен в своем делать, что хочу? или глаз твой завистлив оттого, что я добр?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так будут последние первыми, и первые последними, ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 20:1-16</a>). С первого часа возделывали виноградник своего Господина те, кто учил либо вел праведную жизнь и тем самым исполнял волю своего Создателя от начала времен. С третьего часа - те, кто пришел во времена Ноя, с шестого - те, кто приступил при Аврааме, с девятого - когда был дарован закон [Моисея]. Одиннадцатый же час - это время от воплощения Господа и до скончания века, когда, по свидетельству пророков, Спаситель придет во плоти и последует чума антихриста, который ополчится на вестников спасения. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1Io.), 2, 214-217.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1091">Амвросий Оптинский прп.</a><div><br />   Ты боишься дожить до времен антихриста. Милостив Господь. Мы с тобою до этого едва ли доживем, а только нас немного попугают предтечи антихристовы, возстающие против церковной и предержащей власти; так как антихрист должен придти во время совершеннаго безначалия, о котором и хлопочат предтечи антихристовы.<br /><i>Письмо 402. Об антихристе и его предтечах</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Против блага, которое предложил Христос, восстает всякое сатанинское зло, против Его истины – всякая сатанинская ложь, против Его любви – всякая сатанинская ненависть, против Бога – весь дьявол, то есть вместо Христа появляется антихрист. Антихрист значит “против Христа”, противоположность Христу. Да, главнейшее желание антихриста, сущность его бытия состоит в противостоянии Христу, в захвате Его места. И этого он стремится достичь любыми средствами. Но особенно – посредством лукавства, поддельных истин (псевдоистины), замаскированной лжи, как будто бы евангельскими средствами. Он имеет образ благочестия, хотя отрекся силы его. Он имеет образ смиренномудрия, но под его одеянием кроется гордость. Он имеет образ доброделания, но в сердце он злодей. Он имеет образ “приятного” человека, но в действительности он “человекоубийца”. Все, что он есть, существует только для обмана избранных, обмана большей части людей, всех людей. Антихрист будет чем-то вроде “воплощения” дьявола, потому что Христос есть воплощение Бога. Антихрист будет воплощением зла, ненависти, лжи, гордости, неправды, потому что Христос есть воплощение добра, любви, истины, смирения, правды.<br /> Так станет “господином” антихрист, который появится перед вторым пришествием Господа нашего Иисуса Христа, он встанет на место Бога (храма Божьего) и провозгласит себя богом <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span></span>2 Фес. 2:4</a>. И перед ним появится бесчисленное множество его предтеч, бесчисленное множество антихристов. Ведь, как выше упомянуто, антихрист захочет захватить место Христа.<br /> Антихристом является всякий, кто хочет вместо истины Христовой положить свою “псевдоистину”, вместо правды Христовой – свою “псевдоправду”, вместо любви Христовой – свою “псевдолюбовь”, вместо блага Христова – свое “псевдоблаго”, вместо Евангелия Христова – свое “псевдоевангелие”.<br /> Приуготовляется антихрист всем тем, что противоположно Христу, каждым, кто борется против личности Христа, против Его истины, любви, правды. Одним словом, против Евангелия Христова, против Церкви Христовой, поскольку Церковь – это вочеловечение Евангелия. Да, вочеловечение Евангелия, ведь Церковь есть тело Христово. Святой тайнозритель благовествует здесь: <b>Дети, последняя година есть: и якоже слышасте, яко антихрист грядет, и ныне антихристи мнози быша: от сего разумеваем, яко последний час есть</b>. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1160">Паисий Святогорец прп.</a><div>Он имеет ввиду не то, что ожидаемый антихрист будет подобен гонителям Максимилианам и Диоклетианам, но что ожидаемый антихрист будет, если можно так выразиться, воплощением диавола (антихрист будет человеком — носителем всей диавольской энергии, послушным орудием для воплощения сатанинских планов). Он предстанет израильскому народу как мессия и прельстит мир. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Преподобный Паисий Святогорец. Слова. Том II. Духовное пробуждение.</i><br /></div></div></p></div>