<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Отсюда очевидно, что противники Господу и антихристы - это все те, кто (пусть станет известно!) отошел от любви, а также и от единства вселенской Церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послания 69.<br />С1. 0050, 69.1.2.26. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Апостол говорит это потому, что, став учениками, они отошли от истины и из-за своих измышлений стали изобретать богохульства. Но если в прошлом они и были некогда с нами, то не были от нас. Ведь если бы они были нашими, то остались бы со своими, а теперь они - чужие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 118.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Я считаю, что [апостол], как бы спросив себя: а откуда взялись эти антихристы? - прибавил затем: <i>они вышли от нас.</i> Так следовало бы сказать, но он пишет иначе, несколько сбивчиво, вероятно, из-за охватившего его волнения при словах о мерзостях, касающихся этих людей. Но для чего им потребовалось принадлежать к числу учеников Господа? Для того, чтобы им, как принадлежащим к числу учеников и проповедующим в соответствии с волей Учителя, а не как слывущим повсюду противникам [Христовой] проповеди, было легко внушить доверие колеблющимся. Поэтому-то они и были среди учеников. Они вышли от нас, говорит [апостол]. Ибо, сделавшись учениками, они уклонились от истины и измыслили собственные богохульства. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 119:641.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Воззрим, ударяя себя в грудь, и услышим со скорбью в сердце слово апостола: <i>они вышли от нас.</i> Но он тут же предлагает нам слово утешения, прибавляя: <i>но не были наши.</i> То есть он утверждает, что те, кто не против Христа, никоим образом не могли отпасть; кто не против Христа, припадает к Его телу. Есть некоторые в теле Господа, которые еще только исцеляются и достигнут совершенного здоровья лишь в воскресении мертвых. Но также есть в нем люди, подобные злым опухолям: когда такие опухоли удалят, тело исцеляется. Также и отпадение этих злых людей от Церкви есть благо для нее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1 Io.), 2,239-244.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Христианами становятся и остаются христианами по своей свободной воле, и эта свободная воля является свободной, потому что всегда имеет силу и право выбрать между хорошим и плохим, между истиной и ложью, любовью и ненавистью, между Богом и дьяволом, между Христом и антихристом. Христиане, которые отступают от Христа, показывают, что от помощи Божественных таинств и святых добродетелей они не получили пользы, не утвердились, не укрепились во Христе, и так случилось, потому что они это избрали по своей свободной воле. Верные христиане утверждаются во Христе, сочленяются с телом Богочеловека – Церковью, соединяются с Богом, являются “<i>сожителями святым и присными Богу” </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак вы уже не чужие и не пришельцы, но сограждане святым и свои Богу,</span></span>Еф. 2:19</a>) со всеми святыми <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> чтобы вы, укорененные и утвержденные в любви, могли постигнуть со всеми святыми, что широта и долгота, и глубина и высота,</span></span>Еф. 3:18</a>, они сочленены между собой, как члены одного тела Христова, и хотя их много, в них “едино тело есть”, поскольку <i>яко един хлеб, едино тело есмы мнози: вси бо от единаго хлеба причащаемся </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Один хлеб, и мы многие одно тело; ибо все причащаемся от одного хлеба.</span></span>1 Кор. 10:17</a>), поскольку отступники от Христа <b>не беша от нас: аще бы от нас были, пребыли убо быша с нами</b>. </div></p></div>