<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Поэтому спасает, конечно, всех, но одних обращая через моления, других же с использованием их собственной воли и с достоинством почета.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Заметки на Кафолические послания.<br />FGNK 3:89.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div><i>И не только за наши, но и за грехи всего мира.</i> Именем <i>мира</i> он называет Церковь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на семь Кафолических посланий.<br />Cl. 0508, In epist. Iohannis I, 78-79.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Ковчег завета и очистилище, служившее крышкою кивота (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=17&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Сделай также крышку из чистого золота: длина ее два локтя с половиною, а ширина ее полтора локтя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и сделай из золота двух херувимов: чеканной работы сделай их на обоих концах крышки;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> сделай одного херувима с одного края, а другого херувима с другого края; <i>выдавшимися</i> из крышки сделайте херувимов на обоих краях ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и будут херувимы с распростертыми вверх крыльями, покрывая крыльями своими крышку, а лицами своими <i>будут</i> друг к другу: к крышке будут лица херувимов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И положи крышку на ковчег сверху, в ковчег же положи откровение, которое Я дам тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> там Я буду открываться тебе и говорить с тобою над крышкою, посреди двух херувимов, которые над ковчегом откровения, о всем, что ни буду заповедывать чрез тебя сынам Израилевым.</span></span>Исх. 25:17-22</a>), давали видеть ясные признаки человека, сохраняющего слова Божии, пользующегося Божиим к нему благоволением и охраняемого Божественными силами подобно тому как из Божественных сил херувимы крылами охраняли кивот и очистилище, а в смысле более естественном давали собою видеть ясные признаки Христа, исполнившего закон, соделавшегося <i>очищением<a href="#538959_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> за грехи наши,</i> потому что Он, исполняющий закон, очищает грех мира.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538959_1" class="note-item" href="#538959_1">1</a> Так в церк.-слав. переводе, что согласуется с пониманием Исидора; В Синод. переводе - <i>умилостивление. - Прим. ред.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письма 576.<br />Письма 2:363.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Кто по человечеству ходатайствует за нас перед Отцом, Тот же по Божеству вместе с Отцом милует нас. <i>И не только за наши, но и за грехи всего мира. </i> Господь есть умилостивление не только тем, жившим тогда во плоти, людям, к которым обращался Иоанн, но и всей Церкви, простирающейся во весь мир, обнимающей от первого избранного до последнего, имеющего родиться в конце времен. Этими словами апостол осуждает раскольников-донатистов<a href="#538958_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, которые учили, что Церковь Христа ограничена лишь пределами Африки. Итак, Господь ходатайствует за грехи всего мира, ибо на весь мир простирается Церковь, Которую Он создал ценой Своей крови.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="538958_1" class="note-item" href="#538958_1">1</a> Донатисты (названные по имени их вождя Доната, IV в. ) - североафриканские схизматики-ригористы, отказывающиеся признать в качестве членов Церкви тех, кто отрекся от веры во время гонений и был позднее принят в Церковь через покаяние. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1 Io.), 2.39-48.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Господь наш Иисус Христос есть <b>очищение</b>, умилостивление Бога за наши грехи, потому что, молясь Отцу о нашей телесной греховности, Он показывает язвы, ради нас подъятые на Своем Теле, которое было на земле безгрешно и будет таким во веки.<br /> Он является умилостивлением Бога и за грехи всего мира. Ибо ради нас, ради нашего положения, ради нашего имени Он перенес невыразимые и неизмеримые мучения и уничижения – от яслей до крестной смерти, которая была “всежертвой” Его неизреченного человеколюбия. Не будь этого спасительного умилостивления о грехах мира, мир остался бы неизлечимым и по правосудию Божию открылись бы многие пути его разрушения и гибели – по причине его грехов. </div></p></div>