<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Когда явится Господь во втором пришествии, тот будет иметь дерзновение и не постыдится. Этот стыд - великое наказание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Заметки на Кафолические послания.<br />FGNK 3:91.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Он говорит: имея Дух Святой учителем благочестивого знания, не внимайте лживым духам, но как Он научил вас, так и мыслите, чтобы мы стали пред Ним с дерзновением в славном Его пришествии.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 120.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>И говорит: <i>пребывайте в Нем.</i> Для чего? Чтобы, когда Он явится, мы могли смело говорить перед Ним. Ибо что [может быть] славнее или завиднее того дерзновения, с которым, когда нам придется показать Ему [совершенные] нами в жизни труды, мы сделаем это, ничуть не стыдясь Его присутствия?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 119:648.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Тот, кто остается с Господом среди преследований от неверных, среди насмешек от близких по плоти, будет иметь дерзновение, когда Он придет, зная, что долготерпение бедных в конце времен не погибнет. Всякий же, кто постыдится, когда его ударят в одну щеку, подставить другую (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> А Я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую;</span></span>Мф. 5:39</a>), или терпеливо переносить оскорбления от ближнего, или же соблюсти что другое, заповеданное Господом, или же побоится во время гонений объявить себя христианином, тот, конечно, не будет иметь дерзновения в пришествии Господа, потому что не сумел исповедать свою веру в этой жизни.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1Io.), 2.377. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Не существует ни жизни, ни истины вне Христа. Святой Иоанн Богослов не перестает возвещать главнейшую истину Евангелия Христова, которая состоит во “вселении человека во Христе и вселении Христа в человеке”, и вся жизнь христианина в Нем уже в этом мире. Это вся новозаветная истина: Богочеловек пребывает в нас, и мы в Нем <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span></span>Ин. 15:4</a>. И, таким образом, истина будет в нас, и мы в ней, и любовь в нас, и мы в ней, и вечность в нас, и мы в ней, и все совершенство Бога в нас, и мы в нем. Это нас делает чадами Божьими, и, как чада, мы имеем свободу пред Богом: <b>И ныне, чадца, пребывайте в Нем: да егда явится, имамы дерзновение, и не посрамимся от Него, в пришествии Его</b>. </div></p></div>