<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Кто соблюдает слово Его, в том истинно любовь Божия совершилась, потому что любовь выдерживает все в исполнении заповедей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на семь Кафолических посланий.<br />Cl. 0508, In epist. Iohannis I, 86.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>Следовательно, в Ком для нас надежда вечной жизни, в Том же и образ терпения. Впрочем, мы пользуемся описанием ложного заявления, если мы не следуем установлениям Того, именем Которого гордимся, которые повсюду не были бы для нас обременительны и освободили бы нас от всех опасностей, если бы мы не любили ничего другого, кроме того, что Он приказывает любить.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 90.<br />Cl. 1657, SL138A.90.42+45.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Значит, тот поистине познал Бога, кто соблюдением Его заповедей доказывает, что в нем есть любовь Божия. Ведь знать Бога и есть любить Его. <i>Из сего узнаем, что мы в Нем. Кто говорит, что пребывает в Нем, тот должен поступать так, как Он поступал</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а кто соблюдает слово Его, в том истинно любовь Божия совершилась: из сего узнаём, что мы в Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Кто говорит, что пребывает в Нем, тот должен поступать так, как Он поступал.</span></span>1 Ин. 2:5-6</a>), то есть по любви молиться даже за врагов: <i>Отче, прости им</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362, 4 (in 1 Io.), 2.63-4;68-9. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Любовь ко Христу – это сила, которая укрепляет, воодушевляет и дает силу человеку к исполнению Его заповедей <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня; а кто любит Меня, тот возлюблен будет Отцем Моим; и Я возлюблю его и явлюсь ему Сам.</span></span>Ин. 14:21</a>. Познание Христа является плодом любви ко Христу. И любовь ко Христу выражается в исполнении заповедей Христовых и Его Евангелия. Поэтому Евангелие от начала до конца является собранием заповедей Господних. Тот, кто живет и действует по-евангельски, знает Христа и истину о Нем, потому что любит Его. Кто хочет оценить и уяснить свое познание о Христе, тот пусть примет во внимание свои евангельские дела, и кто хочет уяснить, насколько любит Иисуса, пусть откроет это своими поступками по Евангелию. Эти дела и поступки ему сразу скажут, какова Его любовь ко Христу и знание о Нем. Поэтому святой Иоанн Богослов благовествует: <b>А иже аще</b> (если кто) <b>соблюдает слово Его поистинне, в сем любы Божия совершенна есть. О сем разумеем, яко в Нем есмы</b> (т.е. что мы в Нем). Все евангельские дела происходят от любви и вооружают всякого, и руководят его к совершенству. Когда же любовь является совершенной? Она совершенна, когда всю душу человека посредством евангельской жизни ведет ко Христу, и она заставляет все создание жить во Христе и ради Христа. Совершенная любовь исполняет все заповеди Христа, <b>о сем разумеем, яко в Нем есмы</b>. Когда Он не пребывает в нас, тогда и мы не в Нем, а наоборот – против Него. </div></p></div>