<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Заповедь эта о том, что мрак, как мы понимаем, извращения, прошел и свет истинный вот уже воссиял, тотчас, разумеется, за верой [во Христа]. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Заметки на Кафолические послания.<br />FGNK 3:90.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div><i>В нем истинно,</i> так как Христос так возлюбил нас, что за нас умер. <i>И в нас истинно,</i> когда мы любим друг друга. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на семь Кафолических посланий.<br />Сl. 0508, In epist. Iohannis I, 104-107. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Какая же новая заповедь? То, что свет вошел в мир - Господь наш Иисус Христос, через Которого закончилась власть дьявола - духовной тьмы. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />СЕС 112-113. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Эта заповедь - <i>новая</i>, поскольку заповедь Моисея предназначена не для всех, но дана была сородичем и соплеменником [для своих сородичей и соплеменников]. Она велит любить только друзей, врагов же ненавидеть. Поэтому и говорится: <i>Ты будешь любить друга своего и ненавидеть врага своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Вы слышали, что сказано: люби ближнего твоего и ненавидь врага твоего.</span></span>Мф. 5:43</a>). Заповедь же Господа и Его апостолов звучит совершенно по-новому, предписывая: <i>Любите врагов ваших и Благодетельствуйте ненавидящих вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>). [Господь и апостолы] обращают внимание на сущность [человека], данную ему от природы, а не на испорченную лукавством, какая бывает у суетных людей, следующих во всем за своими природными склонностями.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 119:636.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Это новая заповедь, поскольку ветхий человек живет во тьме, новый же - во свете. Как и сказал апостол Павел: <i>отложите прежний образ жизни ветхого человека и облекитесь в нового</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а обновиться духом ума вашего</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и облечься в нового человека, созданного по Богу, в праведности и святости истины.</span></span>Еф. 4:22-24</a>); и еще: <i>Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />CL 1362,4 (in 1 Iо.), 2.81-83.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Но сила Божия, Божественная сила, которая создает <b>новую жизнь</b> в людях, новую мысль, новое ощущение в уже “новом” человеке, – это “ветхая заповедь”, которая остается всегда новой. Ведь она постоянно исходит от Бога и разливается на людей в святых добродетелях. Нет сомнения, что <i>Иисус Христос вчера и днесь </i>(сегодня)<i>, Той же и во веки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус Христос вчера и сегодня и во веки Тот же.</span></span>Евр. 13:8</a>), и это значит, что Он тот же Богочеловек, Иисус из Назарета, и спасительные силы Его всегда те же, всегда действенны, всегда “новы” и “ветхи”, поскольку вечны. Вечное не значит “устаревшее”, но всегда новое и новое потому, что творческое и животворящее. Когда человек нашего века с верой принимает Богочеловека, посредством Его сразу же как бы “электризуется”, наполняется божественными животворными силами, которые “новотворят” человека полностью, дают ему новые мысли, новые чувства, новую жизнь. И эти мысли бессмертны, и эти чувства бессмертны, и эта жизнь бессмертна и вечна. И насколько человек с помощью святых таинств и святых добродетелей водворяет в себе божественные силы Христа, настолько с необходимостью вынужден бывает отступить грех, тьма греховная от души человека. Это Божественный результат святости и Божьего Просвещения. Тогда человек воспринимает себя и мир вокруг себя как нечто поистине “новое”, божественно новое, поскольку тогда он самого себя и окружающий мир видит в разумном свете. Поэтому святой Иоанн Богослов говорит: <b>Паки заповедь нову пишу вам, еже есть поистинне в Нем и в вас: яко тьма мимоходит, и свет истинный сей уже сияет</b>. (Но при том и новую заповедь пишу вам, что есть истинно и в Нем и в вас: потому что тьма проходит и истинный свет уже светит.)<br /> Истинный свет вселяется в человека верою в Богочеловека, и весь человек новотворится в Боге <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В мире был, и мир чрез Него начал быть, и мир Его не познал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пришел к своим, и свои Его не приняли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span></span>Ин. 1:9-13</a>, вновь рождается в жизнь с Богом с помощью Божественных сил, которые находятся в святых добродетелях: в любви, молитве, посте, смирении, радости. Посредством каждой из перечисленных добродетелей истинный свет разливается по всей человеческой сущности, и свет этот окружает человека и его окружающих. </div></p></div>