<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Изъяснения сих слов ищи в (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span></span>Пс. 13:1</a>); а выражение <i>в беззакониих</i>, находящееся здесь, там заменяется словом: в начинаниих (в стремлениях) своих, — несть творяй благое, в 13-м псалме стоит: <i>несть творяй благостыню</i>.<br /><br /><i>Василий</i> Великий говорит: Несогласие жизни с заповедями можно назвать знаком отречения от Бога, согласно с словами: сказал безумный: нет Бога, а как бы для некоторого указания на него, — обнаружения, кто он, (Давид) присовокупляет: растленны они в беззакониях. Ибо Писание сим означает отпадение от общих понятий о Боге, и нечестивую и безбожную мысль, господствовавшую во всем человечестве до явления Спасителя и показывает, что самая пагубная порочность есть как бы черта гнездящегося такового нечестия. И как растлили посеянные в себе здравые семена о Боге и предались служению гнусным идолам, разделив нечестие на совершенное безбожье и многобожие и произошло то, что соответственно безбожным и гнусным их делам, пали во все роды зла; то сии безумцы, то есть, безбожники, изгнав из своей души благочестие, вместе с ним как с царем извергнули и всякую добродетель, уверив себя, что нет никакого кормчего, который бы держал рули всей твари, без страха делают всякую неуместность. Слова брата его св. <i>Григория Нисского</i>: Как безумный говорит в сердце своем, то есть, мыслит, что нет Бога над всем. Сделавшись растленными и мерзкими в таковых действиях ума: ибо отпадение от сущего есть поистине растление и разрушение в самом составе. Ибо как может кто либо быть в своем существе, не пребывая в сущем? Как может кто либо быть в сущем, не веря в бытие сущего? А истинно сущий Бог должен существовать непременно, как засвидетельствовало о том великому Моисею видение явившегося ему Бога. Итак, кто извергает из своего ума бытие Бога и говорит, что Его нет, тот повреждает свое собственное бытие и лишается существенного. Посему помышление о том, что нет Бога и Промыслителя есть причина нашего растления в беззакониях; а растленная жизнь делает нас гнусными и богоненавистными, почему нужно, чтобы пришел врач и уврачевал растление наше, приблизил к себе сделавшихся отвратительными. Слова <i>Исихия</i>: Чье бы было это, как не безумного, о котором и Исаия сказал: <i>безумный говорит безумное и сердце его помышляет о суетном</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо невежда говорит глупое, и сердце его помышляет о беззаконном, чтобы действовать лицемерно и произносить хулу на Господа, душу голодного лишать хлеба и отнимать питье у жаждущего.</span></span>Ис. 32:6</a>). Что значить это? то, что поступая худо и нелепо и видя долготерпение Божие к нам, вместо того, чтобы благодарить и прославлять Его, как благого и незлобивого, они падают в безумие, помышляя, что Бог не наблюдает человеческих дел, но что все производится без разума и случайно. Прекрасно говорит и <i>Дидим</i>: Кто худо мыслит о Боге, тот стремится и к другому злу: изгнав из своей души благочестие, он вместе с ним изгоняет и всякую добродетель, последующую за благочестием как зa своим царем.</div></p>