<div><p ><div>Какое однако любомудрие в этой жене! С какою кротостью она принимает обличение! Почему же ей и не принять, — скажешь ты? Но скажи мне: не часто ли и еще сильнее обличал Он и иудеев? Не одно ведь и тоже — открывать сокровенные мысли и обнаруживать тайные дела. Первое свойственно одному Богу: мыслей никто не знает кроме Того, кто их имеет; а дела бывают известны всем соучастникам в них. Но иудеи не переносили с кротостью обличений, а когда Христос сказал: «<i>за что ищете убить Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не дал ли вам Моисей закона? и никто из вас не поступает по закону. За что ищете убить Меня?</span></span>Ин. 7:19</a>), — они не только не удивлялись подобно жене, но еще хулят Его и злословят; они имели доказательства и в других знамениях, а жена только это одно услышала; но они не только не дивились, а и поносили Его, говоря: «<i>не бес ли в Тебе? кто ищет убить Тебя</i>». Она же не только не укоряет Его, но удивляется, приходит в изумление и заключает, что Он пророк, хотя обличение жены было сильнее обличения их. Обличенный в ней грех был грех ее одной, а в них обличаемы были общие грехи; но мы не так терзаемся обличением грехов общих, как наших частных. Притом иудеи думали, что сделают великое дело, если убьют Христа; а дело жены все признавали худым. Не смотря на все это, она не досадует, а изумляется и удивляется.<br />Что же жена? Не досадует, не бежит от Него, и не считает этого обстоятельства причиною к негодованию на Него, но еще более удивляется Ему, еще более оказывает твердости. «<b>Вижу</b>», говорит, «<b>что Ты пророк</b>». Заметь ее благоразумие. И после того она не тотчас покоряется Ему; но еще размышляет и удивляется. Слово ее — «<b>вижу</b>» значит: мне кажется, что Ты пророк. <br />* * * <br />Какого пророка видишь ты в Нем, женщина? Того ли, о котором писал Моисей: <i>«Пророка... из братьев... ваших, как меня, воздвигнет тебе Господь Бог»</i> ваш (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня, воздвигнет тебе Господь Бог твой, - Его слушайте, -</span></span>Втор. 18:15</a>), или другого какого? Его ли видишь ты в Том, Кому ведомы все тайны твоего сердца? Ведь именно указание Господа на ее тайный грех побудило ее к признанию Его пророком: «<b>Господи! вижу, что Ты пророк»</b>! Вместе с Давидом должна была она воскликнуть теперь: «<i>От тайных моих очисти меня» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто усмотрит погрешности свои? От тайных <i>моих</i> очисти меня</span></span>Пс. 18:13</a>)!<br /> Так сидел Бог, беседуя с женщиной. О, великое человеколюбие! Сидящий на херувимах беседует с блудною женою.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О самарянке и на слова: «Итак приходит Он в город Самарийский, называемый Сихарь» . Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>