<p ><div>Изумляется жена таким словам Его, и не будучи в состоянии возвыситься до этой высоты учения, в недоумении, послушай, что говорит: "<b>знаю, что придет Мессия, то есть Христос; когда Он придет, то возвестит нам все</b>. <i>Иисус говорит ей: это Я, Который говорю с тобою</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Женщина говорит Ему: знаю, что придет Мессия, то есть Христос; когда Он придет, то возвестит нам все.</span></span>Ин. 4:25</a>, 26). Откуда у самарян было ожидание пришествия Христова, когда они принимали только Моисея? Из самых Писаний Моисея. В самом начале он уже сообщает откровение о Сыне – слова: "<i>сотворим человека по образу Нашему по подобию</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>) сказаны к Сыну. И беседовавший с Авраамом в куще был Сын (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И явился ему Господь у дубравы Мамре, когда он сидел при входе в шатер [свой], во время зноя дневного.</span></span>Быт. 18:1</a>). И Иаков о Нем пророчествовал, говоря: "<i>не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>). И сам Моисей говорит: "<i>пророка из братьев твоих, как меня, воздвигнет тебе Господь Бог твой, – Его слушайте</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня, воздвигнет тебе Господь Бог твой, - Его слушайте, -</span></span>Втор. 18:15</a>). Также повествования о змие, о жезле Моисея, об Исааке, об агнце и многие другие могли возвещать Его пришествие желающим понять. Почему же, скажешь, Христос не указывал жене на эти прообразования, тогда как Никодиму указал на змия, а Нафанаилу напомнил пророчества; ей же ничего такого не сказал? Почему это, по какой причине? Потому, что те были мужи и занимались этими предметами, а она – жена убогая, неученая, несведущая в Писаниях. Потому Он и не беседует с нею от Писаний, а привлекает ее к Себе обещанием воды и своей прозорливостью, приводит ей таким образом на память Христа и наконец открывает Себя. Если бы Он ей сказал это с самого начала, когда она еще не спрашивала Его, то ей показалось бы, что Он говорит пустое и несбыточное. А теперь, мало-помалу приведши ей на память, благовременно открывает и Себя. <br />* * *<br />Так как она не могла ясно понять, что говорил Спаситель (это превосходило мысль жены), то говорит Ему: <b>«Знаю, что придет Мессия, то есть Христос; когда Он придет, научит нас всему» </b>. Смотри: (эта) душа раньше, чем видит, имеет любовь. Иудеи, увидев, не уверовали; эта, не видев, ожидает. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Против иудеев о медном змее. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br /></span></div>* * *<br />Спаситель говорит: «Поистине говорю тебе, жена, что придет час, когда и не на горе сей, и не в Иерусалиме будут поклоняться Отцу, потому что Бог Дух есть, т. е., всюду, и поклоняющимся Ему духом и истиною должно поклоняться, не должно ограничивать местом поклонения Ему, но всюду прославлять»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Против иудеев о медном змее. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br /></span></div>* * *<br />Вот блудница, любомудрствующая о духовном! Вот блудница, у которой Писание не сходит с языка! И хотя телом она была погружена в нечистоту блуда, но душа ее была очищена усердным чтением божественных писаний. <b>«Знаю, что придет Мессия»</b>. Мессия в переводе значит помазанник. Поэтому самарянка и говорит: ожидаю помазанника, которого плоть будет помазана Божеством. <b>«Когда Он придет, то возвестит нам все».</b> О, духовная высота! О, женщина — блудница и все знающая! Смотри, как она устремлена от земного к небесному. Мессией называет посланника, ожидаемого Христа, приходящего для спасения всего мира. Опять пророк! Опять Господь! И Господа не называет уже более иудеем, не допытывается о даровании воды, не говорит уже Ему: <i>«Как ты, будучи Иудей, просишь пить у меня, Самарянки? ибо Иудеи с Самарянами не сообщаются» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Женщина Самарянская говорит Ему: как ты, будучи Иудей, просишь пить у меня, Самарянки? ибо Иудеи с Самарянами не сообщаются.</span></span>Ин. 4:9</a>). Но что? <i>«Господи! вижу, что Ты пророк»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Женщина говорит Ему: Господи! вижу, что Ты пророк.</span></span>Ин. 4:19</a>), — и тотчас же о вере: <i>«Отцы наши поклонялись на этой горе, а вы говорите, что место, где должно поклоняться, находится в Иерусалиме»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Отцы наши поклонялись на этой горе, а вы говорите, что место, где должно поклоняться, находится в Иерусалиме.</span></span>Ин. 4:20</a>). Заметь, как восхищает она добро духовных дарований. Заметь, как все у ней основано на Писании. <b>«Знаю, что придет Мессия, то есть Христос; когда Он придет, то возвестит нам все»</b>. Его я ищу, Его ожидаю, к Нему стремлюсь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О самарянке и на слова: «Итак приходит Он в город Самарийский, называемый Сихарь» . Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
