<div><p ><div>При этом припоминает и употребляемое многими присловие: <b>о сем бо, говорит, слово есть истинное, яко ин есть сеяй, и ин есть жняй</b>. Так говорят многие, когда одни подвергались трудам, а другие пожинают плоды; Он и говорит, что это присловие в настоящем случае очень справедливо. Трудились Пророки, а вы собираете плоды трудов их. Не сказал: получаете их награды, а: плоды, – потому что и великий труд Пророков не остается без награды. Так и Даниил сделал: и он припомнил притчу, которая говорит: <i>от беззаконник изыдет преступление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> как говорит древняя притча: "от беззаконных исходит беззаконие". А рука моя не будет на тебе.</span></span>1 Цар. 24:14</a>, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Многие очистятся, убелятся и переплавлены будут [<i>в искушении</i>]; нечестивые же будут поступать нечестиво, и не уразумеет сего никто из нечестивых, а мудрые уразумеют.</span></span>Дан. 12:10</a>). Давид также во время плача вспомнил ее. Поэтому Христос и сказал прежде: <i>да и сеяй вкупе радуется и жняй.</i> Так как Он намеревался сказать, что <b>ин есть сеяй, и ин есть жняй</b>, то, чтобы кто-нибудь, как я сказал, не подумал, будто Пророки лишены награды, Он и говорит нечто странное и неожиданное, не бывающее в делах чувственных, но – в духовных составляющее особенность их. В делах чувственных, если бы случилось, что один посеял, а другой пожал, то оба они вместе не стали бы радоваться; но сеявший скорбел бы, что трудился для других, а радовался бы только жнущий. Здесь же не так; но и не жнущие того, что посеяли, радуются вместе с жнущими. Отсюда ясно, что и они участвуют в награде.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>