<p ><div>Об Иакове: см. ст. 5.<br />Итак, в эту страну пришел Христос, который всегда отвергал жизнь изнеженную и прихотливую, а проводил жизнь многотрудную и стеснительную. Он не употреблял подъяремных животных, но Сам путешествовал так спешно, что и утомлялся от пути. Да и при всяком случае Он внушает нам делать все самим, не иметь ни в чем излишества и не требовать многого. Он желает нам быть до того чуждыми всякого излишества, чтобы и в самом необходимом многое сокращать, потому и говорил: «<i>лисицы имеют норы и птицы небесные — гнезда, а Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И говорит ему Иисус: лисицы имеют норы и птицы небесные - гнезда, а Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову.</span></span>Мф. 8:20</a>). Таким образом Он очень часто проводил время в горах и в пустынях, не только днем, но и ночью. Провозвещая это, и Давид сказал: «<i>из потока на пути будет пить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Из потока на пути будет пить, и потому вознесет главу.</span></span>Пс. 109:7</a>), показывая простоту Его образа жизни. Тоже показывает здесь и Иоанн., показывая простоту Его образа жизни. Тоже показывает здесь и Иоанн: <b>«там был колодезь Иаковлев. Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа. Приходит женщина из Самарии почерпнуть воды. Иисус говорит ей: дай Мне пить. Ибо ученики Его отлучились в город купить пищи»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Там был колодезь Иаковлев. Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Приходит женщина из Самарии почерпнуть воды. Иисус говорит ей: дай Мне пить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо ученики Его отлучились в город купить пищи.</span></span>Ин. 4:6-8</a>). Из этого мы узнаем, как усиленны были Его путешествия... Далее, из этого видно не только терпение Христа в трудах, но и удаление от пышности. Он не только утомился и сел на пути, но и остался один, а ученики Его ушли. Конечно, если бы Он пожелал, то мог бы или не всех учеников посылать, или, по удалении их, иметь при себе других служителей; но Он не хотел этого; а таким образом и учеников приучал презирать всякую пышность. Что же важного, скажет кто-нибудь, что они жили скромно, будучи рыбарями и скинотворцами? Правда, они были рыбари и скинотворцы, но они внезапно воспарили в высоту небес, и сделались важнее всех царей, удостоившись быть собеседниками Владыки вселенной и следовать повсюду за этим дивным Учителем. Вы знаете и то, что люди из низкого состояния, достигающие почестей, легче увлекаются высокомерием, неблагородно пользуясь почестями. Итак Христос, желая утвердить учеников Своих в неизменном смиренномудрии, учил их во всем умерять себя и ни в каком случае не требовать прислужников. Сам Он, как говорит евангелист,<b> «утрудившись от пути, сел у колодезя»</b>. Видишь, Он сел от усталости и жары и для того, чтобы дождаться учеников? Знал Он, что должно было случится у самарян; но не для того, главным образом, пришел сюда. А хотя и не для этого пришел, однако не имел нужды отгонять пришедшую жену, показавшую так много усердия к Его учению. Иудеи Его гнали, тогда как Он именно к ним пришел, а язычники привлекали к себе и тогда, когда Он шел в иные места. Те ненавидели Его, а эти веровали в Него; те негодовали, а эти удивлялись и поклонялись Ему. Что же? Ужели надобно было пренебречь спасением стольких людей и такую искреннюю ревность оставить без внимания? Это недостойно было Его человеколюбия. Поэтому Он и устрояет все в настоящем случае со свойственною Ему мудростью. Он садится, для отдохновения тела и прохлады, при источнике. Был самый полдень, что и означает евангелист словами: <b>«сел у колодезя, было около шестого часа»</b>. Что значит сел? То есть сел не на престоле, не с возглавием, но просто, как случилось на земле.<br />* * *<br />Сегодня возвестил нам Христос о подвигах самарянки, — и нашему скудному слову приходится пуститься в море ее добродетелей. Взирая на ее веру, я хочу посвятить ей похвальное слово и вместе с вами восхвалить ее — бедную и вместе богатую, блудницу и апостола, погибшую и верную, имевшую многих мужей и получившую много сил, многих осквернившую и Единородному Слову Божию послужившую, оскверненную и очищенную, возжаждавшую и возжелавшую живой воды и унаследовавшую благодать небесных источников. Что же говорит евангелист Иоанн, возгремевший об этих неизреченных тайнах? <i>«Итак приходит Он в город Самарийский, называемый Сихарь, близ участка земли, данного Иаковом сыну своему Иосифу.</i> <b>Там был колодезь Иаковлев. Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа. </b><i>Приходит женщина из Самарии почерпнуть воды. Иисус говорит ей: дай Мне пить. Ибо ученики Его отлучились в город купить пищи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак приходит Он в город Самарийский, называемый Сихарь, близ участка земли, данного Иаковом сыну своему Иосифу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Там был колодезь Иаковлев. Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Приходит женщина из Самарии почерпнуть воды. Иисус говорит ей: дай Мне пить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо ученики Его отлучились в город купить пищи.</span></span>Ин. 4:5—8</a>).<b> «Иисус, утрудившись</b>». Как же говорит пророк Исайя: «<i>вечный Господь Бог... не утомляется и не изнемогает? разум Его неисследим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Разве ты не знаешь? разве ты не слышал, что вечный Господь Бог, сотворивший концы земли, не утомляется и не изнемогает? разум Его неисследим.</span></span>Ис. 40:28</a>)? Между тем и евангелист Матфей в своем Евангелии о Нем пишет: <i>«и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал.</span></span>Мф. 4:2</a>), и евангелист Иоанн, как ты только что слышал, говорит: <b>«Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа</b>». Один говорит, что Он взалкал, а другой приписывает Ему и усталость. А пророк Исайя, вещая Духом Святым, ясно говорит: <i>«Вечный Господь Бог... не утомляется и не изнемогает? разум Его неисследим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Разве ты не знаешь? разве ты не слышал, что вечный Господь Бог, сотворивший концы земли, не утомляется и не изнемогает? разум Его неисследим.</span></span>Ис. 40:28</a>). Нет ли здесь противоречия между Евангелиями и пророчеством? Конечно, нет. Ни пророк не погрешил — да не будет! — ни апостолы не написали противного Духу Святому и пророчеству. Но дело в том, что домостроительство Спасителя нашего, великого Бога, имеет характер несколько двойственный и необычный — я разумею соединение в Нем божества и человечества, согласно Его воле и решению; и вот пророк возвещает могущество и величие Его божества, а апостолы и евангелисты изображают истинное Его домостроительство по плоти. <br />Здесь необходимо, возлюбленные, исследовать, почему евангелист указал и место, где это происходило, и час, — и отсутствие учеников: место — в словах:<b> «сел у колодезя»</b>, час: <b>«было около шестого часа»</b>, а отсутствие учеников — замечанием, что <i>«ученики Его отлучились в город купить пищи</i>». Почему же указал он место? Сейчас объясню. Христос имел ввиду духовную ловлю; с этой целью Он и пришел туда, где Ему предстояла добыча. Знаешь, как делают рыбаки? Не на всяком месте в море закидывают они сети, а на таком, о котором они уже знают, что там водится рыба. Ведь в море есть много мест, которые преимущественно пред другими доставляют пищу рыбе. Так и Господь наш Иисус Христос, великий Бог — по пророчеству, знал как Бог, что здесь может Он встретить добычу, т. е. эту женщину самарянку. Именно как рыбаки выбирают те места, где надеются поймать рыбу, так и Христос пришел на то место, где мог Он поймать самарянку и через нее сделать великий улов людей. Вот, как объясняется причина, почему евангелистом указано место. Почему же указал он и час? Ведь он говорит: <b>«Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа».</b> А вот слушай теперь и о времени. Самарянка была, очевидно, из бедных и снискивала себе пропитание постоянным трудом, — из бедных по телу и по имуществу, но не по благочестию души. Стоя у станка, она усердно занималась работой, которой и кормилась. В шестом же часу, когда все предавались отдыху, она, взявши водонос, носила воду. Всеведущий Господь знал, конечно, что то время, которым все пользуются для отдыха, она употребляет для ношения воды, отказываясь от отдыха. Поэтому в шестой именно час пришел Он сюда, зная, что в это именно время она приходит за водой и может для него послужить духовной добычей. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О самарянке и на слова: «Итак приходит Он в город Самарийский, называемый Сихарь» . Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
