<div>Первый отмечаемый Библией исторический факт из жизни пророка Даниила - отведение его в плен Вавилонский (3-6) совпадает по времени с завоеванием Иерусалима Навуходоносором "в третий год царствования Иоакима, царя Иудейского". Встречающаяся во всех древних переводах книги Даниила, эта дата расходится с показаниями пророка Иеремии. Последний не знает о взятии Иерусалима Навуходоносором не только в третьем году Иоакима, но даже и в четвертом. Помеченная данным годом его пророческая речь говорит о нашествии Навуходоносора на Иудею, как о событии только еще предстоящем (<a href='B:300 25:1,9'>Иер 25:1,9</a>). Оно полагает начало 70-летнему плену (11-12); следовательно, является первым по времени вторжением халдеев в Иудею; более раннего (до 4 года Иоакима) не было. К тому же самому выводу приводит сравнение 15-26 ст. той же 25 гл. кн. пророка Иеремии с 46 гл. Подчинение Навуходоносору вместе с иудеями других народов, начиная с египтян, о чем говорит первое место, последует, по указанию второго, после битвы при Кархемисе. И так как эта последняя падает на четвертый год правления Иоакима иудейского (<a href='B:300 46:2'>Иер 46:2</a>), то очевидно, что до этого времени Иудея и Иерусалим не подвергалась нашествию вавилонян.<p/>Одним из наиболее надежных средств к устранению указанного разногласия считается у экзегетов несколько иной по сравнению с принятым перевод 1-го стиха. Именно, основываясь на том, что еврейский глагол "бо", переданный в настоящем случае фразой: "пришел" (<i>"в третий год... пришел Навуходоносор"</i>), значит еще "отправиться, начать, предпринять путь" (<a href='B:390 1:3'>Иона 1:3</a>; <i>ср.</i> <a href='B:10 37:10'>Быт 37:10</a>; <a href='B:20 6:11'>Исх 6:11</a>; <a href='B:20 9:1'>Исх 9:1</a>; <a href='B:20 10:1'>Исх 10:1</a>; <a href='B:40 32:6'>Чис 32:6</a> и т. п.), все данное место читают так: "в третий год царствования Иоакима, царя иудейского, выступил (из Вавилона) Навуходоносор к Иерусалиму и осадил его". Пророк Даниил отмечает, таким образом, только начало похода, а затем указывает результат его, не определяя при этом ни времени прибытия Навуходоносора к Иерусалиму, ни продолжительности и окончания осады города. По мнению других экзегетов (Раши, Саадиас), под третьим годом Иоакима разумеется третий год со времени его измены Навуходоносору (<a href='B:120 24:2'>4Цар 24:2</a>). Но подобное понимание несовместимо с библейским выражением: <i>"в третий год царствования Иоакима"</i>, - третий год от вступления на престол, но не со времени попытки восстановить независимость.</div>