<p ><div> Апостол продолжает речь о том же самом и повелевает приносить начальникам не только деньги, но и честь и страх. Как же он выше сказал: <i> «хощеши ли не боятися власти, благое твори»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо начальствующие страшны не для добрых дел, но для злых. Хочешь ли не бояться власти? Делай добро, и получишь похвалу от нее,</span></span>Рим. 13:3</a>), а теперь говорит: «воздадите… страх?» Здесь под страхом он разумеет высшую степень почтения, а не страх, происходящий от худой совести, какой разумел выше. И не сказал: дайте, но: «воздадите», притом присовокупил: «должная», так как исполнение этого не есть дар, но долг, и если не исполнишь, то будешь наказан, как неблагодарный. Не думай, что достоинство твоего любомудрия унижается и терпит ущерб, если в присутствии начальника ты встанешь или откроешь голову. Если (апостол) узаконил это, когда начальниками были язычники, то тем более должно это быть ныне, когда мы имеем начальниками верующих. Если же скажешь, что самому тебе вверено больше, то знай, что еще не пришло твое время, ведь ты еще странник и пришлец, а будет время, когда окажешься светлее всех. Ныне <i>«живот ваш сокровен есть со Христом в Бозе. Егда [же] Христос яви́тся, тогда и вы с Ним явитéся в славе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Когда же явится Христос, жизнь ваша, тогда и вы явитесь с Ним во славе.</span></span>Кол. 3:3-4</a>). <br /><br />Итак, не ищи себе воздаяния во временной жизни, но если бы и со страхом надлежало тебе предстать пред начальником, не думай, что это недостойно твоего благородства. Так угодно Богу, чтобы начальник, принявший от Него власть, имел свою силу. Если и не сознающий за собою ничего худого предстает пред судьей со страхом, то тем более должен страшиться делающий дурное. А ты от этого будешь еще в большей чести, потому что унижение создается не тем, что ты оказываешь другому почтение, а тем, что не оказываешь его. И начальник тебе же больше станет удивляться, и хотя бы был даже неверный, прославит твоего Господа.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=13&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=13&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
