<div>Сн. <a href='B:120 11:4-20'>4Цар 11:4-20</a> и Толков. Библия, II, 509.<p/>В 5 упомянуты ворота Иесод, т. е. основания (Vulg: ad portam, quae appellatur Fundamenti); в <a href='B:120 11:1'>4Цар 11:1</a>, ст. 6 они названы воротами Сур (Schaar - Sur), а в ст. 19-той же главы - воротами телохранителей (schaar harazim). "Воротами основания" они названы по их низкому уровню в сравнении с другими воротами (проф. <i>Олесницкий</i>, Ветхоз. храм, стр. 354). Конечно, оба названия "могут быть верными, заключаясь, одно в другом" (проф. Гуляев, с. 549-550). LXX передают Иесод: <b>εν τη &#928;υλη τη μεση</b>; спав. во вратах средних. Расположены были на запарной стороне храма.<p/>В 5б - 6 подчеркивается различие священнослужителей и мирян в отношении приближения к святыне (сн. <a href='B:40 8:5'>Чис 8:5</a>; <a href='B:40 16:6'>Чис 16:6</a>; <a href='B:150 8:28-29'>Езд 8:28-29</a>). Кроме того, выдвигается, в отличие от 4 Царств, более активное участие всего клира - священников, левитов (7-8 ст.), певцов (<i>ст.</i> <a href='B:140 23:13'>13</a>) в деле возведения Иоаса на престол. "Кажется, нет повода сомневаться в том, что к участию в заговоре первосвященник, пламенно желавший восстановить в чистоте культ Господа Бога завета, привлек все колено Левиино; при том оба сказания легко согласуются, так как очевидно из того и другого, что первыми заговорщиками были начальники охранной стражи" (<i>Властов</i>. Свящ. летопись т. IV, ч. II, стр. 188).<p/>В 16 сказано: "заключил Иодай завет <i>между собой</i> и между всем народом и царем". Взамен слов, нами отмеченных курсивом, в параллельном стихе <a href='B:120 11:17'>4Цар 11:17</a> имеются слова "между Господом" (<i>бейн - Иегова</i>). Но сущность дела остается в обоих случаях одинаковой: первосвященник по 2Пар действует в качестве представителя Иеговы в сипу первенствующего своего положения в теократическом обществе. По характеру своему, завет царя и народа с Иеговою, - подобно другим заветам этого рода, <i>напр.</i>, бывшему при Асе (<a href='B:140 15:10-14'>2Пар 15:10-14</a>), - состоял в торжественном клятвенном обещании народа и царя свято блюсти обязанности, определяемые сущностью теократии (<i>ср.</i> <a href='B:90 10:25'>1Цар 10:25</a>; <a href='B:100 5:3'>2Цар 5:3</a>. <i>См.</i> у г. <i>А. Миролюбова</i>. Быт еврейских царей. Казань. 1898, с. 10-11).</div>