<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Благость же избрания нужно понимать в смысле вели­кого человеколюбия Божия к избранным Его, в силу коего и блуд­ные, и мытари, и грешники, и бедные рыбаки удостоились избрания. Это-то явление человеколюбия желал увидеть пророк, потому что оно и было достойно созерцания. <b>«Веселиться веселием народа Твоего</b>» – значит: насладиться общением в таинствах. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Катена на Псалом 105 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 105", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту). <br />PG 55, 661.34-41</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>(Чтобы) <b>видети во благости избранныя твоя, возвеселитися в веселии языка Твоего, хвалитися</b> (вместе) <b>с достоянием Твоим</b>.<br /><br />Для того, говорит, посети и меня, Господи, чтобы мне увидать во время благодеяния новому народу твоему, т. е. христианам, те таинства и духовные блага, которые увидят и они. Потому то и Господь говорил ученикам своим, что <i>многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видали и слышать, что слышите, и не слыхали</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо истинно говорю вам, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали.</span></span>Мф. 13:17</a>). И чтобы радоваться и мне вместе с народом твоим — христианами. О сей то радости и Ангел сказал пастырям: <i>я возвещаю вам радость великую, которая будет всему народу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал им Ангел: не бойтесь; я возвещаю вам великую радость, которая будет всем людям:</span></span>Лк. 2:10</a>), и сверх того чтоб и мне, говорит, иметь участие в упомянутых благах и похвалу среди жребия нового народа — христиан, имеющего уверовать во Христа.<br /><br /><i>Златословесного</i>: Под благостью к избранным разумей оказанное Богом избранным то великое человеколюбие, по которому Он принял в избрание (к числу избранных) блудников и мытарей и грешников и нищих и рыбарей. Сие-то (избрание) желал увидеть пророк. Ибо сие чудо достойно было зрения; он желал также веселиться при веселии народа, чтобы насладиться участием в таинствах.<br /></div></p></div>