<i>“Будут смотреть друг на друга”</i>, тщетно ища помощи друг у друга. - <i>“Исчахнут”</i>. Медленная голодная смерть. - <i>“В беззаконии”</i>. Греч. мн. ч.: “за беззакония”.<p/>Здесь нельзя обойти вопроса, выдвинутого экзегезисом IV и V гл. Иезекииля: совершены ли в действительности описанные в них символические действия пророком? Все эти действия настолько странны, непоразительны, “не эстетичны”, что некоторые толкователи Иезекииля признают их, и как подобные действия пророка Амоса (<a href='B:370 9:1'>Ам 9:1</a> гл.); Исаии (<a href='B:290 20:1'>Ис 20:1</a>); Иеремии (<a href='B:300 13:1'>Иер 13:1</a>; <a href='B:300 27:1'>Иер 27:1</a>) и <a href='B:330 12:17'>Иез 12:17</a> и д., только притчами, сравнениями или же визионерными переживаниями. Но, справедливо замечают другие, - что в исполнении эти символические действия казались детскими и смешными, это другой вопрос; казался ли он смешным людям (а он действительно казался иногда таким, <i>ср.</i> <a href='B:330 33:30-32'>Иез 33:30-32</a>) или нет, до этого Иезекиилю не было дела; лишь бы они только были внимательны к нему и к тому, что он хотел приблизить к их пониманию. Впрочем еще большой вопрос, были ли бы “разумнее” эти символические действия, если бы они были вымышленными или внутренне пережитыми. Вообще, здесь нужно принять в соображение следующее: <b>1)</b> пророческое слово есть по ветхозаветному представлению самое действование, которое осуществляется в телесном мире; <b>2)</b> отдаленность Иезекииля и его среды от арены событий, к которым были направлены все интересы, могла постоянно будить в нем потребность осязательно овеществить их для себя и своих соотечественников (“найти суррогат личного присутствия в Иерусалиме”. - Сменд); <b>3)</b> если Иезекииль, по наиболее верному пониманию <a href='B:330 3:27'>Иез 3:27</a>, действительно на некоторое время лишился способности говорить, то он должен был обратиться к какому-либо мимическому образу выражения; <b>4)</b> восточный человек всегда готов восполнять жестами речь.