<div><i>“И устрой</i> (вместо начерти, - общее выражение в роде <a href='B:330 32:18'>Иез 32:18</a>; <a href='B:300 1:10'>Иер 1:10</a>) <i>осаду”</i>, т. е. нарисуй совокупность всех осадных работ, которые далее подробно исчисляются. - <i>“И cделай</i> (букв. “построй”) <i>укрепление”</i>, евр. “дайек”, - неизвестное осадное сооружение древних, должно быть специально вавилонское, потому что упоминается только Иезекиилем (<a href='B:330 13:17'>Иез 13:17</a>; <a href='B:330 21:27'>Иез 21:27</a>; <a href='B:330 24:8'>Иез 24:8</a>) и Иеремиею (<a href='B:300 42:4'>Иер 42:4</a>; <a href='B:120 25:1'>4Цар 25:1</a>): или башня сторожевая, дозорная, для наблюдения с нее что делается в городе (<i>ср.</i> <a href='B:290 39:3'>Ис 39:3</a>), или башня для метания камней в город, катапульта (если башня, то имя собирательное, потому что у Иеремии и 4Цар при нем “вокруг”), или осадная стена, соответствующая нашей линии окопов для отражения вылазок, или осадный вал (от него вела к стене осаждаемого города насыпь, о которой далее речь). - <i>“И насыпь вал”</i>. Он насыпался не только из песку, но из камней, дерна, дерева; на нем помещались баллисты, и он служил прикрытием от неприятельских стрел. Греч. <b>&#967;ασακα</b> (палисадник), <i>слав.</i> “острог”. Если под предыдущим словом разумеется вал, то под этим - насыпь, ведущая от вала и упирающаяся в городскую стену (<i>ср.</i> <a href='B:300 6:1'>Иер 6:1</a>, и <a href='B:300 32:24'>Иер 32:24</a>; <a href='B:290 27:33'>Ис 27:33</a>). - <i>“расположи стан”</i>, букв. “станы”, мн. ч., лагери, потому что неприятельское войско расположилось кругом всего города не одним, а целым рядом лагерей; может быть, указание и на разноплеменность осаждающей армии (блаж. Иероним: “военные караулы”). - <i>“И расставь стенобитные машины”</i> букв., “бараны”, т. е. тараны (<i>ср.</i> <a href='B:330 26:9'>Иез 26:9</a>; Флавий, De bello judaico III, 7, 19). Открытия в Ассирии показывают, что эти орудия были известны там с глубокой древности: они изображены на барельефах во дворце Нимрода д. б. XII в. до Р. Х. (Layard, Nineveh, t. II, р. 868); изображения в Куюнджике во дворце Сеннахерима показывают, что при осаде одного города употреблялось не менее 7 таранов. - Вырезать все это на кирпиче было не легко; может быть пророк обозначил все лишь линиями и точками. С наставлением пророку относительно символического действия здесь незаметно переплетается предсказание о всех подробностях осады: в этих наставлениях нарисована настолько живая картина осады, что ее на камень мог бы перенести лишь очень искусный гравер.</div>