<div><i>“Железную доску”</i>, точнее, как и в <i>слав.</i>: <i>сковороду</i> (противень, лист), из которой пеклись например, хлебные лепешки в масле (<a href='B:30 2:5'>Лев 2:5</a>). Ею пророку велено воспользоваться, потому что из железных вещей она была ближе всего под рукою, находилась во всяком доме. Она же могла лучше всего представить железную стену между пророком, представителем Бога, и городом, изображенным на кирпиче: между Иеговой и Его св. городом теперь след., выросла целая стена, непроницаемая как железо, - знак неумолимости и неотвратимости Божия определения относительно Иерусалима (блаж. Иероним и Феодорит), а может быть и причины их - греховности и жестокосердечия народа (Кимхи: “грубые и черные грехи”). Эта же доска могла указывать на несокрушимые осадные работы кругом Иерусалима. На барельефах Нимруда и Куюнджика изображены осады, в которых встречаются все предметы, поименованные во 2 ст., и в тоже время род больших щитов, утвержденных на земле, за которыми укрывались стрелки (Layard, Nineveh II, 345). - <i>“И обрати на него лице твое”</i> (<i>ср.</i> <a href='B:230 24:17'>Пс 24:17</a> и др.). Смотря на него пристально, не отводя глаз, полный неутомимого негодования, “с суровым и неумолимым лицем строгого судии, который, будучи непреклонен в принятом решении, смотрит на виновного твердым взором” (блаж. Иероним). - <i>“И ты осаждай его”</i>. Как представитель Бога, пророк должен теперь сам осаждать город. Никто другой, как сам Иегова будет осаждать город, а неприятельское войско - только орудие, которым осуществляется Его воля (арам.</i>) <a href='B:300 25:9'>Иер 25:9</a>; <a href='B:300 27:6'>Иер 27:6</a>; <a href='B:300 43:10'>Иер 43:10</a>). Так и древние пророки представляли нападение врага, расходясь в этом отношении до противоположности с народным воззрением, по которому Иегова не может отделить Себя от народа - <i>“Это будет знамением дому Израилеву”</i>. Эта символическая осада знаменует угрожающую Иерусалиму судьбу. Домом Израилевым названо здесь одно Иудейское царство, так как после падения Израильского царства оно одно представляло собою всю нацию (<i>ср.</i> <a href='B:140 35:18'>2Пар 35:18</a>; <a href='B:140 30:1'>2Пар 30:1</a>; <a href='B:140 21:2'>2Пар 21:2</a>; <a href='B:290 48:1'>Ис 48:1</a>); в таком же смысле Иезекииль употребляет это название выше: <a href='B:330 3:7,17'>Иез 3:7,17</a>, ниже: <a href='B:330 5:4'>Иез 5:4</a>; <a href='B:330 8:6'>Иез 8:6</a> и др.; от этого употребления он отступает только однажды, именно сейчас в ст. 4 и 5.</div>