<div>Осажденные и пленные будут терпеть такой голод, что будут выдирать отовсюду всякие зерна, какие только завалялись где-нибудь, чтобы спечь из них хлеб. Хлеб из такой много (6) составной смеси, составляя противную и вредную для здоровья пищу, сообщал обрядовую нечистоту евшим, так как по закону Моисееву даже засевать поле и виноградник нельзя было семенами двух родов, как и делать платье из двоякой материи (<a href='B:50 22:9'>Втор 22:9</a> и д. <a href='B:30 19:19'>Лев 19:19</a>); каждая смесь такого рода считалась нечистою. Краски картины взяты с осажденного города, но Иезекииль имеет в виду прежде всего плен. Он хочет драматически изобразить перед пленниками, что пища в плену нечиста (<i>ср.</i> <a href='B:290 9:3'>Ис 9:3</a> и д. <a href='B:370 7:17'>Ам 7:17</a>). Перечисляются зерна по степени достоинства, начиная с высших, которые должны истощаться раньше. <i>Пшеница</i> - “воспоминание о лучших временах” (Геферник). <i>Ячмень</i> - в Палестине лошадиный корм (<a href='B:110 4:28'>3Цар 4:28</a>); хлеб из него готовится во время голода (<a href='B:120 4:22'>4Цар 4:22</a>). <i>Боб</i> упоминается в Библии еще только в <a href='B:100 17:28'>2Цар 17:28</a>; по свидетельству Плиния (Hist nat. XVIII, 30) у многих народов подмешивался в хлеб. <i>Чечевица</i> (слав. “ляща”) - ныне в Египте бедняки готовят из нее хлеб во время большого недорода. <i>Просо</i>, пшено весьма культивируется в Египте и Аравии, - “пища простонародья, диких и убойных животных” (блаж. Иероним); по-евр. “дохаз” может быть то, что, по-арабски “дахн” - продолговато круглое, темно-коричневое в роде риса зернышко, из которого за недостатком лучших продуктов приготовляется род худого хлеба (Кейль). <i>Полба</i> (слав. “пыро”) худший род пшеницы, мука из которой тоньше и белее, чем обыкновенная пшеничная, но хлеб из нее очень сухой, противен и малопитателен; Вульгата: vicia - “&#133;дикий, журавлиный горох”. - <i>“Сделай себе из них хлебы по числу дней в которые ты будешь лежать на боку твоем”</i>. По блаж. Иерониму, 390 хлебов, по одному на каждый день лежания. Следовательно, хлебы нужно было заготовить из этой противной смеси вперед более, чем на год; иначе и нельзя было, не нарушая впоследствии заповеди о лежании; к концу этого промежутка хлебы должны были положительно окаменеть (впрочем пророку позволено сделать не хлебы, а лепешки, - галеты - <i>см.</i> 12.); в такой стране как Палестина, хлеб и на второй день почти негоден. Со стороны пророка это был больше, чем пост, пост за грешный народ. Какая сила духа требовалась, чтобы вынести такой неимоверно тяжелый и по-видимому бесцельный пост! - <i>“Триста девяносто дней ты будешь есть их”</i>. Почему не 390 + 40? По блаж. Иерониму в знак того, что не одно и тоже наказание постигнет Иуду, который имел хотя знание Бога и Израиль, который совершенно удалился от истинной религии. Может быть 40 дней не упомянуты для краткости выражения. Скорее же всего, потому что и указанное число достаточно для своей цели - возвещение долгого наказания.</div>