<p ><div><i>Елам.</i> От сего ведет начало Елимаида, страна между Сусианою и Мидиею, с коими в Св. Писании она часто и соединяется (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Грозное видение показано мне: грабитель грабит, опустошитель опустошает; восходи, Елам, осаждай, Мид! всем стенаниям я положу конец.</span></span>Ис. 21:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> всех царей Зимврии, и всех царей Елама, и всех царей Мидии,</span></span>Иер. 25:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Парфяне, и Мидяне, и Еламиты, и жители Месопотамии, Иудеи и Каппадокии, Понта и Асии,</span></span>Деян. 2:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=150&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда-то. Рехум советник и Шимшай писец и прочие товарищи их, - Динеи и Афарсафхеи, Тарпелеи, Апарсы, Арехьяне, Вавилоняне, Сусанцы, Даги, Еламитяне,</span></span>1 Езд. 4:9</a>), а с первою даже иногда смешивается (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И видел я в видении, и когда видел, я был в Сузах, престольном городе в области Еламской, и видел я в видении, - как бы я был у реки Улая.</span></span>Дан. 8:2</a>).<br /><br /><i>Ассур.</i> Имя сие значит счастливого. Им означается Ассирия, и она достойна сего имени (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> пока я не приду и не возьму вас в землю такую же, как и ваша земля, в землю хлеба и вина, в землю плодов и виноградников, в землю масличных дерев и меда, и будете жить, и не умрете. Не слушайте же Езекии, который обольщает вас, говоря: "Господь спасет нас".</span></span>4 Цар. 18:32</a>).<br /><br /><i>Арфаксад</i>. Слабый след сего имени находит Бохарт у Птолемея в имени Аррапахитиды, которая была часть Ассирии. В Св. Писании никакой народ, ниже страна, не называется именем Арфаксада. Ему из сынов Симовых предоставлена была лучшая слава — быть между Патриархами народа избранного.<br /><br /><i>Луд</i>. Иосиф, Иероним, Евсевий, Исидор потомками Луда почитают Лидян.<br /><br /><i>Арам</i>. Сим именем назывался еще внук Нахоров от Камуила (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Уца, первенца его, Вуза, брата сему, Кемуила, отца Арамова,</span></span>Быт. 22:21</a>), а страны очень многие: Арам–Нагараим (Арам междуречная, то есть Месопотамия) (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И взял раб из верблюдов господина своего десять верблюдов и пошел. В руках у него были также всякие сокровища господина его. Он встал и пошел в Месопотамию, в город Нахора,</span></span>Быт. 24:10</a>), Падан–Арам или Седе–Арам (Арам польская) (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и что Иаков послушался отца своего и матери своей и пошел в Месопотамию.</span></span>Быт. 28:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Чрез пророка вывел Господь Израиля из Египта, и чрез пророка Он охранял его.</span></span>Ос. 12:13</a>), Арам Вефрехов, Арам Цова (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидели Аммонитяне, что они сделались ненавистными для Давида; и послали Аммонитяне нанять Сирийцев из Беф-Рехова и Сирийцев Сувы двадцать тысяч пеших, у царя [Амаликитского] Маахи тысячу человек и из Истова двенадцать тысяч человек.</span></span>2 Цар. 10:6</a>, 8), Арам Даммесек (Дамасская) (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И пришли Сирийцы Дамасские на помощь к Адраазару, царю Сувскому; но Давид поразил двадцать две тысячи человек Сирийцев.</span></span>2 Цар. 8:5</a>). Даже отечество Нахора и отечество Иакова называется Арам (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=25&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Исаак был сорока лет, когда он взял себе в жену Ревекку, дочь Вафуила Арамеянина из Месопотамии, сестру Лавана Арамеянина.</span></span>Быт. 25:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=26&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты же отвечай и скажи пред Господом Богом твоим: отец мой был странствующий Арамеянин, и пошел в Египет и поселился там с немногими людьми, и произошел там от него народ великий, сильный и многочисленный;</span></span>Втор. 26:5</a>). В пророчестве Амоса (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не таковы ли, как сыны Ефиоплян, и вы для Меня, сыны Израилевы? говорит Господь. Не Я ли вывел Израиля из земли Египетской и Филистимлян - из Кафтора, и Арамлян - из Кира?</span></span>Ам. 9:7</a>) Бог говорит, что Он извел Арамлян из Кира, которой страны некоторые ищут около реки Кира в Персии или около Кура в Иверии. Из столь многих стран Арамских нет средства узнать ту, которая была первым отечеством Арамлян. И греки употребляли имя Арамеев или Аримов, а потом стали называть их Сирийцами (Strab. L. XVI).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=10&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=10&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
