<p ><div><i>Аскеназ</i>. Следы сего имени находят в Вифинии и меньшей Фригии в наименованиях озера, залива, островов Асканских, также города и области Аскании. Бохарт думает, что и Понт Аксенос у Греков значит Понт Аксеназов, ибо знаменование негостеприимного противоречит свойству Понтийских народов. В пророчестве Иеремии (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Поднимите знамя на земле, трубите трубою среди народов, вооружите против него народы, созовите на него царства Араратские, Минийские и Аскеназские, поставьте вождя против него, наведите коней, как страшную саранчу.</span></span>Иер. 51:27</a>) призываются на Вавилон <i>Арарат, Минни и Аскеназ</i>; Бохарт, применяя сие к настоящему изысканию, доказывает из Ксенофонта (Сугор. L. VII), что Кир, покорив Фригию, вывел из нее сильное войско.<br /><br /><i>Рифат.</i> По книге Паралипоменон, впрочем, не во всех ее списках (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сыновья Гомера: Аскеназ, Рифат и Фогарма.</span></span>1 Пар. 1:6</a>).<br /><br /><i>Рифат.</i> Флавий и за ним Бохарт дают ему Пафлагонию, коея жители некогда назывались Рифатами (Pomp. Mel. L. I). Другие от сего производят имя гор Рифейских, которые Мела (L. I) полагает на восточной стороне Дона, и народа Аримфеев, кроткого по имени ריף и по описанию Геродота<a href="#565736_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /><i>Фогарма.</i> Дом Фогарма у Иезекииля представляется изобилующим конями и всадниками (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=27&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Из дома Фогарма за товары твои доставляли тебе лошадей и строевых коней и лошаков.</span></span>Иез. 27:14</a>). По сему признаку Бохарт находит оный в Каппадокии. Но сей признак, по свидетельству Ксенофонта (Exped. Cyr. L. IV.) и Страбона (Georg. L. XI), приличествует также Армении. У армян есть согласные с сею последнею догадкою предания о их происхождении.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="565736_1" class="note-item" href="#565736_1">1</a> Сих никто из человеков не оскорбляет, ибо они почитаются святыми, и никто бранного орудия не имеет. Они разрешают споры окрестных обитателей. Прибегающий к ним никем оскорбляем не бывает. Геродот называет сей народ Аргиппеями; но Плиний из Геродота же, Аримфеями, Hist. nat. L. VI, с. 13.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=10&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=10&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
