<div><p ><div><i>Куш.</i> Куш есть Эфиопия, как первоначальная Аравийская, так и происшедшая от ней Африканская. Первое доказывается смешением имен Куш и Мидиан в истории Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Моисей пас овец у Иофора, тестя своего, священника Мадиамского. Однажды провел он стадо далеко в пустыню и пришел к горе Божией, Хориву.</span></span>Исх. 3:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И упрекали Мариам и Аарон Моисея за жену Ефиоплянку, которую он взял, - ибо он взял <i>за себя</i> Ефиоплянку, -</span></span>Чис. 12:1</a>), смежностью земли Куш с Аравиею (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=21&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И возбудил Господь против Иорама дух Филистимлян и Аравитян, сопредельных Ефиоплянам;</span></span>2 Пар. 21:16</a>) и войнами народа Куш в Азии (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=19&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И послал Елиакима, начальника дворца, и Севну писца, и старших священников, покрытых вретищами, к Исаии пророку, сыну Амосову.</span></span>4 Цар. 19:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И было у Асы военной силы: вооруженных щитом и копьем из <i>колена</i> Иудина триста тысяч, и из <i>колена</i> Вениаминова вооруженных щитом и стрелявших из лука двести восемьдесят тысяч, людей храбрых.</span></span>2 Пар. 14:8</a>).<br /><br />Последнее также несомнительно, по свидетельству Флавия (Antic. L. I, с. 6), по переводам Нового Завета сирскому и арабскому, по которым Эфиопия, Куш и Абиссиния суть одно (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Он встал и пошел. И вот, муж Ефиоплянин, евнух, вельможа Кандакии, царицы Ефиопской, хранитель всех сокровищ ее, приезжавший в Иерусалим для поклонения,</span></span>Деян. 8:27</a>), и по естественному признаку Ефиоплян у Иеремии (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=13&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Может ли Ефиоплянин переменить кожу свою и барс - пятна свои? так и вы можете ли делать доброе, привыкнув делать злое?</span></span>Иер. 13:23</a>).<br /><br /><i>Мицраим</i>. Сие имя в Св. Писании постоянно знаменует Египет.<br /><br /><i>Фут</i>. Сие имя часто можно видеть у Пророков между народами африканскими (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=46&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Садитесь на коней, и мчитесь, колесницы, и выступайте, сильные Ефиопляне и Ливияне, вооруженные щитом, и Лидяне, держащие луки и натягивающие их;</span></span>Иер. 46:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=30&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пойдет меч на Египет, и ужас распространится в Ефиопии, когда в Египте будут падать пораженные, когда возьмут богатство его, и основания его будут разрушены;</span></span>Иез. 30:4</a>, 5, <a href="/bible-index/bible/?b=410&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ефиопия и Египет с бесчисленным множеством других служили ему подкреплением; Копты и Ливийцы приходили на помощь тебе.</span></span>Наум. 3:9</a>). Флавий говорит, что это Ливия, и находит также у греческих писателей область и реку Фут, о которой упоминает и Плиний (L. V. с. 1).<br /><br /><i>Ханаан</i>. Сей дал жителей и наименование земле Ханаанской, в которой заключалась Иудея, Финикия и Сирия.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=10&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=10&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>