<div><p ><div><p >Некоторые люди... в своем стремлении отрицать единство Божественной сущности пытаются принизить любовь Отца и Сына потому, что написано: «<i>Ты возлюбил их, как возлюбил Меня</i>». Но когда они так говорят, то что делают, как не приравнивают Сына Божьего и человеков? Разве люди могут быть любимы Богом, как возлюблен Сын, в Котором Его <i>благоволение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a>)? Ведь благоволение в Сыне от Себя Самого, в нас — через Него. В ком Бог видит Сына Своего по подобию Своему, тех через Сына призывает в благодать усыновления.<p > Итак, вечная любовь Божественной природы — одно, [любовь] по благодати — другое. Если же они начинают задаваться вопросом относительно слов <i>возлюбил их, как возлюбил Меня</i>, полагая, будто здесь подразумевается сравнение, — то им нужно поискать сравнение и в словах: <i>Будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>); и в другом месте: <i>Будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>). Если Он совершенен полнотой славы Своей, то мы совершенствуемся, возрастая в благодетелях. Сына любит Отец согласно неизменной полноте любви, в нас же возрастание в благодетелях удостаивается любви Божией.<p > Итак, видя, какую благодать дал Бог людям, зачем хочешь разделить естественную и нераздельную любовь Отца и Сына, сводя на нет слова, в которых замечаешь упоминание о единстве величия?<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Пять книг о вере 5.7.88-92.</i> Cl. 0150, 5.7.3.</span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=19&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>