<div><p ><div><b>В гортани твоей да будет труба! Как орел [устремится] на дом Господень за то, что они преступили завет Мой и нарушили закон Мой. Ко мне будут взывать<br />(или взывали): Боже мой! Тебя познали мы — Израиль. Отверг Израиль доброе; враг будет преследовать его. Они царствовали, но не чрез Меня; были князья, но Я не знал [их]; из серебра своего и золота своего они сделали для себя идолов, чтобы погибнуть.<br />LХХ: В недре их как бы земля; как орел [устремится] на дом Господень за то, что они преступили завет Мой и нечестиво поступали вопреки закону Моему. Ко Мне взывали: Боже! мы познали Тебя. Ибо Израиль отверг доброе, преследовали врага; царствовали от себя самих, а не чрез Меня; были князья, и не давали знать [об этом] Мне; из серебра своего и из золота своего они сделали для себя идолов, чтобы погибнуть.</b><br />Переведенное нами: в гортани твоей да будет труба, вместо чего в еврейском написано: alechchac sophar, подобным образом перевели Акила, Симмахь и Феодотион. Одни только LХХ сказали: в недре их как бы земля, но неизвестно, что это обозначает. Ибо некоторые полагают, что недро (sinum) можно понимать двояко: и как нижнюю часть одежды от детородных частей до самых ног, и как изгиб, то есть залив моря, например Адриатического, Ионийского или Мраморного, и [говорят], что лжеучители, последовавшие богохульству египетскому, имеют в своем лоне все, служащее похоти и земное, или в пристани и убежище своего мореплавания они ищут не дорогих товаров, а только земных [благ]. Но мы, следуя подлинному еврейскому тексту, разовьем по порядку начатое нами объяснение. Пророку дается повеление и говорится ему: в гортани твоей да будет труба, то есть так возвысь голос твой, чтобы он был подобен трубе и чтобы весьма многие слышали, потому что весьма многие согрешили. И, возвысив голос свой громко скажи следующее: как орел на дом Господень. Смысл же следующий: придет Навуходоносор со всем войском своим столь хищнически и с такою быстротою, что это будет подобно полету орла, спешащего на добычу, и придет не в другое место, а в Иерусалим, в котором находится храм Божий, чтобы разрушить и уничтожить его. Об этом орле более подробно говорит Иезекииль (гл. 17), что он с большими крыльями, перьями и когтями и имеет повеление войти в Ливан, то есть в храм Божий, по пророку Захарии, у которого написано: <i>разверзни, Ливане, двери твоя, и да пояст огнь кедры твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Отворяй, Ливан, ворота твои, и да пожрет огонь кедры твои.</span></span>Зах. 11:1</a>). Говорю же и повелеваю тебе, пророк, следующее: в гортани твоей да будет труба, чтобы ты громко кричал и сказал, что подобно орлу нападет на дом Господень царь халдейский, и повелеваю именно потому, что они нарушили завет Мой и оставили служение Мне. Поэтому во время крайних бедствий, когда настанет плен, они будут взывать ко Мне и говорить Боже мой! Тебя познали мы, Израиль, — мы, называющиеся Израилем, знаем и познаем Тебя и сохраняем благоугодное Тебе древнее имя Иакова, называясь Израилем. Но Господь отвечает им: как вы называетесь Израилем, когда Израиль отверг благое, то есть Господа Бога своего от которого получил свое наименование Израиль? И так как Израиль отверг благое, то враг, то есть ассириянин, будет преследовать их и сделает пленниками, потому что они оставили Меня, царя [своего], и потребовали себе царя, как у прочих народов, и поступили вопреки воле Божией (или Моей). Ибо Самуил для того и указывал им на тяжести царской власти, говоря, что сыновья и дочери их будут рабами царей (1 Цар. гл. 8), чтобы они обратились к Господу, как преблагому царю; но они, вопреки воле Божией, поставили царей. И они не удовлетворились этим преступлением, но усугубили это преступление еще большим нечестием, обратив в идолов свое серебро и золото, полученное для обогащения и украшения. Таким образом Саул сделался царем не по воле Божией, а вследствие заблуждения народа, и так как в нем не было основы (radicem) благочестия, то он немедленно воспламенился нечестием, как только начал царствовать. Слова: они царствовали, но не чрез Меня, были князья, но Я не знал [их] можно понимать также в отношении к Иеровоаму, сыну Наватову, и прочим князьям, бывшим преемниками его власти. И из того, что Бог, прогневавшись на Соломона, восхотел, чтобы царство его было разделено, еще не следует, что Израиль хорошо поступил, приняв царя. Ибо по предписаниям закона следовало вопросить Господа, угодно ли Ему это. Поэтому и о Спасителе говорится, что<i> подобает Сыну человеческому предану быти, обаче горе тому, имже предается</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> впрочем, Сын Человеческий идет по предназначению, но горе тому человеку, которым Он предается.</span></span>Лк. 22:22</a>;). Очень часто [в Священном Писания] мы встречаем сравнение диавола с орлом, желающим устроить гнездо свое выше звезд небесных: <i>аще вознесешися якоже орел, оттуду свергу тя, глаголет Господь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=380&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но хотя бы ты, как орел, поднялся высоко и среди звезд устроил гнездо твое, то и оттуда Я низрину тебя, говорит Господь.</span></span>Авд. 1:4</a>). <i>Также око, ругающееся отцу и досаждающее старости матерни, исторгнут вранове и снедят е птенцы орлы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=30&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Глаз, насмехающийся над отцом и пренебрегающий покорностью к матери, выклюют вороны дольные, и сожрут птенцы орлиные!</span></span>Притч. 30:17</a>), то есть оно утратить чрез диавола и демонов ясность своего зрения. Поэтому в законе повелевается не есть орла (Лев. гл. 11). Этот орел нападет на сборища еретиков, бывшие некогда домом Господним, и нападет потому, что они нарушили завет Божий, и оставили закон Его, и несправедливо взывают к Нему и говорят: Ты Бог мой и мы познали Тебя, мы, называющиеся Израилем, видящие Бога и носящие имя Христово. Тщетно, говорит, они делают это, ибо они сами поставили себе царей, и поступили вопреки воле Моей и имеют князьями Моих противников, которых Я не знаю, потому что они не заслуживают того, чтобы Я знал их. Также серебро свое и золото и все, что могли иметь по природе, слова и мысли, они превратили в идолов, измышленных из своего сердца, и превратили не для того, чтобы погубить себя, но они погибли вследствие этого превращения. Ибо они не с тою целью сделали это, чтобы погибнуть, но так как они сделали это, то вследствие этого и погибли.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 251-254 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>