<div><p ><div><b> Напишу ему многие законы Мои, но они сочтены им как бы чужими, они будут совершат жертвы и приносить в жертву мясо и есть его, но Господь не примет их. LХХ: Напишу им очень многое (multitudinem); но законоположения (lеgitimа) Его сочтены ими за относящиеся к чужим жертвенникам; потому что если они будут приносит жертвы и есть мясо, Господь не примет их</b>, — тех, которые Я прежде дал чрез Моисея. Но к чему писать еще другие [законы], когда он презрел те, которые прежде были приняты им? Разве это не означает презрения к Богу, когда, вопреки Моему повелению о том, чтобы был один жертвенник в Иерусалиме, на всех горах и холмах поставлены жертвенники, чтобы чрез них прогневлять Господа? Также и жертвенники они устроили не для того, чтобы угождать Мне, но для того. чтобы, принося многие жертвы, есть мясо их, как говорит Господь в Евангелии: <i>аминь, аминь глаголю вам, ищете Мене, не яко видесте знаменья, но яко яли есте хлебы и насытистеся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус сказал им в ответ: истинно, истинно говорю вам: вы ищете Меня не потому, что видели чудеса, но потому, что ели хлеб и насытились.</span></span>Ин. 6:26</a>). Ибо все усердие к жертвам они прилагают из желания есть жертвы, а не с тою целию, чтобы чрез них угождать Богу; [поэтому] и Господь не примет тех жертв, которые они приносили не Ему, а своему чреву и своей ненасытности (gutturi). В Церкви, как учит апостол (Ефес. гл. 4), один жертвенник, одна вера и одно крещение. Но еретики, оставив [все; это, устроили у себя многие жертвенники не для угождения Богу, а для умножения грехов. Поэтому они не заслуживают того, чтобы получить законы Божии, коль скоро они презрели те [законы], которые прежде были получены ими. Если они будут говорить что-либо относительно Писаний, то это должно быть сравниваемо не с словом Божиим, а с учениями язычников. Они приносят многие жертвы и едят мясо их, но оставляют одну жертву, Христову, и не едят тела Того, тело которого служит пищею для верующих. Все, что бы они ни делали, выставляя себя соблюдающими установленное чиноположение о жертвах, — будут ли они подавать милостыню или давать обет целомудрия, или же притворно выказывать смирение и чрез ложь обольщать и обманывать всех простодушных, — ничего из подобного рода жертв не примет Господь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкования на пророка Осия . Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 12. Киев, 1894. С. 260-261 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 21.)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>