<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div> Земля Халдейская (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Тогда он вышел из земли Халдейской и поселился в Харране; а оттуда, по смерти отца его, переселил его <i>Бог</i> в сию землю, в которой вы ныне живете.</span></span>Деян. 7:4</a>) есть житие в страстях, в котором созидаются и получают поклонение идолы грехов. <b>Месопотамия</b> же (ст. 2) (Месопотамия значит страна между реками) есть житие, которое приобщается обоим противным нравам. А земля обетования (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Верою обитал он на земле обетованной, как на чужой, и жил в шатрах с Исааком и Иаковом, сонаследниками того же обетования;</span></span>Евр. 11:9</a>) есть состояние, исполненное всякого блага. Итак, всякий, кто, подобно ветхому Израилю, возвращается к ветхому своему навыку, опять низвлекается к рабству страстей, лишаясь данной свободы.<br />Замечания достойно, что никто из святых, как мы видим, не сходил в землю Вавилонскую, ибо неприлично и несогласно с разумным понятием, чтобы любящие Бога избирали вместо благого худшее; если же некоторые из них вместе с народом неволею были отведены туда, то под сими мы разумеем тех, которые не по выбору более предпочтительного, а потому, что сего требовало спасение (ближних), ради руководствования нуждающихся (в нем) оставляют высшее слово ведения и проходят учение о страстях.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова" Слово десятое. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Относительно слов Стефана следует заметить, что, в отличие от Книги Бытия<a href="#584924_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, [Стефан утверждает, что] Бог говорил с Авраамом не после смерти его отца, который, конечно, умер в Харране, где с ним жил и сын его, но до того, как он стал жить в этом городе, еще когда он был в стране Месопотамской<a href="#584924_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, в которой расположен и сам этот город.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><br /><i></li><li><a id="584924_1" class="note-item" href="#584924_1">1</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=11&s=31&e=12">Быт. 11:31-12</a>.1<br /></li><li><a id="584924_2" class="note-item" href="#584924_2">2</a>. Августин Иппонский, De Civitate Dei 16.15 (CCSL 48:519).</i><br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Изложение Деяний Апостолов 7.2.<br />Cl. 1357, 7</i>.2</div></div></p></div>