<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Поскольку они утверждали, что он [Стефан] возбуждал [народ] против святого места, он показывает [из ветхозаветных примеров], что Господь невысоко ценит украшенные камни, но желает видеть красоту небесных душ. Этим он хочет сказать, что подобно тому, как с завершением постройки храма была забыта скиния, чтобы они поняли, что и сам храм с наступлением лучшего состояния [мира] будет разрушен, согласно древнему пророчеству Иеремии, говорившего: <i>Не надейтесь на обманчивые слова: «здесь храм Господень, храм Господень, храм Господень»</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не надейтесь на обманчивые слова: "здесь храм Господень, храм Господень, храм Господень".</span></span>Иер. 7:4</a>]. И немного ниже:<i> Я так же поступлю с домом сим, над которым наречено имя Мое, на который вы надеетесь, как поступил с Силомом, где прежде пребывало имя Мое, и отвергну вас от лица Моего</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=12&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Пойдите же на место Мое в Силом, где Я прежде назначил пребывать имени Моему, и посмотрите, что сделал Я с ним за нечестие народа Моего Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И ныне, так как вы делаете все эти дела, говорит Господь, и Я говорил вам с раннего утра, а вы не слушали, и звал вас, а вы не отвечали, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то Я так же поступлю с домом [сим], над которым наречено имя Мое, на который вы надеетесь, и с местом, которое Я дал вам и отцам вашим, как поступил с Силомом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И отвергну вас от лица Моего, как отверг всех братьев ваших, все семя Ефремово.</span></span>Иер. 7:12-15</a>].<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Изложение Деяний Апостолов 7.44.<br />CI 1357, 7. 114.</i></div><br /></div></p></div>