<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Особенно же привело в волнение синедрион и воспламенило его гнев то, что Моисей, которого они, как им казалось, с особенным вниманием изучали, оказался защитником учения Стефанова. Посему, вставши, приводят дело к концу, достойному и их собственного озлобления и желания Стефана. Ибо он, переступив пределы естества, прежде исшествия из тела, чистыми очами видит отверстые пред ним небесные врата, открытое внутреннее святилище, и как самую божественную славу, так и «<i>сияние славы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>). Вид славы Отчей не может быть описан никаким словом; «<i>сияние же</i>» в видимом для людей образе созерцается подвижником, являясь настолько, насколько может то вместить человеческая природа. И так он став выше человеческой природы и преобразившись в ангельскую красоту (так что служил предметом удивления и для самих убийц, когда вид лица его изменился по подобно достоинства ангельского) увидел недоступное взору и громогласно возвестил явившуюся ему благодать. А они затыкали уши и не хотели слушать повествования о видении, поступая хорошо по крайней мере на сей раз; ибо слух нечистых не был достоин принять повествование о божественном явлении. И так, он сообщал всем предстоящим о благодати, передавая своим рассказом во всеобщее сведение то, чего был удостоен только он один; «<b>вижу</b>, – говорит он, – <b>небеса отверста и Сына человеча одесную стояща Бога</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> и сказал: вот, я вижу небеса отверстые и Сына Человеческого, стоящего одесную Бога.</span></span>Деян. 7:56</a>). Они же, возопив громким голосом и затыкая уши, единодушно устремились на него. Очень хорошо в повествовании о них и вопль их причислен к делам, чтобы показать сродство произволения их с произволением Содомлян. Ибо и их беззаконие Судьею названо воплем; «<i>вопль</i>, – говорит он, – <i>Содомский и Гоморрский умножися взыде ко Мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Господь: вопль Содомский и Гоморрский, велик он, и грех их, тяжел он весьма;</span></span>Быт. 18:20</a>). И так они вопияли для того, чтобы был услышан их вопль против Стефана. Подвижнику же не было неизвестно, что чрез озлобление убийц он получает благодеяние; ибо как бы венцем увенчанный в кругу побивавших его камнями, он так принимал происходившее, как будто руки противников сплетали ему победный венец. Посему-то убийцам и мстит благословением, прося не возмездия за содеянное над ним, в противоположных последствиях, – чтобы ему принесло это жизнь, противникам же его погибель; но моля, чего удостаивался сам, того не лишать и врагов, как содействовавших ему в достижении благ. Так умеет относиться ко врагам тот, который зрел Христа; поелику он увидел Законодателя терпения, то припомнил закон, повелевающий любить врагов, добро творить ненавидящим нас и молиться за враждующих с нами (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>). <br />‹…›<br />Безумно восстающие против славы Духа называют соучастником своего безумия Стефана, который воззрев на небо, увидел славу Божию и Иисуса, стоящего одесную Бога. И так, извращающие догматы благочестия говорят, что если Дух должен быть несомненно счисляем со Отцом и Сыном, то как Стефан, в видении, с Сыном не видел и Духа? Как же Стефан прострет руку помощи тем, которые обольщаются такими словами? Как поможет тем, кои слабы в искусстве спорить? В том же самом (месте писания) помощь, которая ниспровергает неверие противника. Ты, духоборец, спрашиваешь: если видима была слава Отца и Сын, стоящий одесную, то где Дух? Если бы в тебе был Дух, то ты не пропустил бы предложенного о Нем слова, как потерявшие зрение проходят, не узнавая лежащего у их ног золота. По крайней мере теперь послушай, если ты не затыкаешь ушей подобно иудеям. Каким образом Стефан видел пренебесную славу? Кто отверз ему небесные врата? Человеческих ли сил то было дело? Или кто из ангелов подъял на оную высоту долу находящуюся человеческую природу? Нет; не то говорит дееписание о Стефане, будто бы он видел, что видел, в следствие особенной своей силы, или будучи исполнен ангельской помощи. А что говорит? «<b>Стефан же сый исполнь Духа Свята, виде славу Божию</b>» и Единородного Сына Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Стефан же, будучи исполнен Духа Святаго, воззрев на небо, увидел славу Божию и Иисуса, стоящего одесную Бога,</span></span>Деян. 7:55</a>). Нельзя, как говорит пророк, увидеть свет иначе, как видя его при посредстве света; ибо «<i>во свете Твоем</i>, – говорит, – <i>узрим свет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>). И так, если созерцание света возможно не иначе как при посредстве света же, то каким образом может взирать на солнце тот, кто находится вне лучей солнца? И так, поелику Единородный Сын созерцается в Свете Отца, то есть, во Святом Духе, от Него исходящем, то посему предосвещенный славою Духа уразумевает Славу Отца и Сына. Потом как назовем истинным Евангельское изречение, что «<i>Бога никтоже виде нигдеже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>)? Как слова Апостола не будут противоречить рассказанному, когда он говорит: «<i>Его же никтоже видел есть от человек, ниже видити может</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> единый имеющий бессмертие, Который обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может. Ему честь и держава вечная! Аминь.</span></span>1 Тим. 6:16</a>)? Ибо если слава Отца и Сына признается вместимою для человеческой природы и силы, то конечно был бы лжецом тот, кто сказал, что видение божества невозможно для людей. Но необходимо допустить, что он не лжет и то, что повествуется, истинно. Итак, ясно открывается зломыслие духоборцев, потому что, по свидетельству Писания, подобное усматривается подобным. Стефан зрит Божество не с человеческою природой и силами оставаясь, но исполнившись благодати Святого Духа, которою он возвысился до созерцания Бога. Посему, если без Духа нельзя даже «<i>рещи Господа Иисуса</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса <br />Господом, как только Духом Святым.</span></span>1 Кор. 12:3</a>), как говорит Апостол, ни уразуметь Отчую славу, то ясно открывается, что где есть Дух, там зрится и Сын и вместе созерцается Отчая слава.<br /><br />Другое оружие нечестия находят против нас в том же повествовании христоборцы. Они говорят, что в этом событии обнаруживается низшее достоинство Единородного; ибо тем, что Он стоит одесную Отца, дастся указание на то, что Он подвластен Отцу. Что же Павел, – сказал бы я таковым, что же прежде его живший Пророк Давид, – оба по научению от Духа повествующие о славе Единородного? Ибо Давид говорит: «<i>Рече Господь Господеви Моему: седи одесную Мене</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>); а Апостол говорит, что Господь сидит «<i>одесную</i>» престола Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</span></span>Кол. 3:1</a>). Следовательно, если стояние есть знак умаления, то сидение конечно есть знак равночестия. Пусть же они, или уничтожат свидетельства о Божеском достоинстве, которыми обозначается высота (пребывания) одесную, или благочестно примут сие, ибо один учитель у каждого из сказанных, – благодать Духа. Стефан видел то, что видел, будучи исполнен Святого Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Стефан же, будучи исполнен Духа Святаго, воззрев на небо, увидел славу Божию и Иисуса, стоящего одесную Бога,</span></span>Деян. 7:55</a>), и то, что видел, рассказал; «<i>Давид же Духом Господа Его нарицает</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Говорит им: как же Давид, по вдохновению, называет Его Господом, когда говорит:</span></span>Мф. 22:43</a>), как говорит Евангелие, а Павел, как сам говорит, «<i>Духом... глаголет тайны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо кто говорит на <i>незнакомом</i> языке, тот говорит не людям, а Богу; потому что никто не понимает <i>его</i>, он тайны говорит духом;</span></span>1 Кор. 14:2</a>). И так, если один Учитель, не разногласящий сам с собою (ибо учитель есть Дух истины, пребывающий в богодухновенных мужах), то каким образом мог бы кто подозревать какое-либо разногласие в догматах! Но по обыкновенному разумению, говорят, иной смысл соединяется с понятием сидения и иной с понятием стояния. И я соглашаюсь с этим. Но слово, в том значении, в каком оно прилагается к предметам телесным, не может быть правильно применяемо к природе бестелесной. По отношению к человеку, сидение означает успокоение тела на бедренных частях, чтобы коленные чашки, держа на себе тяжесть тела, не страдали от постоянного напряжения; наоборот, стояние обозначает прямое положение человека на ногах, не успокаивающегося сидением на бедрах. В отношении же к высшей природе, сидение и стояние не соединены с сими понятиями; то и другое равно далеко и от обыкновенного значения (сих слов); ибо мы не поймем ни стояния на ногах того, что бестелесно, ни сидение на бедрах того, что не имеет внешнего вида; но под каждым из сих слов благочестно будем разуметь твердость во всяком добре и неизменяемость во всем. Говорящий, что Божество сидит и говорящий, что Оно стоит, ни сколько не разногласят между собою относительно смысла, не смотря на различие речений; первый утверждая, что Божество твердо стоит в добре, и последний, что Оно неизменно пребывает в нем. И как Пророк Давид и Апостол Павел, каждый в свойственных себе выражениях говоря о сидении Единородного, не дают тем разуметь, что Сын сидит на престоле, тогда как Отец стоит; так и в словах Стефана, услышав о стоянии Сына, ты неправильно стал бы предполагать, что сидение свойственно только Отцу. Ибо как у Павла и Давида сидением Сына одесную предполагается вместе и сидение Отца, хотя прежде и не было речи об Отце; таким же точно образом и у Стефана стоянием Сына указывается вместе на такое же положение и относительно славы Отца. Ибо понятие «<i>образа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>) может сохраниться только тогда, если мы все, что ни разумеем и усматриваем в нем, будем признавать находящимся и в первообразе. Как во благе благо, в свете свет, и во всем соответственными свойствами отображается в образе первообразная красота; так и в сидении Сына (что бы ни давало разуметь сие наименование), вместе разумеется и сидение Отца, подобно тому и в стоянии Его, стояние Отца; иначе исчезло бы понятие образа, как скоро с изменением свойств он стал бы иным, чем Первообраз. Вот что, братие, мы могли сказать мимоходом на представившийся вопрос, так как видение Стефана подало повод нашему слову коснуться рассмотрения этого предмета. Нам же, дай Бог, быть не зрителями только подвига Стефанова, но и участниками благодати, исполненными Святого Духа, в низложение противников, во славу Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава во веки веков. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Похвальное слово святому первомученику Стефану</i></div><br /></div></p>