<p ><div><b>«Но у нас один Бог Отец»</b>. Прежде не употребил слова: Отец, когда сказал: <i>«нет иного Бога, кроме Единого»</i><a href="#544607_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; А теперь, когда решительно отверг их (языческих богов), прибавляет и это слово. Потом приводит важнейшее доказательство божества, именно: <b>«из Которого все»</b>. Отсюда видно, что эти (идолы) – не боги: <i>«боги,</i> – говорит (Писание), – <i>которые не сотворили неба и земли, исчезнут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так говорите им: боги, которые не сотворили неба и земли, исчезнут с земли и из-под небес.</span></span>Иер. 10:11</a>). Далее предлагает и другое не менее важное (доказательство): <b>«и мы для Него»</b>. Словами: <b>«из Которого все»</b> он указывает на сотворение и приведение из небытия в бытие; а словами: <b>«и мы для Него»</b> указывает на веру и соединение с Ним, как он говорил и выше: <i>«от Него и вы во Христе Иисусе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>). Мы от Него двояким образом: по бытию и по вере, которая также есть творение, как он говорит в другом месте: <i>«дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span></span>Еф. 2:15</a>). <b>«И один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им»</b>. Сказанное надобно опять разуметь и о Христе; чрез Него род человеческий приведен и из небытия в бытие, и от заблуждения к истине, так что выражение: <b>«Которым»</b> не значит – без Христа; мы сотворены Им чрез Христа. Самые названия, употребленные апостолом, не надобно разуметь так, будто бы исключительно принадлежали – Сыну название Господь, а Отцу название Бог.<br /><br />В Писании часто употребляется одно вместо другого, например, когда говорится: <i>«сказал Господь Господу моему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>); и еще: <i>«посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>); и еще: <i>«от них Христос по плоти, сущий над всем Бог»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> их и отцы, и от них Христос по плоти, сущий над всем Бог, благословенный во веки, аминь.</span></span>Рим. 9:5</a>). И во многих других местах эти названия употребляются одно вместо другого. Если бы каждое из них исключительно принадлежало одному Лицу, если бы Сын не был Богом и таким Богом, как Отец, а был бы только Сыном, то Павел, сказав: <i> «но нам один Бог»</i>, напрасно прибавил бы слово: Отец, для означения Нерожденного, потому что для этого достаточно было бы сказать слово: Бог, если бы оно принадлежало Ему одному. Не только это, но и другое еще можно сказать. Если же бы ты сказал, что Бог назван единым, а следовательно имя Бога не свойственно Сыну, то смотри: и о Сыне сказано то же самое; и Сын назван единым Господом; однако мы не говорим, что поэтому имя Господа свойственно Ему одному. Потому, какое значение имеет слово: <b>один</b> по отношению к Сыну, такое же и по отношению к Отцу; как то, что Сын называется одним Господом, не препятствует Отцу быть Господом и таким же Господом, как Сын, так и то, что Отец называется <b>одним</b> Богом, не препятствует Сыну быть Богом и таким же Богом, как Отец. Если же кто спросит: почему (апостол) не упомянул о Духе? – то мы ответим: потому, что он говорил к идолослужителям и опровергал их учение о множестве богов и множестве господ. Потому Он и назвал Отца Богом, а Сына Господом. Если же он не решился здесь назвать Господом Отца вместе с Сыном, чтобы не думали, что он признает двух Господ, равно назвать Богом Сына вместе с Отцом, чтобы не подумали, что он признает двух Богов, то удивительно ли, что он не упомянул о Духе? Он здесь имел в виду язычников и доказывал, что мы не признаем многобожия; потому и повторяет часто слово: <b> «один»</b>: <i> «нет,</i> – говорит, – <i> иного Бога, кроме Единого»,</i> и: <i> «нам один Бог и один Господь».</i> Отсюда видно, что он, из снисхождения к немощи слушателей, употребил такой образ речи и из-за этого не упомянул о Духе. А если бы не так, то и в других местах не следовало бы упоминать о Духе и поставлять Его наравне с Отцом и Сыном. Если бы (Дух) не был равен Отцу и Сыну, то особенно не следовало бы поставлять Его наравне (с Ними) в крещении, в котором преимущественно открывается достоинство Божества и сообщаются такие дары, которые сообщать свойственно одному Богу.<br /><br />Таким образом я показал причину, почему здесь умолчано (о Духе). Если же не так, то ты скажи: почему Он поставляется наравне (с Отцом и Сыном) в крещении? Не можешь указать другой причины, кроме той, что Они равночестны. Потому (и Павел), когда нет подобной надобности, смотри, как поставляет Их вместе, говоря: <i>«благодать Господа нашего Иисуса Христа, и любы Бога и Отца, и общение Святаго Духа со всеми вами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Благодать Господа нашего Иисуса Христа, и любовь Бога Отца, и общение Святаго Духа со всеми вами. Аминь.</span></span>2 Кор. 13:13</a>). И еще: <i>«дары различны, но Дух один и тот же; и служения различны, а Господь один и тот же; и действия различны, а Бог один и тот же»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и служения различны, а Господь один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</span></span>1 Кор. 12:4-6</a>). А здесь он обращает речь к язычникам, и притом к слабейшим из язычников, и потому пока умалчивает (о Духе). То же делают и пророки по отношению к Сыну: они нигде ясно не упоминают о Нем по немощи слушателей.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="544607_1" class="note-item" href="#544607_1">1</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак об употреблении в пищу идоложертвенного мы знаем, что идол в мире ничто, и что нет иного Бога, кроме Единого.</span></span>1 Кор. 8:4</a>)</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=8&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
