<div><p ><div>Теперь перейдем к образу прощения: узнаем, как господин простил его, и как дошел до этого. <b>«Умилосердившись</b>..., — говорится, — Государь,... <b>отпустил его и долг простил ему»</b>. Тот просил отсрочки, этот дал прощение; стало быть, тот получил больше, чем сколько просил. Потому и Павел говорит: «<i>А Тому, Кто действующею в нас силою может сделать несравненно больше всего, чего мы просим, или о чем помышляем</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А Тому, Кто действующею в нас силою может сделать несравненно больше всего, чего мы просим, или о чем помышляем,</span></span>Еф. 3:20</a>. Ты не можешь и помыслить, сколько Он готов дать тебе. Не стыдись же; не красней; или — лучше — стыдись грехов, только не отчаивайся, не оставляй молитвы, но, хоть ты и грешник, приступи, чтобы примирить с собой Владыку, чтобы дать Ему случай показать Свое человеколюбие в прощении твоих грехов. Стало быть, если побоишься приступить, помешаешь Его благости, преградишь путь щедротам Его милосердия, сколько это зависит от тебя.<br />Итак, не будем упадать духом, не будем нерадеть о молитвах. Хотя бы мы низринулись в самую глубину порока, Он может скоро извлечь нас и оттуда. Никто не согрешил столько, сколько этот (должник); всякий вид зла сделал он; это показывают десять тысяч талантов (долга). Никто не был так беден, как он. Это явно из того, что ему нечем было заплатить. И однако ж, кому все изменило, того могла спасти сила молитвы. Так молитва, скажут, столько сильна, что может освободить от казни и мучения того, кто оскорбил Господа бесчисленными делами и поступками? <b>Да, столько может она, человек!</b> Впрочем, все это совершает она не одна, но имеет величайшего споборника и помощника в человеколюбии Бога, приемлющего молитву, которое и здесь<a href="#655331_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> совершило все, и самую молитву сделало сильною. На это указывая, Христос сказал: <b>«Государь, умилосердившись над рабом тем, отпустил его и долг простил ему»</b>, дабы ты знал, что и после молитвы, как и прежде молитвы, все сделала благость Владыки.<br />***<br /> Видишь ли милосердие господина? Тот, припадши, просил только дать ему отсрочку: «<i>Потерпи</i>, — говорил, — <i>на мне, и все тебе заплачу</i>». Но добрый, снисходительный и человеколюбивый господин, сжалившись над рабом, дал ему не столько, сколько он просил, но сколько он и не ожидал. Господь, обыкновенно, любит, всегда превышать и предупреждать наши прошения. Так, когда тот умолял дать ему отсрочку и обещал выплатить весь долг, Господь, препобеждающий благостью согрешения наши, сжалившись, отпустил его и долг простил ему. Видишь, чего просил раб, и сколько даровал ему господин? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 27</span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="655331_1" class="note-item" href="#655331_1">1</a> В отношении к должнику.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=18&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=18&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>