<p ><div><b>Кто учит иному и не следует здравым словам Господа нашего Иисуса Христа и учению о благочестии,<br />Тот горд, ничего не знает.</b> <br /><br />Видишь ли, что совершенное незнание доводит человека до безумия и делает его высокомерным, так что кто не принимает здравого учения, тот горд? А гордость для больной души — то же, что воспаление при телесной ране. Итак, если он не возгордился бы, то принял бы учение Господа, Который умалил Себя, умыл ноги ученикам и сказал: <i>научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>). Он назвал блаженными <i>нищих духом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>); Он вывел мытаря оправданным за смиренномудрие (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Мытарь же, стоя вдали, не смел даже поднять глаз на небо; но, ударяя себя в грудь, говорил: Боже! будь милостив ко мне грешнику!</span></span>Лк. 18:13</a>, 14). Кто этого не принимает и не знает, тот несомненно гордится. <br /><b>Но заражен страстью к состязаниям и словопрениям.</b><br /><br />Итак, состязание есть болезнь: ибо где нет веры, там все больно; там только разгорается война словесная и больше ничего, — причем более искусный в прениях напрягается низвергнуть другого. Вера есть око; не имеющий очей ничего не находит, а только ищет.<br /><br /><b>От которых происходит зависть, распри, злоречия, лукавые подозрения.</b><br /><br />То есть от состязаний рождаются вредные догматы. Когда мы предаемся состязаниям, — начинаем богохульствовать и думать о Боге то, чего не следует.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=6&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
