<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1196">Афраат (Иаков) Мудрый</a><div>Вот сказал Навуходоносор: <i>Взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой, и сяду на горах высоких, на краю севера.</i> Но Исаия сказал о нем: <i>Из-за того, что ты так вознес свое сердце, ты низвержен в ад, и все видящие тебя удивляются о тебе.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Тахвиты 5.4. PS 1:189.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Творец вселенной и врач, Бог, зная, что гордость есть причина и начало болезней, захотел уврачевать противное противным, так чтобы то, что распалось от гордости, было восстановлено смирением. Ибо гордый говорит: <b><i>взойду на небо</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А говорил в сердце своем: "взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой и сяду на горе в сонме богов, на краю севера;</span></span>Ис. 14:13</a>), а Смиренный - <i>смирилась до земли душа моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> ибо душа наша унижена до праха, утроба наша прильнула к земле.</span></span>Пс. 43:26</a> ). Тот говорит: и я буду подобен Всевышнему, а Этот - <i>будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу; но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек; смирил Себя, быв послушным даже до смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:6-8</a>). Тот говорит: выше звезд Божиих вознесу престол мой, а Этот - научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Постановления киновитян 12.4. С1. 0283, SL39, 68.1.9.41.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>И изрек слова : <i>Поставлю престол свой на севере и буду подобен Всевышнему.</i> Следовательно, с полным основанием называется клеветником тот, который, творя зло, постоянно обвиняет благочестивых. Ибо Писание говорит о нем и в другом месте: <i>И смирит клеветника, и пребудет с солнцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> да судит нищих народа, да спасет сынов убогого и смирит притеснителя, -</span></span>Пс. 71:4</a>). Итак, псалмопевец совершенно справедливо просит, чтобы смиренный не был отдан в распоряжение гордому, простец - коварному, готовый на самопожертвование - неблагодарному: ибо более жестоко свирепствуют в отношении тех, которых не смогли совратить с пути.<a href="#623471_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><br />* * * <br /><br />И дьявол посчитал себя великим, когда изрек: <i>Поставлю престол свой на севере и буду подобен Всевышнему.</i> Гордые и сегодня считают себя значительнее других. Но никто не может быть назван действительно великим, кроме одного Бога, с могуществом Которого ничто не может сравниться, Который не подвластен никакой изменчивости, но всегда пребывает во славе Своей природы.<a href="#623471_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="623471_1" class="note-item" href="#623471_1">1</a> См. Изъяснение Псалмов 118.122. С1. 0900, SL98, 118.2250. <br /></li><li><a id="623471_2" class="note-item" href="#623471_2">2</a> См. Изъяснение Псалмов 85.10. С1. 0900, SL98, 85.190.<br /></li></ul></div></div></p></div>