<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>Итак, не с новым решением дел чело­веческих, и не с запоздалой милостью обратился Бог к миру, но уже <b>прежде создания мира</b>, одну и ту же причину спасения <b>Бог спасения нашего</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Восстанови нас, Боже спасения нашего, и прекрати негодование Твое на нас.</span></span>Пс. 84:5</a>) для всех установил. Ибо благодать Бога, которой все собрание святых всегда было оправдано, лишь усили­лась, но не появилась в момент рож­дения Христа. Сия <b>великая благочестия тайна</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>), которой уже напол­нен весь мир, была столь велика даже в своих предзнаменованиях, что те, кто верил в нее во времена обетова­ния, в не меньшей мере прикоснулись к ней, чем те, кто получили ее как уже дарованную.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Лев Великий, Проповеди 23</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>О Немже многое нам слово</b>.<br />„<i>О Немже</i>“ — о Христе, каким образом Он называется Первосвященником.<br /><b>И неудобь сказаемое глаголати</b>.<br />Как по высоте догматов, о которых предложит нам слово, так и по слабости и уничиженности слушателей, которые не в силах подняться до высоты понимания их.<br /><b>Понеже немощни бысте слухи</b>.<br />Главным образом оно потому „<i>неудобь сказаемо</i>“, что вы „<i>немощни бысте</i>“, т. е. вы беззаботны в отношении к слушанию высших догматов, или: вы слабы в усвоении божественнейшаго и совершеннейшаго учения о Христе. Словом „<i>бысте</i>“ (стали) он показал, что прежде они были усердны и любознательны.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на апостола Павла к Евреям". <br />Упрек тем, которые вторично нуждаются в первоначальном учении, и побуждение к усиленному вниманию, так как втораго начала не должно быть. Ободрение (прочим) с похвалою</i>.</div><br /></div></p>