<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Конечно, можно быть верующим и неграмотным, однако уразуметь существо веры неуч не в состоянии. Принимать здравое учение и отвер­гать дурное может не слепая вера, а лишь та, что опирается на знание. Незнание есть результат невоспитан­ности и необразованности. Только вследствие образования постигаем мы науки божественные и человеческие. Если же на том основании, что жить добродетельно могут как бедные, так и богатые, кто-нибудь возразит мне, что невоспитанность и полное невеже­ство наравне с ученостью дают знание вещей божественных и человеческих, то мы утверждаем вопреки этому, что человек образованный легче и скорее заявит о себе какой-нибудь добродете­лью, хотя не следует это понимать так, будто без них добродетель не может быть усвоена, а лишь в том смысле, что у обученных и чувства больше изощрены.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Климент Александрийский, Строматы 1.6.35.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1121">Антоний Великий прп.</a><div>Написано у апостола Павла, что «<b>совершенных есть твердая пища</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> твердая же пища свойственна совершенным, у которых чувства навыком приучены к различению добра и зла.</span></span>Евр. 5:14</a>). Это суть те, которые долгим и тщательным подвигом обучили чувства свои и намерения относительно добра и зла, сделались сынами царствия и приписаны к Божественному усыновлению. И Бог даровал им мудрость и рассуждение во всех делах их, чтоб не прельстил их, – ни человек, ни дьявол.<br /><br /><i>Добротолюбие</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div> ‹…› чувствия души обучены «<b>в разсуждении добра и зла</b>», то есть в рассуждении ухищрений, наветов, разнообразных нападений и подстережений злобы, а подобно сему, и в рассуждении разных дарований и различных вспомоществований, по действию и силе Духа. Ибо кто сознает в себе греховный струп, страстями оскверняющий внутреннего человека, но не сознает в себе вспомоществования от Святого Духа истины, укрепляющего немощь его и обновляющего душу сердечным весельем, тот остается без способности различения, не имея познания о многоразличном домостроительстве Божией благодати и Божия мира.<br /><br /><i>Собрание рукописей типа II. Беседа 50.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Почему надлежит нам рассматривать и обсуждать помыслы, приходящие в ум наш, противопоставляя им сви­детельства божественных Писаний и учения духовных и святых отцов. Если найдем, что они согласны со Свя­тым Писанием, то восприимем подвиг удержать их, сколько можем, и произ­весть в дело. Если же помыслы те не согласны со <b>словом истины</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В Нем и вы, услышав слово истины, благовествование вашего спасения, и уверовав в Него, запечатлены обетованным Святым Духом,</span></span>Еф. 1:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> в надежде на уготованное вам на небесах, о чем вы прежде слышали в истинном слове благовествования,</span></span>Кол. 1:5</a>), то поспешим отогнать их от себя с гневом и неприязнью, как написано: <b>гневайтеся и не согрешайте</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Гневаясь, не согрешайте: солнце да не зайдет во гневе вашем;</span></span>Еф. 4:26</a>). Отнюдь не должно удержи­вать привходящих в нас страстных помыслов, но тотчас надобно отра­жать их как струю заразительного воз­духа и жало смерти.<br />Из сего видно, сколь необходи­мо для нас исследовать божествен­ные Писания со всем тщанием и вни­манием. И Христос Господь, давая разуметь, какая великая от сего про­исходит польза, говорил: <b>исследуйте Писания</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Исследуйте Писания, ибо вы думаете чрез них иметь жизнь вечную; а они свидетельствуют о Мне.</span></span>Ин. 5:39</a>). <b>Исследуйте</b> и удер­живайте со всею точностию и верою, что в них говорится, чтобы верно знать таким образом волю Божию и уметь различать безошибочно добро от зла, а <b>не всякому духу веровать</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возлюбленные! не всякому духу верьте, но испытывайте духов, от Бога ли они, потому что много лжепророков появилось в мире.</span></span>1 Ин. 4:1</a>) и носиться в вихре вредных помыслов1. Поверьте мне, братия мои, что нет другого, более легко­го пути ко спасению, как последовать Божественным повелениям Христо­вым. Впрочем, потребны нам и сле­зы многие, и страх великий, терпение большое, и непрестанная молитва, чтоб открылась нам сила хотя одно­го слова Владыки, да познаем вели­кие таинства, сокрытые в малых сло­весах, и предадим души свои на смерть и за самую малую заповедь Христо­ву. Слово Божие есть <b>меч обоюдоострый</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>), который отсекает и отде­ляет от души всякую похоть и вся­кое плотское стремление. При этом оно бывает и пламенем огненным, воспламеняющим ревность душев­ную и делающим то, что мы презира­ем все прискорбности настоящей жиз­ни, встречаем с радостью и веселием всякое находящее на нас искушение, и самую смерть, которая так страшна для других людей, желательно прием­лем, как жизнь и источник жизни. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Симеон Новый Богослов, Слова 73</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Совершенных же есть твердая пища</b>.<br />Совершенных умом.<br /><b>Имущих чувствия обучена долгим учением</b>.<br />Имеющих по причине совершенства тщательную судительную способность души, которою распознается, что — добро и что — зло. В частности теперь речь о догматах учения ибо „<i>гортань брашно вкушает, душа же словеса разсуждает</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Не ухо ли разбирает слова, и не язык ли распознает вкус пищи?</span></span>Иов. 12:11</a>). Посему и прибавил:<br /><b>в разсуждении добра же и зла</b>.<br />в распознавании добраго и худаго учения.<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1171">Варсонофий Оптинский прп.</a><div>«Долгим учением, — говорит святой Апостол Павел, — приходит человек в познание добра и зла». <b>Твердая пища свойственна совершенным, у которых чувства навыком приучены к различению добра и зла </b>. И притом человек не иначе может узнать Божию истину, как только учением Иисуса Христа, Истинного Бога. Поэтому сказано: <i>един бо есть ваш Учитель — Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и не называйтесь наставниками, ибо один у вас Наставник - Христос.</span></span>Мф. 23:10</a>), и еще из Пророка возвещено было: и будут все научены Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И все сыновья твои будут научены Господом, и великий мир будет у сыновей твоих.</span></span>Ис. 54:13</a>). (Источник не обозначен.)<br /><i>Келейные записки</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Питающиеся <em><strong>молоком</strong></em> <strong>чувственного рассуждения</strong> не легко могут отличить <strong>добро от зла</strong>. Они обычно приходят к выводу,<p >что <em>все веры имеют равную ценность</em>,<p >что <em>грех - необходимая тень добродетели</em><p >и что вообще <em>зло - неизбежный спутник добра</em>.<p > К таким <strong>ошибочным заключениям</strong> не может прийти истинный христианин. Ведь <strong>истинный христианин</strong> - это человек зрелый, который молоком не питается, <strong>не доверяет органам чувств</strong>, а рассуждает гораздо тоньше, проводя тончайшие различия между ценностями всего сущего и происходящего.<p > Христианину, правда, Божиим Откровением даны <strong>ясные руководства к различению добра и зла</strong>, однако и ему [самому] предлежит <strong>долгое и трудоемкое научение</strong>, чтобы, достигнув совершенства, мог он в каждом конкретном случае знать, что добро, а что зло. Это его <strong>знание, дабы быть надежным и непогрешимым, должно перейти в чувство</strong>. Ведь и добро, и зло стремятся прикоснуться к человеческому сердцу. Посему надлежит человеку опытно обучиться [тому], чтобы сердечным чувством, не мешкая, распознать, что к нему приближается, - точно так же, как языком он тотчас ощущает пресное и соленое, сладкое и горькое.<p > Постараемся же, братья, <strong>на всякий день и час изощрять сердце свое</strong>, чтобы всегда могло оно отличить доброе от злого. Всё, с чем мы сталкиваемся, ставит перед нами [один-единственный] вопрос: <strong>что добро, а что зло?</strong> Собственно, всё с нами случающееся - имеет место <strong>только для того</strong>, чтобы могли мы распознать добро и избрать его. Сторицею на день предстоят нам такие искушения. <em><strong>Имеющий очи видеть - да види</strong></em><strong>т.</strong><p > О Господи человеколюбивый, согрей наше сердце добром, сущим от Тебя. И умудри нас, Господи, к <strong>различению добра и зла</strong>. И укрепи нас, Владыко, к тому, чтобы всегда могли мы с любовью принимать добро и отвергать зло - во славу Твою, Человеколюбче, и во спасение наше. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 24 (11) января</div></p></div></p></div>