<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Под тот же взгляд подходит и то, что Он страданиями навык послушанию, а также Его вопль, слезы, молитва, услышание и благоговение (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он, во дни плоти Своей, с сильным воплем и со слезами принес молитвы и моления Могущему спасти Его от смерти; и услышан был за <i>Свое</i> благоговение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> хотя Он и Сын, однако страданиями навык послушанию,</span></span>Евр 5:7-8</a>), — все это совершается и чудесным обра­зом совокупляется от нашего лица. Сам Он как Слово не был ни послуш­лив, ни непослушлив (так как то и дру­гое свойственно подчиненным и вто­ростепенным, и одно добронравным, а другое достойным наказания), но как <b>образ раба</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>) снисходит к сорабам и рабам, приемлет на Себя чужое подобие, представляя в Себе всего меня и все мое, чтобы истощить в Себе мое худшее, подобно тому, как огонь истребляет воск, или солнце — земной пар, и чтоб мне, через соеди­нение с Ним, приобщиться свойствен­ного Ему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Назианзин, Слово 30.3 ТLG 2022.010, 6.1-10.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>Следующие вещи требуют здесь иссле­дования. Первое: как мог апостол ска­зать, что <b>Он был услышан</b>, — тогда как Он молил об избавлении от смерти и смерти не избежал, ибо был распят и умер? Второе, из-за какого <b>бла­гоговения</b> был Он услышан? И третье, к чему отнести слова: <b>хотя Он и Сын</b>? Если к предшествующей фразе, то полу­чим: <b>и услышан был за Свое благоговение, хотя Он и Сын</b>. Если же к последующей, то получится: <b>хотя Он и Сын, однако страданиями навык послушанию</b>. И раз­ница между этими фразами большая. Что касается первого, мы считаем, что Иисус обращался [к Отцу] не с одним, но с двумя прошениями: одно — об избавлении от смерти, другое — о ней самой. Ибо Он говорит в той же молитве: <b>впрочем не Моя воля, но Твоя да будет</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> говоря: Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня! впрочем не Моя воля, но Твоя да будет.</span></span>Лк. 22:42</a>)<a href="#591624_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И Иоанн, показывая это яснее, говорит, что Сын молился:<br /><b>Отче! пришел час, прославь Сына Твоего, да и Сын Твой прославит Тебя</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сих слов Иисус возвел очи Свои на небо и сказал: Отче! пришел час, прославь Сына Твоего, да и Сын Твой прославит Тебя,</span></span>Ин. 17:1</a>), славою называя крест и смерть, как очевидно. Об этом прекрасно сказал божественный Павел: <b>Он был услышан</b>.<br />[Второе]. Слова «за Свое благого­вение» легче понимаются из уже сказанного о двух прошениях: об избавлении от смерти и о согласии на нее, — и последнее исходит из благоговения [перед Отцом и Его волей]. Поэтому Павел говорит: и, <b>совершившись</b>, — то есть быв признан совершенным, и невыразимо добрым, и человеколюбивым за Свои стра­дания, крест и смерть. На это апо­стол намекает и выше, когда говорит о <b>молитвах и молениях</b> [то есть двух прошениях]. <br />[Третье]. Относительно же фра­зы «<b>хотя Он и Сын</b>», ее следует пони­мать так, что... поскольку Христос был на земле «во дни плоти», Он принес <b>молитвы и моления</b>. ...Христос как Сын и как Бог, такой же, как и Отец, уже знал это послушание и его величие до того, как Он был послушен Отцу [по словам Павла, <b>даже до смерти</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>)], но, будучи <b>услышан</b>, Он нау­чился ему в страданиях и испытани­ях. При таком истолковании сло­ва «<b>хотя Он и Сын</b>» не представляют труда.<br />Фотий, Фрагменты<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="591624_1" class="note-item" href="#591624_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф 26:39</a>.</li></ul></div></div></p></div>