К обязательству, принятому представителями, присоединился и весь народ, давший клятву поступать по закону Божию. Возможно, что эта народная клятва была обставлена особыми обрядами, подобными описанным в <a href='B:10 15:10'>Быт 15:10</a>. Ввиду новейших теорий о происхождении Пятикнижия возникает вопрос: что должно разуметь под книгой закона Моисеева, которая читалась в собрании соблюдать которую народ обязался. По некоторым указаниям, прежде всего, нужно заключать, что читалось не все Пятикнижие. Писатель отмечает, что читался именно закон. Затем, читавшие книгу и изъяснявшие ее священники уже на второй день (<a href='B:160 8:13'>Неем 8:13</a>) дошли до закона о празднике Кущей (<a href='B:30 23:1'>Лев 23:1</a>), что едва ли было бы возможно, если бы чтение началось с кн. Бытие. По мнению новейших исследователей, Ездра читал так назыв. "Священнический кодекс" (Лев - Чис и некот. отд. Исх), составленный в период плена и в первое время по возвращении из плена Торжественное чтение, описанное в Неем 8-10, было введением нового кодекса в жизнь. При этом некоторые допускают, что новый кодекс уже был соединен тогда с остальными частями Пятикнижия и, значит, обнародовалось все Пятикнижие (Велльгаузен), другие же думают, что обнародован был только "Свящ. кодекс" (Кауч). По поводу этих мнений должно прежде всего сказать, что, как видно из текста VIII-X, читался не один Свящ. код., а и другие части закона (<i>ср.</i> <a href='B:160 13:1'>Неем 13:1</a>; <a href='B:50 23:4-6'>Втор 23:4-6</a>; <i>ср.</i> <a href='B:160 10:31'>Неем 10:31</a> и <a href='B:20 34:11-16'>Исх 34:11-16</a>; <a href='B:50 7:2'>Втор 7:2</a> и д.). Затем, повествование Неем 8-10 не производит такого впечатления, чтобы Ездра впервые обнародовал какую-либо часть закона или целый закон, который представлял для народа нечто новое. Принятие законов, ложившихся на народ тяжестью и не соответствовавших его настроению (<i>ср.</i> <a href='B:460 1:6-14'>Мал 1:6-14</a>; <a href='B:460 2:1'>Мал 2:1</a> и <a href='B:460 3:8'>Мал 3:8</a>) можно понять только в том случае, если признать, что законы были древние, давно известные и только временно пришедшие в забвение. Вообще, все чтение закона, предпринятое Ездрой, имело в виду поднять значение древних законов, приспособить древние предписания к новым отношениям и выдвинуть некоторые из них с особенной силой ввиду новых условий жизни.