<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Если бы Руфь не была вдохновлена Богом, она не сказала бы того, что сказала, и не сделала бы то, что сделала. Что похвально в ней прежде всего? Любовь к народу Израиля, или послушание, или вера? Она желала иметь сыновей от семени Израиля и стала одной из Израильтян. И простота [достойна хвалы], потому что она добровольна пришла лечь у ног Вооза. Она не боялась ни того, что что он отвергнет её, как праведный муж отвергает похотливую женщину, ни того, что он обманет её, ни того (и это самое худшее), что, обманув, отвергнет, как поступают многие мужи. Но, послушно следуя намерениям свекрови, она искренне верила, что Бог устроит её дело, зная, что в мыслях её, ибо не похоть вела её, а вдохновляла, скорее, набожность. <br />Что же похвально в Воозе? Смиренность, целомудренность, набожность. Действительно, смиренность и целомудренность, потому что он не коснулся её, как это сделал бы муж похотливый, но и не отверг её, как муж праведный отверг бы похотливую жену. Как только он услышал её слова о законе её слова о законе, он тут же связал её поступок с набожностью. Но он также не отвернулся от неё, как муж богатый отвернулся бы от бедной; не испытывал благоговейного страха перед ней, как взрослый мужчина трепетал бы перед молодой женщиной. Но, будучи более опытным в вере, чем в делах тела, он утром отправился к воротам, собрал соседей и претендовал на неё не по праву закона родства, но, скорее, как на избранницу Бога<a href="#710946_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="710946_1" class="note-item" href="#710946_1">1</a> Они вступили в брак не потому, что таков был закон и что Вооз был близким родственником, но вопреки закону, ибо такова была воля Божья. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:619.<br /><i>Библейские комментарии отцов Церкви и других авторов I-VIII веков. Ветх.Завет. Т.IV. Тверь: Герменевтика, 2009. – 522 с. (С.224).</i><br /></div></div></p></div>