<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел ободряет их в стремлении к совершенству веры, суть которой в том, чтобы держаться Христа как истинного и совершенного Бога, не мерить Его человеческой меркой, а принимать Его Богом совершенным в полноте Его Божества. Говоря о <i>муже совершенном</i>, апостол не имеет в виду ни возраст, ни сложение человека; он хочет, чтобы мы стали совершенны в полноте понимания Божественности Сына Божия. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послание к Ефесянам 4.13.<br />CSEL 81/3:101. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Это означает, что для этого ему необходимо соединиться с Христом духовно и по благодати... Или, чтобы в человеке жил Христос, в Котором полнота Божества, являющегося его жизнью, как его душой, как его всецелым достоинством, Его вечностью, как окончательной Его целью и конечным смыслом его, как единственным истинным Богом и единственным истинным человеком. Одним словом, дабы он жил Его как Богочеловека, как кафолический смысл всего богозданного мира… И это свершается только через Церковь, и в Церкви, через которую только люди и достигают конечной цели и конечного смысла человечества во всем мире.<br /><br />«<span class="greek">Άνθρωπος και Θεάνθρωπος – Μελετήματα Ορθοδόξου Θεολογίας</span>»</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Единство веры, братья, и познание Сына Божия, Господа Иисуса Христа, Спасителя нашего, соединяет двух человек в единого человека, тысячу человек —в единого человека, <strong>многие миллионы людей — в единного человека</strong>.<p > Единство веры в Господа Иисуса Христа и правильное, православное познание Владыки Христа сплачивает людей сильнее, чем кровь, сильнее, чем язык, сильнее, чем все внешние обстоятельства и материальные связи. Когда многие души мыслят одно, хотят одного, стремятся к одному, тогда эти многие души сродни единой душе — душе великой и могучей. Физические различия при этом мало что значат и почти не берутся во внимание. Так единообразные души созидаются в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова.<p > <strong>В совершенном целом совершенны и части. </strong>Каждая христианская душа — это часть сего совершенного мужа. Христос — Муж совершенный, таинственное тело Которого —Церковь. Он наполняет Собой каждого в Него верующего —по мере [возрастания] (возраста) каждого. Он — Полнота превыше всякой полноты, живой Источник, текущий и заполняющий любую достойную пустоту.<p > Иными словами, насколько человек освобождает и опустошает себя от всего [того], что не есть Христос, настолько Христос входит в него и наполняет его.<p > О братья мои, помимо <strong>крепкой веры</strong>, надобна нам <strong>глубина смирения</strong>, дабы влилась в нас Живая Вода. И в природе мы видим, что чем ниже почва, тем легче поступает туда влага. Итак, чем глубже наше смиренное уничижение пред Господом Иисусом, тем охотнее снисходит Он в нас, насыщая нас Своими животворными силами <em>[в серб, букв.: Своей животворностью.—Пер.] </em>и наполняя нас, как Свой сосуд, Своей бессмертной полнотой.<p > О Господи Иисусе, Полнота жизни, премудрости, красоты и сладости, помоги нам уничижить себя пред Твоим Божественным величием, дабы удостоились мы Твоего посещения. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 10 декабря (27 ноября)</div></p></div></p>