<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Дух Святой радуется нашему спасению не для Себя, ибо в Нем нет недостатка ликования. Так что, напротив, если бы мы не слушались Его, Он был бы огорчен, потому что не имел бы в нас успеха, а Он хочет обратить нас к жизни. Конечно, от огорчения Он не стал бы страдать, ибо Он бесстрастен. Когда же Павел говорит <i>об оскорблении [Духа Святого]</i>, он делает это для нас. Дух Святой оставляет нас, когда мы оскорбляем Его непослушанием.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послание к Ефесянам 4.30.<br />CSEL 81/3:108.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Духа не угашайте.</span></span>1 Фес. 5:19</a> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> <i>«Печать дара Духа Святаго!»</i> — было произнесено, братья, над каждым из нас, крестившимся водою и Духом. Дух Божий дан нам не по нашей заслуге — да не помыслит никто сего! — а по милости Бога Живого. Ведь в обычных отношениях между людьми радуется как подающий, так и принимающий. Одаривание — это радость с обеих сторон. Чем больше дар — тем обильнее и радость. Радуется и Бог, подавая благодать Духа Своего Святого; как тогда не радоваться [и] людям, ее принимающим? Приемлющий [милостыню] бедняк обычно радуется больше подающего богача — как тогда не радоваться убогим людям, приемлющим величайший дар от щедрого Бога?<br /> <b>Чем оскорбляют [в серб. букв:, огорчают. — Ред.] люди Духа Божия?</b> Апостол, заповедавший Духа Божия не оскорблять, тотчас поясняет, чем этот Дух оскорбляется: всяким раздражением, и яростью, и гневом, и криком, и злоречием (хулой, сквернословием) со всякою злобою. Все эти пороки да будут удалены от вас, — повелевает апостол. Одним словом, Духа Божия оскорбляет любой наш грех. Да будет удален от нас всякий грех — и [тогда] Дух Божий будет радостен и мы исполнимся радости от Него. <br /> Приняв в свой дом какого-либо высокого гостя, мы стараемся делать всё то, что этому гостю угодно. Но разве может быть гость более почетный, нежели Святой Дух Божий? И если Он Высочайший и самый желанный наш Гость, то надлежит нам приложить все старания к тому, чтобы Ему угодить. Мы знаем, чем можно угождать Духу Божию, — тем же самым, чем и Владыке Христу. А Господь сказал: Если любите Меня, соблюдите Мои заповеди (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если любите Меня, соблюдите Мои заповеди.</span></span>Ин. 14:15</a>). Итак, кто соблюдает Христовы заповеди, тот и имеет любовь к Сыну, храня заповеданное Им; тот угождает Отцу и Духу Святому. Особо советует апостол быть друг ко другу добрыми, сострадательными и прощать друг друга. Если мы добры, если мы сострадательны, если прощаем мы друг друга, то этим угождаем Божиему Духу, гостящему в наших сердцах. Тогда радуется в нас Дух Божий, и всё наше существо [тогда] наполняется трепетом от некой неизреченной отрады.<br /> О братья мои, будем стараться не оскорбить Высочайшего Гостя, приходящего к нам с пребогатыми дарами.<br /> О Боже Душе Святый, прости нам небрежение к Твоему бессмертному величию и не оставь нас, окаяных и ничтожных, без Себя. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 5 июня (23 мая)</div><br /></div></p></div>