<div>Обличительное письмо пророка Илии к Иораму иудейскому дало повод к большим недоумениям и породило различные экзегетические догадки -ввиду того, что, по обычному мнению, - прямо в тексте библейском, впрочем, необоснованном, - вознесение пророка Илии на небо (<a href='B:120 2:1-11'>4Цар 2:1-11</a>) произошло еще при Иосафате. Для устранения этой представляющейся несообразности древние раввины полагали, что письмо было прислано уже умершим пророком с неба, через ангела; другие (Кимхи, Буддей, Михаэлис, Дерезер, Кейпь) высказывали догадку, что пророк Илия еще при жизни - по предвидению написал обличительное письмо к Иораму и вручил его на хранение одному из учеников своих, который в свое время послал его по назначению. Гроций, напротив, полагал, что Иорам получил письмо Илии лишь в видении, а Клерик допускал ошибку в библейском тексте ст. 12: имя Илии, по нему, внесено позже вместо первоначального имени Елисея. Но во всех этих довольно шатких и рискованных предположениях едва ли есть действительная нужда: возможно, что пророк Илия был еще жив в самом начале царствования Иоарама иудейского - в хронологии царствования последнего предположение это не встречает затруднений (<i>ср.</i> замеч. к <a href='C:@120 1:17'>4Цар 1:17</a>; в Толков. Библия II), год же вознесения пророка Илии неизвестен (<i>см.</i> у <i>Г.К. Властова</i>. Священная летопись. Том четвертый. Часть II. Спб. 1893, с. 91). Что пророк Илия не является к Иораму иудейскому лично (как являлся к царям израильским Ахаву и Охозии), а пишет ему письмо, это понятно само собой: пророк Илии жил и действовал только в царстве Израильском, и даже в момент гонений на него не переселялся на сколько-нибудь продолжительное время в Иудею. Что касается содержания письма, то пророк обличает царя иудейского в двух преступлениях; <b>1)</b> в измене Иегове и введении народа в грех идолослужения (<i>ст.</i> 12-13а, <i>см.</i> ст. 11), и <b>2)</b> в братоубийстве (<i>ст.</i> 13б, <i>см.</i> ст. 4), и соответственно этому, предрекает ему с его домом и народом двойное наказание: <i>1)</i> великое поражение народу и семье Иорама (<i>ст.</i> <a href='B:140 21:14'>14</a>) и <i>2)</i> ужасную, хроническую, неизлечимую, смертельную болезнь внутренностей самому Нораму (<i>ст.</i> <a href='B:140 21:15'>15</a>). Обе части пророчества исполнились во всей точности.</div>