<div><p ><div>Палладий. Разъясни же как следует, какой здесь должен быть нами мыслим способ очищения, установленного для левитов? <br />    Кирилл. Таинственный, Палладий, и опять во Христе: ибо Он есть наше очищение и омовение всякой нечистоты и податель освящения. <b>«Покропиши,</b> — сказано, —<b> на них воду очищения»</b>. Это же и мудрый Павел указывал, написав так: <i>«Ибо если кровь тельцов и козлов и пепел телицы, через окропление, освящает оскверненных, дабы чисто было тело, то кольми паче Кровь Христа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо если кровь тельцов и козлов и пепел телицы, через окропление, освящает оскверненных, дабы чисто было тело,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то кольми паче Кровь Христа, Который Духом Святым принес Себя непорочного Богу, очистит совесть нашу от мертвых дел, для служения Богу живому и истинному!</span></span>Евр. 9:13-14</a>). И истинно слово: если в образах есть польза и сень спасительна, то не тем ли более сама истина, то есть Кровь Христова? Итак, вода очищения, смешанная с пеплом телицы, была ясным образом так называемой «<i>мертвости</i>» Христовой (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем.</span></span>2 Кор. 4:10</a>), как во святом крещении и сами мы исповедуем исполнение этого чрез веру, согласно с тем, как сказал опять тот же божественный Павел: <i>«мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</span></span>Рим. 6:4</a>); и еще сказал он: «<i>Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась... в смертной плоти нашей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо мы живые непрестанно предаемся на смерть ради Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в смертной плоти нашей,</span></span>2 Кор. 4:10-11</a>). <br />    П. Но что значит так называемая здесь мертвость Христа? <br />    К. Это значит умереть для мира и грехов и проводить жизнь священную, святую и наиболее всего любезную Богу, чем опять весьма похвалялся Павел, говоря: «<i>Законом я умер для закона, чтобы жить для Бога. Я сораспялся Христу, и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Законом я умер для закона, чтобы жить для Бога. Я сораспялся Христу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:19-20</a>). Это, думаю, и значит: умереть в мире и понести мертвость Христа, а в то же время и проводить жизнь в Нем. Итак, пепел, телицы в смешении с водою может указывать собою на мертвость Христа, совершаемую во святом крещении, причастниками которой, сказано, должны быть и сами числящиеся левитском чине и как бы в сени освобожденные от всякого вида плотской нечистоты. На это, думаю, указывает, и очень ясно, снятие бритвою волос на теле: «<i>Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span></span>Евр. 4:12</a>), как бы какую нечистоту волос и ногтей срезающее с ума нечистоту врожденных нам плотских движений, каковую Священное Писание в одном месте называет также и законом греха, живущим в членах плоти и противовоюющим закону ума и влекущим недозволенному (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> но в членах моих вижу иной закон, противоборствующий закону ума моего и делающий меня пленником закона греховного, находящегося в членах моих.</span></span>Рим. 7:23</a>). Но силою и действием Святого Духа, как бы бритвою срезаемый, он (закон греха) немоществует, а если бы как-нибудь стал снова усиливаться в нас, то еще с большею силою отсекается: <i>«духом ходите, </i>— сказано,<i> — и похоти плотские не совершайте»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Я говорю: поступайте по духу, и вы не будете исполнять вожделений плоти,</span></span>Гал. 5:16</a>). Как бритва, однако же, не вполне с самого корня вырывает у нас волос, а срезает недавно лишь вырастающий: так ив нас слово Божие не до самого как бы корня исторгает врожденное нам влечение похоти (ибо совершенная святость соблюдена для будущего века), но скорее умерщвляет возрастающее и усиливающееся в нас и укрощает неистовствующий в членах плоти закон. Итак, снятие волос загадочно указывает на очищение ума, которое совершает в нас Божественное и острейшее слово Божие. Омовение же одежд указывает нам светлое и безукоризненное жительство, вне проявляющееся: «<i>промышляюще добрая не только пред Господем, по написанному, но и пред человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> никому не воздавайте злом за зло, но пекитесь о добром перед всеми человеками.</span></span>Рим. 12:17</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и обретешь милость и благоволение в очах Бога и людей.</span></span>Притч. 3:4</a>). И Сам Господь говорит: <i>«Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>). Итак, истинно святые и священные должны быть чистыми изнутри и совне, нося мертвость Иисуса в своем теле и некоторым образом спогребаясь Ему чрез святое крещение. <br />  П. Ты хорошо сказал.<br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 2.11</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=8&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=8&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>