<div><p ><div> Сказано также, что за них (левитов) должна бы принесена жертва, состоящая в двух тельцах, совершенном однолетнем, то есть нежном и юном; совершенный приносится во всесожжение и вместе с ним воскуряется пшеничная мука, увлажненная елеем; а другой, приносимый в жертву за грех, сожигается вне стана: ибо так совершаемы были жертвы за грех. В обоих тельцах опять указывается Христос: в тельце, приносимом во всесожжение как всецело святой и приносимый за нас в воню благоухания Богу и Отцу, доставляющий святым радость и веселие жизни в надежде (так как вместе с тельцом приносима была пшеничная мука, увлажненная елеем); а эта радость и веселие во всяком случае сопровождает педпочетших жизнь во Христе. На Него же указывает и телец за грех, истребляемый огнем; ибо<i> «ранами Его мы исцелились»</i>, по Писаниям (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>). Заметь же, что телец совершенный всесожигается, а однолетний за грех закалается, дабы в двух ты разумел Одного, как бы в совершенстве добродетелей благоуханнейшего мысленно и как бы в простоте и незлобии закалаемого: «<i>Я, —</i> говорит,<i> — как кроткий агнец, ведомый на заклание, и не знал» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> А я, как кроткий агнец, ведомый на заклание, и не знал, что они составляют замыслы против меня, [<i>говоря</i>]: "положим [<i>ядовитое</i>] дерево в пищу его и отторгнем его от земли живых, чтобы и имя его более не упоминалось".</span></span>Иер. 11:19</a>). <br /><i>О поклонении и служении в Духе и Истине, 2.11</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=8&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>