<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В царствование преемника Охозии, брата его Иорама, наступило время преставления самого Илии Оно было чудесно Илия был <b>взят Господом в вихре яко на небо.</b> Как это произошло, будет сказано далее. Предузнав приближение своего преставления, он предпринял путешествие к Иордану из Галгал чрез Вефиль и Иерихон. Его сопровождал Елисей. Так как направление пути его было на восток, чрез Вефиль и Иерихон, то под Галгалами, откуда вышел Илия, должно разуметь не тот город этого имени, который лежит в колене Вениаминове к востоку от Иерихона близ Иордана, где Израильтяне, по переходе чрез Иордан, были обрезаны, а город в колене Ефремовом к юго-западу от Силома (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> из всего, что Моисей заповедал [Иисусу], не было <i>ни одного</i> слова, которого Иисус не прочитал бы пред всем собранием Израиля, [пред мужами,] и женами, и детьми, и пришельцами, находившимися среди них.</span></span>Нав. 8:35</a>), близ гор Гевала и Гаризина (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> вот они за Иорданом, по дороге к захождению солнца, в земле Хананеев, живущих на равнине, против Галгала, близ дубравы Море.</span></span>Втор. 11:30</a>). Ибо в первом случае Вефиль был бы на пути к западу, а не к востоку. В Галгалах, откуда начался путь Илии к Иордану, было временное местопребывание его, вероятно, потому, что здесь было училище пророческое (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Елисей же возвратился в Галгал. И был голод в земле той, и сыны пророков сидели пред ним. И сказал он слуге своему: поставь большой котел и свари похлебку для сынов пророческих.</span></span>4 Цар. 4:38</a>), может быть, основанное самим Илиею.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книг Царств". VI. Паримия в день пророка Илии, 3 Царств XIX:19-20, 4 Царств II:1, 6-14</i></div></div></p></div>