<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Св. Илия... взят был на небо около 896 г. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Литургика. Праздники средние.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Отшествие Илии из этого мира было похоже на отшествие допотопнаго патриарха Еноха: оба взяты были живыми от земли (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И ходил Енох пред Богом; и не стало его, потому что Бог взял его.</span></span>Быт. 5:24</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Верою Енох переселен был так, что не видел смерти; и не стало его, потому что Бог переселил его. Ибо прежде переселения своего получил он свидетельство, что угодил Богу.</span></span>Евр. 11:5</a>) С ними случилось то же, что случится во второе Христово пришествие с теми, которых оно застанет в живых они не умрут, а вместе с воскресшими из мертвых изменятся вдруг, во мгновение ока при последней трубе и соделаются нетленными (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо, как смерть через человека, <i>так</i> через человека и воскресение мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Как в Адаме все умирают, так во Христе все оживут,</span></span>1 Кор. 15:21—22</a>). Но от преставления Еноха преставление Илии отличается торжественным характером: Илия взят был «<i>яко на небо в вихре</i>». С вихрем или бурею явился огонь, который принял вид военной колесницы, везомой конями, разделил Илию и Елисея в то время, когда они шли рядом и разговаривали, и поднял Илию, — куда же?<b> Яко на небо</b>, — в невидимыя горния селения к небожителям, хотя казалось (яко), что он возносился на видимое небо. Свидетельству о восшествии Илии на небо не противоречит то, что сказал Христос о Себе: «<i>никтоже взыде на небо, токмо</i> (имеющий вознестися)<i> сшедый с небесе Сын Человеческий, сый на небеси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Никто не восходил на небо, как только сшедший с небес Сын Человеческий, сущий на небесах.</span></span>Ин. 3:13</a>) Это значит, что до Христа никто не восходил, равно как и после никто не взойдет на небо, собственною силой, подобно тому, как никто из людей не воскрес из мертвых сам собою. Но как силою Божией некоторые могли до Христа воскреснуть из мертвых и некогда все воскреснут силою же Божиею, так действием всемогущества Божия и на небо вознестись мог Илия, как предтеча вознесения Христова, как послуживший образом онаго своим вознесением. Колесница, на которой Илия вознеся, была знаком почести в награду за его подвиги, подобно тому, как древние герои. и победители чествуемы были тем, что на триумфальных колесницах вступали в город. А огненный вид колесницы соответствовал свойству его деятельности, его горячей как огонь ревности о славе Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=48&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И восстал Илия-пророк, как огонь, и слово его горело, как светильник.</span></span>Сир. 48:1</a>), также был образом грозных судов Божиих, вестником которых Илия будет пред вторым Христовым пришествием. Ибо Илия будет предтечею втораго пришествия Христова, как был предтечею вознесения Его на небо. Сам Иисус Христос предрек, что Илия <i>приидет прежде и устроит вся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус сказал им в ответ: правда, Илия должен придти прежде и устроить всё;</span></span>Мф. 17:11</a>), т.-е, по толкованию Отцев, предварит Его пришествие своим явлением, дабы убедить Иудеев принять веру во Христа Поэтому Церковь, прославляя Илию, называет его вторым предтечею пришествия Христова, в отличие от Иоанна Крестителя, который был предтечею перваго пришествия и действовал в духе и силе Илииной ревности. К Илии, как предтече втораго пришествия Христова, и вместе Еноху относится пророчество Апокалипсиса о двух свидетелях, которые пред сим пришествием будут пророчествовать тысячу двести шестьдесят дней, будут облечены во вретище, будут страшны врагам своим, будут иметь власть затворять небо, чтобы не шел дождь, превращать воды в кровь, поразят землю всякою язвой и потом будут убиты в борьбе со зверем (диаволом) и чрез три с половиной дня воскреснут (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=11&s=3&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И дам двум свидетелям Моим, и они будут пророчествовать тысячу двести шестьдесят дней, будучи облечены во вретище.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Это суть две маслины и два светильника, стоящие пред Богом земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И если кто захочет их обидеть, то огонь выйдет из уст их и пожрет врагов их; если кто захочет их обидеть, тому надлежит быть убиту.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Они имеют власть затворить небо, чтобы не шел дождь на землю во дни пророчествования их, и имеют власть над водами, превращать их в кровь, и поражать землю всякою язвою, когда только захотят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И когда кончат они свидетельство свое, зверь, выходящий из бездны, сразится с ними, и победит их, и убьет их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и трупы их оставит на улице великого города, который духовно называется Содом и Египет, где и Господь наш распят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И <i>многие</i> из народов и колен, и языков и племен будут смотреть на трупы их три дня с половиною, и не позволят положить трупы их во гробы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И живущие на земле будут радоваться сему и веселиться, и пошлют дары друг другу, потому что два пророка сии мучили живущих на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но после трех дней с половиною вошел в них дух жизни от Бога, и они оба стали на ноги свои; и великий страх напал на тех, которые смотрели на них.</span></span>Откр. 11:3—11</a>).<br /><br /></div></p></div>