<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Веди и иди. Слуга должен был вести ослицу, на которой собиралась ехать госпожа. Этот обычай доселе соблюдается на Востоке. Но желая поскорее достигнуть цели своего путешествия, Соманитянка требует от слуги, чтобы не задерживал ее своею медлительностью и неповоротливостию.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1129">Григорий Дьяченко прот.</a><div> С грустью посмотрел на них пророк Елисей и увидел, что в сердце их нет ничего добраго; он осудил их поступок, и Бог подтвердил суд своего пророка. Две медведицы вышли из леса и растерзали детей. Их погибло 42 человека.<br />   II. Гнев Божий, погубивший по слову пророка Елисея детей, оскорбивших свят. старца, — пророка, дает нам, братие, сегодня повод побеседовать с вами об основаниях, по коим должно оказывать почтение и уважение старцам и вообще людям, старшим нас возрастом.<br />    Эти основания, по коим должно уважать старцев, следующия. <br />   а) Глубокая старость весьма часто бывает наградой за благочестие и послушание воле Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а ты отойдешь к отцам твоим в мире <i>и</i> будешь погребен в старости доброй;</span></span>Быт. 15:15</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Там не будет более малолетнего и старца, который не достигал бы полноты дней своих; ибо столетний будет умирать юношею, но столетний грешник будет проклинаем.</span></span>Ис. 65:20</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Так говорит Господь Саваоф: опять старцы и старицы будут сидеть на улицах в Иерусалиме, каждый с посохом в руке, от множества дней.</span></span>Зах. 8:4</a>). Уже за одно то, что над старцами почило благословение Божие, выразившееся в их долголетней жизни, они заслуживают нашего глубокаго почтения. Грубость, непочтительность и безжалостность к старцам в священном писании поставляется между такими обнаружениями нравственнаго невежества, какия свойственны только варварским народам и наглым и безбожным ругателям (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> народ наглый, который не уважит старца и не пощадит юноши;</span></span>Втор. 28:50</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я прогневался на народ Мой, уничижил наследие Мое и предал их в руки твои; [а] ты не оказала им милосердия, на старца налагала крайне тяжкое иго твое.</span></span>Ис. 47:6</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=310&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Князья повешены руками их, лица старцев не уважены.</span></span>Плач. 5:12</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Будем притеснять бедняка праведника, не пощадим вдовы и не постыдимся многолетних седин старца.</span></span>Прем. 2:10</a>).<br />   б) Старцы заслуживают нашего глубокаго уважения и потому, что им Бог дал долгую жизнь для выполнения каких-либо важных целей при служении Богу, церкви или отечеству. Так пророк Илия уже просил было себе смерти, но Бог указал ему новое служение для блага народа израильскаго (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А сам отошел в пустыню на день пути и, придя, сел под можжевеловым кустом, и просил смерти себе и сказал: довольно уже, Господи; возьми душу мою, ибо я не лучше отцов моих.</span></span>3 Цар. 19:4</a>). Исполнителей же добрых дел, направленных к славе Божией, должно сугубо почитать.<br />   в) Долголетняя жизнь богобоязненных людей заслуживает уважения и потому, что она в высшей степени полезна для их детей и вообще для потомства (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Будем притеснять бедняка праведника, не пощадим вдовы и не постыдимся многолетних седин старца.</span></span>Прем. 2:10</a>): их живые примеры строгаго благочестия имеют широкий простор, передаются отдаленнейшему потомству (внукам и правнукам). Праведный Иов, после того как стал еще большим праведником, вытерпев страшныя испытания в жизни, прожил долго и как же «долго? Двойное число прежних лет, так что видел и детей четвертаго рода — правнуков (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=42&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> После того Иов жил сто сорок лет, и видел сыновей своих и сыновей сыновних до четвертого рода;</span></span>Иов. 42:16</a>), всего праведный Иов прожил 210 лет, а по 70 толковникам и более. И даже чем менее в последующем поколении или только в известной местности ревнителей о духовном и божественном, тем больше небесный Промыслитель поддерживает на земле такие столпы веры и благочестия, которые по одному уже этому заслуживают глубокаго почтения.<br />   г) Затем есть прямое повеление уважать старца, кто бы он ни был. Господь чрез Моисея заповедует Израилю касательно того, как должно вести себя в отношении к старцам: «пред лицем седаго возстани, и почти лице старче, и да убоишися Господа Бога твоего» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Не клянитесь именем Моим во лжи, и не бесчести имени Бога твоего. Я Господь [Бог ваш].</span></span>Лев. 19:12</a>), то есть кто бы и каков бы ни был старец, будь к нему вежлив и почтителен.<br />   д) Наконец, здравый разум говорит нам, что так как младшия поколения обязаны всеми и духовными и материальными благами жизни старшим, то в силу одного этого младшие должны уважать и благодарить старших. Св. апостол Павел говорит:<i> «не хвалися на ветви; аще же хвалишися, не ты корень носиши, но корень тебе. Не высокомудрствуй же, но бойся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если же некоторые из ветвей отломились, а ты, дикая маслина, привился на место их и стал общником корня и сока маслины,</span></span>Рим. 11:17</a>, 21). «Вы листья, вы — юные побеги на ветви, ветвь — на суке, сук — на стволе, ствол на корне великаго древа общества и церкви, говорит по поводу этих слов апостола преосвященный Никанор, архиепископ херсонский, обращаясь к молодому поколению. Не хвалися, слабый лист! Не высокомудрствуй, юный побег!.. Живешь пока вполне чужою жизнью, сосешь пока вполне чужие жизненные соки. Перечти вот все твои добрыя дела, какия удалось тебе учинить со дня твоего рождения до днесь. Ничего, или ничтожная какая-либо случайность, да и та обращена была вернее к кругу твоих сверстников, а не к пользе старшаго поколения. Посмотри же наоборот: это старшее поколение до днесь питало, берегло, одевало и воспитывало тебя своим трудом. Не хвалися же на ветви, легкий листок, в порывах фантастическаго самодумства, что ты будешь лучше нас, или ты уже теперь лучше нас. Проживи с наше, и тогда кинь в нас камень осуждения. И помни, что твои дети кинут таким же, или еще более тяжелым камнем в тебя. Аще ли же хвалишися, помни, что не ты корень носиши, но корень тебя; пусть он там копошится в земле, в темени, в перегное; а ты, поддуваемый зефирами молодой фантазии и пока еще неразочаровавшихся надежд, рвешься к солнцу... Далеко не улетишь. Если предназначен к жизни целаго дерева, то пойдешь в образование ветви или даже ствола, подобно нам. Если же оторвешься от корня, то сгниешь, и только... «Не высокомудрствуй же, но бойся».» (См. «Слова, речи, беседы» Никанора, архиеп. херсонск. и одесск., т. V, стр. 107—11).<br />   III. Не мало старцев, которых или по долгу начальника, или по христианской любви должны вразумлять, или удерживать от каких-либо непохвальных действий люди молодые. Но люди молодые и в отношении к таковым старцам должны поступать как можно мягче и почтительнее. Апостол Павел пишет молодому епископу Тимофею: <i>«старца не укоряй, но умоляй, якоже отца, старицы, яко-же матери»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Старца не укоряй, но увещевай, как отца; младших, как братьев;</span></span>1 Тим. 5:1</a>, 2). Если с сыновним почтением должны относиться к старцам даже те из молодых людей, которые имеют власть над ними, то не более ли почтительны к ним должны быть другие? (Свящ. Гр. Дьяченко).<br /><i>Полный круг годичных поучений</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Однако ж тотчас вышли из дубравы две медведицы, и растерзали из них сорок двух отрочищев. Но дабы кто не подумал, что случайно медведицы вышли тогда из дубравы и растерзали детей оных, попустил Бог сперва кротчайшему Елисею проклясть оных именем Господним, а потом уже медведицам выйти из дубравы и растерзать их. «<b>И озреся</b>», говорит священная История, «<b>Елиссей в след их, и виде я, и проклят я именем Господним: и се, изыдоша две медведицы из дубравы, и растерзаша от них четыредесять два отрочища</b>». Ежели убо, братия моя, Бог наказал малых детей за одно только посмеятельное над Пророком Елисеем слово, по несовершенству ума ими сказанное: то что Он соделает с теми людьми, которые, будучи совершеннее оных детей и летами и познанием, не уважают, но презирают людей добродетельных и занимающихся священными или учительскими должностями, споспешествующих и труждающихся к общей пользе верных? Некоторые из толкователей говорят, что Бог наказал оных детей для того, чтобы тем наказать их родителей, которые не научали их должное иметь почтение к святым мужам (Феодорит. на 4Цар.). Почему родителям всем имея пред глазами сей ужасный пример необходимо нужно поучать тщательно чад своих, чтобы они слугам Господним воздавали подобающую честь и уважение.</div></p></div>