<p ><div><b>Темже убо</b>. — Высказал пред сим молитвенные благожелания. Теперь приглашает их поревновать о том, чтобы сделаться достойными пожеланных им благ, почему начинает речь темже убо — вследствие того — вам следует жить так и так. <br /><b>Просим и молим</b>. Не как властию свыше облеченный говорит, но как равный им, искренний их доброжелатель. Не узы налагает, а умоляет, давая понять, что, по сильной любви его к ним, жизнь их, Богу угодная, есть для него самое великое благо. Но когда прилагает: о Христе Иисусе, то тут слово его принимает обязательную силу. Кто верует во Христа Господа и любит Его, тот все, предлагаемое о имени Его, благоговейно принимает и беспрекословно тому покорствует. <br />Апостол говорит, как преданный Господу и Ему жизнь свою посвятивший, к ним, тоже как преданным Господу и в совести принявшим обязательство жить по воле Его. В другом месте он то же выражает так: <i>по Христе убо молим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак мы - посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</span></span>2 Кор. 5:20</a>). Это такое увещание, против которого не может устоять никакое верующее сердце. Христом Богом умоляем, Христа ради делайте так и так. Удовлетворяя прошение наше, не нам угодное сделаете, а Христу Иисусу Господу. «О Христе Иисусе Богом умоляем вас» (Златоуст). — «Смотри, какое смирение! Не считает себя достойным веры, даже и в предметах увещания, но от Христа предлагает слово. Христом, говорит, вас умоляю» (Экумений). <br /><b>Якоже приясте от нас</b> — как вы научены нами и научились от нас. «Приясте, относится не к словам только, но и к делам» (Златоуст). Так и у нас говорится: принять и перенять. Апостол говорит: как вы приняли от нас чрез слова проповеди и как переняли из нашей жизни. «Как сами (Апостолы) жили, это стало образцом для солунян» (Экумений). Апостолы новообращенных повсюду тотчас упорядочивали в жизни, давая им нужные правила, соображаясь с характером народа и установившимися у них обычаями, иное одобряя, а иное отстраняя, чтоб вера и минуты не оставалась голою верою, но тотчас переходила и в жизнь, изменяя ее и преобразуя по духу своему. Об этих распоряжениях и напоминает теперь Апостол. <br /><b>Како подобает ходити и угождати Богови</b>. «Како подобает ходити — указывает на весь образ жизни» (Златоуст). Ходити и угождати — стоят в ряд, как неразлучные спутники. На деле угождение Богу нераздельно от правого пред Ним хождения, потому что первое — цель последнего. Ходити — обнимает частные дела, поступки, поведение, угождати — указывает, что должно быть на сердце при том. То — тело жизни, а это дух ее. Одно — практика, другое — движущая сила. Вместе сказать так: ходить, угождая Богу, Бога имея всегда пред очами, со всяким вниманием, осмотрительностию, благоговением направляя шаги свои, боясь чем-либо оскорбить Его, заботясь все делать согласно с волею Его. Тут то же сказано, что прежде — <i>ходити достойно Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> мы просили и убеждали и умоляли поступать достойно Бога, призвавшего вас в Свое Царство и славу.</span></span>1 Фес. 2:12</a>). И вот куда направляли все Апостолы! — Исправная жизнь не сама для себя держится, а для угождения Богу, и сами они все делали<i> не аки человеком угождающе, но Богу испытующему сердца </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но, как Бог удостоил нас того, чтобы вверить <i>нам</i> благовестие, так мы и говорим, угождая не человекам, но Богу, испытующему сердца наши.</span></span>1 Фес. 2:4</a>). <br /><b>Якоже и ходите</b>. То же говорит он им и ниже: <i>ибо творите то </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо вы так и поступаете со всеми братиями по всей Македонии. Умоляем же вас, братия, более преуспевать</span></span>1 Фес. 4:10</a>), - и далее:<i> якоже и творите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Посему увещавайте друг друга и назидайте один другого, как вы и делаете.</span></span>1 Фес. 5:11</a>). Нужным считал воодушевлять их явленными уже начатками исправной жизни, потому и говорит так. Или для того так говорил, чтоб уроки его не показались укором в неисправности. Всячески слова сии здесь на месте и опускать их не следует, как сделано в русском переводе. Кроме того, что они читаются в Синайской и Ватиканской рукописи, и во многих других, - без них: да избыточествуете, не совсем окажется в согласии с ходом речи. <br /><b>Да избыточествуете паче</b>, паче и паче да преуспеваете в начатой богоугодной жизни, день ото дня совершеннейшими да являетесь. Христианам не свойственно стоять на одном месте, а все восходить выше и выше, <i>от силы в силу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> приходят от силы в силу, являются пред Богом на Сионе.</span></span>Пс. 83:8</a>). Они по своему значению суть<i> ревнители добрым делом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Который дал Себя за нас, чтобы избавить нас от всякого беззакония и очистить Себе народ особенный, ревностный к добрым делам.</span></span>Тит. 2:14</a>),<i> создани во Христе Иисусе на дела благая... да в них ходят </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо мы - Его творение, созданы во Христе Иисусе на добрые дела, которые Бог предназначил нам исполнять.</span></span>Еф. 2:10</a>). Да и христианская жизнь такого рода, что ее вдруг усвоить и скоро выразить в делах нельзя. Она постепенно исполняет сердце, пока, все его преобразив по духу своему, сделает его неиссякаемым источником богоугодных дел. Путь к этому — исполнение частных предписаний. От навыка в них образуется сердечное добронравие как постоянный характер лица. Кто дойдет до этого, тому не нужны уже предписания и приказы. Святой Златоуст говорит: «Да избыточествуете, то есть чтобы вы, при умножении в вас усердия, не останавливались на исполнении заповедей, но восходили выше и выше. В предыдущей главе он восхваляет твердость их веры, а здесь научает преуспевать в жизни добродетельной. Преуспеяние же состоит в том, чтоб делать больше того, чего требуют заповеди и постановления, ибо тогда уже все совершается не по принуждению от наставника, а по собственному произволению». </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
