<p ><div>Смысл текста зависит от того, как понять слово: сосуд. И всякий человек бывает, по Писанию, или сосудом милости Божией, или сосудом гнева (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Что же, если Бог, желая показать гнев и явить могущество Свое, с великим долготерпением щадил сосуды гнева, готовые к погибели,</span></span>Рим. 9:22</a> — 23). И тело именуется<i> скудельным сосудом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но сокровище сие мы носим в глиняных сосудах, чтобы преизбыточная сила была <i>приписываема</i> Богу, а не нам.</span></span>2 Кор. 4:7</a>). И <i>жена есть сосуд немощнейший</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Также и вы, мужья, обращайтесь благоразумно с женами, как с немощнейшим сосудом, оказывая им честь, как сонаследницам благодатной жизни, дабы не было вам препятствия в молитвах.</span></span>1 Пет. 3:7</a>). Первое значение, очевидно, здесь неприложимо. Из двух последних, одни принимают одно, другие другое значение. И это еще со времени Феодорита, который пишет: «Свой сосуд иные толкуют так: свою супругу». Из древних понимал так слово сие блаженный Августин, указывая в словах Апостола урок — не только не касаться чужих жен, но и к своей относиться честно и свято. Исключая же его, все древние известные толкователи разумеют под сосудом — тело. Если потому решать разногласие большинством и весом согласных мнений, этому мнению должно дать преимущество. Но, и основываясь на букве, нельзя держаться того мнения, что здесь разумеется жена, ибо некоторые, употребленные здесь Апостолом речения, не совсем удобно прилагаются к жене. Блаженный Феодорит, сказавши, что некоторые под сосудом разумеют жену, прибавляет: «Но думаю, что Апостол сосудом называет тело каждого, потому что дает закон не одним живущим в супружестве», «но и безбрачным и вдовствующим предлагает урок»,—дополняет Экумений. Та же мысль у святого Златоуста, Дамаскина и Феофилакта. Сосудом тело называется или как вместилище души и вместе с душою — благодатных даров (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но сокровище сие мы носим в глиняных сосудах, чтобы преизбыточная сила была <i>приписываема</i> Богу, а не нам.</span></span>2 Кор. 4:7</a>), или как орудие для заимствования нужного совне и для обнаружения внутреннего своего вовне. Да будет тело чисто как орудие, чтобы чисто совершать богоугодные дела; да будет оно чисто как вместилище, ибо нечистый сосуд и чистое вино портит. Да будет у христианина чисто все, от мыслей и чувств души до по-следних движений и раздражений тела, - и жизнь его,— телесно-душевно-духовная,— объединясь, да течет чисто, как чисто струится светло-прозрачная вода чистого источника, протекая по чистым местам. <br /><b>Ведети</b> — стяжавати. Стяжавать — себе присвоить, употреблять и просто иметь. Апостол внушает — владеть телом, употреблять его и содержать в святости и чистоте. Кто предается блуду, тот предает тело греху; кто прекращает этот грех, тот искупает его из сего плена, снова овладевает им и начинает употреблять его по своим целям, а не по влечению похоти. Святой Златоуст пишет: «Когда сосуд (тело) чист, мы владеем им и он пребывает в святости, когда же нечист, тогда владеет им грех. Ибо он делает тогда не то, чего мы хотим, но то, что повелевает грех». Такое владение телом требует труда, подвига, обучения тела. Почему Апостол пишет: ведети — стяжавати. Ведети, не в смысле теоретического знания, а в смысле деятельного опыта,— уметь владеть телом. «Следовательно, надобно учиться, и много, чтоб не предаваться нечистоте» (Златоуст). «Стало быть, целомудрие требует обучения и подвига» (Экумений). В этом — подвиг не для одних безбрачных, но и для живущих в супружестве. Страсть эта очень беспорядочна и бестактна. <br /><b>Во святыни и чести</b>. Святыня здесь то же, что выше святость, то есть чистота. Но если взять во внимание слова Апостола о теле в других местах, то можно здесь видеть урок - держать тело, как святилище Духа Божия, благоговейно относиться к нему, как ко храму Божию.<i> Не весте ли,-</i> пишет он к коринфянам,<i>— яко телеса ваша храм живущаго в вас Святаго Духа суть?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не знаете ли, что тела ваши суть храм живущего в вас Святаго Духа, Которого имеете вы от Бога, и вы не свои?</span></span>1 Кор. 6:19</a>). И еще:<i> не весте ли, яко храм Божий есте и Дух Божий живет в вас? Вследствие чего и предписывает им, как церквам Бога жива, нечистоте не прикасаться</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a> — 17), угрожая, что, <i>кто храм Божий растлит, растлит сего Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм Божий свят; а этот <i>храм</i> - вы.</span></span>1 Кор. 3:17</a>). К этому будет подходить и значение слова — в чести. В чести содержит тело тот, кто не позволяет себе падать в страсти бесчестия (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</span></span>Рим. 1:26</a>). Блудные дела суть по преимуществу дела срамные. Кто предается им, стыдом покрывает чело свое. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
