<p ><div><b>Отметать </b>— бросать с презрением, не оказывать должного внимания и уважения, пренебрегать. Апостол говорит, что, кто пренебрегает этою заповедию и нерадит о точном исполнении ее, тот не человеку оказывает неуважение и презрение, а Самому Богу. Не человеку — или брату, которого женою завладеет, или Апостолу, который дал заповедь о чистоте. В первом случае Бога он презирает потому, что Бог призвал его к чистоте, а он предается нечистоте; Бог говорит: Я отмститель таковым, а он — свое. Следовательно, ни во что ставит угрозу Божию и Самого Бога. Во втором — потому, что Апостолы не свои давали заповеди, а Божий; вследствие чего, кто их не слушается, тот оказывает ослушание Самому Богу: отметаяйся вас, Мене отметается:<i> отметаяйся же Мене, отметается Пославшаго Мя, говорит Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Слушающий вас Меня слушает, и отвергающийся вас Меня отвергается; а отвергающийся Меня отвергается Пославшего Меня.</span></span>Лк. 10:16</a>). У святого Златоуста видна та и другая мысль. «Бог отмщает, говорит он, не за лица, тобою оскорбленные, а за Себя. Осквернил ты себя — оскорбил Бога. Хоть блудница не имеет мужа, однако же Бог отмстит тебе, поелику Он отмстит за Себя. Делая это (прелюбодеяние), ты оказываешь презрение не столько к лицу, сколько к Богу. Это видно из того, что от мужа по крайней мере скрываешь это, а о Боге, Который видит, и не думаешь. Скажи мне, если б царь удостоил кого багряницы и многих иных почестей, а тот, получив приказание жить сообразно с саном, пошел бы и осквернился с какою-либо женщиною, кого бы он оскорбил — женщину или царя, удостоившего его награды?» <br /><b>Давшаго Духа Своего Святаго в нас</b>. В нас — нам. Кому же? — Или Апостолам, которые не от себя говорили, но от Духа Святого научаемы. Не вы бо будете глаголющии, но Дух Отца вашего глаголяй в вас, — сказал Господь Апостолам (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо не вы будете говорить, но Дух Отца вашего будет говорить в вас.</span></span>Мф. 10:20</a>). Почему, кто им противится, тот не человекам согрешает, но Богу, как Анания и Сапфира (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span></span>Деян. 5:4</a>). В этом смысле в приведенных словах будет содержаться объяснение, почему отметающий заповедь о целомудрии не человека отметает, но Бога; или нам — всем христианам, кои, получив благодать Святого Духа и имея Его живущим в себе, должны покоить Его и не оскорблять (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И не оскорбляйте Святаго Духа Божия, Которым вы запечатлены в день искупления.</span></span>Еф. 4:30</a>). Оскорбляется же Он больше всего нечистотою. Почему в другой раз Апостол в побуждение к чистоте выставляет особенно то, что христиане суть храм живущего в них Святого Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не знаете ли, что тела ваши суть храм живущего в вас Святаго Духа, Которого имеете вы от Бога, и вы не свои?</span></span>1 Кор. 6:19</a>). Кто вдается в блуд, тот презирает, оскорбляет и изгоняет сего небесного гостя своего. Экумений пишет: «Бог Дал нам Духа Святого, а мы изгоняем Его нечистотою. Как же после этого не оскорбляем мы и давшего, и дарованного?» — В этом смысле в приведенных словах дается христианам сильнейшее побуждение к хранению себя в чистоте.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
