<div><p ><div><b>Братья</b>, о любви к которым поминается здесь, суть христиане, как видно из следующего стиха (10). «Не говорит о любви ко всем, но о любви к братии» (Златоуст). И притом о любви, не как о чувстве, а как о деятельности братолюбивой: «Апостол указал здесь щедрость в денежных подаяниях» (Феодорит). Если такого рода дела тотчас стали характеризовать солунян, видно, как полно воспринят был ими дух христианства. Все христиане с принятием Духа благодати становятся едино. Единясь же в духе, общатся во взаимной благотворительности, обращая ее преимущественно на неимущих. При всем том, однако ж, любовь к братии заповедуется христианам повсюду в посланиях (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> будьте братолюбивы друг к другу с нежностью; в почтительности друг друга предупреждайте;</span></span>Рим. 12:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братолюбие <i>между вами</i> да пребывает.</span></span>Евр. 13:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Послушанием истине чрез Духа, очистив души ваши к нелицемерному братолюбию, постоянно любите друг друга от чистого <br />сердца,</span></span>1 Пет. 1:22</a>), то как напоминание, то как руководство в образе исполнения ее. <br /><b>Не требуете, да пишется.</b> Апостолы слово свое соразмеряли с нуждами имевших читать их послания. Писали не затем, чтоб побольше насказать, а чтоб удовлетворить духовным потребностям своих учеников. Говоря так, Апостол употребил образ выражения ободрительный и возбудительный для солунян. Он не смягчает только строгость нравоучения, но и возбуждает энергию, и налагает некое обязательство — стоять в начатом. Святой Златоуст пишет: «Что значит, что Апостол основание всякой добродетели — любовь — как бы отлагает в сторону, говоря: нет нужды писать о том. Это проистекает из великого благоразумия и духовной его мудрости. Он чрез это достигает двух целей: во-первых, показывает, что эта добродетель до того необходима, что не нужно и учить ей, ибо всякому известно то, что имеет особенную важность для всех; во-вторых, выражаясь таким образом, он больше вразумляет их, нежели даже тогда, когда бы обращался к ним прямо с назиданием. Ибо, предполагая, что они ведут жизнь праведную, хотя бы они и не жили так, и потому не побуждая их к тому, он скорее приводит их к такой жизни. Конечно, если б не было нужды писать, то надлежало молчать и ничего не говорить, но теперь, говоря, что нет нужды писать, он сделал более, нежели когда бы сказал, что нужно». Экумений несколько дополняет эту мысль: «Говоря, что они исправны в этом (братолюбии), побуждает к нему, хоть бы были неисправны, чтоб поддержать о себе такое мнение и такую славу». <br /><b>Богом учени</b>. Когда и как? — Вместе с приятием Духа благодати. Духом Святым, даемым христианам, изливается и любовь в сердца их (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</span></span>Рим. 5:5</a>). Сей Дух внушает не чувство только любви, но и уменье оказывать любовь. Он возбуждает желания, соответственные «внушениям чувства, придает к ним побуждения, указывает средства и воодушевляет нравственною силою. Апостол говорит как бы: Дух Святой в вас есть, и Он учит вас и настраивает любить друг друга. Вы и любитесь так; любовь стала у вас естественным чувством. — И нечего учить. Об этом внутреннем научении от Духа святой Иоанн пишет как о плоде помазания (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Впрочем, помазание, которое вы получили от Него, в вас пребывает, и вы не имеете нужды, чтобы кто учил вас; но как самое сие помазание учит вас всему, и оно истинно и неложно, то, чему оно научило вас, в том пребывайте.</span></span>1 Ин. 2:27</a>). Где Бог учит, человек молчи. «Смотри, какую воздает им честь, говоря, что Сам Бог учит их сему. Вам не нужно, говорит, учиться у человека. Об этом и пророк говорит:<i> и вся сыны твоя научены Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И все сыновья твои будут научены Господом, и великий мир будет у сыновей твоих.</span></span>Ис. 54:13</a>). Это служит сильным побуждением исполнять долг любви» (Златоуст). <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>