<p ><div><b>Вопрос 58. Почему показавший столько великодушия в деле с Саулом покушался убить Навала? </b><br />   И Навал пользовался многими благодеяниями; потому что Давид, пребывая с пастухами его в пустыне, не только запрещал своим брать что-либо из принадлежавшего Навалу, но и предотвращал всякий ущерб, какой угрожал от других. Это и пастухи объявили Авигее: <i>«мужие блази беша нам зело, не возбраняху нам, ниже повелеваху нам что во вся дни, в няже бехом с ними. И сущим нам на селе, аки стена беша окрест нас, и в нощи и бо дни, по вся дни, в няже бехом с ними пасуще стада» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=25&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а эти люди очень добры к нам, не обижали нас, и ничего не пропало у нас во все время, когда мы ходили с ними, быв в поле;</span></span>1 Цар. 25:15</a>, 16). Таково благодеяние Давидово, а прошение было умеренное и извещающее о недостатке в необходимом. Ибо сказано: <i>«да обрящут отроцы благодать пред очима твоима, яко в день благ приидохом: даждь, еже обрящет рука твоя отроком сына твоего Давида» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=25&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> спроси слуг твоих, и они скажут тебе; итак да найдут отроки благоволение в глазах твоих, ибо в добрый день пришли мы; дай же рабам твоим и сыну твоему Давиду, что найдет рука твоя".</span></span>1 Цар. 25:8</a>). Чем слова сии отличны от произносимых просящими милостыни? Но зверонравный этот человек не только ничего не дал, но присоединил осмеяние, говоря: <i>«кто Давид и кто сын Иессеов? Днесь умножени суть раби отходяще кийждо от лица господина своего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=25&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И [вскочил] Навал, [и] отвечал слугам Давидовым, и сказал: кто такой Давид, и кто такой сын Иессеев? ныне стало много рабов, бегающих от господ своих;</span></span>1 Цар. 25:10</a>). Поэтому Давид, вспомня те благодеяния, и выслушав сии оскорбительные слова, пошел вооруженный. Ибо разсуждал, что Саул имел еще повод к обидам — и власть и зависть по причине царства назначенного Давиду, а Навал, не имея никакого повода к высокомерию, злословил его самыми оскорбительными словами. <br /><b>Вопрос 59. Почему Давид, поклявшись умертвить Навала и всех бывших с ним, нарушил сию клятву? </b><br />   Клятва была делом справедливого гнева, а пощада — делом целомудренного разсуждения. Вняв просьбе Авигеи, угасил он гнев; потому что лучше было нарушить грозную клятву, нежели совершить такое убийство.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=25&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=26&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
