<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>От переселения Иакова в Египет до исхода Израильтян из Египта протекло 215 лет<a href="#630675_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. В конце этого периода времени число их было так велико, что при нашествии их из Египта считалось до 600,000 человек, способных носить оружие (Исход ХII, 37). В это число не включается весь женский пол и мужеский до 20 лет (Числ I:3). Если теперь положить, что между Израильтянами была только четвертая часть людей способных к войне, то всех Израильтян вышедших из Египта было около двух с половиною миллионов. Это размножение Израильтян в рассматриваемом нами стихе описывается так сынове Исраилввы возрасташа, т.-е. из малолюдного племени разрослись в многолюдный народ, подобно тому как из маленького, едва приметного побега (зерна горушичного) разростается великое дерево; умножишася, сделались многочисленными, расплодились, подобно многородящим животным, например рыбам, и мнози быша, точнее с Греческого (χυδαῖοι ε᾿ γε᾿ οντο) — разлились, т-е распространились по земле, как вода вышедшая из берегов, наводнили собою страну, и укрепишася зело зело, т.-е. вследствие своего многолюдства пришли в такую силу, что могли крепко постоять за себя в случае открытого нападения на них. Для объяснения причины столь быстрого в течении 215 лет, столь по-видимому необычайного размножения Евреев должно иметь в виду следующие обстоятельства 1) число переселившихся в Египет не ограничивалось, как мы видели, 75-ю душами, ибо в списке переселившихся многие члены Иаковлева дома опущены, же взошли также в этот список рабы и рабыни, хотя те и другие чрез обрезание (Быт ХII, 13) принадлежали к одному религиозному обществу с членами Иаковлева рода. Как много было рабов у одного Иакова, видно из того, что на обратном пути из Месопотамии в Палестину, он при встрече с братом своим Исавом разделил их на два полка. По переселении в Египет кроме религиозного общения с рабами, Евреи, редко имея возможность вступать в брачные союзы с Египтянами, чуждавшимися их, вероятно вступали в родство с своими рабами, которые чрез это сливались с ними в одно племя и тем способствовали их умножению 2) Египет, по свидетельству всех древних писателей, есть страна, по свойству климата наиболее способная к многочадию (Аристотель упоминает об одной Египтянке, которая четыре года раждала по пяти детей). На эту естественную причину размножения Евреев в Египте намекают слова рассматриваемого стиха в Греческом и Славянском тексте Библии и умножи их земля (с Еврейского иначе наполнилась ими земля) Но 3) главная причина чрезвычайного размножения Евреев в Египте заключается в особенном благословении Божием, согласно с неоднократными обетованиями Божиими, данными Аврааму (Быт XIII. 16, ХV 5) и самому Иакову (Быт XXVIII 14:XLVI, 47). Самое переселение Еврейского племени в землю, благоприятствовавшую размножению его, было делом благословения Божия. Удовлетвориться одними естественными объяснениями рассматриваемого явления, нельзя уже по неприменимости их к народонаселению самих Египтян. Так как они поставлены были большею частию в одинаковых естественно-благоприятных условиях с Евреями, то должны были бы в течении многих веков размножиться до нескольких сотен миллионов, которые конечно не могли бы прокормиться в Египте. Египет мог вместить и прокормить не больше 6 миллионов народонаселения.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li> 1 Время пресельничества или обитания Евреев в земле Ханаанской, с прибытием в нее Авраама, и в земле Египетской, в книге Исход (XII, 40) и в послании к Галатам (III, 17) определяется в 430 лет Первая половика сего числа лет протекла от переселения Авраама, которое произошло за 25 лет до рождения Исаака (Быт ХII, 4, XXI, 5), до переселения в Египет Иакова, которое произошло, когда ему было 130 лет от рождения (Быт XLVII:9), а родился он от 60-ти летнего Исаака (Быт XXV:26) Остальные 215 лет обнимают время от прибытия Иакова в Египет до исхода из него Евреев.<br /></li></ul></div></div></p>