<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1101">Паисий (Величковский) прп.</a><div> Чин же и закон иноческий для тех, кто истинно поклоняется Богу (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но настанет время и настало уже, когда истинные поклонники будут поклоняться Отцу в духе и истине, ибо таких поклонников Отец ищет Себе.</span></span>Ин. 4:23</a>), и постников установили апостолы по вознесении Господнем, как пишет евангелист Лука в деяниях: «<i>У множества же уверовавших в Иерусалиме было одно сердце и одна душа. Ибо они, продавая имения свои, все имели общим»</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее.</span></span>Деян. 4:32</a>), кроме жен. Вот и Анания с женой Сапфирой солгали в цене и умерли, поскольку не сделали деньги общими, утаив из цены. Поэтому апостолы, клятвой закляв и обещанием обязав неких верных из народа юношей, умолили их и научили жить без жен, в чистоте, добровольной нищете и послушании, оставаясь в том до самой смерти. Тогда многие последовали их совету и благосклонно приняли это честно́е дело. И так апостолы узаконили чин иноческий, постригая головы оных юношей в Кенхреях, на иноческое безбрачное и чистое житие. Это же сделал и святой Павел, когда постриг четырех мужей и Акилу с Прискиллой (см. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=23&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сделай же, что мы скажем тебе: есть у нас четыре человека, имеющие на себе обет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Взяв их, очистись с ними, и возьми на себя издержки на <i>жертву</i> за них, чтобы остригли себе голову, и узнают все, что слышанное ими о тебе несправедливо, но что и сам ты продолжаешь соблюдать закон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> А об уверовавших язычниках мы писали, положив, чтобы они ничего такого не наблюдали, а только хранили себя от идоложертвенного, от крови, от удавленины и от блуда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда Павел, взяв тех мужей и очистившись с ними, в следующий день вошел в храм и объявил окончание дней очищения, когда должно быть принесено за каждого из них приношение.</span></span>Деян. 21:23-26</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Павел, пробыв еще довольно дней, простился с братиями и отплыл в Сирию, - и с ним Акила и Прискилла, - остригши голову в <br />Кенхреях, по обету.</span></span>Деян. 18:18</a>).<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучение на пострижение в монашеский чин <br />Ч. 2. О начале иноческом и о том, что значит быть иноком<br /></i></div><br /></div></p>