<div><p ><div>Псалом сей составлен в виде разговора; разговаривающие лица не обозначаются буквально, но содержание и строй речи легко их указывает, как и в Песни песней и в других случаях.<br /><br />1) Пророк изумляется дерзости и неразумию властей и народов, восстающих на Бога и Христа Его — Мессию (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Зачем мятутся народы, и племена замышляют тщетное?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Восстают цари земли, и князья совещаются вместе против Господа и против Помазанника Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Расторгнем узы их, и свергнем с себя оковы их".</span></span>Пс. 2:1—3</a>); <br />2) предсказывает их посрамление и гнев на них Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Живущий на небесах посмеется, Господь поругается им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда скажет им во гневе Своем и яростью Своею приведет их в смятение:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> "Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею; <i>//*По переводу 70-ти:</i> Я поставлен от Него Царем над Сионом, святою горою Его.</span></span>Пс. 2:4—6</a>). И как в первой части сначала указал неистовство врагов Божиих, потом привел, примерно, их слова: так и здесь сначала указывает посмеятельное и гневное на них воззрение Отца Небесного (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Живущий на небесах посмеется, Господь поругается им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда скажет им во гневе Своем и яростью Своею приведет их в смятение:</span></span>Пс. 2:4—5</a>), а потом, примерно, вводит и речь Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> "Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею; <i>//*По переводу 70-ти:</i> Я поставлен от Него Царем над Сионом, святою горою Его.</span></span>Пс. 2:6</a>); <br />3) слова Отца перенимает Сын, Мессия (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> возвещу определение: Господь сказал Мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника".</span></span>Пс. 2:7—9</a>); <br />4) наконец, Пророк, или устами его Дух Божий, дает спасительное наставление властям земным (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак вразумитесь, цари; научитесь, судьи земли!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Служите Господу со страхом и радуйтесь [пред Ним] с трепетом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почтите Сына, чтобы Он не прогневался, и чтобы вам не погибнуть в пути <i>вашем</i>, ибо гнев Его возгорится вскоре. Блаженны все, уповающие на Него.</span></span>Пс. 2:10—12</a>).<br /><br />Псалом пророческий о Мессии. Из него в Деяниях (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> как и во втором псалме написано: Ты Сын Мой: Я ныне родил Тебя.</span></span>Деян. 13:33</a>) приводятся слова: «<i>Сын Мой еси Ты, Аз днесь родих Тя</i>»; и другие (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ты устами отца нашего Давида, раба Твоего, сказал Духом Святым: что мятутся язычники, и народы замышляют тщетное?</span></span>Деян. 4:25</a>).<br /><br />Стих 1. «<b>Вскую шаташася языцы, и людие поучишася тщетным</b>?»<br /><br />«<b>Вскую</b>?» Вопрос не то значит, чтоб Псаломник, как незнающий, хотел только выведать от врагов Божиих причину или предлог к противлению, но что он крайне изумляется и негодует на них, оплакивает развращение сих людей и осуждает крайнее их неразумие. Но тут же предуказывает, что их буйство беспричинно и бесплодно-бессильно. Он как бы спрашивает: к чему эти сходбища? Эти совещания? Эти замыслы? Духом Божиим движимый Пророк долго углублялся размышлением своим в имеющее прийти Царство Мессии и в то, какие блага в нем дарует Бог роду человеческому. К этому утешительному созерцанию присоединилось предзрение враждебности к Нему иудеев и язычников. Предзрев все языки враждебно восставшими на Христа Господа (обозрение всех гонений здесь такое именно может оставить впечатление), святой Давид пришел в изумление и воззвал: «<i>вскую шаташася</i>»... К чему? — укорное (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь Бог жене: что ты это сделала? Жена сказала: змей обольстил меня, и я ела.</span></span>Быт. 3:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь [Бог] Каину: почему ты огорчился? и отчего поникло лице твое?</span></span>Быт. 4:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Царь Египетский призвал повивальных бабок и сказал им: для чего вы делаете такое дело, что оставляете детей в живых?</span></span>Исх. 1:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал им царь Египетский: для чего вы, Моисей и Аарон, отвлекаете народ [мой] от дел его? ступайте [каждый из вас] на свою работу.</span></span>Исх. 5:4</a> и другое).<br /><br />«<b>Шаташася</b>». С Еврейского: пришли в смятение, мятутся — глаголы прошедшие, по обычаю Пророков, вместо настоящего — в знак удостоверительности несомненной. Может быть, и потому так делали Пророки, что говорили по случаю видений своих, уже кончившихся или прошедших, хотя они относились к вещам, имеющим быть впоследствии. Впечатления от сих видений так были сильны, что Пророки смотрели на события, ими указываемые, как уже на сбывшиеся. Еврейское слово: «рагаш», мястись в гневе, возмущаться гневом, — употреблено только здесь. Производные от него слова в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> с которым мы разделяли искренние беседы и ходили вместе в дом Божий.</span></span>Пс. 54:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=63&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> укрой меня от замысла коварных, от мятежа злодеев,</span></span>Пс. 63:3</a>. Означается смятение, когда толпами, с шумом, отовсюду стекаются люди беспокойные, буйные, ослепленные своею страстию и никому не внимающие, по влечению же страсти готовые на все, кто бы ни взялся распоряжаться ими. LХХ перевели εφρυαξαν от φρυαττω — биться, метаться, ржать по подобию рьяной лошади, когда она не слушает седока. Аквила: εθορυβηθησαν. Симмах: κυκα — смешивать, сбивать, например, разные жидкости...<br /><br />«<b>Языцы</b>, <i>гоим</i>», — иудеи оязычившиеся, принявшие языческие нравы. Так толкуют святые Кирилл, Евсевий, Экумений, Иероним, Афанасий. И в Писании этим словом означаются иногда израильтяне (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Я произведу от тебя великий народ, и благословлю тебя, и возвеличу имя твое, и будешь ты в благословение;</span></span>Быт. 12:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь сказал: если бы вы имели веру с зерно горчичное и сказали смоковнице сей: исторгнись и пересадись в море, то она послушалась бы вас.</span></span>Лк. 17:6</a>, 16; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И спросил Его некто из начальствующих: Учитель благий! что мне делать, чтобы наследовать жизнь вечную?</span></span>Лк. 18:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а вы будете у Меня царством священников и народом святым; вот слова, которые ты скажешь сынам Израилевым.</span></span>Исх. 19:6</a>). Но естественнее здесь разуметь народы необрезанные. Святой Лука это место приводит в отношении к римлянам (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Прибыв туда и собрав церковь, они рассказали всё, что сотворил Бог с ними и как Он отверз дверь веры язычникам.</span></span>Деян. 14:27</a>), коим предание Свое предсказывает Сам Господь (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> ибо предадут Его язычникам, и поругаются над Ним, и оскорбят Его, и оплюют Его,</span></span>Лк. 18:32</a>). И точно, народы языческие восстали на христианство, когда почувствовали, что новое евангельское учение начало одолевать их древнее идолослужение, как в Ефесе служение Диане (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> В то время произошел немалый мятеж против пути Господня,</span></span>Деян. 19:23</a> и далее), или причиняло им какой ущерб (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда господа ее, видя, что исчезла надежда дохода их, схватили Павла и Силу и повлекли на площадь к начальникам.</span></span>Деян. 16:19</a>), или строго обличало нравы их недобрые, не допуская своих исповедателей следовать им более, как языку святому и людям обновленным. Отсюда начались кровавые гонения на христиан, которые представляет история первых времен христианства.<br /><br />«<b>Людие</b>» (lamim). По указанию святого Луки, это «<i>людие Израилевы</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо поистине собрались в городе сем на Святаго Сына Твоего Иисуса, помазанного Тобою, Ирод и Понтий Пилат с язычниками и народом Израильским,</span></span>Деян. 4:27</a>). Лорин говорит, будто слово сие во множественном употребляется об иудеях, когда идет речь неодобрительная или укорительная.<br /><br />«<b>Поучишася</b>». Пред сим указано внешнее буйство, — а здесь нисколько не тишайшее душевное их состояние, когда внутри себя умом и сердцем изобретали козни и коварства и словами между собою трактовали о сем усердно, громко, шумно (глагол тот же, что и в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> но в законе Господа воля его, и о законе Его размышляет он день и ночь!</span></span>Пс. 1:2</a>). В отношении к благочестивым это слово означает благоговейное углубление в святые предметы и скромное о продуманном собеседование. В отношении же нечестивых здесь означает их замыслы беспокойные, а равно говор неприязненный, беседы злые, к тому направленные, чтоб повредить Евангелию, или — то, что необузданный язык произносить может. (Халдейский перевод: нападают яростно, топоча ногами, или бурлят в досаде и негодовании (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и роптали в шатрах ваших и говорили: Господь, по ненависти к нам, вывел нас из земли Египетской, чтоб отдать нас в руки Аморреев <i>и</i> истребить нас;</span></span>Втор. 1:27</a>). Аквила: φθεγξεται κενως).<br /><br />«<b>Тщетным</b>» — трактуют о том, что совсем не таково, как ими понимается и выговаривается, и что совсем не будет иметь такого конца, как они полагают. Еврейское: «<i>рака</i>» — означает пустой... например, сосуд (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Пожирал меня и грыз меня Навуходоносор, царь Вавилонский; сделал меня пустым сосудом; поглощал меня, как дракон; наполнял чрево свое сластями моими, извергал меня.</span></span>Иер. 51:34</a>), который звучит громко, внутри же не содержит, что мог бы и должен бы содержать. Почему употребляется о лжи, внешне красной, в себе же самой ничего твердого не имущей (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сыны мужей! доколе слава моя будет в поругании? доколе будете любить суету и искать лжи?</span></span>Пс. 4:3</a>). Чаще означает — напрасно (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> то и Я поступлю с вами так: пошлю на вас ужас, чахлость и горячку, от которых истомятся глаза и измучится душа, и будете сеять семена ваши напрасно, и враги ваши съедят их;</span></span>Лев. 26:16</a>, 20; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> так не напрасно ли я очищал сердце мое и омывал в невинности руки мои,</span></span>Пс. 72:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Так говорит Господь Саваоф: толстые стены Вавилона до основания будут разрушены, и высокие ворота его будут сожжены огнем; итак напрасно трудились народы, и племена мучили себя для огня.</span></span>Иер. 51:58</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо помощь Египта будет тщетна и напрасна; потому Я сказал им: сила их - сидеть спокойно.</span></span>Ис. 30:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А Я сказал: напрасно Я трудился, ни на что и вотще истощал силу Свою. Но Мое право у Господа, и награда Моя у Бога Моего.</span></span>Ис. 49:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Не будут трудиться напрасно и рождать детей на горе; ибо будут семенем, благословенным от Господа, и потомки их с ними.</span></span>Ис. 65:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=39&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> он жесток к детям своим, как бы не своим, и не опасается, что труд его будет напрасен;</span></span>Иов. 39:16</a>). Тут все параллели этого слова, утверждающие значение его. Пророк указывает им и пустоту предмета, о коем трактуют, и ничтожность причин, дающих повод, и тщету ожидания успеха, — так что хоть до поту хлопотали иудейские вельможи и народ о смерти Христа и Апостолов и против распространения евангельской истины, не получили успеха, столь желаемого и чаемого. В истории страданий Господа упоминается не об одном совещании, решении, изыскивании ложных свидетельств, подущении народа, возбуждении Пилата и города (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и положили в совете взять Иисуса хитростью и убить;</span></span>Мф. 26:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Через два дня <i>надлежало</i> быть <i>празднику</i> Пасхи и опресноков. И искали первосвященники и книжники, как бы взять Его хитростью и убить;</span></span>Мк. 14:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и искали первосвященники и книжники, как бы погубить Его, потому что боялись народа.</span></span>Лк. 22:2</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и начали обвинять Его, говоря: мы нашли, что Он развращает народ наш и запрещает давать подать кесарю, называя Себя Христом Царем.</span></span>Лк. 23:2</a>). Но все это было понапрасну. Воскресение Христово рассеяло все сие: ложь обличилась и истина восторжествовала. Такова же участь была и тех частых ков (козни) против Апостолов, проповедовавших Евангелие, какие изобретали иудеи в Антиохии (см., например: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Но Иудеи, увидев народ, исполнились зависти и, противореча и злословя, сопротивлялись тому, что говорил Павел.</span></span>Деян. 13:45</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> из Антиохии и Иконии пришли некоторые Иудеи и, когда Апостолы смело проповедывали, убедили народ отстать от них, говоря: <br />они не говорят ничего истинного, а все лгут. И, возбудив народ, побили Павла камнями и вытащили за город, почитая его умершим.</span></span>Деян. 14:19</a>), в Солуни (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но неуверовавшие Иудеи, возревновав и взяв с площади некоторых негодных людей, собрались толпою и возмущали город и, приступив к дому Иасона, домогались вывести их к народу.</span></span>Деян. 17:5</a>, 13), в Коринфе (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Между тем, во время проконсульства Галлиона в Ахаии, напали Иудеи единодушно на Павла и привели его пред судилище,</span></span>Деян. 18:12</a>), в Иерусалиме (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Когда же семь дней оканчивались, тогда Асийские Иудеи, увидев его в храме, возмутили весь народ и наложили на него руки,</span></span>Деян. 21:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=23&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сделался большой крик; и, встав, книжники фарисейской стороны спорили, говоря: ничего худого мы не находим в этом человеке; если же дух или Ангел говорил ему, не будем противиться Богу.</span></span>Деян. 23:9</a>). Такими возбуждениями гонений Евангелие еще более распространялось, и святая истина его становилась блистательнее...</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>