<p ><div><br />«<b>Расторгнем</b>». Подразумевается: говоря, которое часто в такого рода разговорной речи опускается (см., например: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда ухватится человек за брата своего, в семействе отца своего, [<i>и скажет</i>]: у тебя [<i>есть</i>] одежда, будь нашим вождем, и да будут эти развалины под рукою твоею.</span></span>Ис. 3:6</a>). Еврейское слово, выражение дает мысль об отвержении нечаянном, быстром, насильственном, соединенном со вредом и порчею вещи, отверженной по причине нетерпения ее или презрения к ней... Так расторг Сампсон верви как нити (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=16&s=9&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> [Между тем один скрытно сидел у нее в спальне.] И сказала ему: Самсон! Филистимляне <i>идут</i> на тебя. Он разорвал тетивы, как разрывают нитку из пакли, когда пережжет ее огонь. И не узнана сила его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказала Далида Самсону: вот, ты обманул меня и говорил мне ложь; скажи же теперь мне, чем связать тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал ей: если свяжут меня новыми веревками, которые не были в деле, то я сделаюсь бессилен и буду, как прочие люди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Далида взяла новые веревки и связала его и сказала ему: Самсон! Филистимляне <i>идут</i> на тебя. [Между тем один скрытно сидел в спальне.] И сорвал он их с рук своих, как нитки.</span></span>Суд. 16:9—12</a>; сличи: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо издавна Я сокрушил ярмо твое, разорвал узы твои, и ты говорил: "не буду служить [<i>идолам</i>]", а между тем на всяком высоком холме и под всяким ветвистым деревом ты блудодействовал.</span></span>Иер. 2:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> пойду я к знатным и поговорю с ними, ибо они знают путь Господень, закон Бога своего. Но и они все сокрушили ярмо, расторгли узы.</span></span>Иер. 5:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=30&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И будет в тот день, говорит Господь Саваоф: сокрушу ярмо его, которое на вые твоей, и узы твои разорву; и не будут уже служить чужеземцам,</span></span>Иер. 30:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=410&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И ныне Я сокрушу ярмо его, лежащее на тебе, и узы твои разорву.</span></span>Наум. 1:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> вывел их из тьмы и тени смертной, и расторгнул узы их.</span></span>Пс. 106:14</a>). Из сих мест видно, что здесь разумеется крайняя дерзость народов и властей их против небесного учения, по которой, сговорившись будто, решили они не слушать его, подобно пленным, или осужденникам взбунтовавшимся, или диким коням, кои, сбросив всадника, несутся вперед и всё попирают по пути.<br /><br />«<b>Узы их</b>», то есть Господа и Христа Его, — правила, догматы и учреждения, коими отлучается безбожие и суеверие и нравы развращенные, страсти и все недобрые порядки жизни и заповедуется противоположное тому; чем связывается свободная воля, как узами какими, подобно тому, как сковывают диких зверей, чтобы не шатались по произволу и не вредили тем, кои спокойно живут в исправлении своих дел. Такого рода узы суть: самоотвержение, покорение «<i>разума в послушание Христово</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,</span></span>2 Кор. 10:5</a>), отложение ветхого человека и облечение в нового, любовь от чистого сердца, «<i>совести благия и веры непорочныя</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Цель же увещания есть любовь от чистого сердца и доброй совести и нелицемерной веры,</span></span>1 Тим. 1:5</a>). Сюда же принадлежит и страх Божий, коим удерживаются в пределах долга (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=30&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так как Он развязал повод мой и поразил меня, то они сбросили с себя узду пред лицем моим.</span></span>Иов. 30:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>). Употребленное здесь еврейское слово происходит от глагола: «иасар» — наказывать, чем указывается на Божию дисциплину, коею нарушители воли Его удерживаются в своем чине (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> вывел их из тьмы и тени смертной, и расторгнул узы их.</span></span>Пс. 106:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=39&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто пустил дикого осла на свободу, и кто разрешил узы онагру,</span></span>Иов. 39:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> пойду я к знатным и поговорю с ними, ибо они знают путь Господень, закон Бога своего. Но и они все сокрушили ярмо, расторгли узы.</span></span>Иер. 5:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо издавна Я сокрушил ярмо твое, разорвал узы твои, и ты говорил: "не буду служить [<i>идолам</i>]", а между тем на всяком высоком холме и под всяким ветвистым деревом ты блудодействовал.</span></span>Иер. 2:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=27&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так сказал мне Господь: сделай себе узы и ярмо и возложи их себе на выю;</span></span>Иер. 27:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=30&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И будет в тот день, говорит Господь Саваоф: сокрушу ярмо его, которое на вые твоей, и узы твои разорву; и не будут уже служить чужеземцам,</span></span>Иер. 30:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=410&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И ныне Я сокрушу ярмо его, лежащее на тебе, и узы твои разорву.</span></span>Наум. 1:13</a>. Кроме этих мест это слово еще не встречается).<br /><br />Отвергнем презрительно, с отвращением и нетерпением, с силою и напряжением (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не отвергни меня от лица Твоего и Духа Твоего Святаго не отними от меня.</span></span>Пс. 50:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=250&c=3&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> время разбрасывать камни, и время собирать камни; время обнимать, и время уклоняться от объятий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> время искать, и время терять; время сберегать, и время бросать;</span></span>Еккл. 3:5—6</a>)!<br /><br />«<b>Иго их</b>» (funes densos), туго стягивающее ярмо из вервей, то есть строгие правила веры и жизни, коими вяжут нашу совесть (religio от ligare — вязать). Врагам Христовым кажется несовместимым с высоким их о себе мнением позволить вязать себя такому учению, которое разуму представляется безумием, а плоти тяжелым и несносным игом; хотят свободы воли и нестесненности поведения. «<i>Не хощем, да царствует над нами!</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но граждане ненавидели его и отправили вслед за ним посольство, сказав: не хотим, чтобы он царствовал над нами.</span></span>Лк. 19:14</a>). «<i>Отыди — путей Твоих ведети не хощем</i>» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А между тем они говорят Богу: отойди от нас, не хотим мы знать путей Твоих!</span></span>Иов. 21:14</a>). (Сличи по Еврейскому тексту: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=23&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> в первый день возьмите себе ветви красивых дерев, ветви пальмовые и ветви дерев широколиственных и верб речных, и веселитесь пред Господом Богом вашим семь дней;</span></span>Лев. 23:40</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=160&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И потому объявили и провозгласили по всем городам своим и в Иерусалиме, говоря: пойдите на гору и несите ветви маслины садовой и ветви маслины дикой, и ветви миртовые и ветви пальмовые, и ветви <i>других</i> широколиственных дерев, чтобы сделать кущи по написанному.</span></span>Неем. 8:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Я привел их в землю, которую клятвенно обещал дать им, подняв руку Мою, - а они, высмотрев себе всякий высокий холм и всякое ветвистое дерево, стали заколать там жертвы свои, и ставили там оскорбительные для Меня приношения свои и благовонные курения свои, и возливали там возлияния свои.</span></span>Иез. 20:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=19&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И были у нее ветви крепкие для скипетров властителей, и высоко поднялся ствол ее между густыми ветвями; и выдавалась она высотою своею со множеством ветвей своих.</span></span>Иез. 19:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=31&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вот, Ассур был кедр на Ливане, с красивыми ветвями и тенистою листвою, и высокий ростом; вершина его находилась среди толстых сучьев.</span></span>Иез. 31:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И простру на них руку Мою, и сделаю землю пустынею и степью, от пустыни Дивлаф, во всех местах жительства их, и узнают, что Я Господь.</span></span>Иез. 6:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и [сделай] две цепочки из чистого золота, витыми сделай их работою плетеною, и прикрепи витые цепочки к гнездам [на нарамниках их спереди].</span></span>Исх. 28:14</a>, 22; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=39&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> К наперснику сделали толстые цепочки витою работою из чистого золота;</span></span>Исх. 39:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Руки их обращены к тому, чтобы уметь делать зло; начальник требует подарков, и судья судит за взятки, а вельможи высказывают злые хотения души своей и извращают дело.</span></span>Мих. 7:3</a>. Также: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Горе тем, которые влекут на себя беззаконие вервями суетности, и грех - как бы ремнями колесничными;</span></span>Ис. 5:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=128&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но Господь праведен: Он рассек узы нечестивых.</span></span>Пс. 128:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=39&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Можешь ли веревкою привязать единорога к борозде, и станет ли он боронить за тобою поле?</span></span>Иов. 39:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И ты, сын человеческий, - вот, возложат на тебя узы, и свяжут тебя ими, и не будешь ходить среди них.</span></span>Иез. 3:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, Я возложил на тебя узы, и ты не повернешься с одного бока на другой, доколе не исполнишь дней осады твоей.</span></span>Иез. 4:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=15&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказали ему: нет, мы только свяжем тебя и отдадим тебя в руки их, а умертвить не умертвим. И связали его двумя новыми веревками и повели его из ущелья.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Когда он подошел к Лехе, Филистимляне с криком встретили его. И сошел на него Дух Господень, и веревки, бывшие на руках его, сделались, как перегоревший лен, и упали узы его с рук его.</span></span>Суд. 15:13—14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Далида взяла новые веревки и связала его и сказала ему: Самсон! Филистимляне <i>идут</i> на тебя. [Между тем один скрытно сидел в спальне.] И сорвал он их с рук своих, как нитки.</span></span>Суд. 16:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и вдень две плетеные цепочки из золота в оба кольца по [обоим] концам наперсника,</span></span>Исх. 28:24</a>, 14; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=39&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и вдели обе плетеные цепочки из золота в два кольца по концам наперсника,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> а два конца двух цепочек прикрепили к двум гнездам и прикрепили их к нарамникам ефода с лицевой стороны его;</span></span>Исх. 39:17—18</a>) Из мест сих видно, что сказанным словом («абот-ей») означается властвование твердое, всестороннее, обязывающее к повиновению, сильное и тяжелое и для нечестивых нестерпимое; почему они и не хотят ему подчиняться.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
