<div><p ><div>Доселе мы слышали квачущих лягушек и жужжащую саранчу (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он есть Тот, Который восседает над кругом земли, и живущие на ней - как саранча [<i>пред Ним</i>]; Он распростер небеса, как тонкую ткань, и раскинул их, как шатер для жилья.</span></span>Ис. 40:22</a>). Время теперь нам обратить взор и внять Тому, против Кого направлены все эти шатания и замыслы. Он живый или седяй на небесех. Здесь не выраженное, но очевидно имевшееся в виду противоположение Его с теми, кои живут в домах глиняных, основанных на пыли и песке (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> тем более - в обитающих в храминах из брения, которых основание прах, которые истребляются скорее моли.</span></span>Иов. 4:19</a>), хоть они и цари земли (стих 2), противоположение им Того, Коего престол на небесах высочайших, пространнейших, блистательнейших, недосязаемых, Кто все земное объемлет и влиянием Своим все хранит, и поддерживает. Впрочем, хотя между мятущеюся мятежностью непокоривых властей и народов и между спокойным седением Бога на небесах есть противоположение, причем седение означает вместе и власть судьи и мздовоздаятеля (сличи: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но Господь пребывает вовек; Он приготовил для суда престол Свой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и Он будет судить вселенную по правде, совершит суд над народами по правоте.</span></span>Пс. 9:8-9</a>), но смысл речи более выясняется от Еврейского: иашаб – пребывающий, живущий (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. К Тебе возвожу очи мои, Живущий на небесах!</span></span>Пс. 122:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=112&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто, как Господь, Бог наш, Который, обитая на высоте,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> приклоняется, чтобы призирать на небо и на землю;</span></span>Пс. 112:5-6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: небо - престол Мой, а земля - подножие ног Моих; где же построите вы дом для Меня, и где место покоя Моего?</span></span>Ис. 66:1</a>). Впрочем, это пребывание не означает ограничения местом, а скорее, всевластность и неизмеримую возвышенность над всем земным Бога, Который вездесущ, на все призирает, все блюдет и о всем печется (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не торопись языком твоим, и сердце твое да не спешит произнести слово пред Богом; потому что Бог на небе, а ты на земле; поэтому слова твои да будут немноги.</span></span>Еккл. 5:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=112&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто, как Господь, Бог наш, Который, обитая на высоте,</span></span>Пс. 112:5</a>). <br /><br /><b>Посмеется</b>. Презирает неразумные их покушения, посмеется, как скипетр железный – над горшками глиняными. Это человекообразное выражение, означающее посрамление и обличение крайнего неразумия враждования, где, с одной стороны, сила не ограничена, могущая намерения свои без препятствия приводить в исполнение, с другой – ничтожность всесторонняя, хоть величающаяся и строящая вредные замыслы. (О таком посмеянии поминает Соломон (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> За то и я посмеюсь вашей погибели; порадуюсь, когда придет на вас ужас;</span></span>Притч. 1:26</a>); и сам Давид в других местах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=58&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Ты, Господи, посмеешься над ними; Ты посрамишь все народы.</span></span>Пс. 58:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Нечестивый злоумышляет против праведника и скрежещет на него зубами своими:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господь же посмевается над ним, ибо видит, что приходит день его.</span></span>Пс. 36:12-13</a>). В других местах Бог изображается веселящимся о потреблении противящихся Ему (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> И как радовался Господь, делая вам добро и умножая вас, так будет радоваться Господь, погубляя вас и истребляя вас, и извержены будете из земли, в которую ты идешь, чтобы владеть ею.</span></span>Втор. 28:63</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Посему говорит Господь, Господь Саваоф, Сильный Израилев: о, удовлетворю Я Себя над противниками Моими и отмщу врагам Моим!</span></span>Ис. 1:24</a> и другое). Иногда посмевание означает безопасность, уверенность в ней или чувство ее (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Опустошению и голоду посмеешься и зверей земли не убоишься,</span></span>Иов. 5:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=41&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Дочь лука не обратит его в бегство; пращные камни обращаются для него в плеву.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Булава считается у него за соломину; свисту дротика он смеется.</span></span>Иов. 41:20-21</a>). По другим, посмеваться – значит предавать посмеянию, как видят у <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ты произнесешь победную песнь на царя Вавилонского и скажешь: как не стало мучителя, пресеклось грабительство!</span></span>Ис. 14:4</a>. Также <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господь же посмевается над ним, ибо видит, что приходит день его.</span></span>Пс. 36:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> За то и я посмеюсь вашей погибели; порадуюсь, когда придет на вас ужас;</span></span>Притч. 1:26</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Увидят праведники и убоятся, посмеются над ним [и скажут]:</span></span>Пс. 51:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=18&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И посыпали пеплом головы свои, и вопили, плача и рыдая: горе, горе <i>тебе</i>, город великий, драгоценностями которого обогатились все, имеющие корабли на море, ибо опустел в один час!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Веселись о сем, небо и святые Апостолы и пророки; ибо совершил Бог суд ваш над ним.</span></span>Откр. 18:19-20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Он укрепляет опустошителя против сильного, и опустошитель входит в крепость.</span></span>Ам. 5:9</a>.) <br /><br />И Господь, Коему покориться не хотят эти неразумные люди, тогда как Он есть основа и твердыня всего сущего, все содержит, Самодержец Сый. <br /><br /><b>Поругается им</b>, то есть крайнему предаст посрамлению, и не только тщетными соделает их замыслы; но самих подвергнет бедствиям и скорбям, какие они готовили почитателям Бога, так что никакого не встретят они сострадания, но повсюду будут окружены посмеянием и презрением.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>