<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь новое сравнение жизни человеческой с травой, и это сравнение яснее выражено в переводе с еврейского такими словами: «Дни смертного – как трава; как цвет на поле, так он цветет. Пронесется над ним ветер, и нет его, и место его уже не узнает его». Так, по еврейскому тексту псалма, жизнь человеческая сравнивается с полевой травой и с цветком, которые дотоле красуются и цветут на поле, пока орудие (коса) не коснулось травы, или пока ветер не прошел по полевому цветку. Жизнь травы скоро проходит, скорее проходящего лета, а жизнь цветка полевого еще короче: она кончается с дуновением на него ветра (дух пройде в нем, и не будет). Так слово дух понимают и объясняют иудейские раввины. Но отцы Церкви, и вообще христианские толковники, под словом дух разумеют здесь душу человеческую. «Духом пророк называет душу, – говорит блж. Феодорит, – пока душа в теле, она живет и действует, а как скоро душа отлетела, оно угасает и истлевает, так что не узнаешь прежних черт, не различишь, что это тело одного, а это – другого» [6, с. 486]. И не будет, и не познает ктому места своего,– здесь проглядывает другая мысль: человек подобен траве, полевому цветку. Но вот пронеслась над ним буря житейских бед, и его не стало, он исчез с лица земли, как исчезает цветок от сильного ветра, и прежнее место его, жилище его, не видит, не знает его. Так кратковременна жизнь человеческая на земле!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сии слова выражены по свойству Еврейскаго языка, а полнее читать должно так: <i>дние человека яко трава: яко цвет сельный, тако оцветет. Егда бо ветр приидет на него, се (уже) несть его, ниже познает его ктому место его</i>. Сущность слов сих есть та, что дни жития человеческаго весьма кратки, и подобны дням, в которые трава на полях растет. Она родится весною, а в грядущее лето посекается. И как трава не чрез все то время, в которое растет в поле, зеленеет, но по утру зеленеет, а к вечеру, будучи посечена, увядает: так и человек чрез краткое время процветает, но гораздо в кратчайшее увядает, подобну <i>сельному цвету</i>, или полевой розе, которая скоро разцветает, и паки скоро теряет цвет. Следующее присовокупление о <i>духе преходящем</i>, означает, что жизнь человеческая не токмо весьма кратка, но и всегдашним переменам подвержена, пока совершенно не прекратится. Итак под именем <i>духа преходящаго</i>, по переводу седмидесяти толковников разумеется дух жизненный, который не долго пребывает в человеке, но скоро выходит, и прежде нежели выйдет, переменяется то из младенчества в отрочество, то из отрочества в юношество, то из юношества в мужество, то из мужества в старость, и наконец из старости в смерть. В сем состоянии будучи, ктому не познает места своего, то есть, не возвратится паки в то место, откуду изшел, и навсегда не узрит света который единожды оставил. Судя по сему, вещи тленныя много различествуют от нетленных, небесныя от земных. Ибо солнце, луна и звезды, восходящия по утру на востоке, хотя по вечеру и исчезают на западе: но и паки возвращаются в круги свои, и ни в чем неизмененны видят место, из котораго вышли. Вещи же, раждающияся из земли, хотя течение свое совершают, но в течении изменяются, и никогда не возвращаются в то место, откуду течение начали, но состареваются и пропадают. По тексту Еврейскому, дух преходящий есть ветр стихийный, который сильно дуя на полевые цветы, низлагает их, от чего они засыхают и пропадают, так что неприметно бывает даже и то место, где они росли и цвели.</div></p>