<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Услышати глас словес Его </b>(как только услышат глас слова Его). Ангелы и без приглашения людей немолчно благословляют, т.е. прославляют Господа словами: <i>свят, свят, свят Господь Саваоф</i>! (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span></span>Ис. 6:3</a>); но псалмопевец приглашает их не отделять их славословия от его собственной хвалы, просит их соединиться с ним для взаимного славословия общему Владыке. Сильнии крепостию, творящии волю Его. Kак слуги Царя Небесного, готовые приводить в исполнение все Его повеления, они обладают совершенно достаточной к тому силой и могуществом, как бы ни казались трудными возлагаемые на них поручения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны воскресные.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>В сей последней части псалма Пророк призывает все прочия твари к прославлению Бога: сие же творит того ради, понеже находил себя неравносильным возблагодарить толикому и таковому благодетелю. И во первых призываете Ангелов, яко благороднейших пред прочими тварей, и наипаче способных к хвалению Бога: ибо мы меньше к тому способны, ово яко немощны и тленны, ово яко часто согрешаем, и яко хвала во устах грешника некрасна. Ангели же поелику суть духи зело крепкие и сильные, то никогда не утруждаются, ниже согрешают, сего ради глаголет: <i>благословите Господа вси Ангели Его</i>. То есть, похвалите общаго Владыку вы, чистейшие духи, ближе к Нему предстоящие, и величие Его совершеннее зрящие; вы, которые не токмо созданы от Него, но и которые по падении прочих при Нем осталися вечно, и с Ним соединилися преблаженным союзом, <i>благословите Господа</i>; и не один или два, но вси, елико вас есть, соберитеся вкупе и прославьте Его. Ничто в том не может воспрепятствовать вам: ибо вы сильны крепостию, вы утвержены в состоянии благодати и славы, и потому можете исполнять повеления Божия, как скоро услышите глас словес Его.<br /></div></p></div>