<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Силами, или Воинствами Небесными, в Священном Писании иногда называются Ангелы (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иаков, увидев их, сказал: это ополчение Божие. И нарек имя месту тому: Маханаим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И послал Иаков пред собою вестников к брату своему Исаву в землю Сеир, в область Едом,</span></span>Быт. 32:2-3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И внезапно явилось с Ангелом многочисленное воинство небесное, славящее Бога и взывающее:</span></span>Лк. 2:13</a>), иногда же звезды (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дабы ты, взглянув на небо и увидев солнце, луну и звезды [и] все воинство небесное, не прельстился и не поклонился им и не служил им, так как Господь, Бог твой, уделил их всем народам под всем небом.</span></span>Втор. 4:19</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и пойдет и станет служить иным богам, и поклонится им, или солнцу, или луне, или всему воинству небесному, чего я не повелел,</span></span>Втор. 17:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вдруг, после скорби дней тех, солнце померкнет, и луна не даст света своего, и звезды спадут с неба, и силы небесные поколеблются;</span></span>Мф. 24:29</a>). Об Ангелах уже сказано в предшествующем стихе; здесь же идет речь о звездах. Силами, или воинствами небесными, они называются потому, что стройным чином в своем расположении и движении они похожи на благоустроенное войско, предводимое искусным военачальником и хорошо обученное воинскому строю. <b>Слуги Его. </b>Звезды называются слугами Господа, потому что строго, с покорностью верных слуг, следуют законам, предначертанным им Его волей, – в своих движениях не сталкиваются, знают свои пути и не сбиваются с них.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны воскресные.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Дабы чрез Ангелов, призываемых к прославлению Бога, не разумели мы одних токмо Ангелов последняго чина: сего ради Пророк присовокупляет здесь начальнейших духов, под именем небесных вой разумеемых, яко то: Архангелов, Начал, Властей, Господствий, и прочих вышних чинов. Ибо в Еврейском тексте читается так: <i>благословите Господа вси вои Его</i>. А что Ангели суть воины небесные, о том свидетельствует Лк. 2. Сего ради глаголет: <i>благословите Господа вся силы Его</i>, то есть, прославляйте Бога Ангели не токмо нижняго, но и высшаго чина, которые вси есте слуги небеснаго Владыки, долженствующие прилежно и непрестанно творити волю Его.<br /></div></p></div>