<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Не одни разумные, но и неразумные, даже бездушные творения (дела) приглашаются псалмопевцем благословлять, славословить Господа: <i>Хвалите Господа на земли великия рыбы и все бездны, огнь и град, снег и туман, горы и все холмы, дерева плодоносныя, звери и птицы (</i>Пс. 148). Само собой разумеется, что неразумные твари не сами по себе могут хвалить Господа, но через человека, которому открывается побуждение хвалить Творца при созерцании в них следов Его совершенства. Поэтому слова: <b>благословите Господа вся дела Его, </b>означают: прославляй, человек, совершенства Творца – Его всемогущество, премудрость и благость, запечатленные в Его творениях.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны воскресные.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В заключение своего псалма, пророк призывает к прославлению Бога и все прочие твари, как дела рук Его: благословите Господа все творения Его, которые (по пер. с евр.), хотя и неразумные, но своим видом, величием, красотою и прочими природными и чудными свойствами своими выражают и напоминают разумным существам творческую премудрость и силу Божию. Взирая на эти дела Божии, удивляясь и поражаясь им, люди невольно восторгаются к хвалению и прославлению Бога. И так как все в природе видимой принадлежит ко власти и владычеству Бога, то пророк призывает свою душу на всяком месте хвалить и благословлять Господа, и заканчивает сей хвалебный псалом теми же словами, какими и начинает его: на всяком месте владычества Его, благослови, душе моя, Господа. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк, призвав к хвалению Бога Ангелов и человеков, яко разумных тварей, могущих собственно хвалить Его, наконец призывает и прочия все твари, хотя впрочем не имеющия ни разума, ни чувств, ни жизни, дабы и оне своим образом похвалили Творца. А дабы кто не исключил что-нибудь, и не возмнил, что Пророк глаголет об одних токмо тварях, сущих на небеси и на земли и в мори, сего ради прилично глаголет: <i>благословите Господа вся дела Его, на всяком месте владычества Его</i>. Ибо Той сотворил всяческая, и всеми обладает везде Сый и вся исполняяй, вся содержай, и вся сохраняяй. Наконец, дабы показать с каким намерением исчислил все благодеяния Божия, повторяет те же слова, которыя в начале псалма в душе своей произнес: <i>благослови душе моя Господа</i>, назнаменуя, что принес песнь сию Богу с тем, дабы всегда памятовать благодеяния Его.</div></p></div>