<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Господь не только дает тебе то, чего ты желаешь и просишь, но с избытком наделяет тебя благами, каких ты желаешь: <b>исполняет </b>(преисполняет, в полной до избытка мере удовлетворяет) <b>во благих желание твое.</b> Вследствие этих милостей<b> обновится яко орля юность твоя</b>, т.е., обрадованный ими, ты на старости лет сможешь помолодеть, почувствовать во всем своем существе новые силы и бодрость, свойственные юношескому возрасту, подобно орлу, который, когда линяет, испытывает некоторое болезненное состояние, а когда покроется новыми перьями, начинает летать с прежней легкостию и неутомимостию. Также в этом стихе речь идет не об одних, впрочем, земных и временных благах, но вместе с тем о духовных и вечных. В самом Боге, в духовном общении с Ним заключается полнота благ и удовлетворение всех наших желаний. Полное же обновление нашего существа последует в будущем веке, под новым небом, на новой земле.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны воскресные.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Благослови и благодари и за то, что Он щедро восполняет нужды и желания твои, касающиеся разных благ духовных и телесных, и что при помощи Его обновляется, как у птицы орла, юность твоя, т.е. силы и здоровье твое продолжают быть крепкими и цветущими, как у юноши. Здесь псалмопевец указывает на то, что орел в начале весны теряет свои перья, или линяет, и после того является с новою силою и живостью, и старость его принимает вид молодости, обновляется. Впрочем, отцы Церкви разумеют здесь духовное, благодатное обновление человека. Св. Афанасий, при объяснении сего псаломского изречения, говорит: «Господь Бог пакибытием обновляет юность нашу, как орлюю. Сим Давид указует нам о даровании воскресения. У подобия же обновляемых орлу, так как орел высокопарнее и царственнее всех птиц, и один может, не смежая очей, взирать на солнечное сияние» [3, с. 328].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Как венец славы содержит в себе две вещи, а именно, насыщение желания и безсмертие тела; сего ради глаголет, что тогда и желание души удовлетворится, и глад сердца насытится, когда человек насладится верховным оным благом, которое так содержит в себе вся благая, что душа, насытившаяся оным, ничего больше ни желать, ни искать не похощет. К сему присовокупится еще и обновление тела, которое по преславном оном воскресении изменится в блаженную и никогда нестареющуюся юность. Сие обновление сравнивается с обновлением орла не потому, аки бы орел по обновлении своем вечно мог жить, но что некоторым образом прообразует воскресение блаженных телес, может быть, по той причине, что весьма высоко летает, и весьма острое зрение имеет, а наипаче, что весьма долго живет, в чем особливо состоять будет блаженство праведных людей, кои подобно орлу превыше небес возлетят, и самый неприступный свет узрят, и вечною жизнию насладятся. Впрочем, каким образом орлы обновляются, неизвестно. Иероним, в толковании на 40 главу Исаии, пишет, что орлы обновляются, переменяя часто перья. Августин в толковании на сие место повествует, что орел обновляется, разбивая нос о камень, когда он выростет чрез меру велик, и будет препятствовать брать пищу. Раввины сплетают свои о сем басни.<br /></div></p>