<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Пути и хотения – это предначертания и правила, которые Господь положил в основание Своих отношений к людям и которые Он открыл Моисею и через него избранному народу. Что именно было открыто о них Моисею, на это псалмопевец указывает в следующем стихе и некоторых дальнейших для того, чтобы всякий видел, как человеколюбив Господь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны воскресные.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Сперва, при ветхозаветных патриархах, Он Сам непосредственно управлял избранным народом, а затем, избрав из среды народа пророка Моисея, дал чрез него народу израильскому Закон (сыновом Израилевым хотения Своя) и разные установления и заповеди; причем торжественно и всенародно объявил, чтобы все люди знали и исполняли сей объявленный Им Закон, чтобы согласно с ним проводили жизнь свою и чрез то научились познавать и любить Бога; все это и выразил пророк словами: <b>Сказа пути Своя Моисеови, сыновом Израилевым хотения Своя.</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь продолжает то же, что сказал в предыдущем стихе; ибо под именем <i>путей</i> разумеет милость и истину, как и инде сказал: <i>вси путие Господни милость и истина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Все пути Господни - милость и истина к хранящим завет Его и откровения Его.</span></span>Пс. 24:10</a>). Сии-то пути сказал Господь избранному рабу Своему Моисею: ибо дал ему закон святый, посредством котораго как самому ему, так и всем сынам Израилевым (а с ними купно и нам) объявил хотения Свои, которыя состоят в том, что как Сам Он милостив и праведен, так и мы должны быть милостивы и праведны. Почему и сие самое, что он так открыл нам волю Свою, было знамением великия милости Его.<br /></div></p>