<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Милосердный Господь если и гневается на кого, гневается отечески: кающемуся грешнику Он всегда готов возвратить Свою милость и любовь, всегда готов открыть Свои отеческие объятия. Иногда гнев Господа простирается на потомков провинившегося перед Ним человека, но только, как сказано Моисею, до третьего и четвертого рода, причем потомки, невинные в преступлениях своих отцов, через само наследие наказания предостерегаются от подражания их преступлению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны воскресные.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь объясняет по частям оныя Божественныя имена, о которых упомянул вообще в предыдущем стихе, и во первых говорит о неизреченной Божией любви к человекам, а наипаче к верным, показывая, что Бог хотя иногда и гневается на согрешающих по немощи избранных Своих, и за то наказывает, но скоро паки примиряется с ними: ибо в сердце отца чадолюбиваго всегда пребывает отеческая любовь, откуду и самое наказание происходит. И то же самое иными повторяя словами, присовокупляет: <i>ниже во век враждует</i>. То есть, не такгневается, как люди, кои иногда злобу свою питают до смерти, но яко отец, который, будучи раздражен детьми, хотя негодует, но и паки примиряется скоро и утешает их. Впрочем сие присовокупление нимало не благоприятствует заблуждению тех, кои мнят, что муки осужденных некогда конец возимеют: ибо сие не ко всем относится, но токмо к избранным, боящимся Бога страхом сыновним, как неоднократно в сем псалме повторяется; об осужденных же в книге Бытия иначе сказано: не <i>имать дух Мой пребывати в человецех сих во век </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>). И у Моисея явно и ясно нарицается <i>Бог ревнитель, отдаяй грехи отцев на чада</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не поклоняйся им и не служи им; ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, за вину отцов наказывающий детей до третьего и четвертого рода, ненавидящих Меня,</span></span>Втор. 5:9</a>). Но Давид оставя людей, на которых лежит вечный и непримиримый гнев Божий, научает, колико Бог милует сынов Своих, якоже и у Исаии Сам глаголет: <i>на время мало оставих тя </i>(в Евр. <i>наказах тя</i>), <i>а с милостию великою помилую тя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> На малое время Я оставил тебя, но с великою милостью восприму тебя.</span></span>Ис. 54:7</a>).<br /></div></p>