<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div> Двадцать четыре старца на двадцати четырех престолах - книги пророков и закона, содержащие показания суда. Двадцать четыре старца суть двенадцать апостолов и двенадцать патриархов.<br />+++Комментарий на Откровение. CSEL 45:50.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Некто из древних говорит, что под именем двадцати четырех старцев нужно подразумевать Авеля и двадцать других праведных Ветхого Завета и трех Нового. Правильно ли это, или же под означенными двадцатью четырьмя нужно разуметь всех украсившихся словами и делами — пусть разрешит это для себя всякий читающий. Но сообразнее, кажется, понимать так: двенадцать первых означают святых, просиявших в Ветхом Завете, а двенадцать других — угодивших Богу в Новом. Первые двенадцать суть патриархи — родоначальники двенадцати колен, а вторые — двенадцать апостолов, которых обещал Господь сообразно их силе и премудрости посадить на двенадцати престолах, чтобы судить Израиля. Белые одежды указывают на чистую жизнь, вечное веселие и торжество, уготованное святым. Златые венцы — знак победы, одержанной над злыми духами подвизавшимися.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div> Очевиднейшим образом Иоанн показал хор патриархов и апостолов, которые восседают на престоле святого учения. Он называет их <i>старцами</i>, то есть <i>отцами. Облечены были в белые одежды</i>, то есть в праведность и в чистоту. <i>Имели на головах золотые венцы</i>, став победителями в этой жизни, когда попрали злого врага - дьявола, и приняли венцы от Господа. Об этих венцах подробно рассуждал сосуд избранный: <i>течение совершил, веру сохранил; а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем, возлюбишим явление Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подвигом добрым я подвизался, течение совершил, веру сохранил;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем, возлюбившим явление Его.</span></span>2 Тим. 4:7-8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение. CCSL 107:61</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Лишь Бог, ведающий тайное, знает, кто суть <i>двадцать четыре старца на престолах</i>, и тот, кому Он это открыл. По моему предположению, это Авель, Енох и Ной; Авраам, Исаак и Иаков; Мелхиседек и Иов; Моисей и Аарон; Иисус Навин и Самуил; Давид, Илия и Елисей; двенадцать малых пророков, изображаемых в одном облике; Исаия и Иеремия; Иезекииль и Даниил; Захария и Иоанн; Иаков, сын Иосифа, и Стефан, мученики Нового Завета. Можно было бы назвать Петра и Павла, и Иакова, брата Иоанна, которого убил мечом Ирод, и оставшуюся часть сонма апостолов, если бы не возвестил Господь о том, что не теперь, но по воскресении они воссядут на двенадцати престолах, очевидно, других по отношению к тем, о которых речь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 70.22-71.10.</div></div></p></div>