<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Указывается на то, как Бог страшен и ужасен для недостойных Его долготерпения и снисхождения; для достойных же спасения молнии и громы не составляют страха, но возвещают сладость и просвещение; молния просвещает их очи духовные, гром же услаждает их слух.<br />Под семью духами Божиими нужно разуметь или семь ангелов, начальствующих над другими, по объяснению Иринея, или же семь даров Духа Святого, о Котором говорит Исаия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span></span>Ис. 11:2</a>). И то, и другое правдоподобно.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Он желает, чтобы мы знали, что вся проповедь древних апостолов и даже небесное и святое учение происходит от суда Божия и вдохновения Божия. Следовательно, мы понимаем <i>молнии</i> как слова всех святых, а <i>громы</i> как голоса проповедников. Мы исповедуем, что все происходит от единой причины - Бога. Об этих молниях и громах сказано: <i>Глас грома Твоего в круге небесном; молнии освещали вселенную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Глас грома Твоего в круге небесном; молнии освещали вселенную; земля содрогалась и тряслась.</span></span>Пс. 76:19</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div><i>Громами</i> и <i>гласами</i> изображается проповедь истины, сверканием молнии - знамения чудес, как сказано в Евангелии: <i>А они пошли и проповедывали везде, при Господнем содействии и подкреплении слова последующими знамениями</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А они пошли и проповедывали везде, при Господнем содействии и подкреплении слова последующими знамениями. Аминь.</span></span>Мк. 16:20</a>); а также: <i>Глас грома Твоего в круге небесном; молнии освещали вселенную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Глас грома Твоего в круге небесном; молнии освещали вселенную; земля содрогалась и тряслась.</span></span>Пс. 76:19</a>). Итак, устрашившись сего грома проповеди и молний чудес, уверовал мир. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>Вопрос 73. <i>Сколько даров Духа Святаго, и какие они?</i><br /><br />Ответ. Даров семь. О них Писание говорит в Апокалипсисе: <i>и семь светильников огненных горели перед престолом, которые суть семь духов Божиих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И от престола исходили молнии и громы и гласы, и семь светильников огненных горели перед престолом, которые суть семь духов Божиих;</span></span>Откр. 4:5</a>).<br /><br />См. Толкование на (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span></span>Ис. 11:2</a>)<br /><br /><i>"Православное исповедание веры Кафолической и Апостольской Церкви Восточной"</i></div></p>