<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Хочешь ли, скажу тебе то же, что говорил Бог упорному и ожесточенному Израилю: <b>Народ Мой, что сделал я тебе и чем обидел тебя, и чем отягощал тебя?</b> Особенно же к тебе, оскорбителю, у меня слово. Правда, что мы худо наблюдаем друг у друга обстоятельства каждого и, расторгнув единодушие разноверием, едва ли не стали более бесчеловечны и жестоки друг к другому, нежели сами варвары, которые ныне воюют с нами и которых соединила разделяемая ныне Троица. Не говорю уже, что поражаем не чужие чужих, не иноязычные иноязычных (что было бы хотя малым утешением в бедствии), но, принадлежа почти к одному дому, расхищаем и, если угодно, будучи членами одного тела, истребляем друг друга, и сами истребляемся. И не в этом еще все бедствие (хотя и это велико), но в том, что убавление свое почитаем приращением.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Григорий Назианзин. <i>Слово ЗЗ. TLG 2022.041, 36.216.19-38.</i><br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div><i>Ибо Господь будет судить народ Свой и над рабами Своими умилосердится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Господь будет судить народ Свой и над рабами Своими умилосердится.</span></span>Пс. 134:14</a>). Изъяснена причина предшествовавшей похвалы: <i>ибо Господь будет судить народ Свой</i> - то есть еврейский народ, для которого явил великие чудеса, которому предназначил пророков своих, дабы не впадал в грех. Также Он послал ему Своего Сына, чтобы в конце концов размягчилась его губительная жестоковыйность. Но поскольку их отвратительное упорство осталось неколебимым, то непременно Он осудит его, ибо не пожелал он быть Его народом, которого Он избрал для Своей опеки. Ему Он говорил: <i>слушай, народ Мой, Я буду говорить</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> "Слушай, народ Мой, Я буду говорить; Израиль! Я буду свидетельствовать против тебя: Я Бог, твой Бог.</span></span>Пс. 49:7</a>), и в другом месте: <b>Народ Мой! что сделал Я тебе?</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Народ Мой! что сделал Я тебе и чем отягощал тебя? отвечай Мне.</span></span>Мих. 6:3</a>). Стало быть, подвергнет его осуждению. Но послушай, что следует далее о верных: <i>и над рабами Своими умилосердится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Господь будет судить народ Свой и над рабами Своими умилосердится.</span></span>Пс. 134:14</a>), - именно тогда, когда воздаст обещанную награду тем, кто был угнетен тяжким пренебрежением во имя Его, о которых написано: <i>блаженны плачущие, ибо они утешатся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span></span>Мф. 5:4</a>). Ведь так и в другом месте о них сказано: <i>Верующий в Меня не судится, но перейдет из смерти к жизни, а неверующий уже осужден</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Верующий в Него не судится, а неверующий уже осужден, потому что не уверовал во имя Единородного Сына Божия.</span></span>Ин. 3:18</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Kaccuoqop. <i>Изъяснение Псалмов 134.14. Cl. 0900, SL 98 psalmus: 134, linea: 244.</i><br /></div><br /></div></p>