<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Не бойся малое стадо</b>»: ободряя своих учеников в приобретении труднодостижимой, но особенно им необходимой, добродетели — нестяжателъности, и предостерегая их от излишней заботливости даже о необходимых требованиях житейских, Господь говорит — «<i>не бойся</i>», не страшись никакого лишения, какое встретится тебе в искании Царства Божия и правды его; всякое лишение вознаградится сторицей и более; «не бойся — не сомневайся, что Бог будет промышлять о тебе, хотя бы ты сам и не заботился о себе» (Феофил.). «<b>Малое стадо</b>»: разумеется небольшое общество ближайших учеников (Апостолов) Господа, может быть, в противоположность великому множеству народа (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Между тем, когда собрались тысячи народа, так что теснили друг друга, Он начал говорить сперва ученикам Своим: берегитесь закваски фарисейской, которая есть лицемерие.</span></span>Лк. 12:1</a>). Господь иногда изображает себя пастырем, а своих последователей стадом (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a> и дал.); здесь — пастырем только малого стада — ближайших учеников своих, — образ весьма выразительный и привлекательный в особенности для восточных пастушеских народов, где скотоводство составляло один из главных промыслов и занятий, как в Палестине. Должность пастуха там была важной: он сопровождал стадо, защищал его, водил на тучные пажити, на источники водные и пр. Господь точно так же заботится о своих последователях во всех отношениях, даруя им всяческие духовные блага. — «<b>Отец ваш благоволил дать вам Царство</b>»: этими и всякими лишениями вы достигаете Царства Христова, вечного блаженства на небесах, или — этими и подобными лишениями вы оснуете на земле Царство Божие, Церковь Христову, для уготовления вечного блаженства и себе и верующим. Этим сторицей вознаградятся всякие лишения ваши, какие бы вам ни пришлось перенести. — А потому «<b>продавайте</b> даже <b>имения свои и давайте милостыню</b>»: это одно из самых могущественных средств к нравственному совершенству и к достижению царства, обещанного вам Отцом вашим небесным. См. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не собирайте себе сокровищ на земле, где моль и ржа истребляют и где воры подкапывают и крадут,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> но собирайте себе сокровища на небе, где ни моль, ни ржа не истребляют и где воры не подкапывают и не крадут,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.</span></span>Мф. 6:19-21</a>.</div></p></div>