<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Так как этот огонь ревности должен был возгораться с особой силою только после крестных страданий Христовых, Его Воскресения, Вознесения и ниспослания Святого Духа Апостолам, то Господь выражает желание скорее «<b>креститься</b>» тем крещением, которым Он «<b>должен креститься</b>», то есть скорее понести ожидающие Его страдания для искупления человечества, в результате чего возжжется этот огонь ревности.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Крещением должен Я креститься</b>»: речь также иносказательная. Крещение — образ страдания (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус сказал в ответ: не знаете, чего просите. Можете ли пить чашу, которую Я буду пить, или креститься крещением, которым Я крещусь? Они говорят Ему: можем.</span></span>Мф. 20:22</a>), которые должен вкусить Христос для того, чтобы облагодетельствовать человечество, основать новое царство Свое. — «<b>И как Я томлюсь</b>» и пр.: если эти страдания неизбежны, то как бы желал Я, чтобы они скорее наступили; но и как Я томлюсь, с каким томлением человеческой природы Моей, Я ожидаю, пока наступит время их (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Душа Моя теперь возмутилась; и что Мне сказать? Отче! избавь Меня от часа сего! Но на сей час Я и пришел.</span></span>Ин. 12:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> От великой скорби и стесненного сердца я писал вам со многими слезами, не для того, чтобы огорчить вас, но чтобы вы познали любовь, какую я в избытке имею к вам.</span></span>2 Кор. 2:4</a>). О, если бы скорее все это последовало! Но час этого предопределен, и он настанет в свое время. </div></p></div>