<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Есть иная смерть, кроме видимой, и иная жизнь, кроме видимой. Писание говорит, что <b>сластолюбивая заживо умерла</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Макарий Египетский, <i>Духовные беседы 49.2 . Духовные беседы, послания и слова</i>, стр. 311.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Никто, даже если он называет себя христианином или монахом тысячу раз на дню, допускающий то, чего Господь отвращается, не вспоминает о Боге, истинно не исповедует себя рабом Того, Чьими заповедями пренебрегает с безрассудным упорством. В такой смерти пребывает сластолюбивая вдова, о которой говорит блаженный апостол: <i>вдова</i> <b>сластолюбивая заживо умерла</b>. Следовательно, есть многие, которые, живя в этом теле, бывают мертвы и, находясь в аду, не могут восхвалять Бога. И напротив, есть такие, которые, умерев телом, духом благословляют и восхваляют Бога... И в Апокалипсисе говорится, что души убиенных не только хвалят Бога, но и ходатайствуют.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иоанн Кассиан, <i>Собеседования 1.14. Сl. 0512, 1.14.22.2-14</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Да отвратит от нас Бог суд, который услышат над собой те, кто лишь предается наслаждениям, и ради тщеславия и мирского величия наряжается в чрезвычайно дорогие одежды, и похищает чужое имущество, и до пресыщения предается многим удовольствиям, и топит себя в вине, и, подавая скудную милостыню, лишь малую мзду готовит себе на небесах, а то и вовсе никакую. О таких людях апостол говорит: душа <b>сластолюбивая заживо умерла</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Проповеди 151.8. Сl. 1008, SL 104, 151.8.80-36</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Безмолвник, увлекающийся чревоугодием, предающийся излишнему сну и изнеженности, или вообще сластолюбию и самолюбию, доказывает этим, что он мертв душой, хотя и жив по телу. Христос, истинная Жизнь, обитает в одних только распятых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". <br />Размышление, заимствованное из 1-го послания св. Апостола Павла к Тимофею, относящееся преимущественно к монашеской жизни</i></div></div></p></div>