<div>Эпизод из жизни Иуды, рассказ о котором в 38 гл. прерывает повествование об Иосифе, стоит с этим повествованием не только во временной связи (<i>«в то время»</i>, ст. 1), но и во внутренне-логической: потомство чистого целомудренного Иосифа, в лице сильного колена Ефремова, впоследствии стало главою северного (Израильского) царства; потомство Иуды образовало главную массу царства южного (Иудейского) и, в конце времен, дало из среды своей Мессию, не возгнушавшегося родиться от племени Иуды-кровомесника; по Мидрашу, прежде чем рожден был поработитель (фараон), рожден был уже последний освободитель (Мессия из колена Иудина).<p/>По иудейским толковникам, Иуда отошел от братьев вследствие продажи Иосифа, мучаясь совестью за поданный, хотя и благонамеренный, совет. В отношении времени, когда произошло все рассказываемое в гл. 38, Абен-Эзра, Розенмюллер и др. полагали, что не все эти происшествия имели место после продажи Иосифа - в 23-летний срок от этого события до переселения Иакова в Египет, так как за этот период едва ли мог Иуда иметь 3-х сыновей от первой жены, «много времени» быть вдовцом (<i>ст.</i> <a href='B:10 38:12'>12</a>), затем родить Фареса и Зару, наконец от первого иметь внуков: Эсрома и Хамула (<a href='B:10 46:12'>Быт 46:12</a>). Иуда из Хеврона - последнего местопребывания Иакова - и поселяется в местности (на запад от Хеврона) Одоллам, в долине Сафала (впоследствии около возникшего здесь города была пещера, давшая приют Давиду, <a href='B:90 22:1'>1Цар 22:1</a>; <i>ср.</i> <a href='B:60 15:35'>Нав 15:35</a>; <a href='B:140 11:7'>2Пар 11:7</a>). Одолламитянин Хира здесь сделался другом Иуды (<i>ср.</i> ст. 12). Здесь же Иуда женился на дочери одного хананеянина - Шуа. Евреи, по почину Таргума Онкелоса, понимают слово kenaani (<i>ст.</i> <a href='B:10 38:2'>2</a>) в нарицательном смысле: купца (как в <a href='B:240 31:24'>Притч 31:24</a>), но в явном противоречии с контекстом, из тенденции отклонить смущавшее их (ввиду <a href='B:10 28:1'>Быт 28:1</a>) событие брака патриарха их с хананеянкой. Шуа - имя отца жены Иуды, а не ее самой (как понято у LXX-ти, в сирск., <i>слав.</i>), как показывает суффикс мужского рода при слове schem (имя).</div>