<div><p ><div>Что же Христос? Так как они неоднократно упоминали о Галилее и пророке, то Он, чтобы избавить всех от такого неправильного предположения и показать, что Он не из числа пророков, но — Владыка мира, говорит: «<b>Я свет миру</b>», не Галилеи только, не Палестины, не Иудеи. Что же Он свидетельствовал? «<b>Я свет миру</b>». Великое это изречение, поистине великое! Однако ж оно не очень изумило их, потому что теперь Он не равнял Себя с Отцом и не называл Себя ни Сыном Его, ни Богом, но только светом. Впрочем, они хотели и это опровергнуть, так как это гораздо больше значило, чем слова: «<b>кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме</b>»; свет и тьму Он разумеет в духовном смысле, т. е. не останется в заблуждении. Здесь Он и Никодима привлекает и ободряет, так как он обнаружил великое дерзновение, и восхваляет слуг, которые поступили таким же образом. То, что Он воззвал [Ср. (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>): <i>«и зваше глаголя</i>» и пр.], показывает, что Он хотел, чтобы и они услышали. Вместе с тем Он показывает и то, что они (иудеи) строят ковы в тайне, во мраке и заблуждении, но не преодолеют света; и Никодиму припоминает слова, которые сказал ему прежде: «<i>всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы,</span></span>Ин. 3:20</a>). Так как они (фарисеи) сказали, что никто из князей не уверовал в Него, то Он и говорит: «<i>делающий злое, не идет к свету</i>», показывая этим, что они не пришли не по слабости света, но по развращению своей воли. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>(<i>во многих греческих текстах Евангелия, в отличие от латинских, стихи 7:53 - 8:11 пропущены. Поэтому свт. Иоанн связывает ст. 7:52 с 8:12. - Прим. наше</i>)<br /></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />(Из беседы 64) Но Он и словами: <i>"дабы все чтили Сына, как чтут Отца"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> дабы все чтили Сына, как чтут Отца. Кто не чтит Сына, тот не чтит и Отца, пославшего Его.</span></span>Ин. 5:23</a>), и словами: дела, <i>"что творит Он"</i>, и Я также творю (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На это Иисус сказал: истинно, истинно говорю вам: Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего: ибо, что творит Он, то и Сын творит также.</span></span>Ин. 5:19</a>), и тем, что называет Себя воскрешением и жизнью (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>) и <b>светом миру</b>, – показывает, что Он равен Родившему, и утверждает то предположение, какое составили себе иудеи.<br /></span></div><br />Сам Христос, послушай, что говорит о Себе: <b>"Я свет миру"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>). Для того (и апостол) назвал Его сиянием, чтобы показать, что и там сказано то же самое, т.е., что (Сын от Отца) как свет от света. Впрочем не только это здесь показывается, но и то, что Он просветил наши души. Словом: сияние (апостол) выражает равенство по существу и близость к Отцу. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 2 на Евр.</i><br /></span></div><br />***<br /><br />И действительно, мы сыны света, т.е. слова евангельского, глаголанного устами Божиими: <b>"Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>). То слово есть слово света, которое, если мы уверуем в него, делает нас сынами света. Поэтому и Спаситель говорит: <i>"Доколе свет с вами, веруйте в свет, да будете сынами света"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Доколе свет с вами, веруйте в свет, да будете сынами света. Сказав это, Иисус отошел и скрылся от них.</span></span>Ин. 12:36</a>). Ведь что для тела этот чувственный свет, то самое для души свет духовный – слово Божие; и что ночью – тьма, то самое для душ заблуждающихся неведение. Поэтому и блаженный Давид о таковых пишет: <i>"Не знают, не разумеют, во тьме ходят"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не знают, не разумеют, во тьме ходят; все основания земли колеблются.</span></span>Пс. 81:5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 102, о ревности и благочестии</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>