<div><p ><div> Вслед за тем, так как ни многими знамениями, ни учением не мог привлечь их к Себе, Он начинает уже беседовать о кресте, говоря: <b>егда вознесете Сына Человеческаго, тогда уразумеете, яко Аз есмь, и о Себе ничесоже творю, но якоже научи Мя Отец Мой, сия глаголю. </b><i>И Пославый Мя со Мною есть: не остави Мене единаго Отец.</i> Этим показывает, что справедливо сказал: <i>начаток, яко и глаголю вам</i>.<br /><br />Так-то они были невнимательны к словам Его! Егда вознесете Сына Человеческаго. Не ожидаете ли вы, что тогда по преимуществу избавитесь от Меня, когда умертвите Меня? Но Я говорю: тогда-то особенно вы и узнаете, яко Аз есмь, из знамений, из воскресения и пленения; все это действительно достаточно показывало силу Его. И не сказал Он: тогда узнаете, Кто Я, но: когда увидите, что Я ничего не потерплю от смерти, <b>тогда</b>, говорит, <b>уразумеете, яко Аз есмь</b>, то есть Христос, Сын Божий, все носящий и устраняющий, и не противник Его (Отца). Поэтому-то Он и присовокупил: и о Себе ничесоже глаголю. Вы узнаете тогда и то, и другое – и силу Мою, и единомыслие Мое с Отцом. В самом деле, изречение: <b>о Себе ничесоже глаголю</b> показывает и неразличность существа, и то, что Он не говорит ничего несогласного с мыслями Отца. Когда вы лишены будете богослужения, когда вам не позволено будет даже служить Ему, как прежде, тогда вы узнаете, что это Он делает в отмщение за Меня, негодуя на тех, которые не послушали Меня. Как бы так Он говорил: если бы Я был противник Богу и чужд Ему, то Он не воздвиг бы против вас столь великого гнева. Об этом говорит и Исаия: <i>даст лукавыя вместо погребения Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>); и Давид: <i>тогда возглаголет к ним гневом Своим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда скажет им во гневе Своем и яростью Своею приведет их в смятение:</span></span>Пс. 2:5</a>); и Сам Христос: <i>се, оставляется дом ваш пуст</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>). То же самое показывают и притчи, когда, например, (Христос) говорит: <i>что сотворит делателем тем господин винограда того? Злых зле погубит их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=40&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span></span>Мф. 21:40-41</a>). Видишь ли, что Он везде говорит так потому, что они еще не веровали? Но если Он погубит их, как и действительно погубит, потому что сказано: <i>враги моя оны, иже не восхотеша мене, да царь бых был над ними, приведите семо и изсецыте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> врагов же моих тех, которые не хотели, чтобы я царствовал над ними, приведите сюда и избейте предо мною.</span></span>Лк. 19:27</a>), то почему Он называет это не Своим делом, но Отца? Потому, что говорит приспособительно к их немощи, а вместе с тем воздает честь и Родившему Его. Поэтому Он не сказал: <i>оставлю дом ваш пуст</i>, но: оставляется, – выразился безлично. Между тем, так как Он сказал: <i>колькраты восхотех собрати чада твоя, и не восхотесте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>), и потом уже присовокупил: <i>се, оставляется,</i> то этим показывает, что именно Он произвел это запустение. Так как вы, говорит Он, не хотели познать Меня, когда Я благодетельствовал и служил вам, то узнаете, Кто Я, когда подвергнетесь наказаниям.<br />См. Толкование <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Когда же воскрес Он из мертвых, то ученики Его вспомнили, что Он говорил это, и поверили Писанию и слову, которое сказал Иисус.</span></span>Ин. 2:22</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>