<p ><div>Великое нам нужно терпение, возлюбленные! А терпение бывает тогда, когда в нас глубоко укоренены догматы. Подлинно, как дуб, глубоко пустивший свои корни в недра земли и тщательно обвязанный, не может быть исторгнут никаким порывом ветра, так точно и душу, пригвожденную страхом Божиим, никто не в состоянии будет ниспровергнуть, потому что пригвождение еще сильнее укоренения. Об этом-то и пророк молится говоря: «<i>Пригвозди страху твоему плоти моя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=120"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">120</span> Трепещет от страха Твоего плоть моя, и судов Твоих я боюсь.</span></span>Пс. 118:120</a>). Так и ты пригвозди себя и прикрепи, как бы гвоздем, глубоко вонзенным. Как с трудом можно овладеть человеком пригвожденным, так напротив легко взять и нетрудно ниспровергнуть непригвожденного. <br />Вот это и случилось в то время с иудеями: они и слушали и уверовали, и опять совратились. Поэтому-то Христос, желая углубить в них веру, так чтобы она не была поверхностной, пронзает душу их словами, самыми разительными. Конечно, им, как верующим, естественно было бы и обличения перенести; но они тотчас вознегодовали. <br />Как же (Христос) в этом случае поступает? Сначала увещевает: «<i>если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики,</i> <b>и истина сделает вас свободными</b>». Как бы так говорит: Я намерен нанести вам глубокую рану, но вы не бойтесь. Впрочем, этим же самым Он уже смирил и гордость их души. От чего, скажи мне, освободить? От грехов. <br /><b>«Познаете истину»</b>, т. е. Меня, потому что <i>«Я есмь истина»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). Все иудейское было образом, а истину вы узнаете от Меня и она освободит вас от грехов. Как тем Он говорил: <i>«умрете во грехах ваших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому Я и сказал вам, что вы умрете во грехах ваших; ибо если не уверуете, что это Я, то умрете во грехах ваших.</span></span>Ин. 8:24</a>), так и этим сказал: <b>«сделает вас свободными»</b>.<br />Не сказал: Я избавлю вас от рабства, но представил им самим уразуметь это. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
