<div><p ><div>Что же эти гордецы? «<b>мы семя Авраамово и не были рабами никому никогда</b>». Тотчас ниспала мысль их, а это произошло оттого, что они были крайне пристрастны к предметам мирским. <br />Что же они? «<b>Мы семя Авраамово и не были рабами никому никогда</b>». Но если уж следовало негодовать, то справедливее было бы на то, что Он сказал прежде, именно: «<i>познаете истину</i>», и — сказать: что же? Разве теперь мы не знаем истины? Значит, закон и наше знание — ложь? Но они ни о чем этом не заботились, а безпокоятся о мирских делах, предполагая этого рода рабство. Есть, подлинно есть, и теперь много таких, которые стыдятся вещей безразличных и этого рабства; но не стыдятся рабства греховного, и лучше хотели бы тысячу раз назваться рабами в этом отношении, нежели однажды в том. Таковы-то были и иудеи. Они и не знали другого рабства, а потому и говорят: Ты назвал рабами людей, происшедших от рода Авраамова, — людей благородных, которых, по этой именно причине, не следовало называть рабами. Мы, говорят, никогда не были рабами. Вот чем тщеславятся иудеи! Мы — «<b>семя Авраамово</b>», мы — израильтяне; а о своих делах никогда не упоминают. Поэтому Иоанн взывал к ним, говоря: «<i>не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Мф. 3:9</a>). Но почему Христос не обличил их? Ведь они много раз бывали в рабстве: и у египтян, и у вавилонян, и у многих других. Потому, что Он говорил не для состязания с ними, но для их спасения и пользы: вот о чем Он заботился. Он мог бы, конечно, сказать о четырехстах лет рабства; мог бы сказать о семидесяти; мог бы сказать о рабстве во времена судей, иногда в продолжение двадцати лет, иногда двух. Иногда семи; мог бы сказать, что они никогда не переставали быть рабами...</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>