<div><p ><div>Какое тщеславие! Опять обращаются к родству с ним. Им следовало бы сказать: ужели ты больше Бога? Или: ужели слышавшие Тебя больше Авраама? Но они не говорят этого, потому что почитали Его меньшим даже Авраама. Христос же прежде доказал, что они человекоубийцы, и тем отстранил их от родства с Авраамом. Но так как они оставались при своих мыслях, то вот Он снова идет к тому же другим путем, показывая, что они напрасно трудятся. Впрочем, о смерти Он нисколько с ними не беседовал, и даже не открыл и не сказал, какую разумеет смерть. Теперь Он только уверяет их, что Он выше Авраама, чтобы хотя этим пристыдить их. Ведь конечно, говорит Он, если бы Я был обыкновенным человеком, — и тогда не следовало бы убивать Меня, потому что Я не сделал ничего худого. Но если Я притом говорю истину, и не имею никакого греха, и послан от Бога, и больше Авраама, то не безумствуете ли вы и не напрасно ли трудитесь, стараясь умертвить Меня? Что же они? «<i>Теперь узнали мы, что бес в Тебе</i>». Но не так самарянка; она не сказала Ему: беса имеешь, — но только вот что: «<i>неужели ты больше отца нашего Иакова</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Неужели ты больше отца нашего Иакова, который дал нам этот колодезь и сам из него пил, и дети его, и скот его?</span></span>Ин. 4:12</a>)? Это — потому, что иудеи были поносители и убийцы, а она желала научиться. По этой–то причине она и выразила недоумение, и давала ответы с приличною скромностью, и называла Его Господом. И действительно, Кто обещает гораздо большие (блага), и Кто достоин веры, Того следовало не оскорблять, а, напротив, почитать; но иудеи называют Его имеющим беса. Те слова, слова самарянки, были выражением недоумения; а эти выказывают людей неверующих и развращенных. «<b>Неужели Ты больше отца нашего Авраама</b>»? Значит, по тем словам Своим, Он был больше Авраама. И когда вы увидите Его вознесенным, тогда признаете, что Он действительно больше. Поэтому Он говорил: «<i>когда вознесете</i>» Меня, «<i>тогда узнаете, что это Я</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак Иисус сказал им: когда вознесете Сына Человеческого, тогда узнаете, что это Я и что ничего не делаю от Себя, но как научил Меня Отец Мой, так и говорю.</span></span>Ин. 8:28</a>). И смотри, какая мудрость: сперва отстранил их от родства (с Авраамом); затем показывает, что Он больше его, а чрез это дает уже заметить, что Он несравненно больше и пророков. А они всегда называли Его пророком; поэтому Он и говорил: «<i>слово Мое не вмещается в вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Знаю, что вы семя Авраамово; однако ищете убить Меня, потому что слово Мое не вмещается в вас.</span></span>Ин. 8:37</a>). Там Он говорил, что воскрешает мертвых (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо, как Отец воскрешает мертвых и оживляет, так и Сын оживляет, кого хочет.</span></span>Ин. 5:21</a>), а здесь, что верующий в Него не узрит смерти, — это же гораздо важнее, чем не допустить навсегда остаться во власти смерти. От того–то они еще более вознегодовали. Что же они? «<b>Чем Ты Себя делаешь</b>» ? И эти слова также укоризненны. Ты, говорят, сам Себя возвеличиваешь. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=54">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>