<p ><div><b>Соодоле Ефрем соперника своего,</b> (и) <b>попра суд, яко нача ходити в след суетных</b>. <i>Аз же яко мятеж</i> (буду) <i>Ефремови, и яко остен дому Иудину</i>.<br /> Каким образом «<i>ужасеся Вениамине</i>», ясно показал, сказав: «<i>быша князи Иудины яко прелагающе пределы</i>»; разъясняет и то, как «<i>Ефрем в пагубу бысть</i>», прибавляя: «<b>соодоле Ефрем противника своего</b>». Кажется, что речь, теперь предлагаемая нам, выражена с некоторою мягкостью. И я, насколько возможно, попытаюсь разъяснить, в чем состоит вина колена Ефремова и что за противник, которого, как говорит нам божественное пророчество, «<b>соодоле Ефрем</b>». Потомки Иуды и Вениамина питали еще некоторое благоговение и уважение к законам Моисеевым и имели заботу о праведности, потому что не все уклонились, но было немало и таких, которые плакали и скорбели об отступлении заблуждающихся и сильно негодовали, когда некоторые, презирая Бога всяческих, ревностно исполняли обряды идолослужения. Посему и говорит блаженный пророк Иезекииль, что были посланы против Иерусалима некие (мужи), вооруженные секирами, и услышали ясный глагол Бога — идти во след мужа, облеченного в подир, и не щадить никого. Видел я, говорит, «<i>и се шесть мужей идоша от пути врат... зрящих на север, и коемуждо секира в руце его;... и рече,</i> — говорит, — <i>Господь</i> мужу, облеченному в подир: <i>пройди посреде града Иерусалима, и даждь знамения на лица мужей стенящих и болезнующих о всех беззакониих бывающих среде их. И сим рече, слышащу мне, идите в град в след его, и изсецыте, и не пощадите; старца, и юношу,... и младенцы, и жены избийте в потребление; а ко всем, на нихже есть знамение, не прикасайтеся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И возгласил в уши мои великим гласом, говоря: пусть приблизятся каратели города, каждый со своим губительным орудием в руке своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот, шесть человек идут от верхних ворот, обращенных к северу, и у каждого в руке губительное орудие его, и между ними один, одетый в льняную одежду, у которого при поясе его прибор писца. И пришли и стали подле медного жертвенника.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И слава Бога Израилева сошла с Херувима, на котором была, к порогу дома. И призвал Он человека, одетого в льняную одежду, у которого при поясе прибор писца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал ему Господь: пройди посреди города, посреди Иерусалима, и на челах людей скорбящих, воздыхающих о всех мерзостях, совершающихся среди него, сделай знак.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А тем сказал в слух мой: идите за ним по городу и поражайте; пусть не жалеет око ваше, и не щадите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> старика, юношу и девицу, и младенца и жен бейте до смерти, но не троньте ни одного человека, на котором знак, и начните от святилища Моего. И начали они с тех старейшин, которые были перед домом.</span></span>Иез. 9:1—6</a>). Слышишь: некоторые получили «знамение», как свободные от кары, гнева и всякой вины потому, что восхотели мыслить здраво, жить по закону, стремиться к справедливости и иметь неукоризненную привязанность к любви божественной. Что же до Самарии, то в ней Израиль всячески заблуждался, почти, можно сказать, не считал нужным даже и помнить о постановлениях Моисея и проводил жизнь, как бы противную и во всем враждебную им; закон Божий считал как бы врагом, и, если можно сказать так, даже не хотел знать об нем, презирая руководителя, который мог спасти и привести к правой и безупречной жизни. На это, как кажется, прикровенно указывает пророческое слово, которое, как я сказал, выражено с мягкостью. «<b>Соодоле</b>, — говорит, — <b>Ефрем противника своего</b>», вместо: одержал Ефрем победу самую нелепую и пагубную, одолел как врага своего, то есть вообще победил закон, который ненавидел. А так как речь темновата, то уясняет ее иначе, говоря: «<b>попра суд</b>», т.-е. совершенно не заботился о правде законной, потому что всегда что попирают, то признают недостойным почтения и считают не заслуживающим никакого внимания. Посему Господь наш Иисус Христос говорит: <i>«добро есть соль»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Соль - добрая <i>вещь</i>; но ежели соль не солона будет, чем вы ее поправите? Имейте в себе соль, и мир имейте между собою.</span></span>Мк. 9:50</a>); «<i>аще же соль обуяет, чим осолится? Ни во что же будет ктому, точию да изсыпана будет вон, и попираема человеки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вы - соль земли. Если же соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? <br />Она уже ни к чему негодна, как разве выбросить ее вон на попрание людям.</span></span>Мф. 5:13</a>). Когда же говорит — «суд», разумей «закон»; и богоглаголивый Давид, называя его так, возглашает к Богу: «<i>суд и правду во Иакове ты сотворил еси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=98&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И могущество царя любит суд. Ты утвердил справедливость; суд и правду Ты совершил в Иакове.</span></span>Пс. 98:4</a>), ибо закон, хотя и объявляется чрез ангелов, принадлежит Богу. А по какой причине (Ефрем) в законе усмотрел врага и попрал суд, объясняет тотчас же в словах: «яко нача ходити в след суетных». Начало такового недуга, говорит, заключается в том, что он стал чтить «суетных» и ходить «в след» идолов, а в одно и то же время невозможно следовать и Богу, и духам лукавым и нечистым. Посему и пишет богоглаголивый Павел: «<i>не можете чашу Господню пити и чашу бесовскую: не можете трапезе Господней причащатися и трапезе бесовстей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не можете пить чашу Господню и чашу бесовскую; не можете быть участниками в трапезе Господней и в трапезе бесовской.</span></span>1 Кор. 10:21</a>): ибо одним только путем шествует боголюбец, перескакивает же, колеблется и шатается то туда, то сюда тот, кто непостоянен и легко идет, куда прилучится. — Итак, «быша, — говорит, — князи Иудины яко прелагающе пределы»; потом: «<b>соодоле и Ефрем соперника своего, попра суд</b>»; наконец: буду «<i>аз яко мятеж Ефремови, и яко остен</i>» Иуде. Что это значит, необходимо разъяснить подробнее. Одни переводчики вместо «мятеж» говорят: «поядающий», а вместо «остен» — «гнилость», но семьдесят употребили слова: «мятеж» и «остен». Когда Ефрем или десять колен подвергались немалому смятению от постигшей их войны, шедшей частью со стороны соседей Сирийцев, частью же со стороны Персов и из земли Ассирийской, тогда и Иуда испытывал страдания и находился в немалом страхе или, лучше сказать, в тревоге: он ожидал, и в непродолжительном времени, что подвергнется может быть таким же или гораздо худшим несчастиям, потому что, когда война разразилась и обрушилась на города Самарийские, поневоле приходилось вместе гибнуть и соседним городам, разумею те из них, которые принадлежали Иуде и Вениамину. Итак, «мятеж» означает наступление войны, а «остен» — соединенную с этим муку вследствие печали и уныния, от которых вполне свободны желающие помышлять сообразное Христу, чрез Которого и с Которым Богу и Отцу слава со Святым Духом во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=5&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
