<p ><div><b>Зане аз есмь яко панфирь Ефремови, и яко лев дому Иудину: и аз восхищу, и пойду, и возму, и не будет изимаяй: пойду, и возвращуся на место свое, дондеже погибнут.</b><br /> Ясно указывает причину, по которой защитники Ефрема не принесли ему никакой пользы, и почему у него не прекратятся терзания: <b>«аз есмь</b>, — говорит, — <b>яко панфирь Ефремови, и яко лев дому Иудину»</b>. Ясно, что, если Бог оставит, то спасти некому, ибо <i>«руку его высокую кто отвратит?</i>», как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо Господь Саваоф определил, и кто может отменить это? рука Его простерта, - и кто отвратит ее?</span></span>Ис. 14:27</a>) А что при постигших их несчастиях они лишены были всякого снисхождения, на что прикровенно указывает, уподобляя гнев Свой самым страшным и сильным зверям. Именно: барс*, если на кого бросится, то несется очень быстро и так легко действует ногами, что, почти нельзя заметить следов и каких-либо знаков на земле; а лев ужасно, оглушительно и громоподобно рыкает на горах, что может навести трепет на тех, кто слышит, ибо <i>«лев возревет,</i> — сказано, — <i>и кто не убоится?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Лев начал рыкать, - кто не содрогнется? Господь Бог сказал, - кто не будет пророчествовать?</span></span>Ам. 3:8</a>) Он нападает с неодолимою силою и бросается с неудержимою стремительностью; если что захватит, то это уже погибло, и никто не может у него отнять добычу. А что барс — зверь быстрый и как бы улетает, схватив то, что попадется, лев же несокрушим, бесстрашен и неудержим, это сам доказывает, прибавляя: «и аз восхищу, и пойду, и возму, и не будет изимаяй». Это соответствует силе львов, а «восхищу и пойду» указывает на панфиря, который, как я сказал, действует подобным образом.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li> Πάνθηρ, собственно пантера, или леопард (πάρδαλις). В русской Библии — лев.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
