<p ><div>На самом деле оказывается истинным то, что, как говорит богоглаголивый Павел, <i>«невозможно крови юнчей и козлей отпущати грехи»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо невозможно, чтобы кровь тельцов и козлов уничтожала грехи.</span></span>Евр. 10:4</a>) и что недоступен Бог при посредстве закона; законом же называю подзаконное богослужение посредством крови и жертв. Итак, хотя бы, говорить, Израильтяне приносили установленные жертвы, испрашивая отпущения своих нечестивых прегрешений и ища примирения с Богом, они не достигнут цели и не получат возможности обрести Бога. Да Он и не доступен для тех, кто приносит такое раскаяние: Его обрести можно только чрез жизнь во Христе, преддверием которой должно считать слово веры и кроме того еще спасительное крещение, дарующее общение с Богом в Духе. Итак, не найти Израилю Господа при посредстве установленного законом служения, <b>«уклонися бо от них»</b>, потому что и сами они оставили Господа, отступив от Него настолько, что сделались отцами чад чуждых. Чадами чуждыми называет тех, которые так сказать от чрева матери и с пеленок посвящались на прославление идолов, так как родители приносили, как должно полагать, демонам дары и жертвы за (благополучные) роды. Таким образом, <b>«чада чужда»</b> — это те, которые рождены не в Боге, или иначе — от жен иноплеменных, ибо Израильтяне без зазрения совести соединялись (браком) с дочерями язычников, продолжавшими служить идолам, хотя закон ясно говорил, что не должно вступать в супружеские отношения с иноплеменниками: <i>«дщери своея,</i> — сказано, — <i>не даси сыну его, и дщере его да не поймеши сыну твоему, отвратит бо сына твоего от мене, и шед послужит богом инем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=7&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и не вступай с ними в родство: дочери твоей не отдавай за сына его, и дочери его не бери за сына твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо они отвратят сынов твоих от Меня, чтобы служить иным богам, и <i>тогда</i> воспламенится на вас гнев Господа, и Он скоро истребит тебя.</span></span>Втор. 7:3—4</a>). А так как они это делали, то <b>«пояст я ржа»</b>. Этим снова прикровенно указывает на предстоящие им бедствие и пагубу от неприятельского нашествия, которое подобным же образом, как и ржа, может совершенно истребить и их самих, и их собственность. Это и есть: <b>«причастия их»</b>. А что война не будет откладываться и отсрочиваться, но настигнет тотчас же, немедленно, в этом удостоверяет словами: <b>«ныне пояст я ржа»</b>, — все равно, как если бы сказал: вслед за словами придется испытать страдания; беда уже близко, у ворот. Итак, постигнет оскорбляющих Бога то, что они не смогут обрести Его, хотя бы и старались искать, — а также сделаются отцами чад чуждых, т.-е. произведут потомство не благородное и не законнорожденное, какое бывает при добродетели и святой жизни, — напротив: они погибнут, снедаемые как бы ржавчиной их собственною порочностью и негодностью, и кроме того они потеряют наследие Божие. Об этом поет Давид, (взывая) к Спасителю всех Богу: <i>«в руку твоею жребии мои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> В Твоей руке дни мои; избавь меня от руки врагов моих и от гонителей моих.</span></span>Пс. 30:16</a>). Всякий жребий наш и всякая доля во власти Божией, и Он сам есть раздаятель венцов.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=5&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
