<div><p ><div><p >«Апостол сам только помянул о том, что он в узах; в подробности же рассказать о своем положении поручает Тихику. Он изъяснил в своем послании все, что относится к догматам и устроению нравов; что же касается собственно известий, это предоставил тому, кто доставит послание. Потому и прибавил: <strong>да увесте</strong>, то есть чтобы осведомились вы, <strong>яже о мне</strong>. А чрез это и показал к ним свою любовь, и дал случай обнаружиться их любви к нему» (святой Златоуст). <p >Из слов: <strong>и вы</strong> делать какое-либо наведение не представляется основательным, то есть будто если: <strong>и вы</strong>, то следует нагадать и другого кого-либо. Слова: <strong>яже о мне, что делаю</strong> — одни другие поясняют и значат: все, что вам желательно будет знать о мне, — все то скажет вам Тихик. Назначать особый предмет для <strong>яже о мне</strong> и особый для <strong>что делаю</strong>, излишняя забота, ничего положительно верного дать не могущая, кроме размножения слов. <p >Кто Тихик, не означает Апостол подробно ни здесь, ни в других посланиях. В Деяниях сказывается, что он родом асиец (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Его сопровождали до Асии Сосипатр Пирров, Вериянин, и из Фессалоникийцев Аристарх и Секунд, и Гаий Дервянин и Тимофей, и Асийцы Тихик и Трофим.</span></span>Деян. 20:4</a>), из той местности, где Ефес и где Апостол столько времени трудился в благовестии. Легко навесть, что это верующий, искренно привязавшийся к Апостолу и им избранный, чтобы споспешествовать Евангелию, чем может. Видно, что он разносил послания. Но как при этом поручалось ему многое дополнять, то надо предположить, что он и ума и нрава был такого, которые делали его способным к верному исполнению такого немаловажного поручения. Эти качества и указывает в нем Апостол, когда говорит <strong>возлюбленный брат</strong>, то есть христианин, достойный всякой любви по уму и нраву и мною любимый. Это высокая рекомендация. Но еще выше следующая: <strong>верен служитель о Господе</strong>. Служитель, не слуга, a διακονος, — исполнитель возлагаемых поручений, или одного порученного дела, как семь диаконов в Церкви Иерусалимской. Святой Павел этим хотел означить: мой помощник и споспешник в деле благовестия. <strong>Верен</strong>. Как я на него во всем полагаюсь, так можете делать и вы, знающие уже его. Верен, потому расскажет вам всю правду, как что есть; и вы, если бы имели нужду что сообщить чрез него, можете вполне положиться на него. <strong>О Господе</strong>. Он и верен, и труды служения Евангелию берет на себя не по человеческим побуждениям, а о Господе; действует в страхе Божием, пред лицем Госиода, во славу Его и святого Евангелия Его, без всяких расчетов.</p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=6&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=6&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>