<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Ты можешь понять это и так: святой Григорий Богослов сказал в <i>Апологии </i>и в <i>Слове к жителям Назианза,</i> что нынешние таинства суть прообразы величайших таинств<a href="#589746_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И еще в <i>Слове о Воскресении</i> он говорит: «Причастимся Пасхи, ныне преобразовательно, а позже более совершенным образом. Ибо подзаконная Пасха, дерзну сказать, была прообразом прообраза» <a href="#589746_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Он сказал об этом так. При этом апостол знает <b>тень</b> и <b>образ</b> и <b>будущие блага</b>, которые он называет <b>вещами</b>, то есть истинными [вещами]. В самом деле, он показывает, что эти вещи истинные (ибо это и есть истина) по сравнению с тенью и образом. Под <i>тенью</i> он подразумевает подзаконные вещи, под <i>образом </i>— наши христианские, а под <i>будущими благами </i>и истинными <i>вещами</i> —те, что в будущем веке. И насколько образ отступает от истины, настолько тень от образа. Ведь <i>образ,</i> если и не обладает самой истиной, однако есть ясное отображение истины и сохраняет через цвета вид и соразмерность частей и цвет предмета. А <i>тень </i>есть слабое подобие образа, не являющее ничего из того, чьим образом она является. И я думаю, что иже во святых Григорий сказал это под влиянием этих апостольских речений. Подобное Григорию говорили и многие другие Отцы.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Фрагменты NTA 15:466-67</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="589746_1" class="note-item" href="#589746_1">1</a> Слово 3 (<i>В защиту своего удаления в Понт после рукоположения в пресвитеры и возвращение оттуда, а также о том, как важен сан священства и каков должен быть епископ</i>); Слово 2 в греч. собрании Миня; РС 35:497. Слово 17 (<i>Произнесенное встревоженным жителям Назианза и прогневанному градоначальнику</i>); РС 35:980.<br /></li><li><a id="589746_2" class="note-item" href="#589746_2">2</a> <i>Слово 45 (На Св.Пасху)</i>; PG 36:656</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Закон ведь дан через Моисея, в котором определяется, что делать и чего избегать; но что он предписал, не иначе как по благодати Христа исполнимо. Он ведь мог показывать грех, и учить справедливости, и преступников себя и истцов указывать. В дальнейшем разлитая действием Духа в сердцах верующих благодать действует так, что предписания закона исполняются. Отчего и написано в Писании: <i>не пожелай</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо заповеди: не прелюбодействуй, не убивай, не кради, не лжесвидетельствуй, не пожелай чужого и все другие заключаются в сем слове: люби ближнего твоего, как самого себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Что же скажем? Неужели от закона грех? Никак. Но я не иначе узнал грех, как посредством закона. Ибо я не понимал бы и пожелания, если бы закон не говорил: не пожелай.</span></span>Рим. 7:7; 13:9</a>). Через Моисея закон есть то, что повелевается, но во Христе совершается благодать, ибо что повелевается, то исполняется. Истина свершилась во Христе, ибо <b>закон </b>имел <b>тень будущих благ, а не самый образ вещей </b>. И как говорит в другом месте апостол: <i>Все это происходило с ними как образы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>), и вместо тени свет истины, и вместо образа закона самый образ вещей, которые символизировались в законе, обнаружил Христос, когда данной благодатью Духа открыл ученикам Своим способность, дабы могли понимать Священное Писание. Закон Моисея дан, дабы народ окроплением кровью агнца очищался; благодать и истина, которую символизировал закон, во Христе совершилась, когда Сам претерпел страдание на кресте и омыл нас от грехов наших Кровию Своею.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Гомилии на Евангелия 1.2 Сl.1367,1.2.108<br /></i></div></div></p>