<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>И не требовал, и не искал. Правда, в книге Левит и Второзакония подробно указано, какия должны быть всесожжения, какия жертвы о грехе, и вообще какова должна быть всякая жертва и всякое приношение<a href="#589787_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но, говорит Христос, с того времени, как Я воплотился и стал словесною и истинною жертвою, взявши на Себя грех мира, Ты уже не стал требовать жертвы законной.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="589787_1" class="note-item" href="#589787_1">1</a> Различны были названия жертв сообразно с целию их назначения: жертва о грехе (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> если священник помазанный согрешит и сделает виновным народ, - то за грех свой, которым согрешил, пусть представит из крупного скота тельца, без порока, Господу в жертву о грехе,</span></span>Лев. 4:3</a>), жертва о преступлении (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> или если он в чем поклялся ложно, то должен отдать сполна, и приложить к тому пятую долю и отдать тому, кому принадлежит, в день приношения жертвы повинности;</span></span>Лев. 6:5</a>), о спасении (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вот закон о приношении хлебном: [священники] сыны Аароновы должны приносить его пред Господа к жертвеннику;</span></span>Лев. 6:14</a>), об умилостивлении (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> пусть принесет их к священнику, и [священник] представит прежде ту <i>из сих птиц</i>, которая за грех, и надломит голову ее от шеи ее, но не отделит;</span></span>Лев. 5:8</a>), о молитве (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=27&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> объяви сынам Израилевым и скажи им: если кто дает обет посвятить душу Господу по оценке твоей,</span></span>Лев. 27:2</a>), об очищении (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=14&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Вот закон о прокаженном, который во время очищения своего не имеет достатка.</span></span>Лев. 14:32</a>).</li></ul></div></div></p></div>