<p ><div><i>И вспомнил дни века, Моисея, народ Свой: где тот, который вывел их из моря с пастырями овец Своих? Где тот, который вселил среди него Духа Святаго Своего? Который вывел на право Моисея мышцею величия Своего, который разделил пред ними воды, чтобы сделать Себе вечное имя, который провел (вульг. вывел) их чрез бездны, как коня по степи не спотыкающагося, как животное, сходящее в равнину, [и] Дух Святый был водителем его: так Ты привел народ Свой, чтобы сделать Себе славное имя.</i><br /> LXX: <i>И вспомнил дни древние Тот, который вывел из земли пастыря овец. Где Тот, который вложил в них Духа Святаго, который вывел десницею Моисея, мышцу славы Своей? Так вывел Он народ Свой чрез великую воду пред лицем его, чтобы сделать Себе вечное имя. Привел их чрез бездну, как коня чрез степь, и они не утомились, и как скот чрез равнину, сошел Дух от Господа и был вождем их: так Ты привел народ Свой чтобы сделать себе славное имя</i>.<br /> Господь, сделавшийся из защитника противником народа иудейского, который вызывал на гнев Духа Святаго Его, и воевавший против них, Сам вспомнил о древних днях, когда за них молился Моисей в пустыне, говоря: «или прости им этот грех, или, если не сделаешь этого, изгладь меня из книги, в которую Ты вписал» (Исх. 32). Таким образом Исайя, вспомнив древнее повествование, говорит: где тот Моисей, который вывел их из Чермнаго моря? Где пастырь овец? Где тот, который трудился с прочими пастырями стада Господня? Который достиг Духа Божия и вселил Его, молитвою и прошениями своими, в стаде Господнем? Или может быть так следует понимать: где та милость Господа, которою Он некогда помиловал народ Свой, даруя им также благодать Духа Святаго, который вывел на правую, а не на левую сторону Моисея, раба Своего, мышцею величия Своего, который разделил воды пред ними, чтобы сделать Себе вечное имя, чтобы до настоящего дня говорили о могуществе Его. Ибо Он провел народ Свой чрез неизмеримые пучины вод, как коня по степи, и скот по равнине, и Дух Господень был водителем его, то есть стада Господня (Исх. 14). Под духом же здесь мы должны понимать ангела, который был водителем народа Израильского по оному написанному: <i>творяй ангелы Своя духи, и слуги Своя пламень огненный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ищите Господа и силы Его, ищите лица Его всегда.</span></span>Пс. 104:4</a>), и в послании к Евреям: <i>они суть служебнии дуси, в служение посылаема за хотящих наследовати спасение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>). Обратим внимание на то, что пишется в Деяниях Апостолов: <i>Дух Господень восхити Филиппа и не видь его ктому каженик</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Когда же они вышли из воды, Дух Святый сошел на евнуха, а Филиппа восхитил Ангел Господень, и евнух уже не видел его, и продолжал путь, радуясь.</span></span>Деян 8:39</a>): не должны ли мы понимать это относительно ангела. Есть такие, которые утверждают, что это сделал ангел о Духе Святом. Ясное мы наскоро пробегаем, чтобы остановиться на более темном.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.166-167(Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
