<div><p ><div><i>Призри с неба и посмотри из жилища святаго Твоего и [из жилища] славы Твоей: где ревность Твоя и сила Твоя? Благоутробие Твое и милосердие Твое ко мне удержаны. Ибо Ты Отец наш, — и Авраам не узнал нас и Израиль не признал нас. Ты, Господи, Отец наш, «Искупитель наш»—от века имя Твое</i>. <br />LXX: <i>Обратись с неба и посмотри из дома святаго Твоего и [из дома] славы Твоей', где ревность Твоя и сила Твоя? Где множество милостей Твоих и щедрот Твоих, с которым Ты терпел нас? Ведь Ты Отец наш, ибо Авраам не узнал нас и Израиль не признал нас. Но Ты, Господи, Отец наш, избавь нас: от начала имя Твое на нас</i>. <br />Ты, столько сделавший для народа, о чем сообщалось в предшествующей речи, что считал нас достойными даже сообщества Духа Твоего, также и теперь призри с неба и посмотри на дела наши, если, впрочем, они достойны Тебя, Почему Ты отвращаешь лицо Свое от нас? Небо же называется жилищем святынь и домом славы Его по оному: <i>небо престол Мой, земля же подножие ног Моих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: небо - престол Мой, а земля - подножие ног Моих; где же построите вы дом для Меня, и где место покоя Моего?</span></span>Ис. 66:1</a>), и в другом месте: <i>живый на небесех посмеется им</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Живущий на небесах посмеется, Господь поругается им.</span></span>Пс. 2:4</a>), и: <i>к Тебе воздвигох очи мои, живущему на небеса</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. К Тебе возвожу очи мои, Живущий на небесах!</span></span>Пс. 122:1</a>). Это не в том смысле, что всемогущий Бог, держащий небо дланию и землю горстию, ограничивается каким либо местом, а в том, что более святое называется местом и жилищем Его. Поэтому Соломон, построивший дом Божий, в молитве к Нему говорит: <i>небеса небес и земли не довлеют Ти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Поистине, Богу ли жить на земле? Небо и небо небес не вмещают Тебя, тем менее сей храм, который я построил [имени Твоему];</span></span>3 Цар. 8:27</a>). И в молитве Господней говорится: <i>да будет воля Твоя, яко на небеси, и на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Мф. 6:10</a>).<br />Следовательно везде, где совершается воля Божия, есть оное жилище Его и дом Божий. Следующее же затем: <i>где ревность Твоя и сила Твоя</i> мы можем изъяснить тем свидетельством, которое изрекает Бог чрез Иезекииля Иерусалиму, последовавшему за любовниками своими: „уже не буду гневаться на тебя и ревность Моя отступила от тебя“ (Иез. 16). Смысл же следующий: так как мы согрешили и Ты начал ненавидеть нас, то отступила от вас ревность Твоя, которая не отступает, когда Он говорит чрез Захарию: <i>ревновал по Сиону и Иерусалиму ревностию великою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Ангел, говоривший со мною: провозгласи и скажи: так говорит Господь Саваоф: возревновал Я о Иерусалиме и о Сионе ревностью великою;</span></span>Зах. 1:14</a>). Поэтому и далее говорит: "и буду гневаться, на народы, собравшиеся вокруг его" (Зах. 15). По отступлении же ревности отступила и сила Божия и преодолевается расположение отеческого благоутробия, так как неимоверная благость Божия побеждается великостию грехов, так что удерживается от помощи мне Тот, кто прежде не мог видеть меня угнетенным. <i>Ибо Ты</i>, говорит, <i>Отец наш</i>, который служит творцом всех. Не узнает нас Авраам и не признает Израиль, потому что мы оскорбляем Тебя, и не признают тех за сыновей, о которых знают, что они не любимы Богом их. Неожиданно возникает вопрос: почему он привел Авраама и Израиля, то есть Иакова, но умолчано имя Исаака? На это мы ответим, что когда приведены начало и конец, то [вместе с тем] называется и среднее, ила же так: Авраам из среды язычников призван к вере и сообразно с свойством прежнего и последующего положения получил изменение имени. Также Иаков многими трудами достиг того, что был назван Израилем. Поэтому и Авраам имел трех жен, а Иаков четырех; Исаак же от начала до конца имел прежнее имя и, указывая на чистоту Церкви, довольствовался одною женою. Таким образом те, которые молятся об изменении состояния грешников на лучшее, уподобляются тем, у которых печаль сменяется радостию. Все же это означает то, что они просят, чтобы Он, будучи Отцом их и удостоив их этого имени, не забывал чад Своих, чтобы чрез них не хулилось имя Божие среди язычников.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.167-169. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>