<p ><div><i>Для чего Ты, Господи, попустил нам блуждать на путях Твоих, ожесточил сердце наше, чтобы мы не боялись Тебя? Обратись ради рабов Твоих, колен наследия Твоего. Как ничтожеством овладели народом святым Твоим враги наши, попрали святилище Твое. Мы сделались такими, как в начале, когда Ты не владычествовал над нами и [когда] не призывалось имя Твое на нас. </i><br />LXX: <i>Почему Ты, Господи, уклонил нас с пути Твоего святаго, ожесточил сердца наши, чтобы мы не боялись Тебя и Обратись ради рабов Твоих, колен наследия Твоею, чтобы мы владели малою частью горы святой Твоею, противники наши попрали святилище Твое. Мы сделались такими, как в начале, когда Ты не господствовал над нами и [когда] не призывалось имя Твое на нас.</i> <br />Послание, которое Павел пишет к Коринфянам, хотя писано к жителям одного города, но сообразно с разнообразием жителей, то есть святых и грешников, то хвалит их, то обличает, то поучает, то укоряет, призывает к воздержанию, не отвергает брака, отклоняет от идолослужения, наставляет относительно воскресения, подасть руку [помощи] двубрачию, чтобы не давать места любодеянию. Это мы сказали для того, чтобы также и настоящий отдел, который весь состоит из молитвы народа, молящегося Богу, приписать или праведникам или грешникам, то восхваляющим Бога, то предлагающим вопрос Богу и возлагающим свою вину на Бога, Поэтому после другого, они говорят также и следующее: для чего Ты, Господи, попустил нам блуждать [вдали] от путей Твоих или уклонил нас с пути Твоего, ожесточил сердце наше, чтобы мы не боялись Тебя. Это не в том смысле, что Бог служит причиною заблуждения и жестокости, а в том, что долготерпение Его, ожидающего нашего спасения, когда Он не удерживает погрешающих, кажется причиною заблуждения и жестокости. Поэтому сильно разгневанный на некоторых Он удерживает руку от наказания и говорит: <i>не присещу на сыновей ваших, егда соблудят, и на невесты ваша, егда возлюбодеют</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я оставлю наказывать дочерей ваших, когда они блудодействуют, и невесток ваших, когда они прелюбодействуют, потому что вы сами на стороне блудниц и с любодейцами приносите жертвы, а невежественный народ гибнет.</span></span>Ос. 4:14</a>). Ибо Он бьет всякого сына, которого принимает (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>), а бьет для того, чтобы исправить. Поэтому о тех, кои не утратили названия чад, но чрез наказания склоняются в покаянию, Он говорит: <i>посещу жезлом беззакония их и ранами неправды их; милость же Мою не разорю от них</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> посещу жезлом беззаконие их, и ударами - неправду их;</span></span>Пс. 88:33</a>). Ибо есть печаль, приводящая к жизни, и есть печаль, приводящая к смерти. Поэтому и грешник говорит в псалме: <i>уклонял еси стези наша от пути Твоего и смирил еси нас па месте озлобления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Вот, Я делаю новое; ныне же оно явится; неужели вы и этого не хотите знать? Я проложу дорогу в степи, реки в пустыне.</span></span>Ис. 43:19</a>). И народ блуждал сорок лет в пустыне (Чис. 32), чтобы не найти прежнeго пути и не возвратиться в Египет. Также у Осии обносятся оградою стези Иерусалима и заграждаются тернами, чтобы он не последовал за любовниками своими, но вынужденный необходимостию возратился к прежнему мужу своему (Ос. 2). И о фараоне говорится также, что Бог ожесточил сердце его, чтобы он не отпустил народ Его и чтобы был поражен десятью казнями (Исх. 4). Этот вопрос весьма тщательно изъяснил Павел [в послании] к Римлянам (9). И мы касались его в одном сочинении<a href="#718866_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>). <i>Обратись</i>, говорит, <i>Господи, или обрати нас ради рабов Твоих</i>, Авраама и Израиля, которые не узнали нас или относительно которых мы верим, что они находятся среди народа. Ибо как ничтожеством и без всякого труда овладели народом Твоим святым противники наши. Или, по Семидесяти, обрати нас, чтобы мы владели малою частью горы святой Твоей, так как мы не можем владеть всею горою Твоею, чтобы, имея часть, мы достигли полноты ея и видели славу Единородного от Отца, исполненного благодати и истины (Ин. 1). О ней у этого же самого пророка говорится: <i>будет в последняя дни явлена гора Господня </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И будет в последние дни, гора дома Господня будет поставлена во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней все народы.</span></span>Ис. 2:2</a>). А относительно того, в каком смысле следует понимать приведенное выше: <i>для чего Tи попустил блуждать нам</i> (cт. 17), очень подробно учит Иеремия: <i>прельстил мя еси, Господи, и прельщен есмь, удержал и превозмогл еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты влек меня, Господи, - и я увлечен; Ты сильнее меня - и превозмог, и я каждый день в посмеянии, всякий издевается надо мною.</span></span>Иер. 20:7</a>). Ибо, обещая мне помилование, и подобно милосердому отцу, не обнаруживая строгости, и, как искусный врач, скрывая весьма острый нож, чтобы не напугать болящего прежде лечения, Ты сделал меня нерадивым, вследствие чего и о Иерусалиме Бог говорит:<i> се Аз соблазню ю и учиню ю яко пустыню, и сделаю ее подобною земле безводной, и возглаголю в сердце ея и дам ей притяжание ея оттуду, и поляну Ахорову, отверсти смысл ея</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Посему вот, и Я увлеку ее, приведу ее в пустыню, и буду говорить к сердцу ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И дам ей оттуда виноградники ее и долину Ахор, в преддверие надежды; и она будет петь там, как во дни юности своей и как в день выхода своего из земли Египетской.</span></span>Ос. 2:14-15</a>). Рассмотрим порядок мыслей в частности: соблазняет ее и обращает в пустыню и [страну] без воды для того, чтобы она испытывала жажду добродетелей. Когда она скажет: <i>возжада Тебе душа моя, коль множицею Тебе плоть моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже! Ты Бог мой, Тебя от ранней зари ищу я; Тебя жаждет душа моя, по Тебе томится плоть моя в земле пустой, иссохшей и безводной,</span></span>Пс. 62:2</a>), тогда Он будет говорить к сердцу ее и утешит плачущую. И даст ей <i>притяжание </i>оттуда, то есть из покаяния и скорби, производящей спасение. И смирение сокрушенного сердца ее (ибо это означает в переводе долина Ахор) отверзает смысл, чтобы она знала Творца своего. <i>Враги</i>, говорит, <i>наши попрали святилище Твое</i>. Без сомнения, указывает на храм, который попирали победители-римляне. И сделались мы такими, какими были в начале, прежде нежели мы были призваны в Аврааме, и когда были в Египте, не имея Бога, ни царей, ни князей, ни пророков, ни закон заповедей Божиих (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо долгое время сыны Израилевы будут оставаться без царя и без князя и без жертвы, без жертвенника, без ефода и терафима.</span></span>Ос. 3:4</a>), что все исполнилось после страдания Господня и теперь исполняется. Ибо так как они говорили: <i>кровь Его на нас и на чадех наших</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>), то остается вечное проклятие на них и Бог не владычествует над ними и имя Его не призывается на них, ибо они не называются народом Божиим. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718866_1" class="note-item" href="#718866_1">1</a> Этого вопроса бл. Иероним касается в письме к Гедибии (Твор. бл. Иеронима в русск. переводе, ч. 3, стр. 158—159). В послании же лионской церкви о предопределении (855 г.) есть указание на особую книгу бл. Иеронима об ожесточении сердца Фараона</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.169-172. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=63&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=64&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
