<div><p ><div> Не довольствуясь вышесказанным, (апостол) присовокупляет: «<b>а теперь пребывают сии три: вера, надежда, любовь; но любовь из них больше</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А теперь пребывают сии три: вера, надежда, любовь; но любовь из них больше.</span></span>1 Кор. 13:13</a>). Вера и надежда прекращаются, когда являются блага, составляющие предмет веры и надежды. Павел объяснил это, когда сказал: «<i>надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо мы спасены в надежде. Надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться?</span></span>Рим. 8:24</a>). И еще: «<i>вера же есть осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вера же есть осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом.</span></span>Евр. 11:1</a>). Потому они прекращаются, когда те являются; а любовь тогда особенно и возрастает и делается сильнейшей. Вот новая похвала любви. Не довольствуясь прежде сказанным, (апостол) старается найти в ней еще нечто иное. Смотри: он сказал, что любовь есть великий дар и превосходнейший путь к дарам; сказал, что без нее дарования не приносят большой пользы; начертал ее образ обильно; а теперь хочет иначе возвысить ее и показать величие ее тем, что она не прекращается.<br /><br />«<b>А теперь</b>, – говорит, – <b>пребывают сии три: вера, надежда, любовь; но любовь из них больше</b>». Почему же любовь больше? Потому, что те проходят. Если же такова сила любви, то он справедливо далее присовокупляет: «<i>гонитесь за любовью</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Достигайте любви; ревнуйте о <i>дарах</i> духовных, особенно же о том, чтобы пророчествовать.</span></span>1 Кор. 14:1</a>); нужно гнаться и сильно стремиться к ней: так она улетает от нас, и столько препятствий стремлению к ней! Потому нам нужны великие усилия, чтобы достигнуть ее. Чтобы выразить это, Павел не сказал: ищите любви, но: гонитесь за ней, побуждая нас и воспламеняя к ее достижению. И Бог от начала принимал множество мер, чтобы насадить ее в нас. Он даровал всем нам одну главу – Адама. Для чего все мы не происходим из земли? Для чего не (происходим) совершенными, как он? Для того, чтобы рождение, воспитание и происхождение друг от друга привязывали нас друг к другу. Потому Он не сотворил и жены из земли. Так как единства природы было бы недостаточно для побуждения нас к единодушию, если бы мы не имели одного прародителя, то Он сделал и это. Если мы ныне, разделяясь одними только местами, чуждаемся друг друга, то тем более было бы так, если бы род наш имел два начала. Потому Он и соединил как бы одной главой все тело человеческого рода. И так как в начале, по-видимому, было два лица, то смотри, как Он опять соединил их и совокупил в одно посредством брака: «<i>потому</i>, – сказал Бог, – <i>оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут одна плоть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:24</a>). Не сказал: жена, но: человек, потому что в нем привязанность бывает сильнее; а сильнейшей сделал ее для того, чтобы силой этой любви превосходнейшее существо преклонить и привязать к слабейшему. Так как надлежало установить и брак, то Он сделал жене мужем того, от кого она произошла. Для Бога все ниже любви. Если и при этом первый человек скоро впал в такое безумие и диавол посеял такую вражду и зависть, то чего не сделалось бы, если бы они происходили не от одного корня? Далее, устраивая, чтобы один повиновался, а другой повелевал, – так как равенство чести часто производит вражду, – Он учредил не народное правление, но царское, и подобно как в войске, такой же порядок можно видеть в каждом доме. Муж занимает место царя; жена – место правителя и военачальника; дети получили власть третьей степени; затем власть четвертой степени принадлежит рабам, – потому что и они имеют власть над низшими, и часто который-нибудь один бывает поставлен над всеми, заменяя господина, будучи, впрочем сам рабом; потом и между ними опять есть еще другие степени власти: иная у жен, иная у детей, и у самих детей также различные, сообразно с возрастом и полом, потому что и у детей женский пол имеет власть неодинаковую (с мужским). Везде Бог устроил степени и разнообразие власти, чтобы все пребывало в единодушии и великом согласии. Потому и прежде размножения рода нашего, когда были только два первых человека, Он повелел одному начальствовать, а другой подчинятъся. Чтобы (первый) не стал презирать и не отверг (последней), как низшей, смотри, как Бог почтил и соединил ее с ним еще прежде сотворения: «<i>сотворим ему помощника</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал Господь Бог: не хорошо быть человеку одному; сотворим ему помощника, соответственного ему.</span></span>Быт. 2:18</a>), сказал Он, выражая, что она сотворена для его пользы, и таким образом соединяя его с тою, которая для него сотворена, так как мы бываем особенно расположены к тому, что сделано для нас. Чтобы опять не стала превозноситься она, как назначенная в помощь ему, и не расторгла этих уз, Бог сотворил ее из ребра его, внушая, что она есть часть целого тела. А чтобы и муж не стал превозноситься этим, дальнейшее Он не предоставил ему одному, как принадлежало ему одному предыдущее, но сделал противное тому, устроив деторождение, в котором хотя отдал предпочтение мужу, однако не все предоставил ему.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на первое послание к Коринфянам." § 3</i></span></div><br />***<br /><br /><br />‹…› <b>пребывают сии три: вера, надежда, любовь; но любовь из них больше</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А теперь пребывают сии три: вера, надежда, любовь; но любовь из них больше.</span></span>1 Кор. 13:13</a>). Впрочем, не только словами, но и самими делами мы научаемся этой добродетели. И, во-первых, способом нашего рождения; создав одного человека, Бог повелел от него произойти всем, чтоб мы все считали друг друга как бы одним человеком и старались жить в любви друг к другу. Затем и посредством взаимных отношений Он премудро устроил необходимость для нас взаимной любви, а как — послушай. Наполнив вселенную множеством благ, Он даровал каждой стране особенные, ей свойственные роды плодов, чтобы мы, вынуждаемые необходимостью, путешествуя друг к другу, сообщая другим излишнее и получая от них недостающее нам, любили однородных с нами. Тоже Он сделал и с каждым человеком. Он не дал всем знать все, но одному сообщил способность к врачебной науке, другому — к строительной, иному к иной, чтобы, нуждаясь друг в друге, мы любили друг друга. Также и в предметах духовных, в свою очередь, можно видеть тоже самое, как говорит Павел: <i>одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом; иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом; иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span></span>1 Кор. 12:8-10</a>). Но нет ничего выше любви; поэтому Он и поставил ее выше всего, сказав так: <i>если я говорю языками человеческими и ангельскими, а любви не имею, то я — медь звенящая или кимвал звучащий. Если имею дар пророчества, и знаю все тайны, и имею всякое познание и всю веру, так что могу и горы переставлять, а не имею любви, — то я ничто</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если я говорю языками человеческими и ангельскими, а любви не имею, то я - медь звенящая или кимвал звучащий.</span></span>1 Кор. 13:1</a>, 2). И даже на этом он, не остановился, но возвестил, что и сама смерть за благочестие не приносит никакой пользы, если не будет при этом любви. Не без причины Он сказал это о любви; он знал, хорошо знал, как исполнитель заповедей Божиих, что когда твердо вкоренится любовь, тогда произрастают плоды всяких благ. Заповеди: <i>не прелюбодействуй, не убивай, не кради, не произноси ложного свидетельства на ближнего твоего</i>, и всякая другая заповедь заключаются в этой одной, как главной: <i>весь закон в одном слове заключается: люби ближнего твоего, как самого себя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=13&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не убивай.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не прелюбодействуй.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не кради.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не произноси ложного свидетельства на ближнего твоего.</span></span>Исх. 20:13-16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не мсти и не имей злобы на сынов народа твоего, но люби ближнего твоего, как самого себя. Я Господь [Бог ваш].</span></span>Лев. 19:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо весь закон в одном слове заключается: люби ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Гал. 5:14</a>). Впрочем, для чего говорить о малом, умалчивая о великом? Из любви сошел к нам возлюбленный Сын Божий, стал обращаться и жить вместе с людьми, чтобы, рассеяв многобожное заблуждение и возвестив истинное познание, научить людей любви друг к другу, как свидетельствует Иоанн, когда говорит: <i>так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>). Ею пламенея, Павел произнес небесные слова: <i>кто отлучит нас от любви Христовой: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>)? Презрев же это, как ничтожное, Он присовокупил к этому еще гораздо большее. <i>Ни смерть,</i> говорит он, <i>ни жизнь, ни Ангелы, ни Начала, ни Силы, ни настоящее, ни будущее, ни высота, ни глубина, ни другая какая тварь не может отлучить нас от любви Божией во Христе Иисусе, Господе нашем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=38&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Ибо я уверен, что ни смерть, ни жизнь, ни Ангелы, ни Начала, ни Силы, ни настоящее, ни будущее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> ни высота, ни глубина, ни другая какая тварь не может отлучить нас от любви Божией во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>Рим. 8:38-39</a>). Поэтому ничто не могло отлучить (от любви Божией) этого блаженного, горевшего любовью, ни небо, ни земля, ни море, ни царство небесное, ни адские муки; все презирал он ради Христа. Если же мы посмотрим и на остальных святых, то увидим, что все они угодили Богу любовью.<br />Любовь представляет тебе ближнего, как тебя самого, и научает тебя радоваться его благополучию, как твоему собственному, и чувствовать его несчастья, как твои собственные. Любовь соединяет, многих в одно тело и делает души их жилищами Святого Духа, потому что не в разделенных друг от друга, но в соединенных по душе может обитать Дух мира. Любовь делает общими для всех блага каждого, как говорит книга Деяний: <i>у множества же уверовавших было одно сердце и одна душа: и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее: и каждому давалось, в чем кто имел нужду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее.</span></span>Деян. 4:32</a>, 35). Таким образом, есть ли какая стена, столь твердая, столь укрепленная совокупностью огромных камней и столь недоступная для нападений врагов, как общество любящих друг друга и связанных между собою единодушием? Оно отражает самые козни диавола, и весьма естественно. Восставая против него вместе друг с другом, и не становясь вместе с ним друг против друга, такие люди бывают непобедимы его ухищрениями, и воздвигают блистательные трофеи любви. И как струны лиры, хотя многочисленные, но настроенные согласно, производят приятнейшие звуки, так и объединенные единодушием издают благозвучный глас любви. Поэтому Павел и советует мыслить и говорить согласно, и считать других превосходнее себя, чтобы тщеславием не уничтожить любви, но, уступая почести другим, жить в единодушии. И еще он говорит: <i>любовью служите друг другу.</i> Ибо весь закон в одном слове заключается: <i>люби ближнего твоего, как самого себя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> К свободе призваны вы, братия, только бы свобода ваша не была поводом к <i>угождению</i> плоти, но любовью служите друг другу.</span></span>Гал. 5:13</a>, 14). Любящий желает не подчинять только, но и подчиняться, и более радуется, подчиняясь, нежели начальствуя. Любящий желает лучше благодетельствовать, нежели получать благодеяния, потому что лучше желает иметь друга должником своим, нежели самому быть должным ему. Любящий желает благодетельствовать возлюбленному, но не хочет, чтобы видны были его благодеяния; желает быть первым в благодеяниях, но не хочет, чтобы он казался первым в благодеяниях. Может быть, некоторые не понимают сказанного; по этому я поясню это примером. Человеколюбивый Господь предопределил дать Сына Своего за нас, чтобы не показалось, что это дар Его, но что он отдает долг, Он повелел Аврааму при нести в жертву сына своего, чтобы, когда и Сам будет делать тоже, Он явился не подающим дар, но отдающим, по чрезмерному богатству Его благости. Знаю, что многим сказанное покажется странным; причиною — то, что я говорю о предмете, который ныне обитает на небе. Как если бы я говорил о каком-нибудь растении, которое родится в Индии и о котором никто опытно не знает, то я не мог бы вполне объяснить его словом, хотя бы и весьма много говорил о нем, — так и теперь, сколько бы я ни сказал, я сказал бы напрасно, потому что некоторые не поймут сказанного. На небе, как я сказал, насаждено это растение. Но, если мы захотим, то оно может быть насаждено и в нас. Поэтому нам заповедано говорить к Отцу небесному: <i>да будет воля Твоя и на земле, как на небе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Мф. 6:10</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседа о совершенной любви, и о воздаянии по достоинству дел, и о сокрушении". § 1, 2</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=13&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=14&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>