<p ><div>«<b>Любовь никогда не перестает</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится.</span></span>1 Кор. 13:8</a>). Видишь ли, чем он завершил и что особенно превосходно в этом даре? Что именно значит: «<i>никогда не перестает</i>»? Не прекращается, не ослабевает оттого, что терпит, потому что любит все. Кто любит, тот никогда не может ненавидеть, что бы ни случилось: в этом величайшее благо любви. Таков был Павел; потому он и говорил: «<i>не возбужу ли ревность в сродниках моих по плоти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не возбужу ли ревность в <i>сродниках</i> моих по плоти и не спасу ли некоторых из них?</span></span>Рим. 11:14</a>), и не переставал надеяться; и Тимофея увещевал так: «<i>рабу же Господа не должно ссориться, но быть приветливым ко всем, учительным, незлобивым, с кротостью наставлять противников, не даст ли им Бог покаяния к познанию истины</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> рабу же Господа не должно ссориться, но быть приветливым ко всем, учительным, незлобивым,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> с кротостью наставлять противников, не даст ли им Бог покаяния к познанию истины,</span></span>2 Тим. 2:24-25</a>). Как, скажешь, неужели не должно ненавидеть даже врагов и язычников? Должно ненавидеть, но не их, а их учение, не человека, а порочную жизнь и развращенную волю. Человек есть дело Божие, а заблуждение — дело диавола. Потому не смешивай Божьего с диавольским. Иудеи хулили, гнали, оскорбляли Христа и говорили о Нем много злого, но ненавидел ли их Павел, который любил Христа более всех? Нет; напротив, он любил их и делал все для них; то он говорил: «<i>желание моего сердца и молитва к Богу» о них «во спасение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия! желание моего сердца и молитва к Богу об Израиле во спасение.</span></span>Рим. 10:1</a>); то: «<i>я желал бы сам быть отлученным от Христа</i>» за них (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти,</span></span>Рим. 9:3</a>). Так и Иезекииль, видя погибель их, говорил: «<i>о, Господи Боже! неужели Ты погубишь весь остаток Израиля</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И когда они их убили, а я остался, тогда я пал на лице свое и возопил, и сказал: о, Господи Боже! неужели Ты погубишь весь остаток Израиля, изливая гнев Твой на Иерусалим?</span></span>Иез. 9:8</a>). И Моисей также говорил: «<i>прости им грех их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> прости им грех их, а если нет, то изгладь и меня из книги Твоей, в которую Ты вписал.</span></span>Исх. 32:32</a>). Почему же Давид говорит: «<i>мне ли не возненавидеть ненавидящих Тебя, Господи, и не возгнушаться восстающими на Тебя? Полною ненавистью ненавижу их: враги они мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Мне ли не возненавидеть ненавидящих Тебя, Господи, и не возгнушаться восстающими на Тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Полною ненавистью ненавижу их: враги они мне.</span></span>Пс. 138:21-22</a>). Не все в псалмах Давидовых сказано самим Давидом; так в них говорится: «<i>живу у шатров Кидарских</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Горе мне, что я пребываю у Мосоха, живу у шатров Кидарских.</span></span>Пс. 119:5</a>); и еще: «<i>при реках Вавилона, там сидели мы и плакали</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Давида.] При реках Вавилона, там сидели мы и плакали, когда вспоминали о Сионе;</span></span>Пс. 136:1</a>), — между тем он сам не видал ни Вавилона, ни селений Кидарских. С другой стороны, от нас (христиан) требуется ныне высшее любомудрие; так, когда ученики просили, чтобы сошел огонь, как во время Илии, то Христос сказал: «<i>не знаете, какого вы духа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Но Он, обратившись к ним, запретил им и сказал: не знаете, какого вы духа;</span></span>Лк. 9:55</a>).<br /> 5. Тогда иудеям заповедано было ненавидеть не только нечестие, но и самих нечестивых, чтобы дружба с ними не послужила им поводом к беззаконию; потому им запрещено было вступать в родственные связи с язычниками и смешиваться с ними, и со всех сторон поставлены были между ними преграды; но теперь, когда (Бог) привел нас к высшему любомудрию и поставил выше подобной опасности, то заповедует входить в общение и беседовать с ними, потому что нам от них нет вреда, а им от нас бывает польза. Что же, скажешь, делать? Должно не ненавидеть, а оказывать милость; ведь, если ты будешь ненавидеть, то как можешь обратить заблуждающегося, как будешь молиться за неверного? А что надобно молиться за него, о том, послушай, как говорит Павел: «<i>итак прежде всего прошу совершать молитвы, прошения, моления, благодарения за всех человеков</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак прежде всего прошу совершать молитвы, прошения, моления, благодарения за всех человеков,</span></span>1 Тим. 2:1</a>); но тогда не все были верующими, как всякому известно. И далее: «<i>за царей и за всех начальствующих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> за царей и за всех начальствующих, дабы проводить нам жизнь тихую и безмятежную во всяком благочестии и чистоте,</span></span>1 Тим. 2:2</a>); но они были нечестивые и беззаконные, как тоже известно. Потом, показывая причину, почему нужно молиться, присовокупляет: «<i>ибо это хорошо и угодно Спасителю нашему Богу, Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо это хорошо и угодно Спасителю нашему Богу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:3-4</a>). Потому же, когда случится язычнице-жене быть в супружестве с верующим, он не расторгал брака; между тем что ближе мужа к жене? «<i>Будут</i>, — говорит (Писание), — <i>одна плоть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:24</a>), и оттого бывает между ними великая любовь и горячая привязанность. Если мы станем ненавидеть нечестивых и беззаконных, то, простираясь далее, будем ненавидеть и грешников; а идя таким путем, мало-по-малу отделимся от большей части братий, или, лучше, от всех, потому что нет никого без греха. Если должно ненавидеть врагов Божиих, то должно ненавидеть не только нечестивых, но и грешников; а в таком случае мы будем хуже зверей, отвращаясь от всех и надмеваясь гордостью, подобно фарисею. Но Павел заповедал не так, — а как? «<i>Вразумляйте бесчинных, утешайте малодушных, поддерживайте слабых, будьте долготерпеливы ко всем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Умоляем также вас, братия, вразумляйте бесчинных, утешайте малодушных, поддерживайте слабых, будьте долготерпеливы ко всем.</span></span>1 Фес. 5:14</a>). Как же, скажешь, он говорит: «<i>если же кто не послушает слова нашего в сем послании, того имейте на замечании и не сообщайтесь с ним</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если же кто не послушает слова нашего в сем послании, того имейте на замечании и не сообщайтесь с ним, чтобы устыдить его.</span></span>2 Фес. 3:14</a>)? Правда, это сказано о братиях; но не просто, а тоже с кротостью; не оставляй без внимания и последующего, прибавь и то, что сказано далее. А именно, сказав: «<i>не сообщайтесь</i>», он присовокупил: «<i>но не считайте его за врага, а вразумляйте, как брата</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но не считайте его за врага, а вразумляйте, как брата.</span></span>2 Фес. 3:15</a>).<br /> Видишь ли, как он повелевает ненавидеть худое (дело), а не человека? Дело диавола — отторгать нас друг от друга; он сильно старается истребить любовь, чтобы пресечь путь к исправлению, и удержать его в заблуждении, а тебя во вражде, и таким образом заградить ему путь ко спасению. Если врач будет ненавидеть и убегать больного, а больной отвращаться от врача, то может ли больной выздороветь, когда он не будет призывать врача, и врач не будет приходить к нему? Почему же, скажи мне, ты отвращаешься и убегаешь от него? Потому ли, что он нечестив? Но потому и надобно приходить и врачевать, чтобы восстановить больного. Хотя бы он страдал неисцельной болезнью, тебе повелено делать свое дело. Иуда также одержим был неисцельной болезнью, но Бог не переставал врачевать его; потому и ты не ослабевай. Хотя бы при всем старании ты не мог освободить его от нечестия, все же ты получишь награду, как бы освободил его, и расположишь его удивляться твоей кротости, и таким образом всячески прославится Бог. Хотя бы ты творил чудеса, хотя бы воскрешал мертвых, хотя бы делал что-нибудь другое подобное, язычники никогда не будут удивляться тебе столько, сколько видя тебя кротким, добрым и обходительным; а это немаловажное дело, потому что таким образом многие могут наконец отстать от порока. Ничто не может привлекать так, как любовь. Из-за другого, то есть знамений и чудес, могут завидовать тебе, а из-за нее (любви) станут удивляться и любить, любя же примут мало-по-малу и истину. Впрочем, если (язычник) и нескоро сделается верующим, ты не удивляйся, не спеши, не требуй всего вдруг, но пусть он пока хвалит, любит, а потом мало-по-малу дойдет и до этого.<br />‹…› любовь делает жестокого кротким и невоздержного целомудренным, на это нет нужды приводить и примеров; это всем известно. Хотя бы кто был свирепее всякого зверя, от любви он делается смиреннее всякого агнца. Кто например был свирепее и неистовее Саула? Но когда дочь его отпустила врага его, он не сказал ей даже грубого слова; убивший за Давида почти всех священников, узнав, как дочь выпустила его из дома, не оскорбил ее даже словом, тогда как хитрость употреблена была против него самого; это потому, что он был удержан сильнейшей уздой — любовью (к дочери). Делая кроткими, любовь точно также делает людей и целомудренными; кто любит свою жену так, как должно любить, тот, хотя бы был крайне сластолюбив, из любви к ней не станет смотреть на другую: «<i>крепка</i>, — говорит (Писание), — <i>как смерть, любовь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Положи меня, как печать, на сердце твое, как перстень, на руку твою: ибо крепка, как смерть, любовь; люта, как преисподняя, ревность; стрелы ее - стрелы огненные; она пламень весьма сильный.</span></span>Песн. 8:6</a>). Следовательно, распутство происходит не от чего иного, как от недостатка любви. <br /> Итак, если любовь есть виновница всякой добродетели, то будем насаждать ее со всем тщанием в душах своих, чтобы она принесла нам многие блага, и чтобы нам постоянно собирать обильные плоды ее, всегда цветущие и никогда не увядающие; тогда достигнем и вечных благ, которых да сподобимся все мы, благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу, со Святым Духом, слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.<br /><br />***<br /><b>Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится</b>.<br /> 1. Доказав превосходство любви тем, что в ней имеют нужду и дарования и житейские подвиги, исчислив все ее совершенства и показав, что она есть основание истинного любомудрия, (апостол) еще с иной — третьей стороны показывает ее достоинство. Он делает это как для убеждения считавших себя униженными, что они могут получить самое главное знамение и иметь нисколько не менее тех, которые получили дарования, и даже гораздо более их, если имеют любовь, так и для смирения имевших великие дарования и тем гордившихся и для внушения им, что они не имеют ничего, если не имеют любви. Таким образом они должны были бы любить друг друга, как скоро уничтожились между ними зависть и гордость, а любя друг друга, они далеко отогнали бы от себя эти страсти, потому что «<i>любовь не завидует, не гордится</i>». Так он оградил их со всех сторон несокрушимой стеной и разнообразными побуждениями к единодушию, которое истребляет все болезни и само оттого приобретает большую силу. Потому он и привел множество доказательств, которые могли утешить их в скорби: тот же, говорит, Дух дает, и дает на пользу, и разделяет как Ему угодно, и разделяет по благодати, а не по долгу; хотя ты получил мало, но и ты входишь в состав тела и также пользуешься великой честью; получивший больше имеет нужду в тебе, получившем меньше; а величайшее дарование и превосходнейший путь есть любовь.<br /> Этими словами он хотел соединить их друг с другом двояким образом: той мыслью, что при любви они не ниже других, и той, что прибегающие к ней и содержащие ее в себе уже не подвергаются никаким слабостям человеческим, как потому, что имеют корень дарований, так и потому, что уже не могут завидовать другим, хотя бы сами не имели ничего; кто однажды пленен любовью, тот чужд зависти. Потому, показывая им, какие блага они получают от любви, и изображая плоды ее, он самыми похвалами ей облегчает их болезни; каждое слово его служит достаточным лекарством для исцеления их ран. Так: «<i>долготерпит</i>», говорит он, против имеющих распри друг с другом; «<i>милосердствует</i>» — против несогласных и тайно враждующих между собой; «<i>не завидует</i>» — против завидующих имеющим больше их; «<i>не превозносится</i>» — против разделившихся; «<i>не гордится</i>» — против тщеславных; «не бесчинствует» — против не хотящих снисходить к другим: «не ищет своего» — против презирающих других; «<i>не раздражается, не мыслит зла</i>» — против оскорбляющихся обидами; «<i>не радуется неправде, а сорадуется истине</i>» — опять против завидующих; «<i>все любит</i>» — против огорчающихся наветами; «<i>всего надеется</i>» — против отчаивающихся; «<b>все терпит..., никогда не перестает</b>» — против тех, которые легко впадают во вражду. Когда таким образом со всех сторон и со всей силой он показал величие любви, тогда делает то же с другой важнейшей стороны, превозносит ее достоинство посредством другого сравнения и говорит: «<b>хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут</b>». Если эти два дара были ниспосланы для веры, то с распространением ее повсюду употребление их уже излишне. Но любовь друг к другу не прекратится, а еще более будет возрастать и здесь и в будущем веке, и тогда еще более, нежели теперь. Здесь многое ослабляет любовь, — деньги, (житейские) дела, телесные страсти, душевные болезни; а там не будет ничего такого. Впрочем, в том, что упразднятся пророчества и языки, нет ничего удивительного; а что упразднится знание, это кажется странным, а он именно и присовокупил: «<b>и знание упразднится</b>». Как? Неужели мы тогда будем жить в неведении? Нет, тогда-то в особенности и должно увеличиться знание, как и он сказал: «<i>тогда познаю, подобно как я познан</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>). Потому, чтобы ты не подумал, что и оно упразднится подобно пророчествам и языкам, он, после слов: «и знание упразднится», не остановился, но показал и способ упразднения, тотчас присовокупив:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=13&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=13&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
