<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Изрекши пророчески вышесказанные слова о Христе, и удивившись неизреченному человеколюбие и снисхождении Его, Давид возносит здесь песнь и благодарение Богу, сказывая, что должно хвалиться и прославлять Бога, в собственном смысле и истинно израильского, то есть, христианского, как мы прежде сказали в 21-м псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Боящиеся Господа! восхвалите Его. Все семя Иакова! прославь Его. Да благоговеет пред Ним все семя Израиля,</span></span>Пс. 21:24</a>), при изъяснении слов: <i>да убоится Его все семя Израиля</i>. Должно же прославлять от настоящего века до будущего [1]. Потом сказывая: <i>буди, буди!</i> он сим молится о ускорении вочеловечения Владыки Христа. Удвоение — буди означает усиление молитвы [2].<br />_____<br /><br />[1] Слова Божеств. <i>Кирилла</i>: Отныне начинается нами славословие Богу и оканчивается в будущем: когда то, что отчасти, уничтожится. И <i>Феодорита</i>: Прилично после страданий произнес хвалу, научая, что тот, о ком он пророчествует, есть не только человек, но и Бог предвечный, имеющий бытие нетленное и бесконечное.<br />[2] Заметь, что это — <i>буди, буди</i> — поставлено вместо — аминь, аминь, как сказал и <i>Акила</i>, что обыкновенно прилагается в молитвах и словах к возгласу: во век века, или во веки веков. По словам <i>Григория Нисского</i> и <i>Евсевия</i>, здесь оканчивается первая из пяти книг псалмов; и как первый псалом сей первой книги начался с ублажения: <i>блажен</i>, говорит, <i>муж, который не ходил на совет нечестивых</i>, так и последний сей псалом той же первой книги начался е ублажения: блажен, имеющий разумение о нищем и убогом. Но в первом псалме ублажаем был тот, кто отступает от зла, а в сем последнем (ублажается) знающие добро, каков Единородный Сын, обнищавший для нас, хотя Он и богат; ибо кого он назвал в начале сего псалма нищим и бедным, по человечеству, того здесь в конце называет благословенным Господом и Богом по божеству, как говорит тот же <i>Григорий Нисский</i>.</div></p>