<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Блажен разумеваяй на нища и убога</b><br />Разумеваяй, или имеющий разумение означает того, кто мыслит по надлежащему, потому что разумение есть хорошее сведение о каждой вещи. Нищим и убогим часто безразлично называет Давид затруднявшегося в продовольствии себя. Древние нищим называли просителя подаяния, производя имя сие (πατωχος) от: κατεπτηχεναι — бояться, потому что проситель боится всех людей; а убогим называли снискивающего пищу трудами рук своих [1]. Итак, блажен сей, хорошо понимающий нищих и бедных и из сострадательности вспомоществующий им: таковой должником имеет самого Бога, говорящего чрез Соломона: <i>взаем дает Богу, кто милует нищего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Благотворящий бедному дает взаймы Господу, и Он воздаст ему за благодеяние его.</span></span>Притч. 19:17</a>), и собственными своими устами свидетельствующего в Евангелии: <i>поелику вы сделали сие одному из сих братьев Моих меньших, то Мне сделали</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>). Так должно разуметь сии слова о простых нищих: но в них содержится глубочайший смысл, как изъясняют <i>Кирилл, Феодор</i> и <i>Евсевий</i>, о Христе, то есть, счастлив, кто хорошо понимает Христа, — что Он есть Бог, Который, ходя по земли в нищете, не имел для успокоения своего, где приклонить главу; а это он поймет и постигнет из слов, которыми Христос учил, и дел, которые Он произвел [2].<br />_________<br />[1] замечание на слова 39-го псалма: <i>аз же нищь есмь и убог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Я же беден и нищ, но Господь печется о мне. Ты - помощь моя и избавитель мой, Боже мой! не замедли.</span></span>Пс. 39:18</a>), также 68-й псал (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> А я беден и страдаю; помощь Твоя, Боже, да восставит меня.</span></span>Пс. 68:30</a>).<br />[2] Слова <i>Златоуста</i>: Блажен, в ком есть разумение о нищем, т. е. кто знает, что такое нищий: кто понимает скорбь его: кто знает скорбь его, тот без сомнения будет милостив к нему. <i>Григория Богосл</i>.: Восхитим блаженство, заслужим наименование разумеющих. Когда увидишь бедного, не пробеги мимо его, но тотчас помысли: если бы ты был им, то чего бы ты не пожелал, чтобы тебе сделали все другие? Помысли, что он подобен тебе, также свободен и наравне с тобою благороден. Разумей, что для того и Христос, хотя Он и богат, сделался нищим, чтобы и мы были милостивы к нищим братьям Его, и какая польза от нищелюбия!.. <i>Евсевия:</i> Надобно знать, что о бедном ни в еврейском, ни у других толковников не упоминается. Но не просто называет блаженным дающего нищим, но того, кто делает это с разумением и различением. Например, некоторые из неимеющих нужного (для жизни) суть наши единоверцы, а некоторые нисколько не бедны и притом из числа неверных!). Итак, если ты понимаешь и различаешь, кому из них оказать щедрость прежде (разум. единоверцам) и кому после (т. е. неверным); то ты блажен. Если же ты, презирая алчущих и наготствующих из воспитанных в православии, даешь милостыню нечестивым и злонравно и развратно живущим, то ты ни сколько не оказываешься смыслящим о нищем и бедном, а посему и наименования блаженным не удостоиваешься (в изд. Своде). Почему некто из мудрых сказал: делая добро, знай, кому делаешь.<br /><br /><b>В день лют избавить его Господь</b><br />Сими словами псалмопевец научает, какая польза от разумения нищих. Что такое лютый день, мы сказали прежде — в (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> не будут они постыжены во время лютое и во дни голода будут сыты;</span></span>Пс. 36:19</a>) псалме при изъяснении слов: <i>не постыдятся во время злое,</i> ибо одно и тоже сказать ли: во время злое, или в день лютый [1].<br />_________<br /><br />[1] Посему и <i>Златоуст</i> говорит: Помилованный ныне тобою нищий предстанет тебе в день суда, который для грешников будет злой и избавить тебя от наказания. Ибо Господь, как взявший у тебя взаем милостыню, обязан тебе человеколюбием, как и чрез Соломона сказал: милостыню оказывающий нищему дает взаем Богу, и — своим языком: поелику вы сделали одному из сих наименьших, то Мне сделали. И <i>Божеств. Кирилл</i>: И тот, кто мог понять нищету Господа и имеет усердие по силе воспеть восприявшего оную, избавится в день лютый; а сим называется нападение искушений и гонения от врагов, как причиняющие болезни и лютые мучения, не потому, чтобы этот день был зол по природе своей, — прочь такая мысль. <i>Феодорит.</i> Симмах — день злой — перевел днем мучения. А разумеет, думаю, день суда, как страшный и причиняющий беззаконным зло, и обещает, что чистое знание нищеты оной освободить его от зол страшного сего дня.</div></p>