<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Господь да поможет ему на одре болезни его</b><br />О, говорит, да поможет Господь милостивому человеку на одре во время болезни и изнеможения его на нем! <i>Акила</i> и <i>Феодотион</i> вместо желательного времени поставили будущее, то есть, Господь сохранит его и продлит жизнь его и дает ему блаженство и поможет, думая, что не по молитве, а как праведная награда, наверно будет это дано нищелюбцу.<br /><b>Все ложе его обратил еси</b> (в здравие) <b>в</b> (время) <b>болезни его</b>. <br />Ложем Давид называет возлежание милостивого человека, во время немощи его, на одре; а обратил — поставил вместо — изменил, то есть, Ты, говорит, Господи, обратил почивание его на одре из болезненного в здоровое, или немощного Ты сделал здравым. Сказал — все вместо того, чтобы сказать вовсе, или совершенно сделал его здоровым. Еще сказал — обратил — вместо — обратишь. Или по догадке, лучше же сказать, пророчески сказал об имеющем быть, как о прошедшем и бывшем, по свойству пророков, видящих будущее, как прошедшее [1].<br /><br />_______<br /><br />[1] Слова Божеств. <i>Кирилла</i>: Таковы воздаяния за веру во Христа: хранение от Господа, участие в вечной жизни, - блаженство на земле (исполненной страстей) и свобода от умственных врагов. Таковы же и за любовь к нищете: Господь дает нищелюбцу не только будущее и истинную оную жизнь, но делает самым счастливым и здесь. <i>Исихия</i>: Истина сего пророческого обетования часто оказывается на деле и в настоящее время. Многие больные и лютостраждущие, как только истощают богатство на нищих и бедных, тотчас изменяются в лучшее; ибо если милость хвалится над судом в день будущего суда, то что удивительного, если щедрая милость отвращает и здесь ожидаемую смерть и изменяет в здравие. Впрочем есть и немощь душевная, принимаемая в отношении ко внутреннему человеку, при которой душа оказывается имеющею опустившиеся руки, т. е. деятельные силы и расслабленные колена и потому не могущею идти путем ведущим к жизни. Сию-то душу, одержимую нерадением как бы невыносимою болезнью, а посему и побуждающуюся к смертоносному греху, милостыня, оказываемая нищим, может исцелить и изменить: потому-то и прибавил непосредственно за сим слова: я сказал: Господи, помилуй меня, и исцели душу мою, ибо я согрешил Тебе (в изд. Своде). Почему и <i>Сирах</i> сказал: милостыня очистит грехи (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=3&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Вода угасит пламень огня, и милостыня очистит грехи.</span></span>Сир. 3:30</a>). И Товит: <i>Милостыня избавляет от смерти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=170&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо милостыня от смерти избавляет и может очищать всякий грех. Творящие милостыни и <i>дела</i> правды будут долгоденствовать.</span></span>Тов. 12:9</a>).</div></p></div>