<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Отдав должное таинствам древней Пасхи до сего момента, Он довел их до совершенства, передав ученикам новые таинства, чтобы они соблюдались впредь (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=14&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И когда настал час, Он возлег, и двенадцать Апостолов с Ним,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал им: очень желал Я есть с вами сию пасху прежде Моего страдания,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо сказываю вам, что уже не буду есть ее, пока она не совершится в Царствии Божием.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И, взяв чашу и благодарив, сказал: приимите ее и разделите между собою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо сказываю вам, что не буду пить от плода виноградного, доколе не придет Царствие Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, взяв хлеб и благодарив, преломил и подал им, говоря: сие есть тело Мое, которое за вас предается; сие творите в Мое воспоминание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Также и чашу после вечери, говоря: сия чаша <i>есть</i> Новый Завет в Моей крови, которая за вас проливается.</span></span>Лк. 22:14-20</a>.). ...Будучи прообразом пасхального агнца, Господь пришел к месту Своих страданий за пять дней до их начала, чтобы показать, что Он Тот, о Ком предсказывал Исайя (Ис. 53.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, Гомилии на Евангелия. С1. 1367, 2.3.10 [CCSL 122:201].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>(Толкования на <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> вы знаете, что через два дня будет Пасха, и Сын Человеческий предан будет на распятие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда собрались первосвященники и книжники и старейшины народа во двор первосвященника, по имени Каиафы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и положили в совете взять Иисуса хитростью и убить;</span></span>Мф. 26:2-4</a>). <br /><b>Весте, яко по двою дню пасха будет</b>. А что было за день, когда было это говорено ученикам? За шесть дней до пасхи Господь Иисус был в Вифании, где Мария помазала Ему драгоценною мастию ноги; и это было в субботу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> За шесть дней до Пасхи пришел Иисус в Вифанию, где был Лазарь умерший, которого Он воскресил из мертвых.</span></span>Ин. 12:1</a>, 2.). В следовавший за тем день был торжественный вход в Иерусалим (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> На другой день множество народа, пришедшего на праздник, услышав, что Иисус идет в Иерусалим,</span></span>Ин. 12:12</a>.). В понедельник на пути в Иерусалим проклял Иисус безплодную смоковницу, и на ночь возвратился в Вифанию (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Поутру же, возвращаясь в город, взалкал;</span></span>Мф. 21:18</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, увидев издалека смоковницу, покрытую листьями, пошел, не найдет ли чего на ней; но, придя к ней, ничего не нашел, кроме листьев, ибо еще не время было <i>собирания</i> смокв.</span></span>Мк. 11:13</a>, 18, 19.). Во вторник на замечание Петра об изсохшей смоковнице говорит о силе веры и потом в Иерусалиме беседует с книжниками (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Поутру, проходя мимо, увидели, что смоковница засохла до корня.</span></span>Мк. 11:20</a>, 27.). — Таким образом в среду великой недели Господь говорит ученикам о страданиях Своих, которыя должны совершиться в пасху.<br /><b>По двою дню пасха будет, и Сын человеческий предан будет на пропятие</b>. Что это за стечение двух обстоятельств? Пасха — самый торжественный праздник Евреев. С ним соединялось во-первых воспоминание о спасении первенцев Израиля от погубляющаго меча небеснаго, губившаго первенцев Египта, и во вторых воспоминание о спасении всего израильскаго народа от Фараона, погрязшаго в волнах краснаго моря. Как ни велики были эти события в судьбе Израиля: но самую высокую важность пасхальному торжеству сообщало прообразовательное значение пасхальнаго агнца. Когда Господь Иисус сказал ученикам своим, что Он предан будет на распятие в пасху: не видно, поняли ли они указание Его на таинственное стечение дней страдания Его со днями пасхи. Но в последствии, просвещенные Духом Святым, они ясно и настойчиво указывали Иудеям на эту таинственную связь событий. <i>Пасха наша за ны пожрен бысть Христос, </i>говорил Ап. Павел и предписывал праздновать новую пасху не ядением опресноков, как праздновали Евреи, а в чистоте и кротости души (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=17">1 Кор. 5:17</a>. 18.). Мы спасены, учил Ап. Петр,<i> честною кровию Агнца непорочна и пречиста Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но драгоценною Кровию Христа, как непорочного и чистого Агнца,</span></span>1 Пет. 1:19</a>.) и следовательно не имеем нужды в пасхальном агнце Египта.<br /><br />По повествованию св. Иоанна, Синедрион в след за тем, как Иисус воскресил Лазаря, положил убить Иисуса. Он отдал тогда же приказание отыскать и взять назорейскаго Учителя: но Господь, не подвергая себя опасности прежде времени, скрылся. Это было за неделю до пасхи (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> С этого дня положили убить Его.</span></span>Ин. 11:53</a>, 55, 57; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> потому что ради него многие из Иудеев приходили и веровали в Иисуса.</span></span>Ин. 12:11</a>.). — <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 1</div></div></p></div>