<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Господь властью Своей не возвышался над учениками, как над рабами, но благосклонно и кротко любил их братской любовью. Он не посчитал недостойным омыть ноги ученикам, чтобы, пока Он был среди рабов, Своим примером научить их, как равным должно быть среди равных. Неудивительно, что в среде слушавших Его Он мог до самого конца с бесконечным терпением выносить Иуду, вкушая пищу с врагом, зная врага среди Своих и не указывая на него, не отвергая поцелуй предателя (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=48&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Предающий же Его дал им знак, сказав: Кого я поцелую, Тот и есть, возьмите Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И, тотчас подойдя к Иисусу, сказал: радуйся, Равви! И поцеловал Его.</span></span>Мф. 26:48-49</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Когда Он еще говорил это, появился народ, а впереди его шел один из двенадцати, называемый Иуда, и он подошел к Иисусу, чтобы поцеловать Его. Ибо он такой им дал знак: Кого я поцелую, Тот и есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Иисус же сказал ему: Иуда! целованием ли предаешь Сына Человеческого?</span></span>Лк. 22:47-48</a>.). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, О благе терпения. С1. 0048, 6.118 [CCSL ЗА:121].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><i>Сия рек Иисус, возмутися духом, и свидетельствова, и рече: аминь, аминь глаголю вам, яко един от вас предаст Мя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Сказав это, Иисус возмутился духом, и засвидетельствовал, и сказал: истинно, истинно говорю вам, что один из вас предаст Меня.</span></span>Ин. 13:21</a>.).<br />Если предательство Иуды и для человеческой чистой души представляется поступком возмутительным: чем же было оно для Богочеловека? Чем чище, чем святее душа, тем отвратительнее для нея грех. «Возмущение Иисуса есть движение против нечестия предателева,» говорит св. Кирилл. С другой стороны любящий небесный Учитель мог ли не скорбеть и о погибели одного из избранных учеников Своих? Горькая будущность! но предсказание о ней нужно для верующих (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Теперь сказываю вам, прежде нежели то сбылось, дабы, когда сбудется, вы поверили, что это Я.</span></span>Ин. 13:19</a>.).<br />(см. также толкования на <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не о всех вас говорю; Я знаю, которых избрал. Но да сбудется Писание: ядущий со Мною хлеб поднял на Меня пяту свою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Теперь сказываю вам, прежде нежели то сбылось, дабы, когда сбудется, вы поверили, что это Я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Истинно, истинно говорю вам: принимающий того, кого Я пошлю, Меня принимает; а принимающий Меня принимает Пославшего Меня.</span></span>Ин. 13:18-20</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 4</div></div></p>