<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Не подвластен законам природы Тот, от Кого вся природа берет закон. Нет никакого несовершенства и никакой изменчивости в Том, Кто выше любой силы. Как говорит Господь: <i>Отче! Все возможно Тебе,</i> – и то, что не вмещает разум человека, Бог способен сотворить. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иларий Пиктавийский, О Троице. С1. 0433, 9.72.18 [CCSL 62А:453].</div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Он молился о том, чтобы чаша, если возможно, была пронесена мимо, и, хотя нет ничего невозможного для Бога (как и Сам Иисус говорит: <i>Отче! Все возможно Тебе</i>), для человека невозможно не испытывать страха страдания, да и вера познается через испытание (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> дабы испытанная вера ваша оказалась драгоценнее гибнущего, хотя и огнем испытываемого золота, к похвале и чести и славе в <br />явление Иисуса Христа,</span></span>1 Пет. 1:7</a>.). И потому как человек Он желает, чтобы чаша миновала Его. Как Бог от Бога Он соединяется в одной воле с Отцом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иларий Пиктавийский, О Троице. С1. 0433, 10.38.1 [CCSL 62А:491-2].</div><br /></div><br />Тот, кто уничижает себя, не является уничиженным по природе. И тот, кто подчиняется, поступает по воле своей в том, что, принижая себя, подчиняется. Так Бог Единородный уничижает Себя и подчиняется Отцу вплоть до крестной смерти. Каким же образом, когда все Ему покорено (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> потому что все покорил под ноги Его. Когда же сказано, что <i>Ему</i> все покорено, то ясно, что кроме Того, Который покорил Ему все.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:27-28</a>.), Он Сам подчиняется Отцу? Не иначе как подчинение есть не новое послушание, а проявление во времени таинства Его вечного смирения (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:6-8</a>.). Нет у этой покорности иного значения, кроме проявления таинства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иларий Пиктавийский, О Троице. С1. 0433, 11.30.21 [CCSL 62А:559-60].</div><br /></div></p></div>