<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>С мечами пришли взять Спасителя враги Его. Меч оказался и в руках учеников Его. Любовь Божествен­ная ! с чем являешься Ты пред лицем врагов Твоих? Если когда: теперь особенно поучителен суд Твой о мече (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=52&e=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда говорит ему Иисус: возврати меч твой в его место, ибо все, взявшие меч, мечом погибнут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> или думаешь, что Я не могу теперь умолить Отца Моего, и Он представит Мне более, нежели двенадцать легионов Ангелов?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> как же сбудутся Писания, что так должно быть?</span></span>Мф. 26:52-54</a>).<br /> <i>Видевше же, иже беху с Ним, бываемое, реша Ему: Господи, аще ударим ножем? И удари един некий от них архиереова раба.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=49&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Бывшие же с Ним, видя, к чему идет дело, сказали Ему: Господи! не ударить ли нам мечом?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> И один из них ударил раба первосвященникова, и отсек ему правое ухо.</span></span>Лк. 22:49-50</a>)<br />Когда враги стали брать Иисуса и возложили на Него руки: ученики увидели, к чему идет дело, и пришли в волнение. Их возлюбленнаго Учителя, чья жизнь и учение так высоки и святы, берут злодеи. Что это? В их глазах совершается такая несправедливость, какой еще не видал мир. Можно ли это стерпеть? Господь не раз говорил ученикам Своим, что Он предан будет в руки грешников, что Он должен много по­страдать в Иерусалиме. И теперь в их глазах Он Сам вышел к врагам Своим и отдался им. И од­нако страдать Праведнику, страдать самоии святости не­бесной — возможно ли? <i>Не имать быти Тебе сие, </i>гово­рил и прежде с жаром Петр, когда слышал, что должен пострадать Господь его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=21&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> С того времени Иисус начал открывать ученикам Своим, что Ему должно идти в Иерусалим и много пострадать от старейшин и первосвященников и книжников, и быть убиту, и в третий день воскреснуть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, отозвав Его, Петр начал прекословить Ему: будь милостив к Себе, Господи! да не будет этого с Тобою!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он же, обратившись, сказал Петру: отойди от Меня, сатана! ты Мне соблазн! потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мф. 16:21—23</a>.). Наша плоть не любит страдать и наш плотский ум не умеет переносить неправды оскорбляющей. Величие неповиннаго страдания непонятно, недоступно челове­ческой немощи, хотя в глазах наших верховный Мироправитель великодушно терпит зло в мире. Вот по­чему ученики, взволнованные несправедливостию, спра­шивают Господа: не следует ли употребить меч на защиту? А один из них, это был Симон Петр, всегда пылкий и решительный (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Симон же Петр, имея меч, извлек его, и ударил первосвященнического раба, и отсек ему правое ухо. Имя рабу было Малх.</span></span>Ин. 18:10</a>.), извлек меч, ударил им раба первосвященникова, более дру­гих дерзкаго, и отсек у него ухо.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 4 (34)</i></div></div></p>