<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>В следствие того, что говорил теперь Спаситель врагам Своим, ученики Его должны бы были одуше­виться мужеством и решиться разделить с Ним участь Его. Если настало время тьмы и притом время, за кото­рым, по обыкновенной изменчивости времени, после­дует другое время: как было не решиться на борьбу с тьмою? Не славный ли это был бы подвиг? Честь ли уступать место мраку? Но исполнилось то, что пред­сказывал им Спаситель. Они теперь еще чадца, еще слабы, еще не зрелы. Оковы, возложенныя на Учителя их, грозный вид врагов Его устрашили их, и они разсеялись. Придет время, и исполнится над ними дру­гое слово Господа, — в свое время они пойдут путем скорбей. — Теперь же прости твердость человеческая! Ты много обещаешь и мало выполняешь.<br />Любовь Божественная! покланяемся священным узам, которыми Ты соединена с волею Отца небеснаго. Без сих невидимых уз никто не мог удержать Тебя, никто не мог поступить с Тобою оскорбительно для Твоей святости. Как величествен Ты в сих узах! Ты стоишь выше вселенной, выше злобы ада. Свет все оживляюший! Просвети мрачный ум наш, согрей хлад­ныя сердца наши,чтобы и мы не воздавали злом за зло, а покорно предавались воле Отца небеснаго; разсей тьму помыслов, возбуждаемых в нас самолюбием и гор­достию при встрече с оскорбляющими неправдами; укрепи волю нашу, ослабевающую для добра под гне­том врагов и бед. — Самолюбие, слушатели мои, ищет простора для страстей наших, и шепчет нам: свобода, свобода — неприкосновенная собственность человека! Ах! свобода ли это, когда находятся в рабстве у стра­стей и по их движению оскорбляют и Божии в челове­ческие законы? <i>Надежды ради Израилевы веригами сими обложен есмь,</i> говорил с восторгом Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> По этой причине я и призвал вас, чтобы увидеться и поговорить с вами, ибо за надежду Израилеву обложен я этими узами.</span></span>Деян. 28:20</a>.), <i>узник Иисус Христов </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> по предвечному определению, которое Он исполнил во Христе Иисусе, Господе нашем,</span></span>Еф. 3:11</a>.). Вот истин­ная свобода духа! Она не только без сопротивления по­коряется воле Божией, определяющей неодинаковую долю людям на земле, но с радостию переносит скорби, пользуясь ими для усмирения страстей ветхаго человека. Она смиренна и кротка, не обещает многаго за себя: но, сильная силою Божиею, она свободно и твердо пере­носит испытания, назначаемыя небом. О Господи! только в исполнении Твоей святой воли — наша свобода, наше спасение, наша жизнь. Да будет с нами воля Твоя! Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 4 (34)</i></div></div></p>