<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1256">Пруденций</a><div>Позорно пал дом Каиафы,<br />Бога хулившего; <br />в нем лик святой Христа <br />пощечины терпел (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=57&e=67"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> А взявшие Иисуса отвели Его к Каиафе первосвященнику, куда собрались книжники и старейшины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Петр же следовал за Ним издали, до двора первосвященникова; и, войдя внутрь, сел со служителями, чтобы видеть конец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Первосвященники и старейшины и весь синедрион искали лжесвидетельства против Иисуса, чтобы предать Его смерти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> и не находили; и, хотя много лжесвидетелей приходило, не нашли. Но наконец пришли два лжесвидетеля</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> и сказали: Он говорил: могу разрушить храм Божий и в три дня создать его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> И, встав, первосвященник сказал Ему: <i>что же</i> ничего не отвечаешь? что они против Тебя свидетельствуют?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Иисус молчал. И первосвященник сказал Ему: заклинаю Тебя Богом живым, скажи нам, Ты ли Христос, Сын Божий?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Иисус говорит ему: ты сказал; даже сказываю вам: отныне узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Тогда первосвященник разодрал одежды свои и сказал: Он богохульствует! на что еще нам свидетелей? вот, теперь вы слышали богохульство Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> как вам кажется? Они же сказали в ответ: повинен смерти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> Тогда плевали Ему в лице и заушали Его; другие же ударяли Его по ланитам</span></span>Мф. 26:57-67</a>.).<br />Такой же ожидает грешников <br />исход, чья жизнь<br />навеки скрыта будет грудами руин.<br />В покоях сих Господь стоял, <br />привязанный к колонне; <br />и спину Он, как раб, <br />плетям подставил.<br />Колонна чтимая и ныне там <br />поддерживает храм <br />и учит нас в свободе жить <br />от всяких истязаний<a href="#669062_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="669062_1" class="note-item" href="#669062_1">1</a> Пруденцию, писавшему эти строки в конце IV столетия, была известна традиция иерусалимских паломников посещать колонну на <i>Via Dolorosa</i> (лат. «дорога страданий»), которая, по преданию, сохранилась от дома Каиафы.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Пруденций, Исторические образы. С1. 1444, 40.157 [CCSL 126:398].</div><br />***<br />Не видишь ли, как глыбы Соломона,<br />Творенье рук, лежат в руинах ныне? (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Соломон же построил Ему дом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Но Всевышний не в рукотворенных храмах живет, как говорит пророк:</span></span>Деян. 7:47-48</a>.) <br />Сей знатный храм повержен. Почему? <br />Десница тленная творца <br />из камня храм соорудила.<br />Он в прах распался, как и подобает: <br />плоды искусства - на пути в ничто. <br />Так все, что создано, <br />однажды погибает.<br />Но, если хочешь знать, <br />у нас есть храм (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Главное же в том, о чем говорим, есть то: мы имеем такого Первосвященника, Который воссел одесную престола величия на небесах</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и <i>есть</i> священнодействователь святилища и скинии истинной, которую воздвиг Господь, а не человек.</span></span>Евр. 8:1-2</a>.),<br />Который не был создан мастерами. <br />Он не из ели и не из сосны, <br />и нет в нем плит из мрамора. <br />Колонны вес его не держат, <br />и над колоннами изгибов арок нет.<br />Он создан Словом Бога, но не гласом – <br />Его извечным Словом, <br />ставшим плотью (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>.).<br />Сей вечен храм, конца ему не будет. <br />Но ты ему дал кнут, <br />и крест, и желчь.<br />Поверженный,<br />растоптанный грехами,<br />от матери наследовавший тленье,<br />сей храм разрушен был,<br />и после краткой смерти<br />величием Отца в три дня восставлен (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> На это сказали Иудеи: сей храм строился сорок шесть лет, и Ты в три дня воздвигнешь его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А Он говорил о храме тела Своего.</span></span>Ин. 2:19-21</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Пруденций, Прославление. С1. 1439, 512 [CCSL 126:95].</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Хула на храм Божий считалась равною хуле на Бога и Моисея и вела к смертной казни. Спаситель раз сказал Иудеям о храме тела Своего: <i>разорите церковь сию, и треми денми воздвигну ю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> На это сказали Иудеи: сей храм строился сорок шесть лет, и Ты в три дня воздвигнешь его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А Он говорил о храме тела Своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Когда же воскрес Он из мертвых, то ученики Его вспомнили, что Он говорил это, и поверили Писанию и слову, которое сказал Иисус.</span></span>Ин. 2:19—22</a>.). Эти-то слова вы­ставляют лжесвидетели пред Синедрионом. В каком же виде? Спаситель говорил об Иудеях: если вы разо­рите храм сей. Значит, если бы и не поняли того, что Христос Иисус говорил им о теле Своем, а не о храме иерусалимском, легко было понять, что разруше­ние храма представляется делом возможным только для Иудеев. Кто же кроме безсовестности мог обви­нять Самого Иисуса в покушении разрушить иерусалим­ский храм? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 6 (36)</i></div></div></p>