<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><i>Тогда архиерей растерза ризы своя, глаголя, яко хулу глагола. Что еще требуем свидетелей? Се ныне слышасте хулу Его. Что ся вам мнит?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=65&e=66"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Тогда первосвященник разодрал одежды свои и сказал: Он богохульствует! на что еще нам свидетелей? вот, теперь вы слышали богохульство Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> как вам кажется? Они же сказали в ответ: повинен смерти.</span></span>Мф. 26:65-66</a>.).<br />Каиафе довольно, что услышал он из у ст Иисуса слова, которыя может он объявить хулою на Бога. Он как бы не слышит, он как бы и не понимает голоса пророческаго, он спешит принять на себя вид набожнаго первосвященника, пришедшаго в ужас от богохульства; делает тоже, что сделал благочестивый Езекия при выслушааип хулений из уст послов Сеннахирима (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда услышал <i>это</i> царь Езекия, то разодрал одежды свои и покрылся вретищем, и пошел в дом Господень.</span></span>4 Цар. 19:1</a>.), только совсем не в духе Езекии, а с совестию духа злобы. Без всякаго изследования объявляет он богохульством то, что Иисус показы­вает в Себе свойства и дела Божества. Ах! тот, кто купил сан первосвященства за деньги, тот, кто доро­жил этим саном только потому, что доставлял он ему власть, почесть и доход<a href="#669138_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, тот, кто стал за­клятым врагом Иисуса единственно потому, что в славе назорейскаго Учителя видел помрачение своей славы, а в учении его обличение мечтам стра­стей, тот мог ли слѵшать и слышать совесть свою?<br />Каиафа не только сам не хочет дознавать правду, но удерживает и товарищей своих от дознания ея. Он произносит решение о деле и своим голосом останав­ливает в других всякую мысль сколько нибудь вы­годную для Иисуса Христа.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="669138_1" class="note-item" href="#669138_1">1</a> Иосиф Флавий. Antiqu. lib. 18. c. 3.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 6 (36)</i></div></div></p></div>