<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Кто же Он, говорящий, что раньше <br />молчал, но не всегда будет молчать? <br />Это Он, как овца ведомый на заклание <br />и <i>как агнец пред стригущим его, <br />безгласен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>.). Это Он, Кто не взывал и<br />Чей глас не был слышен на улицах (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> не возопиет и не возвысит голоса Своего, и не даст услышать его на улицах;</span></span>Ис. 42:2</a>.).<br />Это Он, Кто не упорствовал и не <br />возражал, когда спину<br />Свою подставлял под удары, <br />щеки - под пощечины,<br />Кто лица Своего не отворачивал от <br />мерзких плевков (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Господь Бог открыл Мне ухо, и Я не воспротивился, не отступил назад.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я предал хребет Мой биющим и ланиты Мои поражающим; лица Моего не закрывал от поруганий и оплевания.</span></span>Ис. 50:5-6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=67"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> Тогда плевали Ему в лице и заушали Его; другие же ударяли Его по ланитам</span></span>Мф. 26:67</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Люди, державшие Иисуса, ругались над Ним и били Его;</span></span>Лк. 22:63</a>.).<br />Это Он, священнослужителями и старейшинами обвиняемый, <br />ничего не отвечал (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Иисус молчал. И первосвященник сказал Ему: заклинаю Тебя Богом живым, скажи нам, Ты ли Христос, Сын Божий?</span></span>Мф. 26:63</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Но Он молчал и не отвечал ничего. Опять первосвященник спросил Его и сказал Ему: Ты ли Христос, Сын Благословенного?</span></span>Мк. 14:61</a>.) и, к <br />удивлению Пилата, хранил <br />самое смиренное молчание (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И не отвечал ему ни на одно слово, так что правитель весьма дивился.</span></span>Мф. 27:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Иисус и на это ничего не отвечал, так что Пилат дивился.</span></span>Мк. 15:5</a>.). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, О благе терпения. С1. 0048, 6.50.1 [CCSL ЗА: 132]</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>И так заплевали и осквернили прекраснейшее лицо Господа, что даже сами бесстыдные плотоядцы, не будучи в силах вынести совершенной гнусности заплевания, взяли какое-то рубище и возложили на очи и на лицо Его: <b>«Закрывали Ему лицо»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=64"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> и, закрыв Его, ударяли Его по лицу и спрашивали Его: прореки, кто ударил Тебя?</span></span>Лк. 22:64</a>).<br /><br />Молился Давид: <i>«Яви лицо Твое, и спасены будем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Боже! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!</span></span>Пс. 79:4</a>, 8, 20).<br /><br />Покажи нам, Господи, лицо Твое, и мы будем иметь надежду на спасение! Сии же разбойники не ожидают избавления и потому не хотят видеть лицо Божие, в чем единственное утешение, единственная радость святых Божиих. Но как же сыны погибели стараются о спасении? Они закрывают Его, как бы считая недостойным очей человеческих. <i>«Создавший око не видит ли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Насадивший ухо не услышит ли? и образовавший глаз не увидит ли?</span></span>Пс. 93:9</a>)?<br /><br />Когда неповинную Сусанну хотели побить камнями, закрыли лицо ее (Дан. 13). Закрывают и лицо Христово, побивая Его более тяжелым, нежели камни, словами язвительными <i>«Взяли каменья, чтобы бросить на Него</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Тогда взяли каменья, чтобы бросить на Него; но Иисус скрылся и вышел из храма, пройдя посреди них, и пошел далее.</span></span>Ин. 8:59</a>): бесчестные ругательства, жестокие заушения, удары и лжесвидетельства. Он же вместе с Сусанной взывает: <i>«Боже Вечный, ведающий сокровенное! Ты знаешь, что они ложно свидетельствовали против Меня, и вот Я умираю, не сделав ничего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=42&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Возопила Сусанна громким голосом и сказала: Боже вечный, ведающий сокровенное и знающий все прежде бытия его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Ты знаешь, что они ложно свидетельствовали против меня, и вот, я умираю, не сделав ничего, что эти люди злостно выдумали на меня.</span></span>Дан. 13:42-43</a>).<br /><br />Повелено было в Ветхом Завете закрывать Ковчег, чтобы нечестивые не могли его видеть (Чис. 4). И здесь также лицо Христово закрывают, чтобы нечестивые никогда не увидели Его и на небе. Нечестивые не узрят славы Твоей, Христе Боже! Закрывают лицо свое Серафимы, не могущие смотреть на славу лица Господня. Здесь же лицо Господа закрыто скверным покрывалом, как солнце темным облаком, чтобы до Него не дошла их молитва, как говорит Иеремия: <i>«Ты закрыл Себя облаком, чтобы не доходила к Тебе молитва наша»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ты закрыл Себя облаком, чтобы не доходила молитва наша;</span></span>Плач. 3:44</a>). Закрывают Бога, чтобы жить безбожно: <i>«Не увидит Господь, не узнает Бог Иакова!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и говорят: "не увидит Господь, и не узнает Бог Иаковлев".</span></span>Пс. 93:7</a>). Они не знают, что <i>«очи Господни в десять тысяч крат светлее солнца и взирают на все пути человеческие, и проникают в места сокровенные</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=23&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и не знает он того, что очи Господа в десять тысяч крат светлее солнца,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и взирают на все пути человеческие, и проникают в места сокровенные.</span></span>Сир. 23:27-28</a>). Моисей положил покрывало на лицо свое (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И когда Моисей перестал разговаривать с ними, то положил на лице свое покрывало.</span></span>Исх. 34:33</a>). Ты же, Господи, не закрывай предо мной ласкового лица Твоего: <i>«Не отврати лица Твоего от отрока Твоего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> не скрывай лица Твоего от раба Твоего, ибо я скорблю; скоро услышь меня;</span></span>Пс. 68:18</a>)), чтобы я мог смотреть на него, сбросив с моего сердца покрывало духовной слепоты, о котором говорит Павел: «<i>Доныне покрывало лежит на сердце их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span></span>2 Кор. 3:15</a>).<br /><br />Проводят эту ночь безбожные люди, дожидаясь дня, и как хотят, надругаются над незлобивым Агнцем, Который <i>«как овца на заклание ведется»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>).<br /><br />Приступи ближе, слушатель благочестивый, мыслью к оплеванному, осмеянному и тяжко измученному Христу Спасителю. Взирай скорбными очами. Посмотри на синяки Тела Его от ударов и многих побоев, почти сокрушенным сердцем болезни сердца Его, слушая церковные песни о Его страстях. Я же на некоторое время оставлю свое слово и, несколько отдохнув, приготовлюсь к дальнейшему повествованию о Его страстях и к окончанию моей проповеди.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>35. Поучение на страсти Господа нашего Иисуса Христа («Все проходящие путем, взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Свыше послал Он огонь в кости мои, и он овладел ими; раскинул сеть для ног моих, опрокинул меня, сделал меня бедным и томящимся всякий день.</span></span>Плач. 1:13</a>))</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div><b>«И некоторые начали,</b> — говорит евангелист, —<b> плевать на Него и, закрывая Ему лице, ударять Его и говорить Ему: прореки»</b>, <i>«прореки нам, Христос, кто ударил Тебя»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=68"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> и говорили: прореки нам, Христос, кто ударил Тебя?</span></span>Мф. 26:68</a>). Вот что последовало после беззаконного суда и определения. Оплевание, заушение, закрывание Лица и удары, осмеяние и поругание Иисуса! Кто Он? Сын Божий, Ипостасное Слово Божие, Которому со страхом предстоят Херувимы и Серафимы! От кого? От Своего непотребного создания, которое пришел спасти, от Своих людей, которым закон дал и пророков послал! За кого? Кто он такой, столь почтенный, столь дорогой, что <i>«Бог во плоти» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>) так бесчестится и мучается? За Свое создание погибшее, за грешника непотребного! Мы, человек, мы, погибшие, в том виновны. Вместо нас оплевывается, заушается, терпит удары и такое поругание принимает, за нас долг платит Милостивый Искупитель наш и Творец. Мы с прародителями нашими хотели быть <i>«как боги»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span></span>Быт. 3:5</a>), и Божию честь похитить, как воры и разбойники, и потому достойны были, как хулители, быть осужденными на вечную смерть, на вечное поношение, быть преданными на посмеяние и биение дьяволу и ангелам его злым. Нам должно, прикрыв свои лица, перед Праведным Богом со стыдом стоять, и, вину свою признавая, исповедовать: <i>«У Тебя, Господи, правда, а у нас на лицах стыд» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> У Тебя, Господи, правда, а у нас на лицах стыд, как день сей, у каждого Иудея, у жителей Иерусалима и у всего Израиля, у ближних и дальних, во всех странах, куда Ты изгнал их за отступление их, с каким они отступили от Тебя.</span></span>Дан. 9:7</a>). Но Сын Божий казнь, которая должна совершиться над нашими грехами, здесь претерпевает. Он вместо нас осмеивается, терпит поругание, закрывание Лица и биение, да нам подаст «<i>власть быть чадами Божиими»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>), с дерзновением к Отцу Своему Небесному приступать (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> потому что через Него и те и другие имеем доступ к Отцу, в одном Духе.</span></span>Еф. 2:18</a>), и открытым и непосрамленным лицом на пресвятое Его Лицо смотреть (см. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он пришел к Иисусу ночью и сказал Ему: Равви! мы знаем, что Ты учитель, пришедший от Бога; ибо таких чудес, какие Ты творишь, никто не может творить, если не будет с ним Бог.</span></span>Ин. 3:2</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Об истинном Христианстве, 2.2.297</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Неусыпные члены Синедриопа, произнесши смертный приговор, разошлись, чтобы до утра, уже близкаго, сколько-нибудь отдохнуть: а осужденнаго ими Иисуса от­дали слугам. По словам св. Луки, слуги вывели теперь Иисуса на двор, туда, где стоял Петр (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Когда они развели огонь среди двора и сели вместе, сел и Петр между ними.</span></span>Лк. 22:55</a>, 61.). Достойные служители Синедриона в точности исполняли мысли и желания Синедриона. Одни <i>«плевали Ему в лице»</i>. По закону, это служило самым величайшим безчестием, выражением самаго крайняго презрения (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Моисею: если бы отец ее плюнул ей в лице, то не должна ли была бы она стыдиться семь дней? итак пусть будет она в заключении семь дней вне стана, а после опять возвратится.</span></span>Чис. 12:14</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=25&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> <i>тогда</i> невестка его пусть пойдет к нему в глазах старейшин, и снимет сапог его с ноги его, и плюнет в лице его, и скажет: "так поступают с человеком, который не созидает дома брату своему [у Израиля]";</span></span>Втор. 25:9</a>.). Другие жестоко били Его но ланитам. Иные хотели еще казаться остроумными: <i>«закрыв Ему глаза ударили но лицу и говорило: угадай, Христос, кто Тебя ударил»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=64"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> и, закрыв Его, ударяли Его по лицу и спрашивали Его: прореки, кто ударил Тебя?</span></span>Лк. 22:64</a>.). Этого не сделали бы рим­ские воины, не имевшие понятия о Пророках провид­цах. — Это было дело грубых слуг Синедриона, кото­рые хотели насмехаться над Иисусом, как над лож­ным Пророком. Эти-то люди<i> и ина много, хуляще гла­голаша на Нь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> И много иных хулений произносили против Него.</span></span>Лк. 22:65</a>.), много иных ругательств произносили против Иисуса. О! несчастный народ, у котораго начальники имели таких слуг! Таковы ли были слуги у патриархов? Таковы ли были рабы у Ав­раама ? Авраам ходил в страхе Божием и не только детей своих учил страху Божию, но тому же обучал и всех слуг своих. Слуги, примером и словами гос­под своих обученные дерзости, безстрашию пред Бо­гом, разврату и нечестию, призовут мщение правды Божией не только на себя, но и на нечестивых господ своих.<br />Господь Иисус переносил биения и ругательства наг­лых слуг, не говоря ни слова. Он предоставлял их суду Божию.<i> Плещи мои вдах на раны и ланите мои на заушения, лица же моего не отвратих от студа заплеваний, </i>так говорил Мессия в лице Пророка Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я предал хребет Мой биющим и ланиты Мои поражающим; лица Моего не закрывал от поруганий и оплевания.</span></span>Ис. 50:6</a>.). И Мессия Иисус исполняет это на Себе во всей точности. Мир должен видеть, что и в сем случае совершается с Иисусом то, чему надлежало быть с Мессиею, Искупителем мира. Итак вы, слишком занятые наружностию своею, украшающие лица свои по желаниям страстей, посмотрите, что понес Мессия Иисус на лице Своем за движения ваших похотей! Содрогнитесь пред движениями греха.<br />Слава страстем Твоим, Господи! Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 6 (36)</i></div></div></p>