<div><p ><div><b>Голос Твой я услышал в раю, и убоялся, потому что я наг, и скрылся.</b> Откуда у тебя сознание наготы? Скажи Мне, что это за новость и странность? Кто мог бы когда-либо сказать тебе это, если бы ты сам себе не причинил такого стыда, если бы не вкусил от того одного дерева, от которого Я заповедал тебе не вкушать? Обрати внимание на человеколюбие и крайнее незлобие Господа. Он мог тотчас, даже не удостоив ответом сделавшего такой грех, подвергнуть его наказанию, которое Он наперед уже определил за преступление, однако долго терпит, медлит, вопрошает и выслушивает ответ, и опять спрашивает, как бы вызывая виновного к оправданию, чтобы, при открывшемся случае, показать ему Свое человеколюбие и после такого преступления. Чрез это Он внушает нам, чтобы мы, судя виновных, не обращались с ними грубо и не выказывали в отношении к ним зверской жестокости; но проявляли бы свое великодушие и снисходительность, как бы производя суд над своими членами, и памятуя, что они одной с нами природы, растворяли бы наказание человеколюбием. Не без намерения божественное Писание употребило такую снисходительность (в словах); грубостью речи оно учит нас человеколюбию Божию и возбуждает, ревность к тому, чтобы подражать благости Господа по мере сил человеческих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 17</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Смотри же, как всеблагой Господь довольствуется их словами и ничего более не принуждает их говорить.<br />Ведь и об этом Он спрашивал не потому, что не знал - Он знал, и совершенно знал, - но для того, чтобы показать Свое человеколюбие, Он снисходит к их немощи и призывает их к исповеданию греха.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Книгу Бытия 17.22.<br />TLG 2062.112, 53.140.43-49</i>.</span></div><br /></span></div><br /> Почему убоялся? Почему скрылся? Убоялся я вслед­ствие преступления; скрылся по причине наготы. Поистине слова преступника вызывают слезы. «<b>Голос Твой я услышал</b>», — тот вожде­ленный голос, тот даровавший мне все голос, тот даровав­ший и уготовавший мне блага голос. «<b>Голос Твой я услышал</b>». Я подумал, какой голос отверг я, какой голос презрел; «<b>и убоялся</b>», преступив заповедь такого Владыки, «<b>я наг, и скрылся</b>». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), беседа на день 6.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>