<p ><div>Посмотрите теперь и на преизбыток несказанного человеколюбия Судии. Когда жена сказала: <i>змей обольстил меня, и я ела</i>, то (Бог) уже не удостаивает змия и ответа, не дозволяет ему оправдываться и не спрашивает его, как (спрашивал) мужа и жену; но, приняв от них оправдание, устремляется на него, как на виновника всех зол. И поелику Он, как Бог, ведущий и сокровенное, знал, что змий служил орудием козней и злобы диавола против человека, то чтобы ты познал Его благость к людям, по которой Он, хотя и знал это, говорил однако одному: <i>где ты? кто сказал тебе, что ты наг?</i> – другой: <i>что ты это сделала?</i> – не так поступает в отношении к лукавому этому зверю, но как? <b>И сказал Господь Бог змею: за то, что ты сделал это.</b> Видишь различие? Жене сказал: <i>что ты это сделала? </i>– а змию: <b>за то, что ты сделал это.</b> Так как ты, говорит, сделал это зло, подал этот гибельный совет, послужил орудием столь великой злобы, до того изострил (жало) зависти против созданного Мною, <b>то проклят ты пред всеми скотами и пред всеми зверями полевыми; ты будешь ходить на чреве твоем, и будешь есть прах во все дни жизни твоей;</b><i> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту</i>. <br /><br />Обрати здесь внимание на порядок и последовательность, вполне обнаруживающие человеколюбие (Господа). Делая допрос, Он начал с мужа, потом перешел к жене. И когда она указала на виновника, Он, приступив к змию и не потребовав уже от него ответа, налагает (на него) наказание и притом такое, которое бы продолжалось всегда и, будучи на виду, постоянно учило все последующие (роды) – не принимать подобного гибельного совета и не обольщаться его хитростями. Но, может быть, скажет кто: если совет дал диавол, употребив змия в орудие, то за что же это животное подверглось такому наказанию? И это было делом неизреченнаго человеколюбия Божия. Как чадолюбивый отец, наказывая убийцу своего сына, ломает и нож и меч, которым тот совершил убийство, и разбивает их на мелкие части, – подобным образом и всеблагий Бог, когда это животное, как меч какой, послужило орудием злобы диавола, подвергает его постоянному наказанию, чтобы мы из этого чувственного и видимого явления заключали, в каком находится он безчестии. Если послуживший орудием подвергся такому гневу, то какое наказание должен понести тот? Это особенно показал нам Христос, говоря в божественном Евангелии к стоящим ошуюю: <i>идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>). Ему уготован издревле, его ожидает тот неугасимый огнь. Что же может быть несчастнее тех людей, которые, по небрежению о своем спасении, делают себя повинными той же казни, которая уготована диаволу? Что нам, если захотим творить добродетель и исполнять постановленные Иисусом Христом законы, уготовано царство, – об этом послушай, что Он (Христос) говорит: <i>приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). Видишь, тому уготован неугасающий огнь, а нам, если не будем безпечны, царство? Помышляя об этом, позаботимся о жизни, будем избегать зла и никогда не будем обольщаться хитростями диавола. Если хотите и не чувствуете себя утомленными, еще подвергнем рассмотрению наказание, наложенное на змея, чтобы таким образом, мало-помалу обозревши суд до конца, мы могли видеть величие человеколюбия Божия. Если люди часто проводят по целому дню, смотря на судью, сидящего на всенародном судилище и произносящего приговор над подсудимыми, и не уходят, доколе не увидят, что судья встал, тем с большим усердием следует нам теперь взирать на всеблагого Бога, – как Он, с одной стороны, определяет змею тяжкое наказание, чтобы наказанием этого чувствами постигаемого животного, которым, как орудием, воспользовался лукавый демон, дать нам понятие о том наказании, какое его постигнет, и как, с другой стороны, милостиво возлагает и на жену и на мужа соразмерное наказание, служащее больше к исправлению, чем к мучению, чтобы мы, внимательно рассмотрев все это, подивились попечению человеколюбивого Бога, какое Он показал в отношении к нашему роду. Что же Он говорит? И сказал Господь Бог змею: <b>за то, что ты сделал это, проклят ты пред всеми скотами и пред всеми зверями полевыми; ты будешь ходить (на персех)<a href="#569375_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и чреве твоем, и будешь есть прах во все дни жизни твоей;</b><i> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту. </i><br /><br />Велик и силен гнев, потому что чрезмерно велик и обман, который лукавый диавол сделал чрез змия. <b>И сказал Господь Бог змею: за то, что ты сделал это</b>. Так как ты, говорит, послужил орудием такой злобе и таким образом привел в исполнение обман, подавши гибельный совет и растворив для (прародителей) смертоносную чашу; так как ты сделал это и захотел лишить Моего благоволения тех, которые созданы Мною, послужив орудием воле лукавого демона, спадшего, по злобе и безмерной гордости, с неба на землю, – то за это, что он употребил тебя в орудие, Я налагаю на тебя всегдашнюю казнь, чтобы из совершившегося с тобою и он мог знать, какое наказание постигнет его, и последующие люди научились не увлекаться внушениями его и не внимать его обольщению, дабы не подвергнуться тому же: за это <b>проклят ты пред всеми скотами</b> и пред всеми зверями полевыми, так как своею мудростию воспользовался не по надлежащему; напротив, преимущество, какое имел ты пред всеми животными, сделалось для тебя причиною всех зол. <i>Змей</i>, сказано, <i>был хитрее всех зверей полевых</i><a href="#569375_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. За это ты будешь <b>проклят пред всеми скотами и пред всеми зверями полевыми.</b> Но так как предмет проклятия не подлежал чувствам и не был видим для глаз, поэтому-то (Бог) налагает на него и чувственное наказание, чтобы мы могли постоянно иметь перед глазами следы его казни. <b>Ты будешь ходить на чреве твоем</b>, – за то, говорит, что ты воспользовался (своим) устройством не по надлежащему, но дерзнул вступить в беседу с созданным Мною разумным животным. Как действовавший чрез тебя и употребивший тебя в орудие диавол за то, что возмечтал (о себе) выше своего достоинства, низвергнут с неба, таким же образом и тебе повелеваю принять другой образ устройства – пресмыкаться по земле и ею питаться, так что тебе уже невозможно будет смотреть вверх, но постоянно должно находиться в таком положении и одному между всеми зверями питаться землею.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="569375_1" class="note-item" href="#569375_1">1</a> Злат. читает: ᾿Επὶ τῳ῀ στήθει согласно с Лукиан. сп. и вопреки Алекс. и др. сп., где ἐπὶ τῳ῀ στήθει σου ­­ «на персех твоих»; последнее чтение согласно с евр. текстом.<br /></li><li><a id="569375_2" class="note-item" href="#569375_2">2</a> Злат. так: ῾Ο γὰρ ὄφις ῆ´ν φρονιμώτατος πάντων τῶν κτηνῶν καὶ τῶν θηρίων τῆς γῆς вместо обычного чтения в Лукиан. и др. списках: ὁ δὲ ὄφις ῆ´ν φρονιμώτατος πάντων τῶν θηρίων τῶν ἐπὶ τῆς γῆς ­­ «змий же бе мудрейший всех зверей сущих на земли». </li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 17, § 5-7</span></div><br />***<br /> Однако Бог не судит ее тот­час же; нет, Он щадит ее, как слабый сосуд, и перехо­дит к змею, дабы показать Адаму и Еве, что переходит к виновнику (преступления). «<b>За то</b>, — говорит ему, — <b>что ты сделал это</b>». Видишь ли дивный суд Божий? Обольщенным Он предлагает вопрос, обольстившего не спрашивает. Он не говорит ему: «<i>что ты сделал?</i>», а говорит: «<b>за то, что ты сделал это</b>». Согласно с этим и Давид говорит: «<i>не восстанут нечестивые на суд</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Потому не устоят нечестивые на суде, и грешники - в собрании праведных.</span></span>Пс. 1:5</a>), не в том смысле, что они не вос­станут, а в том, что о них не будет произведено исследо­вание. «<b>За то, что ты сделал это</b>». Казнь змею облегчила наказание обольщенным. Если бы Бог не приписал ему всего, то не осудил бы его без разбора. «<b>За то, что ты сделал это, проклят ты пред всеми скотами и пред всеми зверями полевыми; ты будешь ходить на чреве твоем</b>». «<b>За то, что ты сделал это</b>»: так как ты обольстил сердце и побудил чрево вкусить запретной пищи, то «<b>ты будешь ходить на чреве твоем</b>». Это не значит, что змей раньше ходил на ногах; Бог осуждает его теперь ползать на чреве за то, что он говорил с женою стоя прямо. Иначе ему ведь и нельзя было беседовать с Евой. За самое положение во время беседы, когда змей обманул Еву, Бог наказывает его ползанием на груди и лишает способности ходить прямо. Хотя змей от начала создан был и безногим, но, поднимаясь быстрыми кольце­образными движениями, он бегал с выпрямленною грудью. Потому-то часто и теперь змея, когда раздражается, подымается и бежит изгибаясь кольцеобразно; но пробежав немного, чтобы только напомнить о древнем способе хождения, опять повер­гается ниц божественным приговором. «<b>И будешь есть прах во все дни жизни твоей; и вражду положу между тобою и между женою</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Бог змею: за то, что ты сделал это, проклят ты пред всеми скотами и пред всеми зверями полевыми; ты будешь ходить на чреве твоем, и будешь есть прах во все дни жизни твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span></span>Быт. 3:14—15</a>). Что значит: «<b>есть прах</b>»? То, чем способствовал ты сделаться Адаму, ты и ешь, потому что Адам имел услышать слова: «<i>прах ты и в прах возвратишься</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>).<br /> Слушай же. «<b>И будешь есть прах во все дни жизни твоей</b>». Заметь, Бог не говорит змею: «<i>будет тебе пищею земля</i>». Действительно, для змей не всегда питанием служит земля; они питаются и мясом, насыщаются и плодами, едят и семена, поедают и травы. Словами: «<b>будешь есть прах</b>» Бог выражает: ты будешь исто­щать землю своим пресмыканием на ней.<br /> Но, говорят некоторые: если обольстил диавол, за что подвергся проклятию змий? Невидимого демона Бог казнит наказанием невидимым, видимое орудие подвергает казни ви­димой. Почему? Подобно тому как Бог, будучи невидим, дал в качестве видимого напоминания дерево, так и диавол, бу­дучи невидим, говорит с людьми через змия. Для того Бог подвергает змия проклятию, чтобы тот, кто потерпел бы что-нибудь через диавола, видя всегда ползающую змею, вспоми­нал, как она некогда стояла прямо, и помышлял, что если так казнится орудие нечестия, то какое наказание несет сам виновник? Слушай. Подобное этому ты можешь найти и в Евангелии. Подобно тому как в видимом змие Бог проклял вместе с видимым и того, кто говорил чрез него, так и в Евангелии, когда демоны просили Христа не посылать их в бездну, говорили: «<i>повели нам войти в свиней</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И они просили Иисуса, чтобы не повелел им идти в бездну.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тут же на горе паслось большое стадо свиней; и <i>бесы</i> просили Его, чтобы позволил им войти в них. Он позволил им.</span></span>Лк. 8:31—32</a>), Он повелел им войти в них, чтобы вместе с ви­димыми телами потопить и их невидимых. «<b>И будешь есть прах во все дни жизни твоей; и вражду положу между тобою и между женою</b>».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), беседа на день 6.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
