<div><p ><div>И не это только, но <b>вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее</b>. Не удовольствуюсь и этим, чтобы ты ползал по земле, но сделаю еще и жену непримиримым врагом тебе; да и не ее одну, но и семя ее сделаю также постоянно враждебным твоему семени. <b>Оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту</b>. Я дам ему (<b>семени жены</b>) такую силу, что оно всегда будет наступать на твою голову, а ты будешь под его ногами. Смотри, возлюбленный, как и в наказании этого животного Бог показывает нам Свою попечительность о роде человеческом! И это относится только к чувственному змию; но желающий может после вникнуть в смысл написанного и понять, что, если это сказано о чувственном (змие), то еще более нужно прилагать сказанное к мысленному змию. И его, уничтожив, поверг под наши ноги Бог и дал нам власть наступать на его голову. Не на это ли Он указывает, когда говорит: <i>наступайте на змей и скорпионов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> се, даю вам власть наступать на змей и скорпионов и на всю силу вражью, и ничто не повредит вам;</span></span>Лк. 10:19</a>)? Чтобы мы не подумали, будто это сказано о чувственных животных, Он прибавил: <i>и на всю силу вражью.</i> Видели вы безмерное человеколюбие Божие и из наказания, наложенного на орудие диавола? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 17</span></div><br />***<br /> «<b>Вражду по­ложу между тобою и между женою</b>». Так как ты обманул ее как друга, то извергаешься как враг. Слово то стало законом.<br />Дружбу Бог превратил во вражду, и слово стало законом. Других зверей люди стара­ются приручать, а если кто увидит змею, то трепещет, потому что пребывает в силе определение: «<b>вражду положу между то­бою</b>». Увидит ли ее человек в жилище, стремится умертвить ее; увидит ли на дороге, бросается убивать, побуждаемый к тому древним словом Божиим. Хотя бы человек нанес змее тысячи ударов, но если видит, что голова не ранена, слово это тотчас говорит ему: ты не сокрушил главы змеи, разбей голову, поелику Бог сказал: «<b>будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту</b>». Что значит эти слова? Бог не говорит: «<i>Я заставлю человека не сокру­шать других членов твоего тела, а велю бить одну только голову</i>». Человек наносит удары и всем членам змеи, по­тому что куда бы он ни ударил ее, причиняет боль всему ее телу. И сказанные Господом змию слова: «<b>ты будешь жалить его в пяту</b>» не то означают, что змеям дастся доступ к пяте, так как бывает, что змея заползает к спящему, часто по­падает в желудок, впускает яд, наносит раны рукам и другим членам; словом ни один член человека не остается недоступен ее нападениям. Смысл указанного выражения таков. Впредь уже, говорит Бог, змея не осмелится открыто нападать на человека; но, таясь, ты будешь так бояться людей, что ста­нешь скрываться в норах, едва выглядывая со страхом из расщелин, будешь стеречь прохода людей, чтобы иметь безопасный выход. Человек же, говорит, будет ходить безопасно, сто­рожа твою главу около нор, как скрывающегося врага, не го­ворившего с ним как (подобает говорить) с другом.<br /> 9. Однако пора и закончить речь. Спросив обольщенную жену, Бог переходит к обольстителю. Суд начался с ви­новника преступления — с обольстителя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), беседа на день 6.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>