<div><p ><div>“<i>Нет,</i> – говорит, – <i>не умрете,</i><b> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло</b>” (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал змей жене: нет, не умрете,</span></span>Быт. 3:4</a>, 5). Вот, вся приманка! Наполнив чашу гибельным ядом, (диавол) подал ее жене, а та, не обратив внимание на смертоносное действие (если бы захотела, она могла бы узнать это с самого начала), но, услышав от того, будто Бог потому запретил вкушать (от древа), “<b>что … откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло</b>”, увлекшись надеждою на равенство с Богом, возмечтала наконец о себе много. Таковы-то ухищрения врага: он возводит лестью на большую высоту, низвергает затем в глубокую бездну.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы (гомилии) на Бытие, 16</span></div><br />* * *<br />См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал змей жене: нет, не умрете,</span></span>Быт. 3:4</a>.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a>, текст из слова №7 из 8.<br /></span></div><br /> Вот третья ложь. Заметь коварство и злобу диавола. Он уже старается бро­сить в мир семя заблуждения. Так как он старался, как я сказал, утвердить в мире многобожие, то предупредив жену как бы рассказом, он обольстил ее слух и заронил в нее мысль о многих богах. Но если виновник нечестия заронил мысль о богах, то Бог по своему предведению уст­роил так, что будущее заблуждение высказано было не чело­веческими устами; Он хотел, чтобы впервые заговорил о богах не голос разумного существа, а сказали впервые уста змия, и всякие уста, говорящие об идолах, уподоблялись устам последнего. Знаю, что вы и меня извиняете за голос, и ура­зумеваете мысль святого Писания. Никто пусть не обращает внимания на звучность голоса, а пусть постигает смысл рассуждений.<br /> «<b>Но знает Бог, что в день, — говорит, — в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло</b>».<br />Итак, среди рая было дерево, которым диавол прельстил людей. Слушай странную вещь. Диавол, в качестве орудия обмана, восполь­зовался тем, что врождено было человеку. Бог, создавая человека, вместе с прочими знаниями, вложил в него и страстное стремление к Богу. Вот почему диавол, видя в людях это желание, и говорит: <b>«будете как боги»</b>. Теперь вы, как люди, не можете постоянно быть с Богом. Если вы будете как боги, то будете с Ним постоянно. Он не сказал им: «<i>если вкусите, будете врагами Богу</i>». Следовательно, жену обольщает желание быть равною Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О творении мира (также приписывается еп. Севериану Гавальскому), беседа на день 6.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>