<div><i>Я бегу</i> т. е. стремлюсь все дальше и дальше по пути христианского самоусовершенствования (<i>ср.</i> <a href='B:570 3:13,14'>Флп 3:13,14</a>). - <i>Не так, как на неверное</i>, т. е. не так, чтобы не иметь в виду определенной цели, и не видеть ясно пути, ведущего к этой цели. - <i>Бьюсь...</i> Ап. здесь имеет в виду кулачную борьбу, в которой удары наносятся в грудь противника, чтобы повалить его на землю, а не расточаются даром, мимо. - <i>Усмиряю... тело мое</i>. Вот тот противник, на которого падают удары Апостола! Он имеет здесь в виду свой телесный организм (<i>не плоть</i>, как седалище греха), который он подвергает всяким лишениям, чтобы сделать его послушным орудием в своих руках. Вместо <i>усмиряю</i>, или, точнее, <i>сваливаю ударом кулака</i> (<b>υποπια&#950;ω</b> <SMALL>[От <b>υπο</b> и <b>πιεςω</b>]</SMALL> некоторые кодексы читают: <i>разбиваю</i> или <i>подставляю синяки под глаза</i> (<b>υπωπια&#950;ω</b> <SMALL>[От <b>υπο</b> и <b>ωπια</b> (от <b>ορσαω</b>)]</SMALL>). Кажется, второе чтение более отвечает предшествующему выражению: бьюсь. Ап. обозначает этим словом (<b>υπωπια&#950;ω</b>) все лишения, каким он подвергал свое тело - ночную работу для добывания себе пропитания и проч. (<i>ср.</i> <a href='B:540 6:4,5'>2Кор 6:4,5</a>; <a href='B:540 11:23-27'>2Кор 11:23-27</a>; <a href='B:510 20:34,35'>Деян 20:34,35</a>). - <i>Дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным</i>. Но все эти подвиги Апостола в его глазах не представляют собою чего либо особенного. Это просто дело необходимости. Без них он сам мог лишиться той награды, к получению которой он возбуждал других. - Христианскому пастырю, стремящемуся спасать других, не следует забывать и о собственном спасении, которое требует от него личных подвигов воздержания. И не только ему, как герольду, приглашающему на борьбу <i>(проповедую</i> - <b>κηρυσσω</b>), но и всем христианам, следует помнить, что жизнь христианина должна быть <i>постоянной</i> борьбою человека даже с естественными своими склонностями, как скоро для человека является опасность увлечься желаниями мира. Борьба с ветхим человеком (<a href='B:520 6:6'>Рим 6:6</a>) должна вестись с неослабевающей энергией в течении всей жизни христианина и при этом вести ее надо умеючи, по всем правилам духовной борьбы, для того чтобы достичь желанного успеха.</div>