<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Счастливы будут сыны Израиля, когда соберутся из рассеяния и соединятся с верующими из язычников в Церкви Христовой, о чем была речь в предыдущей паримии. Это счастье будет состоять в том, что они будут с веселием почерпать воду из источников спасения. Это значит, что в вере Христовой они найдут удовлетворение духовных потребностей истины, святости и духовного мира. Одна вера Христова может дать человеку эти блага, потому что она одна соединяет его с Источником их – Христом, а Он не только никому не отказывает в них, напротив всех, чувствующих духовную жажду, призывает к Себе с обещанием утолить ее: <i>аще кто жаждет, да приидет ко Мне и пиет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:39</a>). И какое чудное свойство имеет вода, которую Он предлагает жаждущим! <i>Иже пиет от воды, юже Аз дам ему, не вжаждется во веки, но вода, юже Аз дам ему, будет в нем источник воды, текущия в живот вечный </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда люди, видевшие чудо, сотворенное Иисусом, сказали: это истинно Тот Пророк, Которому должно придти в мир.</span></span>Ин. 6:14</a>). Что же эта за вода? Это благодать Святаго Духа. Как естественная вода утоляет телесную жажду и утоливших жажду освежает и укрепляет, так и благодать Святаго Духа, даруемая, верующим во Христа, утоляет жажду истины, наставляя их касательно всего, что нужно знать для спасения души (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span></span>Ин. 14:26</a>), ибо Дух Святый есть Дух истины; укрепляет их волю на борьбу с искушениями, ибо Дух Святый есть Дух крепости; освящает нас (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и открылся Сыном Божиим в силе, по духу святыни, через воскресение из мертвых, о Иисусе Христе Господе нашем,</span></span>Рим. 1:4</a>) и низводит в сердца наши <i>мир и радость </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Царствие Божие не пища и питие, но праведность и мир и радость во Святом Духе.</span></span>Рим. 14:17</a>), превосходящие всякое разумение. Средства для привлечения благодати Святаго Духа известны: чтение Слова Божия, изглаголаннаго Духом Святым и вечно в нем глаголющего в наше наставление, освящение и утешение, – приятие таинств и сообщаемых в них многообразных даров благодати Святаго Духа, – и молитва, о которой Христос дал обетование, что Отец Небесный <i>даст Духа Святаго просящим у Него </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец Небесный даст Духа Святаго просящим у Него.</span></span>Лк. 11:13</a>). Вот те живые, неиссякаемые источники спасения, от которых Господь, устами Своего пророка, приглашает сынов Израиля почерпать с веселием, и образом которых отчасти служило чудесное изведение Моисеем из камня в пустыне воды, ибо по слову Апостола, пившие эту воду «<i>пили из духовнаго последующаго Камня, Камень же был Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>), дарующий всем верующим Духа Святаго.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Паримия в навечерие Богоявления, читаемая на шестом часе и в чине водосвятия (Исаии XII, 3–6)</i></div></div></p>