<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Это слова пророка, с которыми он обращается к уверовавшим во Христа сынам Израиля, живущим в Сионе, т. е. в Церкви Христовой, которая во времена новозаветные сделается таким же средоточием истинного Богопочтения, каким был Сион или Иерусалим с своим святилищем во времена ветхозаветные. Церковь Христова будет новым Иерусалимом или Сионом. Живущие в этом новом Иерусалиме или Сионе должны, по слову пророка, радоваться тому, что с ними живет Святый Исраилев. Он, как Бог избранного народа, свято чтимый им, благоволил обитать среди него в скинии и храме, являя здесь особенное Свое присутствие. Он же в лице единородного Своего Сына, Господа Иисуса Христа будет неотлучно пребывать среди нового Израиля, в новозаветной Церкви. Ибо неложно относящееся к сему обетование Христа: <i>се Аз с вами есмь во вся дни до скончания века</i>. Не даром потому Христос называется Эммануилом, что значит: снами Бог. И благо святой Церкви, с которою Он находится в теснейшем общении. Находясь в таком общении, она пребудет до скончания века неодолимою врагами.<br /> Рассмотренная паримия назначена для чтения в праздник Крещения Господня потому, что заключающееся в ней приглашение: почерпите воду с веселием от источников спасения, имеет отношение к празднуемому событию. Вслед за погружением в водах Иордана, когда Иисус вышел из воды, на Него сошел Святый Дух в виде голубине и исполнил Его по самому человечеству своими дарами, потребными Ему для прохождения предстоящего Ему великого служения пророческого, первосвященнического и царского. С того времени во все продолжение Его земной жизни благодать обильно изливалась на верующих в Него, которые от полноты в Нем благодати получали благодать на благодать (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>). Когда же Он вознесся на небо, то ниспослал Святаго Духа, Источника благодати, которая чрез многоразличные посредства и непосредственно действует доселе в Христовой Церкви к нашему освящению и спасению. К числу этих посредств относится вода, освящаемая в память крещения Христова в праздник Крещения, и делающая верующих причастниками, в некоторой степени, тех даров Святаго Духа, которые излились на Богочеловека при крещении в Иордане. Посему в чине освящения воды на Богоявление поется такая стихира: «<i>Глас Господень на водах вопиет глаголя: приидите приимите вси Духа премудрости, Духа разума, Духа страха Божия явльшагося Христа</i>».</div></p></div>