<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Для Царствия Божия не назначено определенного места в мире, ибо оно не материально: сущность Царствия Божия во внутреннем обновлении и освящении людей. Господь внушает им, что это царство духовное, внутреннее, а не внешнее, земное, чувственное и что оно уже наступило. «<b>Внутри вас»</b> понимается двояко: 1) Царство Божие уже пришло - оно среди вас, среди народа Иудейского, хотя вы и не замечаете его, по своей духовной слепоте; 2) Царствие Божие невидимо для внешних очей, ибо оно водворяется в душе человека. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div><b>«Царство Божие внутрь вас есть»</b> (Лк. 17, 21). Неопытные в духовной жизни люди видят в этом аллегорию и толкуют в том смысле, что от нас самих зависит приобретение Царства Божия. Такое мнение, может быть, отчасти и правильно. Но главный смысл этого изречения Спасителя в том, что Царство Божие действительно, в буквальном значении является в душе, сердце человека, во всем его существе. Когда оно открывается внутри человека, он становится сосудом Святого Духа. В той мере, в какой доступно живущему на земле человеку, этот подвижник предвкушает Царство Божие, которое во всей полноте откроется ему и в будущей жизни. Такой человек избегает мнимого житейского разнообразия ради, опять же, мнимого однообразия духовной жизни. Ведь все наше «разнообразие» на самом деле пустота, нелепость и суета. Оттого что нам уныло и скучно, мы изобретаем все новые и новые занятия, чтобы, подобно пьянице, забыться в суете, затмить свой разум и не помнить, как пусто и скверно у нас в душе. Само это разнообразие подтверждает то, что мы ничем не можем удовлетвориться. Но подвижник, стяжавший Царство Божие внутри себя, пренебрегает всем этим как ничего не значащим, как уже почти не существующим для него. Он ищет лишь <i>«единого на потребу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> а одно только нужно; Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у неё.</span></span>Лк. 10:42</a>), того, что единственно и нужно человеку. И в этом едином он находит настолько великое разнообразие духовных чувств, что даже и не думает, будто он от чего-то отрекся и сделал нечто значительное. Наоборот, такой человек считает себя мудрым и даже хитрым, всех обманувшим и приобретшим евангельскую жемчужину, которая стоит более всех земных сокровищ (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=45&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Еще подобно Царство Небесное купцу, ищущему хороших жемчужин,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> который, найдя одну драгоценную жемчужину, пошел и продал всё, что имел, и купил ее.</span></span>Мф. 13:45-46</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>Он нам говорит, что Царство Божие внутри нас (Лк. 17,21). В Нем полнота Царства Божия. В нас мы его должны водворить; мы должны Христа посадить на престол внутри себя, чтобы Он был Царем и Господом всей нашей жизни: мыслей, чувств, желаний, движений, действий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Человек пред Богом" М. "Паломникъ" 2000 г., с. 383</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1174">Кассиан (Безобразов) еп.</a><div><b>внутрь вас есть</b> - Другой возможный перевод: "среди вас". </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Не скажут: вот, оно здесь</b> и пр.: когда земной царь путешевсвует в своем царстве, он делается предметом разговоров своих подданных: "где он? куда поехал? - Вот там он, или вот здесь он". Господь говорит, что Мессия явится (или явился) в смиренном виде раба, не произведет внешнего шума, не признается Мессией царем, за исключением немногих верующих; основывает Он свое царство духовное неприметным образом, так что не говорят о нем: вот оно здесь или там. <br /><b>Ибо Царствие Божие внутрь вас есть</b>. Двояко толкуется это изречение: или так, что Царство Мессии основывается уже среди вас, среди народа иудейского, хотя вы и не примечаете его, а потому и спрашиваете - когда настанет оно, чем и подтверждается слово Христово, что Царствие Божие не придет приметным образом; или так, что это Царство Божие - <b>внутри, в душе человека</b>, царство духовное, внутреннее, а не внешнее, земное, чувственное подобное царствам мирским (ср. Феофил.). Первое толкование имеет кажется, преимущество по связи речи, хотя и последнее само в себе несомненно истинно. <br />1). Чтобы Царство Божие было в душах вопрошавших лукаво фарисеев; - сомнительно, чтобы Господь сказал им это; если же слово <b>вас</b> относить ко всем верующим, это конечно будет правда, но этого не позволяет состав речи (Господь говорит это в ответ фарисеям, и только после этого говорит уже к <i>ученикам</i>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span></span>Ин. 17:22</a>). <br />2). И в других местах Евангелий таже мысль - о наступлении Царства Мессии среди народа иудейского неприметно - выражается также - (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иоанн сказал им в ответ: я крещу в воде; но стоит среди вас Некто, Которого вы не знаете.</span></span>Ин. 1:26</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда Иисус сказал им: еще на малое время свет есть с вами; ходите, пока есть свет, чтобы не объяла вас тьма: а ходящий во тьме не знает, куда идет.</span></span>Ин. 12:35</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И всех объял страх, и славили Бога, говоря: великий пророк восстал между нами, и Бог посетил народ Свой.</span></span>Лк. 7:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Какой из вас отец, когда сын попросит у него хлеба, подаст ему камень? или, когда попросит рыбы, подаст ему змею вместо рыбы?</span></span>Лк. 11:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Если же Я перстом Божиим изгоняю бесов, то, конечно, достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Лк. 11:20</a>) <br />3). При первом толковании ответ Спасителя представляется более соответствующим намерению вопрошавших. Впрочем и последнее толкование в себе верно, а потому можно принять их оба.</div></p></div>