<p ><div>Я не думаю, чтобы Павел в послании к Коринфянам мог сказать: Ваша борьба не против плоти и крови, потому что им он пишет: <i>Да постигнет вас искушение только человеческое. Ибо верен Бог, Который не допустит, чтобы вы искушены были больше, нем можете </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести.</span></span>1 Кор. 10:13</a>). Действительно, я полагаю, что борьба против плоти и крови это та, которая называется искушением человеческим, именно: когда плоть похотствует вопреки духу и побуждает нас к деланию дел своих, т. е. <i>блудодеяния, нечистоты, невоздержности, идолослужения, вражды, раздоров, ревности, греха, споров, несогласия, разделений, возней, пьянства, безчинства и проч. </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дела плоти известны; они суть: прелюбодеяние, блуд, нечистота, непотребство,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> идолослужение, волшебство, вражда, ссоры, зависть, гнев, распри, разногласия, [соблазны,] ереси,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ненависть, убийства, пьянство, бесчинство и тому подобное. Предваряю вас, как и прежде предварял, что поступающие так Царствия Божия не наследуют.</span></span>Гал. 5:19-21</a>). Затем не бывает оно человеческим искушением, или борьбою против плоти и крови, когда или сам Сатана преображается в Ангела света и старается убедить нас, чтобы мы его почитали Ангелом света, или делает нечто подобное, употребляя всякия усилия, ложныя чудеса и пророчества и всякий неправедный обман. В самом деле, когда враг уловляет кого-либо, чтобы обмануть его и говорить в нем: Так говорить Господь, то обманывает его не так, как плоть и кровь, или искушение человеческое, а как начало и власть, и правитель мрака (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> к совершению святых, на дело служения, для созидания Тела Христова,</span></span>Еф. 4:12</a>), и духовное непотребство. Посему не будем давать места ему, но,—даже если на нас и найдет дух власть имеющаго, — не дадим ему места, как написано. Но кто-нибудь может быть скажет, что слова Апостола: Борьба у нас направляется не против плоти и крови, но против начальников и властей и проч. дальнейшее,— сказаны для того, чтобы мы научились, что не от плоти и крови исходят те пороки, которые мы разсматриваем, как вызываемые плотию, но подмазываются нам некоторыми духами непотребными. Ведь, в самом деле есть демоны, служащие любовной страсти, страстным песнопениям, как это внушает и пророк, говоря: <i>Они обольщены духом прелюбодеяния </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Народ Мой вопрошает свое дерево и жезл его дает ему ответ; ибо дух блуда ввел их в заблуждение, и, блудодействуя, они отступили от Бога своего.</span></span>Ос. 4:12</a>). Сверх того говорят, что есть некоторыя варварские наименования их, как это признавали те, которых простой народ называет злодеями (колдунами), есть заклинания, молитвы и различные цвета, а также разнообразные роды металлов и яств, в которых Якобы пребывают призванные демоны и, как говорят, увлекают несчастныя души. А другие из них вызывают гневливость, ярость и войны; а иные господствуют над враждебными действиями и возбуждают в людях ненависть. Таким образом в виду того, что Апостол хотел нас наставить, что эти виды пороков происходят в нас не из телесной природы, а вследствие подстрекательства демонов, он и говорит: Борьба у нас направляется не против плоти и крови, по пропит начальств и властей и правителей мира этой тьмы, против духов непотребства в небесных [пространствах]. И потому ныне мы представили примеры тех несчастных, которые подчиняются волшебным хитростям и которым запрещается делать это, чтобы именно отразить мнение тех, которые думают, что все порочныя деяния происходят от плоти и крови, и что демоны не имеют никакой силы, чтобы возбуждать нас к греху. По нашему мнению такую борьбу имел и Иаков, т. е. именно не против плоти и крови, когда он остался один и на борьбу с ним выступил человек, помогавший ему в подкреплявший его против другого, который сражался с ним до пота. И вместе с тем обрати внимание на то, что Иаков боролся в течение всей ночи по обычаям борющихся, да не кажутся очень смешными те, которые [так] думают (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=24&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И остался Иаков один. И боролся Некто с ним до появления зари;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и, увидев, что не одолевает его, коснулся состава бедра его и повредил состав бедра у Иакова, когда он боролся с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал [ему]: отпусти Меня, ибо взошла заря. Иаков сказал: не отпущу Тебя, пока не благословишь меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сказал: как имя твое? Он сказал: Иаков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал [ему]: отныне имя тебе будет не Иаков, а Израиль, ибо ты боролся с Богом, и человеков одолевать будешь.</span></span>Быт. 32:24-28</a>). В самом деле, что за важность, если бы, как говорят они, Иаков был победителем, или был побежден. Но соответственно разумной и соответственной борьбе патриарха должно веровать, что у него была борьба, которую имеют люди, могущие сказать: Борьба у нас направляется не против плоти и крови. Мне нет необходимости раскрывать святыню этого места, так как, если я буду жив, то в своем месте о ней должно будет разсудить более полно Но мы спрашиваем (Обратись к книге: Questiones Hebraicae in Genesim/Еврейские вопросы на книгу Бытия): Где в В. Завете Апостол Павел читал это, или на каком основании он предложил вниманию всех, о чем менее всего написано. И мы угадаем, что Апостол в более возвышенном смысле понял то, что в книгах Закона, Иисуса [Навина], Судей, Царств и Паралипоменон написано о сражениях и единоличной борьбе, напр, Давида и Голиафа и сынов Израилевых, иноплеменников и прочих народов, и под плотскою войною разумел духовную, сражаясь в которой участники или была побеждены, или одержали победу: и в лице властителей (Satrapas) каждой страны было указание на высшия силы, а в правителях каждаго народа он видел образы тех, которые дыне именуются у него правителями мира и тьмы, а в образе злых людей он указал на духовную злобу в небесных [пространствах]. И вам кажется, что Апостол говорит следующее, но другими словами: Ефесяне! то, что вы читаете о войнах Израиля против других народов, напр., Египтян, Идумеев, Аммонитян и прочих народов, [то], если вы хотите знать истину, кажется, по-видимому относящимся к плоти и крови, но все это касается их в переносном значении (1 Кор. 10). А написано это ради нас, в которых соприкасаются пределы веков, так что мы должны понимать, что наша борьба не против плоти и крови, но против некоторых духовных и невидимых сил, против правителей этой тьмы, которая облегает этот мир, распространяя заблуждения среди людей неверующих и против духов непотребства, которые обитают в небесных пространствах. Это не значит то, что демоны проводят жизнь в небесах, а то, что находящийся над нами воздух получил это имя [т. е. небеса]. Поэтому то и птицы, летающия по воздуху, называются небесными, ибо и в другом месте о птицах, носящихся в этом воздухе, Апостол говорит:<i> В чем некогда ходили и вы по веку мира по начальнику власти духа воздуха, который действует ныне в сынах недоверия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в которых вы некогда жили, по обычаю мира сего, по <i>воле</i> князя, господствующего в воздухе, духа, действующего ныне в сынах противления,</span></span>Еф. 2:2</a>). Но общее мнение всех учителей то, что этот воздух, разделяющий небо и землю, называемый пустым, наполнен враждебными силами. После этого должно рассудить: от кого получили власть начальства и силы и правители тьмы мира и духовныя существа злобы, чтобы быть таковыми? И иной может быть скажет, что диавол, — отступник,—вручил своим спутникам различныя служения, и что не Бог был виновником этого распределения служений [злу]. Прилежный читатель может противопоставить таковому известное место Писании: <i>Ибо не бывает власти, кроме как от Бога </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</span></span>Рим. 13:1</a>). Но если так говорится о людях, то тем более это имеет смысл в отношении к тем, которые имеют высшую и более утонченную природу. И кто так думает, тот не подлежит в то же самое время обвинению в хуле, потому что каждый по своей воле получил себе в жребий различныя служения. И как в городах совершившие что-либо преступное, или позорное,— как мы видим,—приставлены к кормлению диких зверей, или к добыванию мрамора, или к очистке нечистом в местах их скопления или к предводительству над гладиаторами [борцами в цирке], или к пролитию крови преступников; так и демоны по своей свободной воле получили в удел области или козней, или обмана, или преступлений, или вероломства, и остальных пороков, чтобы быть правителями тьмы, так как они не хотели быть начальниками света. Таким образом эти правители мира и мрака, когда в борьбе против кого-либо подставят ему препятствие и заставят его пасть, тотчас привязывают его к своему миру и мраку, над которым они господствуют. Посему должно трудиться с большею силою, чтобы нам, однажды услышавшим: Я избрал вас от мира сего, и вы уже не от этого мира, ибо если бы вы были от мира, мир любил бы то, что принадлежат ему (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</span></span>Ин. 15:19</a>), не возвратиться в мир и не быть у него в подчинении, чтобы мир распался для нас и мы для мира, и чтобы Владыка света, Иисус [Христос] присоединил нас к Своему миру и дал нам быть под властию Отца, исторгнутым из-под власти духовных сил злобы, и из области неба, которое имеет прейти и пе может называться престолом Божиим. Действительно, было бы нечестием веровать, что духовныя существа злобы в небесных [пространствах] держали то небо, о котором Бог говорить: <i>Небо престол Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: небо - престол Мой, а земля - подножие ног Моих; где же построите вы дом для Меня, и где место покоя Моего?</span></span>Ис. 66:1</a>). Итак, кто разумеет, сколько бывает с нами в этом мире в присутствии или отсутствии нашем,—так как мы не можем этого видеть, или по причине сего тленнаго и земнаго нашего тела, которым окутана душа, или потому что плотским очам не поддается более тонкая природа,—тот будет видеть, что такое есть тот мрак, о котором говорится у Апостола,—именно: или вся сия земная жизнь называется мраком (потому что <i>Свет светится в тьме и тьма его не охватила</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span></span>Ин. 1:5</a>), или же то, что земное тело, тело смерти и нашего ничтожества, затемняет, покрывает и делает не чувствительным (obcaecat) свет души и ума. Будем звать также и то, что за исключением этого места мы нигде не встречаем, ни в Ветхом, ни в Новом завете, слова κοσμοκράτορας, т. е. правителей мира; это слово Апостол Павел составил сам для того, чтобы, вследствие необходимости, обращаясь к Ефесянам, новым и невидимым предметам дать новое наименование. Кроме того еще по поводу слова в небесных,—так как оно кажется имеющим двоякое значение, — должно сказать, что оно может относиться к всему [сказанному], так что смысл его будет такой: Борьба у нас не против властей в небесных [пространствах] и правителей этой тьмы в небесных [пространствах], и духовных [существ] злобы в небесных [пространствах], а не только: против духов злобы в небесных [пространствах]. Особенно, если мы понимаем (как уже выше было объяснено), что небесныя пространства называются небесами, когда говорится о птицах, или есть обычай говорить, что дождь сходит с неба, не потому, что он сходит именно оттуда. Ведь философы утверждают, что облака отстоят от земли не более, как на две тысячи шагов, — облака, из которых изливается дождь как мелкий, так крупный. В этом же смысле передается и о том, что во время потока разверзлись стремнины неба. Однако насколько кто бывает худшим, настолько он ближе к местам земным и настолько более грубую [жирную] имеет природу. А так как земля и окружающий нас воздух имеют свою телесность, то некоторые утверждают, что души, освобожденныя от тел,—если оне в настоящей жизни будут утончены и сжаты в тонкое тело, так сказать пилою упражнения и подвигов в добродетелях, то оне будут обитать не в грубых вещественных пространствах, но будут близки к Богу, Который безтелесен. Но если оне будут таковы, это и них можно сказать: <i>Сыны человеческие! доколе тяжкие</i> или: <i>ожиревшие сердцем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сыны мужей! доколе слава моя будет в поругании? доколе будете любить суету и искать лжи?</span></span>Пс. 4:3</a>), то вследствие тяжести тучности своей будут увлечены в низменныя места и отягощены телесностию (pinguedine). После этого нужно разсудить также и о том: на этой ли земле и в воздухе будет некоторое более грубое место, которое весьма многими называется адом, и в котором будут пребывать те, которые называются низменными [inferi]. Но в настоящем месте несвоевременно разсуждать о том, кто это они, или какое средство и различие имеют они с теми, которые называются духовными [существами] злобы в небесных [пространствах]. Наконец, нам нужно яснее усвоить из представления Апостола о двоякой борьбе, какое различие между борьбою против плоти и крови и борьбою против правителей этой тьмы и духов злобы в небесных пространствах. Действительно, когда он хочет показать искушения человеческия, т. е. борьбу плоти и крови, то говорит с пренебрежением или с презрением: Кто отлучит пас от любви Божией, скорбь или угнетение, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? Согласно тому, что написано (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> то не взыскал ли бы сего Бог? Ибо Он знает тайны сердца.</span></span>Пс. 43:22</a>): <i>Ради тебя мы умерщвляемы весь день, считаемся, как овцы, предназначенныя на заклание. Но мы одержали верх во всем этом ради Того, Который возлюбил нас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>, 36). А когда он хочет поставить нас относительно враждебных сил и правителей мрака, и духовных существ злобы в небесных пространствах, он начинает, как будто с другого предмета: <i>Я знаю, что ни смерть, ни жизнь, ни ангелы., ни начальства, ни настоящее, ни будущее, ни сила, ни высота, ни глубина, ни какая-либо другая тварь не может разлучить нас от любви Божией, которая в Христе Иисусе Господе нашем. </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Ибо я уверен, что ни смерть, ни жизнь, ни Ангелы, ни Начала, ни Силы, ни настоящее, ни будущее,</span></span>Рим. 8:38</a>, 39) Относительно этого места было сказано, может быть, гораздо подробнее, чем этого хотел бы читатель; но я прошу, чтобы он был снисходителен в виду трудности этого места и положения Ефесян, которые после хитростей волшебства должны были знать, нем они некогда удерживались в обмане.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 373-380).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=6&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
