<p ><div>Под днем злым он показывает или настоящий день, о котором он сказал выше: <i>Выкупая время, потому что дни зли</i> вследствие тягостей и трудов настоящей жизни, ибо не без борьбы и тяжести мы достигли до победной пальмовой ветви; или же, может быть, разумеет и день судный, день конца мира, когда диавол, враг и мститель, пожелает нас удержать на своей стороне, от которой освободится тот, который будет<i> иметь внимание к нищему и убогому, потому что таковаго Господь освободит в день злой </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Блажен, кто помышляет о бедном! В день бедствия избавит его Господь.</span></span>Пс. 40:2</a>). Это тот день, о котором и в другом месте написано: <i>Вот приходит день гнева Господня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, приходит день Господа лютый, с гневом и пылающею яростью, чтобы сделать землю пустынею и истребить с нее грешников ее.</span></span>Ис. 13:9</a>). И еще в другом: <i>Ибо придет день Господа, неотвратимый (insanabilis—неизлечимый) [день] ярости и гнева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=22&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И Елам несет колчан; люди на колесницах [и] всадники, и Кир обнажает щит.</span></span>Ис. 22:6</a>), и снова: <i>Горе желающим дня Господня! Так что к чему вам день Господа? И он есть мрак, а не свет. [Он] как бы таков, что если человек избежит встречи с львом и натолкнется на медведя, или вступит в дом свой и опрется руками своими о стену, но укусит его змея. Не мрак ли день Господа, не свет, и притом мрак, не имеющий света</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Горе желающим дня Господня! для чего вам этот день Господень? он тьма, а не свет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> то же, как если бы кто убежал от льва, и попался бы ему навстречу медведь, или если бы пришел домой и оперся рукою о стену, и змея ужалила бы его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Разве день Господень не мрак, а свет? он тьма, и нет в нем сияния.</span></span>Ам. 5:18—20</a>)? Да и как не быть злым тому дню, который окутан тьмою и мраком? О нем также говорит и пророк Иоиль таким образом: <i>Вострубите трубою в Сионе; проповедайте на горе святой Моей, и придут в смятение все обитатели земли, ибо приходит день Господа, ибо близко день тьмы и бури, день тумана и мрака</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Трубите трубою на Сионе и бейте тревогу на святой горе Моей; да трепещут все жители земли, ибо наступает день Господень, ибо он близок -</span></span>Иоил. 2:1</a>). Об этом дне говорит и Софония так. <i>Близко день Господень великий, близко и очень быстро [наступает]. Голос дня Господня преогорчевающий, крепкий и сильный: день гнева — день тот, день утешения и нужды</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Близок великий день Господа, близок, и очень поспешает: уже слышен голос дня Господня; горько возопиет тогда и самый храбрый!</span></span>Соф. 1:14</a> и дал.). и проч. А потом он прибавляет: <i>И Я опечалю людей — ибо они согрешили пред Господом </i>(Откр. 12). Итак для того, чтобы кто-нибудь в день тот мог противостоять диаволу., ибо он есть обвинитель братий наших, тот пусть возьмет полное вооружение Божие (ибо это и значит πανοπλία, а не просто, как передано по-латыни, оружие) и облекшись и препоясавшись тем, — о чем далее будет разсуждение, пусть знает, что он тогда может твердо стоять, если сделал все, чтобы, исполненный всякаго рода добродетелями, мог идти твердым и ровным шагом и не выдвигаться из строя и быть из числа тех, о которых Господь говорит: <i>Есть некоторые из здесь стоящих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Истинно говорю вам: есть некоторые из стоящих здесь, которые не вкусят смерти, как уже увидят Сына Человеческого, грядущего в Царствии Своем.</span></span>Мф. 16:28</a>) и в другом месте: <i>Ибо вы стоите в вере</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Который и запечатлел нас и дал залог Духа в сердца наши.</span></span>2 Кор. 1:22</a>), и Псалмопевец говорит: <i>Поставил на камне ноги мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блажен человек, который на Господа возлагает надежду свою и не обращается к гордым и к уклоняющимся ко лжи.</span></span>Пс. 39:5</a>). А некоторые представляют также третье толкование, говоря, что не всякая война против диавола оканчивается смертию; но когда мы отойдем из этого мира, тогда борьба у нас будет сильнее и более открыто, т. е. лицем к лицу; и соответственно этому они излагают то, что мы немного прежде представили: ни настоящее, ни будущее в том смысле, что будущая борьба это та, которая должна наступить после этой жизни. Также и в известных словах: <i>Посему стараемся в настоящее ли время, или в будущее быть угодными Ему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И потому ревностно стараемся, водворяясь ли, выходя ли, быть Ему угодными;</span></span>2 Кор. 5:9</a>); они думают, что настоящим временем обозначается эта жизнь, а будущим — жизнь по смерти. Также и то, что теперь говорится:<b> И сделавши все, стоять</b> они относят к тому же значению, как будто кто-либо не может в настоящей жизни сделать всего, а делает не-что только отчасти,—именно отчасти видит, отчасти пророчествует, а стоять совершенно он будет иметь возможность только тогда, когда сделает все. Другой же толкователь объясняет это более просто, говоря, что Ефесяне убеждаются и увещаваются сделать все, с помощию чего они могли бы стоять в вере в не падать в преследованиях пред имеющими, — как это Апостол провидел пророческим духом,— наступить для них испытаниями и гонениями. А название <i>злого дня</i>, как мы полагаем, взято ныне собственно из сорок восьмого псалма.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 380-382).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=6&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
