<div><p ><div>Более тщательно посмотрите на то, что именем ног он назвал некоторую силу души, потому что ногами мы вступаем к Тому, Который говорит:<i> Я есмь путь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>), и их мы должны обуть в приготовление к благовествованию мира. Прообразом этой обуви была известная обувь книги Исход, которую повелено было иметь вкушающим Пасху и тем, которые собирались выступить в нут, ибо говорится так:<i> Все будете есть его в таком виде: чресла ваши опоясаны, и сапоги ваши на ногах ваших, и посохи ваши в руках ваших и будете есть его с торжеством, ибо это Пасха Господня </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ешьте же его так: пусть будут чресла ваши препоясаны, обувь ваша на ногах ваших и посохи ваши в руках ваших, и ешьте его с поспешностью: это - Пасха Господня.</span></span>Исх. 12:11</a>), Итак признаком приготовления служит то, что вкушать нужно торжественно и с обутыми ногами, чтобы, укрепившись Пасхальным брашном, они могли пройти сквозь широкую и ужасную пустыню. Итак, кто еще ходит, пусть наденет обувь - а кто, перешедши Иордан, уже вступил в землю обетования, тот пусть обнажит ноги свои: <i>Развяжи, говорит, обувь с ног своих, потому что то место, на котором ты стоишь, земля святая есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вождь воинства Господня сказал Иисусу: сними обувь твою с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, свято. Иисус так и сделал.</span></span>Нав. 5:15</a>). Если кто не есть ни Иисус Навин, ни Апостол, тот обует ноги свои в готовности к проповеди Евангелия мира; а кто есть Апостол, и может считаться среди двенадцати, тот пусть снимет обувь свою на пути и не покрывает ступни своей для отражения скорпионов и змей, но как вполне совершенный пусть стоит в земле святой и живет в Христе и следует за Агнцем, куда бы Он ни ступил. Спрашивается: Не сказал ли он ныне: Евангелие мира в отличие от какого-либо другого Евангелия? Или может это есть свойство Евангелия, чтобы оно называлось Евангелием мира? Итак, кто имеет мир, тот обут для благовествования Христа; а когда он будет обуть, то будет готов; однако готовый пусть не считает себя совершенным, ибо он приготовляется для того, чтобы продолжать и, продолжая, приходить к концу.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 383-384).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=6&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>