<p ><div><b>Благодать со всеми, которые любят Господа Иисуса Христа в непорочности. Аминь.</b> <br />Никоторые истолковали это место так, что, по их мнению, Господа нашего Иисуса Христа любит тот, кто чужд делам тления, разумея под ними дела тления в супружеском сожитии. Поэтому и обычай, и простонародная речь непорочных называет девственниками, как и тех, которые не познали женщин, а пленными тех, которые вкусили иного рода наслаждений. Сюда же они приспособляют и известное свидетельство Апостола: <i>Если кто растлит храм Божий, растлит того Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм Божий свят; а этот <i>храм</i> - вы.</span></span>1 Кор. 3:17</a>)<a href="#587510_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но в таком случае я не знаю, будут ли они в силах объяснить следующее слово. <i>Каждый имеет свой дар от Бога, один именно так, а другой так</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо желаю, чтобы все люди были, как и я; но каждый имеет свое дарование от Бога, один так, другой иначе.</span></span>1 Кор. 7:7</a>)<a href="#587510_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Итак, посмотрим: не лучше ли под порочностью души понимать всякий грех, и называть непорочными тех, которые свободны от греха. Таким образом любящие Господа нашего Иисуса Христа бывают в непорочности, пока не удерживаются узами греха, и когда с ними есть благодать Божия. Вместе с тем я полагаю, что для отличия тех, которые любить Господа нашего Иисуса Христа не в непорочности, теперь показано, что любящие Его в непорочности имеют благодать. Действительно, сколь многие любят Господа с готовностью перенести за Него изгнания, мучения, бедность и все роды бесчестий, и тем не менее уступают пред телесными страданиями, но таковым Апостол не посылает молитвенного благословения благодати, потому что благодать Господа бывает со всеми, которые любят Господа в непорочности.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="587510_1" class="note-item" href="#587510_1">1</a> В Синод. пер.: <i>Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм Божий свят; а этот храм - вы.</i><br /></li><li><a id="587510_2" class="note-item" href="#587510_2">2</a> В Синод. пер.: <i>…но каждый имеет свое дарование от Бога, один так, другой иначе.</i><br /></li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 17. Киев, 1903. С. 137. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 27. Стр. 389-390).</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=6&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
