<p ><div>Весьма позорно для человека идти к бессловесному животному с тем, чтобы учиться у него добродетели. Мог назвать и большее животное, но незначительностью примера хочет пристыдить ленивого. Смотри же, в чем велит поревновать. В труде и усилии: пользуйся праведными трудами. <br />[или]<br />Итак, пойди в муравью, то есть, к народу, уничижаемому начальниками мира этого, но приобревшему надежду на Христа, подражай его жизни и <b>буди оного мудрейший</b>. <br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Не хочешь, говорит, понять из Писания, что трудиться - доброе дело и что не трудящийся не должен и есть; не хочешь выслушать этого от учителей - научись же от бессловесных [животных]. ‹…› Так и ты прими от муравья величайший урок трудолюбия и подивись твоему Господу - не в том только, что Он создал солнце и небо, но и в том, что создал и муравья: это животное хоть и малое, но представляет собой великое доказательство премудрости Божьей. Поразмысли же, как оно умно, и подивись, как Бог в таком малом теле мог поместить такую неутомимую охоту к трудолюбию. Итак, у муравья учись трудолюбию, а у пчелы любви - и к чистоте, и к труду, и к ближним. Она каждодневно трудится и работает не столько для себя, сколько для нас. И христианину более всего свойственно искать пользы не себе, но другим. Как пчела облетает все луга, чтобы приготовить трапезу другому, так делай и ты, человек.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>К народу антиохийскому 12.5. TLG 2062.024, 49.129.23-47.</span></div><br /></span></div><br /><i>Пойди к муравью</i> <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пойди к муравью, ленивец, посмотри на действия его, и будь мудрым.</span></span>Притч. 6:6</a>. Обратись к Церкви и поучись совершающимся в ней делам света - ее деятельности, достойной уважения; ее управлению, столь мудрому и чистому; ее труды прославляют цари и простые граждане; ее заповеди принимают богатые и бедные для своего спасения, хотя она не богата внешней силою, хотя в глазах мира не имеет значения. Но, веруя во Христа, она преуспевает: Ему предлежит богатая и разнообразная трапеза на то время, какое назначает. Но смотрит не на настоящее, а прилагает большую заботу о будущем.<br /><i>Заготовляет летом хлеб свой, собирает во время жатвы пищу свою</i> <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но он заготовляет летом хлеб свой, собирает во время жатвы пищу свою.</span></span>Притч. 6:8</a>. Смотри, как насекомое заботится о будущем. И ты наслаждаешься безопасностью в настоящей жизни, - но смотри, чтобы не оказался у тебя дом, когда настанет зима, пустым, без запасов пищи. Обрати внимание на правомерность ее: не так, что полезна царям, а простым людям бесполезна; ее врачевство помогает разным образом многим и из тех, и из других; она служит природе, а не почестям. Таким будь и ты, цени не лицо, а существо дела. И что особенно хорошее заключает в своем теле? Ничего. Для того чтобы ленивый не сослался на слабость, писатель книги избрал слабейшее из животных, отнимая у него возможность оправдания. Любима же и не имеющими, и не обладающими; каждый день и в деревнях, и городах мы слышим бесчисленные похвалы этому роду насекомых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>На Притчи Соломона 6.8. PG 64:672-73</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
