<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div><i>Стих не цитируется, но подобран по смыслу. Ссылки на Ветхий Завет даны согласно дальнейшему тексту Поучения.</i><br />Но поскольку много слышим от них противоречий, то теперь при помощи ваших молитв, сколько позволит краткость времени, при содействии благодати Божией предложим немногие свидетельства о страдании. Ибо все, что относится ко Христу, написано, и нет ничего сомнительного, потому что ничего нет без свидетельства. Все написано в пророческих книгах, не на досках каменных, но написано ясно Духом Святым. Итак, когда слышишь ты слова Евангелия об Иуде, то не должен ли иметь свидетельства на них? Слышал ты, что (Христос) прободен копием в ребро, не должен ли узнать, не написано ли и о сем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> но один из воинов копьем пронзил Ему ребра, и тотчас истекла кровь и вода.</span></span>Ин. 19:34</a> - <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А на дом Давида и на жителей Иерусалима изолью дух благодати и умиления, и они воззрят на Него, Которого пронзили, и будут рыдать о Нем, как рыдают об единородном сыне, и скорбеть, как скорбят о первенце.</span></span>Зах. 12:10</a>)? Слышал, что распят Он в саду, не должен ли узнать, не написано ли и о сем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> На том месте, где Он распят, был сад, и в саду гроб новый, в котором еще никто не был положен.</span></span>Ин. 19:41</a> - <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышали голос Господа Бога, ходящего в раю во время прохлады дня; и скрылся Адам и жена его от лица Господа Бога между деревьями рая.</span></span>Быт. 3:8</a>)? Слышал, что Он продан за тридцать сребреников, не должен ли испытать, какой пророк сказал об этом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал: что вы дадите мне, и я вам предам Его? Они предложили ему тридцать сребренников;</span></span>Мф. 26:15</a> - <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И скажу им: если угодно вам, то дайте Мне плату Мою; если же нет, - не давайте; и они отвесят в уплату Мне тридцать сребренников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал мне Господь: брось их в церковное хранилище, - высокая цена, в какую они оценили Меня! И взял Я тридцать сребренников и бросил их в дом Господень для горшечника.</span></span>Зах. 11:12-13</a>). Слышал, что Он напоен уксусом, испытай, где и об этом написано (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> А один побежал, наполнил губку уксусом и, наложив на трость, давал Ему пить, говоря: постойте, посмотрим, придет ли Илия снять Его.</span></span>Мк. 15:36</a> - <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И дали мне в пищу желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом.</span></span>Пс. 68:22</a>). Слышал, что в каменном гробе положено тело Его, и камень наложен на оный, не должен ли и об этом иметь свидетельство пророческое (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> и положил его в новом своем гробе, который высек он в скале; и, привалив большой камень к двери гроба, удалился.</span></span>Мф. 27:60</a> - <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Послушайте Меня, стремящиеся к правде, ищущие Господа! Взгляните на скалу, из которой вы иссечены, в глубину рва, из которого вы извлечены.</span></span>Ис. 51:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> повергли жизнь мою в яму и закидали меня камнями.</span></span>Плач. 3:53</a>). Слышал ты, что распят Он вместе с разбойниками, не должен ли узнать, не написано ли и об этом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда распяты с Ним два разбойника: один по правую сторону, а другой по левую.</span></span>Мф. 27:38</a> - <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными будет делить добычу, за то, что предал душу Свою на смерть, и к злодеям причтен был, тогда как Он понес на Себе грех многих и за преступников сделался ходатаем.</span></span>Ис. 53:12</a>)? Слышал, что Он погребен, не должен ли узнать, не написано ли точно и о погребении (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>)? Слышал, что Он воскрес, не должен ли узнать, не обманываем ли мы тебя, научая сему (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> которые говорили, что Господь истинно воскрес и явился Симону.</span></span>Лк. 24:34</a> - <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ради страдания нищих и воздыхания бедных ныне восстану, говорит Господь, поставлю в безопасности того, кого уловить хотят.</span></span>Пс. 11:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a> и др.). Ибо <i>«слово» </i>наше и <i>«проповедь»</i> наша <i>«не в препретельных человеческия мудрости словесех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И слово мое и проповедь моя не в убедительных словах человеческой мудрости, но в явлении духа и силы,</span></span>1 Кор. 2:4</a>), не утонченные мудрования предлагаем ныне на разрешение, не словами вооружаемся против слов, чтобы опровергнуть оные, <i>«но проповедуем Христа распятаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span></span>1 Кор. 1:23</a>) после того, как Он проповедан уже был прежде пророками. А ты, приняв свидетельства, напечатлей оные на сердце. Поскольку же их много, а времени остается уже немного, то выслушай теперь, сколько возможно, некоторые важнейшие из них, и, приняв их за основание, позаботься сам изыскать остальные. Ибо рука твоя должна быть не только простерта на принятие, но готова и на труд. Все дарует Бог, ибо <i>«аще кто от вас лишен есть премудрости, да просит от дающаго Бога»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Если же у кого из вас недостает мудрости, да просит у Бога, дающего всем просто и без упреков, - и дастся ему.</span></span>Иак. 1:5</a>) и получит. Он по молитвам нашим, да подаст и нам говорящим силы исполнять то делами, и вам слушающим уверовать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительное поучение 13.8</div></div></p></div>