<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1266">Аратор</a><div>Сидел у дверей Красных увечный. Он не мог ни ходить, ни дотянуться до входного порога. Вина преграждала путь. Кто же всегда мужественно нес хромой Израиль и старался приблизить к Красным дверям , которые подлинное значение получают от имени Иисуса? Исайя, Даниил и подобные, кто пророческими устами воспевали просиявшие во тьме чудеса Христовы. А о дверях, Кто имеет имя, Сам вразумляет так: «Я - дверь для вас. Тот, кто откажется войти Мною, вор и разбойник»<a href="#583911_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="583911_1" class="note-item" href="#583911_1">1</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Истинно, истинно говорю вам: кто не дверью входит во двор овчий, но перелазит инуде, тот вор и разбойник;</span></span>Ин. 10:1</a>)<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>История апостолов 1. CSEL 72:27.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>1. Так как народ израильский проявлял строптивость не только во время земной жизни Господа, но даже с той самой поры, когда был дарован закон, то он был как бы хром от чрева матери. И так же, как Иаков после своей борьбы с Ангелом изображается хотя и получившим благословение, но хромающим, народ этот, (по видимости) одолевший Господа во время Страстей, в некоторых из своего числа благословился за веру, в иных же охромел за неверие<a href="#583910_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="583910_1" class="note-item" href="#583910_1">1</a> Августин Иппонский, De civitate Dei 16.39 (CCSL 48:545).<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 3.2а Cl. 1357, 3.9.</i></div><br /><br />2. Красные двери храма - это Господь, всякий входящий Которым спасется. К этим-то дверям слова закона и пророков приносят расслабленный Израиль, сам неспособный ходить, чтобы он просил о помощи тех, кто вошел во святилище, чтобы услышать премудрость веры. Те, кто как бы кладет к вратам пророчества о грядущем - это слушатели; но право вводить в храм принадлежит Петру, которому за его твердое исповедание дано и прозвание Петр («камень»), и ключи неба<a href="#583910_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="583910_2" class="note-item" href="#583910_2">2</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и дам тебе ключи Царства Небесного: и что свяжешь на земле, то будет связано на небесах, и что разрешишь на земле, то будет разрешено на небесах.</span></span>Мф. 16:16-19</a>.)<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 3.2b Cl. 1357, 3.16.</i></div></div></p>