<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>О стрелах и молниях как орудиях наказания и грозного прещения Божия на нечестивых псалмопевец говорит и в других псалмах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> приготовляет для него сосуды смерти, стрелы Свои делает палящими.</span></span>Пс. 7:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Молнии Его освещают вселенную; земля видит и трепещет.</span></span>Пс. 96:4</a>). Здесь местоимение я или, по-русски, «их» – относится к тем врагам Давида, о которых он говорит в начале псалма (ст. 4). Как в стихе 8 упомянул, что Бог прогневался на них, т.е. на врагов, так здесь говорит, что Господь «пустил стрелы, и рассеял их; и умножил молнии, и перемешал их», т.е. тех же врагов пророка. В духовном смысле под стрелами и молниями, по изъяснению св. отцов, нужно разуметь учеников Христовых и св. апостолов, которые проповедью Евангелия и благодатию Святого Духа поражали зловерие и нечестие языческое, как бы стрелами и молниями, и тем приводили в замешательство врага человеческого рода, так что, не имея, чем сопротивляться, язычники, дотоле работавшие дьяволу, принуждены были покоряться под иго Христово.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Выше сказали мы, что Давид под всеми сими фигурами описывает нам страшную силу Божию с тем, дабы лучше показать милость Господню, оказанную во избавлении его. Сие намерение свое и здесь открывает, когда повествует, что враги его разсыпаны были стрелами Божиими, аки бы просто сказал, что не руками человеческими, ниже мечами были поражены, но что сам Бог явно низпослал на них гром и молнию. А понеже Бог мещет молнии аки стрелы, для того в первом месте метафору положил, а во втором выразил вещь простым именем: молнии умножи, и сим образом врагов <i>разгна и смяте</i>.<br /></div></p></div>