<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Ст. 30. <b>Яко Тобою избавлюся от искушения, и Богом моим прейду стену.</b> Искушениями называются такие дела и слова или такие состояния и обстоятельства житейские, которые могут склонить или вовлечь человека в грех. И счастливые обстоятельства и несчастные, и богатство и бедность, и мирская слава и униженное состояние, – все может причинять искушения или служить соблазном и поводом ко греху. Искушения приходят от мира или от людей, от нас самих или от наших похотей, и от невидимого врага или диавола. Вся жизнь человеческая преисполнена искушений, и ни один человек не может быть свободен от них. Не чужд был, следовательно, искушений и пророк Давид. У него было много врагов, которые причиняли ему всяческие искушения, как внутренние, так и внешние. Последнего рода искушения были так сильны и казались ему так непреоборимы, что он не без причин называет их в псалме сем <i>стеною.</i> Назвав Господа Бога в первых стихах крепостью своею, твердынею, Избавителем и Защитником, он и теперь выражает уверенность, что при помощи Божией избавится от всякого искушения и «перепрыгнет чрез стену» (в пер. с греч. еп. Порфирия). <i>Яко Тобою избавлюся от искушения и Богом моим прейду стену.</i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>В предыдущем стихе рекл Пророк, что получил свет от Бога творити правду и прочая дела благая; а здесь присовокупляет, что от онаго Божественнаго света получил силу и крепость, каким образом избегать злых дел, которыя нарицает искушением. <i>Тобою</i>, глаголет, <i>избавлюся от искушения, и Богом моим прейду стену</i>. То есть: уповая на помощь Твою, еюже укрепляеши мя, превозмогу всякое искушение, как внутреннее, так и внешнее, хотя бы оно так велико было, как превысокая и неприступная стена. В Еврейском тексте, вместо оных слов, <i>избавлюся от искушения</i>, читается, <i>сотру полчища</i>; а вместо <i>прейду стену</i>, положено, <i>прескочу стену</i>. Но седмьдесят толковников удержали здесь единый разум, а не самыя слова. Ибо стереть полчище сопротивных, и прескочить стену, не получа ни одной язвы от врага, то же есть, что избавиться от стрел врага, а стрелы в Писании означают искушения, якоже Апостол толкует, глаголя: <i>в немже возможете вся стрелы лукаваго разжженныя угасити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а паче всего возьмите щит веры, которым возможете угасить все раскаленные стрелы лукавого;</span></span>Еф. 6:16</a>). В смысле историческом, Давид приписывает здесь победы свои Богу: ибо под Его предводительством стер он полчища врагов, и укрепленные грады завоевал. Откуду видим, что хотя был он храбрый воитель, однако ничего себе не присвояет.<br /></div></p></div>