<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Много было пересудов и пререканий между израильтянами еще до воцарения Давида, когда Саул и другие гнали его, когда он терпел разные насмешки и укоризны от некоторых людей, как из народа еврейского, так и от соседних язычников; немало было таких пререканий при воцарении его (2 Цар. гл. 2 и 3) и во все время его царствования. Но Господь избавил от них Давида и сделал его главою языков, т.е. доставил ему победы над языческими соседними народами, каковы: аммонитяне, моавитяне, филистимляне и другие; так что народы и царства, которые ему были неведомы, покорились и сделались ему данниками: людие, ихже не веде, поработаша ему. Но кроме сего буквального и прямого понимания изречений 44-го стиха, св. отцы дают им духовный, пророческий смысл. Они относят их к явлению на земле Христа, Сына Божия, Который для многих людей послужил камнем «претыкания и соблазна» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> как написано: вот, полагаю в Сионе камень преткновения и камень соблазна; но всякий, верующий в Него, не постыдится.</span></span>Рим. 9:33</a>) и «в знамение пререкаемо» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И благословил их Симеон и сказал Марии, Матери Его: се, лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в предмет пререканий, -</span></span>Лк. 2:34</a>). Иисус Христос, зная неверие и ожесточение против Него книжников и фарисеев, распускавших о Нем в народе хульные и злобные слухи, как бы так говорит о них Отцу Небесному: И Ты избавишь Меня от пререкания людей – неверующих иудеев, и поставишь Меня, Сына Твоего, главою народов, как Сам сказал: дам Тебе народы в наследство Твое (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). Когда же иудейский народ не принял Христа, противоречил, и не уверовал в Него, и наконец распял Его, то Христос, по смерти и воскресении Своем, приняв славу и власть от Отца на небе и на земле (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И приблизившись Иисус сказал им: дана Мне всякая власть на небе и на земле.</span></span>Мф. 28:18</a>), отвергнул иудеев и сделался Царем над народами, добровольно покорившимися Царству Его, т.е. присоединившимися к Святой Церкви Христовой: людие, которые прежде не признавали Его за Бога и были Ему неведомы, стали служить Ему как Царю и Богу, поработаша Ему. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк все вышеисчисленныя благодеяния Божия собирает здесь во едино место, и глаголет, что он всеми образы Божию милость на себе испытал. Ибо прежде, нежели сложил сей псалом, избавлен был и от домашних замешательств, и от людских переговоров, и поставлен во главу, сиречь, в царя не токмо над Израильским народом, но и над иноплеменными языками, оружием покоренными. Итак глаголы <i>избавиши мя, и поставиши мя</i>, должно толковать или в прошедшем времени, как часто употребляется в Еврейском языке, или брать оныя за молитву о продолжении благодеяний, аки бы рекл Пророк: якоже доселе творил еси, Господи, тако и впредь, молю, да сотвориши, и избавиши мя от пререкания людей, и поставиши во главу языков, сиречь, утвердиши на престоле, аще паки низвержен буду.<br /></div></p></div>