<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Продолжая речь о тех людях и народах, которые, быв неведомы Христу, поработали Ему, присоединившись к Святой Церкви Его, пророк от имени Господа Иисуса Христа говорит: по одному слуху обо Мне, о Моей славе, услышав Мое учение, они уверовали и повиновались Мне, – в слух уха послушаша Мя. Кого же нужно разуметь здесь под именем сынов чуждих, о которых далее говорит псалмопевец, что они солгаша, обетшаша и охромоша? В буквальном смысле «<b>сынами чужими</b>», по отношению к царю-пророку Давиду, называются иноплеменные побежденные народы, которые прежде были свободны, а потом принуждены смириться пред Давидом, выразить ему покорность свою, хотя и притворно, неискренно: <b>сынове чуждии солгаша ему</b>. Они же и обетшаша, по-русски: «Обветшали, одряхлели, состарились» – в рабстве иудейскому царю, иные из них исчахли и померли в узах и темницах; охромоша от стезь своих, по-русски: захромали от путей своих, – это выражение обозначает тех невольников, которые, будучи во узах или оковах, кажутся хромающими на ходу. В смысле же духовном и таинственном под именем сынов чуждых нужно разуметь неверовавших в Господа Иисуса Христа иудеев, а выражениями: <b>сынове чуждии солгаша ми, обетшаша и охромоша от стезь своих </b>– означается то крайнее ожесточение и упорство их (Иер. 2), в котором они состарились и, совратившись от стезей благочестия, погибли. За что и Христос Спаситель обличает их в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=39&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сказали Ему в ответ: отец наш есть Авраам. Иисус сказал им: если бы вы были дети Авраама, то дела Авраамовы делали бы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> А теперь ищете убить Меня, Человека, сказавшего вам истину, которую слышал от Бога: Авраам этого не делал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Вы делаете дела отца вашего. На это сказали Ему: мы не от любодеяния рождены; одного Отца имеем, Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус сказал им: если бы Бог был Отец ваш, то вы любили бы Меня, потому что Я от Бога исшел и пришел; ибо Я не Сам от Себя пришел, но Он послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Почему вы не понимаете речи Моей? Потому что не можете слышать слова Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> А как Я истину говорю, то не верите Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Кто из вас обличит Меня в неправде? Если же Я говорю истину, почему вы не верите Мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Кто от Бога, тот слушает слова Божии. Вы потому не слушаете, что вы не от Бога.</span></span>Ин. 8:39-47</a>), говоря, что они напрасно присваивают себе название чад Божиих, по происхождению от праведного Авраама, и что неверием и злыми делами они соделали себя чадами дьявола.</div></p></div>