<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div><br />В сем месте описывается такое обстоятельство, которое при завоеваниях обыкновенно случается. Ибо народы, покоренные победителем, хотя с покорностию и унижением покланяются ему, но с притворным и принужденным смирением сие творят: ибо рабски, а не добровольно повинуются. Они всегда готовы к измене и бунту. Почему сынами чужими нарицаются здесь иноплеменные побежденные народы, которые прежде были свободны, а ныне принуждены смириться пред Давидом, хотя и притворно. Сие самое прилично можем приложить и ко Христу, к Которому хотя многие поклонники приходят, но не с чистым сердцем; и потому прилично Дух Святый нарицает их сынами чуждими. Прилично таковыми нарицаются и Иудеи, которые будучи усыновлены Богом, сами себя соделали чуждыми, быв неблагодарны к благодетелю. Тако и чрез пророка Иеремию глаголет о них Бог: <i>како превратился еси в горесть виноград чуждий? Аз же насадих тя виноград плодоносен, весь истинен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я насадил тебя [<i>как</i>] благородную лозу, - самое чистое семя; как же ты превратилась у Меня в дикую отрасль чужой лозы?</span></span>Иер. 2:21</a>). Следующие слова: <i>сынове чуждии обетшаша и охромоша от стезь своих</i>, по смыслу таинственному, относятся к Иудеям и означают крайнее ожесточение и упорство их, в котором они состарелись и, совратившись от стезей благочестия, погибли. А по смыслу буквальному, относятся к покоренным иноплеменным народам, из которых иные состарелись у Давида в рабстве, иные исчахли в темницах, иные померли в узах. В словах: <i>охромоша от стезь</i>, содержится метонимия знака. Ибо невольники, носящие узы, обыкновенно кажутся хромающими; за сим следует молитва, которою Пророк заключает псалом, хваля и прославляя Бога.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Называвшись сынами моими, сами себя сделали сынами чуждыми, они ослабели и уклонились от стези правды.</div></p></div>