<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Отселе начинается описание чудного избавления Давида от врагов, описание самое возвышенное и поэтическое. Но по тому самому, что оно высокопоэтическое, что под видимыми образами изображает невидимое и непостижимое, и не должно быть понимаемо буквально до слова. «Все это сказал пророк, – говорит блж. Феодорит, – не потому, что так совершенно и было, но потому, что так умопредставляется верою» [6, с. 74]. Как в настоящем стихе говорится о землетрясении, так в следующих за ним (до ст. 16) пророк высказывает другие грозные прещения гнева Божия на беззаконных и нечестивых людей. И хотя ни землетрясений, ни других особенно страшных явлений видимой природы не было во времена Давида, если не считать за таковое моровую трехдневную язву (2 Цар. 24), тем не менее, такие явления всегда были возможны, и описания таких явлений, бывших прежде Давида, были ему известны из священных книг. Таким образом, боговдохновенный псалмопевец в рассматриваемом псалме изображает если не действительные события, то всегда возможные. «И поколебалась, и потряслась земля; и основания гор пошатнулись и поколебались. Ибо Господь Бог прогневался на них». Так читается это место псалма по русскому переводу, и в нем ясно говорится о землетрясении. Таковое землетрясение было во время крестной смерти Господа нашего Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу; и земля потряслась; и камни расселись;</span></span>Мф. 27:51</a>). О бывающих в разных местах землетрясениях нередко приходится слышать и в наше время; они, без сомнения, бывали и в древние времена, и о них псалмопевцу было небезызвестно. Некоторые из священных толкователей псалмов видят в этом месте псалма пророчество о втором и страшном пришествии Христовом, когда будут великие знамения, большие землетрясения по местам и ужасные явления (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> будут большие землетрясения по местам, и глады, и моры, и ужасные явления, и великие знамения с неба.</span></span>Лк. 21:11</a>). Яко прогневася на ня Бог – слова эти сказаны в отношении к нечестивым людям, против которых воспламенился гнев Божий.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже Давид не мог по достоинству превознести помощь Божию, которую он на себе испытал: то образ ея живо написует на небеси и на земли, представляя, что она была так очевидна, коль приметны бывают перемены, производящия различные виды на небеси и на земли. Ибо ежели бы положение вещей всегда находилось в равномерном и том же порядке, то не так бы ощутительно было могущество Бога. Но когда Бог или дождем, или громом, или бурею внезапно преображает небо, тогда и самые нечувствительные как бы от сна пробуждаются: ибо такия внезапныя перемены присутствие Божие показывают лучше. Хотя же и при ясном и спокойном небе зело явно усматривается величество Божие; но понеже люди внимания своего к оному не обращают, пока Бог не снидет к ним ближе: то Давид, дабы сильнее нас тронуть, исчисляет здесь внезапныя оныя перемены, которыми обыкновенно поражаемся, и вводит Бога, то одеяннаго густым облаком, то бурями возмущающаго и сильным стремлением ветров разсекающаго воздух, то молнию и гром мещущаго. Мысль Пророка относится к тому, дабы показать, что Бог, восхотев его избавить от врагов, не меньше светлыя явил в том знамения, как еслибы силою Своею потряс небо и землю, и все твари превратил вверх и вниз. Ибо глаголет, что и земля потряслася, и основания гор подвиглися с места: то есть, что не было ничего столь твердаго и непоколебимаго в мире, что бы не пришло в движение, или не потряслося. Впрочем надлежит знать, что Давид не исторически повествует о сем, но употребляет подобия сии, снисходя невежеству людей, которые не понимают Бога, как разве по внешним знакам. А что некоторые мнят, аки бы чудеса сии видимым образом произведеныбыли, сие неосновательно. Ибо Священное Писание, повествуя о жизни Давида, ничего о сем не упоминает. Итак, вышереченными словами не что иное показывает Пророк, как безпредельную силу Божию, которая в едино мгновение ока может потрясти землю даже до оснований ея, и в воздухе внезапно произвести сильные ветры, густыя облака, ужасные громы и молнии, как учинил сие на горе Синайстей, предавая закон, и преводя людей через Чермное море. Оныя слова: <i>яко прогневася на ня Бог</i>, сказаны относительно ко врагам или нечестивым людям: тако бо часто глаголет Бог, что Он воспламеняся негодованием и ревностию, исходит вооружен для защищения и охранения верных.<br /></div></p>