<div><p ><div><b>Возстени молча, стенание крове, чресел плач есть</b>.<br /> <b>Желаниями очес</b> или помышлениями (ибо и так читается в некоторых списках) называет Бог жену Пророка, по смерти которой Пророк получает повеление не плакать, и не сетовать, но стенать молча, хотя плачь у него на чреслах. Ибо словом: чресла Бог выразил желание чадородия. Так и божественный Апостол, ведя речь о Левии, сказал: еще бо во чреслех отчиих бяше, егда срете его Мелхиседек (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо он был еще в чреслах отца, когда Мелхиседек встретил его.</span></span>Евр. 7:10</a>), и благословил его. Почему и повелевается нам препоясать чресла (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span></span>Еф. 6:14</a>), чтобы укрощать пожелания и сдерживать их стремление. Поэтому, в намерении показать преизбыток страдания, справедливо сказал Бог: стенание крове, чресл плач есть, то есть стенание и плачь о смерти на чреслах у тебя. Однако же Пророк и при таком несчастии получает повеление не плакать.<br /><br />Не твори человеческого плача<a href="#603457_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Потом показывает и способ. Да будут власи твои сплетени на тебе, и сапози твои на ногах твоих, и да не утешишися устнами их, и хлеба мужей да не снеси. Не дозволяй себе сделать что либо такое, что обычно делать плачущим, то есть, брить голову, ходить босыми ногами, принимать некое утешение на так называемых поминках. Вероятно же Пророк был и Назореем. Ибо сказано: да будут власи твои сплетени на тебе, да и выше повелено было пить ему не вино, но воду; а то и другое свойственно Назореям.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=24&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=24&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>