<p ><div>Того ради сия глаголет Адонаи Господь: <br /><br />о люте граде кровей: Аз же возвеличу главню, (10) и умножу дрова, и возгнещу огнь, яко да истают мяса, и оскудеет юха; и кости истают. (11) И станет на главнях его тощ, разгореся, яко да изгорит, и распалится, и сгорит медь его, и истает среде его нечистота его, и оскудеет яд его. (12) Да смирится яд его, и не изыдет из него. Возвеличу главню, говорит Бог, то есть, увеличу начало бедствий, умножу дрова, иначе сказать, доставлю много случаев и пищу огню бедствий, чтобы воспламенить этот огонь, и варимые мяса, то есть людей живущих в городе, довести до истаяния; одни будут истреблены голодом, на подобие пережженных костей, другие попалены всякого рода бедствиями, как разваренные мяса. От сильного же напора огня истребится и юха, и все необходимо потребное и служащее поводом к прохладе, так что наконец от пребывания в огне и медь сама собою истает, и истребится вместе с ядом. Ибо, когда защитники города были побеждены, тогда город взят, разорен и предан огню. Однако же, говорит Бог, и после того, как постигло его столько бедствий, не освободился он от яда, но оставалась в нем наклонность ко греху. Посему присовокупляет: Многий яд его, посрамится яд его, (13) в нечистоте твоей укроп. В беззаконии своем, говорит Бог, произвел ты воскипение, возжег этот пламень огня, потому что много в тебе было греховного яда, который, будучи обнаружен в настоящее время, покроется стыдом.<br /><br />Понеже осквернялся ecu ты, и не очистился от нечистоты твоея, и аще не очистишися по сем, дондеже исполню ярость Мою в тебе? Не захотев уврачевать язвы, не получишь прощения, и не воспользуешься очищением, пока не понесешь наказания за все законнопреступления. Потом не лживость сказанного доказывается качеством лица.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=24&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=24&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
