<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Обстоятельства исхода Евреев из Вавилона пророк в предшествующем стихе изобразил в таких чертах, кото­рыя, как мы видели (см. 28-ю паримию в праздник Предтечи), относятся не к одному этому событию, но пре­имущественно ко временам Мессии, имеющаго освободить людей из плена греха и диавола. В дальнейших стихах паримии эти времена изображаются с наибольшею ясностию.<br /><b>Послушайте Мене острови и внемлите языцы: временем многим стояти будет, глаголет Господь. От чрева матери Моея нарече имя Мое.</b><br />Что это за лице, которое обращается с сими и дальнейшими словами паримии к островам, т.-е. к живущим на островах народам, и вообще к языкам,—язычникам? Это лице есть не кто иной, как Мессия, как видно главным образом из 6 стиха, вошедшаго в следующую за сим паримию, и составляющаго продолжение Его речи. В сем стихе это Лице указывает на определение Господа относительно Его служения: <i>се дах Тя в завит рода, во свет языком, еже быти Тебе во спасение даже до последних земли. </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=49&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И Он сказал: мало того, что Ты будешь рабом Моим для восстановления колен Иаковлевых и для возвращения остатков Израиля, но Я сделаю Тебя светом народов, чтобы спасение Мое простерлось до концов земли.</span></span>Ис. 49:6</a>) Только о Мессии можно сказать, что Он есть Просветитель народов и Виновник спасения всех людей, находящихся на всей земле до краев ея. И св. Ап. Павел в слух Иудеев и язычников приводит эти пророческия слова, как заповедь проповедовать о Христе, что Он пришел просветить и спасти не одних Иудеев, но и все народы (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Ибо так заповедал нам Господь: Я положил Тебя во свет язычникам, чтобы Ты был во спасение до края земли.</span></span>Деян. 13:47</a>).<br /><b>Временем многим стояти будет, глаголет Господь</b>: так Мессия начинает Свою речь к язычникам от лица Господа. Это значит, что событие, составляющее предмет Его речи, состоится (<b>стояти будет</b>) в далекое время,—произойдет гораздо позже избавления от Вавилонскаго плена, что последнее служит только предъизображением этого события,— явления в мир всемирнаго Просветителя и Спасителя.—<b>От чрева матери Моея нарече имя Мое</b>. Устами Архангела Гавриила Деве Марии не только предвозвещено безсеменное рождение от Нея Христа, но и преднаречено самое имя Его: «<i>зачнеши во чреве, и родиши сына, и наречеши имя Ему Иисус</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и вот, зачнешь во чреве, и родишь Сына, и наречешь Ему имя: Иисус.</span></span>Лк. 1:31</a>). Тоже предвозвещение имени Иисуса содержится в словах Ангела Иосифу, обручнику Девы Марии, с указанием на значение этого имени: <i>Той бо спасет люди Своя от грехов их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>).</div></p></div>