<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Ряд сынов Божиих в потомстве Адама открывается Сифом, который дан прародителем по смерти Авеля, вза­мен его (отчего получил свое имя – <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а на Каина и на дар его не призрел. Каин сильно огорчился, и поникло лице его.</span></span>Быт. 4:5</a>), для продол­жения благословенного племени. Впрочем, бытописатель в рассматриваемом родословии обозревает не весь род Сифа, а только тех членов его, от которых по прямой нисходящей линии произошел Ной. Линию от Сифа до Ноя Моисей избрал отчасти потому, что только этой линии суждено было продолжить существование человеческого рода после потопа, от которого уцелел один Ной с семей­ством, отчасти потому, что только в среде потомства Ноева, в избранной его части, сохранится и исполнится обетова­ние о пришествии Христа.<br /> «<b>Роди сына </b>[Сифа] <b>по виду своему и образу своему</b>». Сын походил на отца, может быть, и по наружности, но паче по благочестию. Отец хотя грехом помрачил в себе образ Божий, но покаянием старался обновить черты его, и умел достигнуть того, что «<i>премудрость</i>», как сказано в книге премудрости Соломоновой, «<i>изведе его от греха</i>», т. е. по­могла ему в борьбе со грехом (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Она сохраняла первозданного отца мира, который сотворен был один, и спасала его от собственного его падения:</span></span>Прем. 10:1</a>). Сие благочестие наследовал от Адама и Сиф, и это наследие передал сыну своему Еносу, при котором, как мы видели (см. выше, на странице 104-й, VIII паремию), общество чтителей истин­ного Бога начало резко отделяться от нечестивых потомков Каина. Иисус, сын Сирахов, воспевая славных мужей вет­хозаветной Церкви, упоминает в числе их и о Сифе. Он поставляет Сифа наряду с Симом, давая разуметь, что как Сим после потопа, так и Сиф до потопа был родоначальни­ком лучших людей, пребывших верными истинному бого­почтению (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=49&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Прославились между людьми Сим и Сиф, но выше всего живущего в творении - Адам.</span></span>Сир. 49:18</a>).<br /></div></p>