<p ><div>Что это значит, Палладий? Если покрывал (полотняных) Он навешивает десять, то почему же не равночисленны им покровы власяные (кожаные), но один кладется лишний, то есть одиннадцатый? Ибо <b>«cоедини, — </b>говорит<b>, — пять покрывал особо и шесть покрывал особо»</b>. <br /> Палладий. Не могу сказать. <br /> Кирилл. Но самое положение их уяснит искомое. <br /> П. Каким образом?<br /> К. Он говорит, что следует быть пяти покрывалам, сплоченным взаимно, также и другим пяти такого же вида и одинаковым образом противопоставленным. Поэтому, между тем как они воздвигнуты с обеих сторон и одно против другого, как бы с севера и юга или с востока и запада, одиннадцатая какая-то сторона средняя оставалась уже в небрежении, разделяя собою на части те десять, рассеченные надвое, по каковой стороне и простерт был одиннадцатый кожаный покров, крючками и петлями сдерживающий обе стороны. По подобию же других были и столпы этой стороны, только меньшие числом: ибо десять покрывал, как я уже наперед сказал, в длину простирались на двадцать восемь локтей, одиннадцатый же и самый средний между другими покров, будучи шириною в пять локтей (а те покрывала имели по четыре локтя), длиною простирался только до двадцатилокотной меры. Посему и говорит: <b>«шестое покрывало сделай двойное с передней стороны скинии»</b>, дабы, излишне простертое, не повредило красоте скинии. Итак, в этой-то расположенной между другими и как бы одиннадцатой стороне и поставлены были священные и Божественные сосуды, в себе самих различно прообразуя Еммануила. Но, может быть, число это означает и то, что в последние времена века и как бы в час единонадесятый явился Христос и содержащая в себе Христа скиния, то есть Церковь. <br /> П. Нет ничего безрассудного, как кажется, и этот смысл считать удобоприменимым. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> О поклонении и служении в Духе и Истине, 2.9 </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=26&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=26&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
