<div><p ><div>Мы уже говорили, что мучимые и удручаемые невыносимым голодом израильтяне перешли из земли Ханаанской в Египет в числе «<b>душ... седмидесяти пяти</b>», как написано. Но в этом заключается исторический смысл повествования. Теперь же, обращая ум к сокровенному смыслу, мы скажем, что так как «<i>помышление сердца человеческого – зло от юности его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span></span>Быт. 8:21</a>), по причине недостатка в высших благах, то весь, так сказать, род живущих на земле был поврежден, и как бы некий глад небесных учений поядал нас, как то мы ясно можем видеть и на описываемом в притче о блудном сыне, который прожил отцовское имущество в чужой земле, и «<i>рад был наполнить чрево свое рожками, которые ели свиньи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и он рад был наполнить чрево свое рожками, которые ели свиньи, но никто не давал ему.</span></span>Лк. 15:16</a>). Поэтому мы прибегаем к земному, оставив лучшее и желание полезнейшего, чрез которое мы естественно не удалялись бы от милости свыше и были бы близки к Богу. Так отпадши от всего могущего удерживать нас в добре и в союзе с Богом, мы уже не имеем распорядителем наших благ Того, Кто по естеству и истинно есть Владыка. Напротив, удалившись как бы от земли святой, от боголюбезной жизни, и перешедши в постыднейшую и нелепейшую, едва не находящуюся под властью диавола, мы уподобляемся перешедшим из Ханаана в Египет и находившимся под властью фараона и египтян, которые, неразумно предаваясь служению демонскому и имея всякий вид порочности, могли бы представлять в Себе образ самого сатаны и подчиненных его, которых и богами именовали, удалившись от наилучших помыслов и недугуя тьмою и мраком невежества.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=49&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>