<p ><div> Но и здесь не останавливается, а приводит и Свое мнение, говоря: <b>Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя</b>, т. е. ни одна жена не родила человека, который бы был больше Иоанна. Чтобы увериться в достоинстве Иоанна, достаточно и одного приведенного изречения; но если ты хочешь познать его из самых дел его, то представь его трапезу, образ жизни и высоту духа, Подлинно, он жил как бы на небе, и, возвысившись над всеми нуждами природы, шел путем необыкновенным, проводя все время в песнях и молитвах, и удалившись от общества людей, непрестанно беседовал с одним Богом. Он никого не видел из подобных себе, и никому из них не являлся; не питался молоком, не имел ни постели, ни крова, ни съестных припасов, ни других вещей, которыми пользуются люди, и однакож был кроток и вместе строг. Например, послушай, с какою кротостью беседует он с своими учениками, с каким мужеством - с народом иудейским, и с какою смелостью - с царем. Вот почему и сказал об нем Спаситель: не воста в рожденных женами болий Иоанна Крестителя. Но чтобы опять и великие похвалы не породили неприличного мнения о Иоанне в иудеях, которые предпочитали его Христу, смотри, как Господь предотвращает и это зло. Как то, что служило к утверждению учеников Иоанновых, причиняло вред народу, который почитал его легкомысленным, так и от того, что служило к исправлению народа, больший бы произошел вред, если бы слова Христовы подали повод иудеям предпочитать Ему Иоанна. Потому Христос и это не обинуясь исправляет, говоря: <b>мний же во царствии небеснем, болий его есть</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истинно говорю вам: из рожденных женами не восставал больший Иоанна Крестителя; но меньший в Царстве Небесном больше его.</span></span>Мф. 11:11</a>), т. е. меньший по возрасту и по мнению многих. Действительно, об Нем говорили, что Он <i>ядца и винопийца </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пришел Сын Человеческий, ест и пьет; и говорят: вот человек, который любит есть и пить вино, друг мытарям и грешникам. И оправдана премудрость чадами ее.</span></span>Мф. 11:19</a>); также: <i>не сей ли есть тектонов Сын </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> не плотников ли Он сын? не Его ли Мать называется Мария, и братья Его Иаков и Иосий, и Симон, и Иуда?</span></span>Мф. 13:55</a>)? и везде уничижали Его. Итак Христос был больший по сравнению с Иоанном, скажешь ты? Нет; когда Иоанн говорит: <i>креплий мене есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a>), не сравнительно говорит это; также и Павел, когда вспоминая о Моисее пишет: <i>множайшей бо славе Сей паче Моисеа сподобися</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо Он достоин тем большей славы пред Моисеем, чем большую честь имеет в сравнении с домом тот, кто устроил его,</span></span>Евр. 3:3</a>), не сравнительно пишет; и Сам Спаситель, говоря: <i>се боле Соломона зде</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Царица южная восстанет на суд с родом сим и осудит его, ибо она приходила от пределов земли послушать мудрости Соломоновой; и вот, здесь больше Соломона.</span></span>Мф. 12:42</a>), не сравнивает Себя с ним. А если и допустить, что Он сравнивает Себя с Иоанном, то делает это для пользы слушателей, по причине их немощи. Люди и прежде весьма уважали Иоанна, а теперь его еще более прославили темница и дерзновение пред царем, и со стороны многих слова Христа легко могли быть приняты за сравнение. И в ветхом завете таким же образом исправляемы были души заблудших, - о несравнимом говорилось сравнительно; так напр., когда говорится: <i>несть подобен Тебе в бозех Господи </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=85&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Нет между богами, как Ты, Господи, и нет дел, как Твои.</span></span>Пс. 85:8</a>); и еще: несть бог, яко Бог наш (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Боже! свят путь Твой. Кто Бог так великий, как Бог [наш]!</span></span>Пс. 76:14</a>). Некоторые говорят, что Христос сказал это об апостолах, а другие - об ангелах; но это несправедливо. Люди, удалившиеся от истины, обыкновенно во многом заблуждаются. В самом деле, к чему говорить здесь об ангелах, или об апостолах? Притом, если Он сказал это об апостолах, то что препятствовало Ему назвать их по имени? Но говоря о Себе, Он справедливо скрывает лицо Свое, как по причине господствовавшего о Нем мнения, так и для того, чтобы не подумали, что слишком превозносит Себя. Спаситель и во многих случаях так поступает. Что же значат слова: <b>во царствии небеснем</b>? Т. е., во всем духовном и небесном. Сказав: <b>не воста в рожденных женами болий Иоанна Крестителя</b>, Спаситель отличил Себя от Иоанна, и таким образом показал, что Его не должно сравнивать с Иоанном.<br />Хотя Христос был рожден и от жены, но не так, как Иоанн, потому что был не простой человек, и родился не так, как обыкновенно рождаются люди, но необыкновенным и чудным рождением. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
