<div><p ><div><b>Пришел Сын Человеческий</b>, см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> говорят: мы играли вам на свирели, и вы не плясали; мы пели вам печальные песни, и вы не рыдали.</span></span>Мф. 11:17</a>.<br />Итак, какое же вы можете иметь оправдание? Потому-то Спаситель и присоединил: и оправдися премудрость от чад своих. То есть: хотя вы и остались неубежденными, но уже не можете обвинять Меня, - как и о Боге Отце говорит пророк: <i>яко да оправдишися во словесех Твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тебе, Тебе единому согрешил я и лукавое пред очами Твоими сделал, так что Ты праведен в приговоре Твоем и чист в суде Твоем.</span></span>Пс. 50:6</a>). Хотя Бог и не видит никакого плода от Своего о нас попечения, однакож с Своей стороны исполняет все, чтобы людям бесстыдным не оставить ни малейшего повода к безрассудным сомнениям. А что Господь употребляет простые и неблагородные сравнения, ты не удивляйся этому: Он говорил так, приспособляясь к немощи слушателей. Так и Иезекииль часто употребляет сравнения, приличные иудеям, но несообразные с величием Божиим. Но и это есть дело особенного попечения Божия о нас. Но смотри, как иудеи и иным образом запутали себя в противоречивых мнениях. Сказав об Иоанне, что он беса имать, они не удовольствовались этим, - напротив, и об Иисусе, Который избрал путь противный, утверждали то же самое. Так всегда они вдавались в противоречивые мнения! Евангелист Лука кроме этих обвинений приводит еще и другое, сильнейшее, говоря: <i>мытарие оправдиша Бога, принявши крещение Иоанново </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо <i>Иисус</i> повелел нечистому духу выйти из сего человека, потому что он долгое время мучил его, так что его связывали цепями и узами, сберегая его; но он разрывал узы и был гоним бесом в пустыни.</span></span>Лк. 8:29</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>