<p ><div>Смотри, сколько употребляет Он средств для того, чтобы возбудить в иудеях веру. Он, во-первых, побуждает их к ней похвалами Иоанну; изобразив его великим и достойным удивления, представляет достоверным и все то, чем он привлекал своих учеников к познанию Господа. Во-вторых, словами, что <i>царствие небесное нудится, и нуждници восхищают е </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его,</span></span>Мф. 11:12</a>); так свойственно говорить понуждающему, и возбуждающему. В-третьих, уверением, что все предсказания пророков исполнились; отсюда становилось ясным, что пророки предвозвещали о Нем. В-четвертых, уверением, что все то совершилось, чему совершиться от Него надлежало, для чего предложил им и притчу о детях. В-пятых, тем, что порицал неверующих, поражал их страхом и великими угрозами. В шестых, тем, что благодарил за веровавших; слово: <b>исповедаютися</b> здесь значит: благодарю. Благодарю, — говорил Он, — <b>яко утаил еси сия от премудрых и разумных</b>. Что же? Ужели Он радуется о погибели и о том, что они этого не узнали? Никак. Но наилучший путь спасения состоит в том, чтобы презирающих предлагаемое учение и не хотящих принимать его не принуждать, чтобы, если они чрез призывание не оказались лучшими, но отпали и презрели его, самым их отвержением возбудить в них большее расположение к слову. Чрез это и внимающие должны были сделаться тщательнее. Откровение истин одним должно производить в них радость; напротив сокрытие их от других должно произвести в последних не радость, но плач. Так Он и поступает, когда плачет о граде. Итак, не беде чьей бы то ни было радуется, но тому, что утаенное от премудрых и разумных познали младенцы. Подобным образом и Павел, когда говорил: <i>благодарю Бога, яко бесте раби греху, послушасте же от сердца, в оньже и предастеся образ учения </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Благодарение Богу, что вы, быв прежде рабами греха, от сердца стали послушны тому образу учения, которому предали себя.</span></span>Рим. 6:17</a>), не тому радуется, что они были рабами греху, но тому, что они, будучи таковыми, сподобились таких благ. Премудрыми же Господь именует здесь книжников и фарисеев, и говорит это для того, чтобы учеников Своих сделать более усердными и вместе показать этим премудрым, сколь великих рыбари удостоились благ, которых все они лишились. Называя же их мудрыми, говорит не о мудрости истинной и достохвальной, но о той, которую они приписывали своим силам. Потому и не говорит: <b>открыл</b> безумным, но: <b>младенцам</b>, то есть, непритворным, простым, и показывает, что фарисеи не получили этих благ не потому только, что не были того достойны, но и лишились их по самой справедливости. А всем этим научает Он нас убегать гордости и ревновать о простоте. Потому и Павел, говоря о том же, пишет подробнее так: <i>аще кто мнится в вас мудр быти в веце сем, буй да бывает, яко да премудр будет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не обольщай самого себя. Если кто из вас думает быть мудрым в веке сем, тот будь безумным, чтобы быть мудрым.</span></span>1 Кор. 3:18</a>). Так раскрывается благодать Божия! Но почему же Он благодарит Отца, когда Он сам это сотворил? Как Он молится и ходатайствует за нас пред Богом, показывая тем многую любовь к нам в ином месте, так поступает и здесь, и это исповедание исполнено великой Его любви. Этим показывает Он и то, что (фарисеи) не от Него только отпали, но и от Отца. Так Он сам наперед исполнил самым делом то, что сказал ученикам: <i>не пометайте святая псом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>).<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> ей, Отче! ибо таково было Твое благоволение.</span></span>Мф. 11:26</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
