<div><p ><div>‹…› Повелевает же ни поклоняться, ни служить им. И не просто запрещает то и другое, но поелику иные поклоняются иногда по страху человеческому, хотя не служат в душе, то показывает, сколько нечестиво то и другое.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Вопрос 38. Какая разность между кумиром и подобием (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span></span>Исх. 20:4</a>)?</i><br /></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Вопрос 39. Что значит сказанное: <b>Бог есть ревнитель</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:5</a>)?<br />...<br /><br />Закон представляет собою мужа, а народ — жену. И сему научил нас Владыка Бог, говоря устами Исаии: <i>кая книга отпущения матере вашея?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: где разводное письмо вашей матери, с которым Я отпустил ее? или которому из Моих заимодавцев Я продал вас? Вот, вы проданы за грехи ваши, и за преступления ваши отпущена мать ваша.</span></span>Ис. 50:1</a>). И устами Иеремии: <i>якоже отвергается жена сожителя своего, тако отвержеся от Мене дом Израилев и дом Иудин, глаголет Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но поистине, как жена вероломно изменяет другу своему, так вероломно поступили со Мною вы, дом Израилев, говорит Господь.</span></span>Иер. 3:20</a>), и еще: <i>аще отпустит муж жену свою, и отшедши будет мужу иному, еда возвращающися возвратится к нему паки? еда непорочна будет и не осквернится жена та? Ты же соблудила еси с пастырьми многими, и возвращалася еси ко Мне, глаголет Господь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Говорят: "если муж отпустит жену свою, и она отойдет от него и сделается женою другого мужа, то может ли она возвратиться к нему? Не осквернилась ли бы этим страна та?" А ты со многими любовниками блудодействовала, - и однако же возвратись ко Мне, говорит Господь.</span></span>Иер. 3:1</a>). Да и апостол говорит: <i>яко закон обладает над человеком, в елико время живет. Ибо мужатая жена живу мужу привязана есть законом; аще ли же умрет муж, разрешится от закона мужескаго. Темже не быти ей прелюбодейце, бывшей мужу иному. Так и вы умросте закону телом Христовым, во еже быти иному, Воставшему из мертвых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Разве вы не знаете, братия (ибо говорю знающим закон), что закон имеет власть над человеком, пока он жив?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Замужняя женщина привязана законом к живому мужу; а если умрет муж, она освобождается от закона замужества.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Посему, если при живом муже выйдет за другого, называется прелюбодейцею; если же умрет муж, она свободна от закона, и не будет прелюбодейцею, выйдя за другого мужа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Так и вы, братия мои, умерли для закона телом Христовым, чтобы принадлежать другому, Воскресшему из мертвых, да приносим плод Богу.</span></span>Рим. 7:1—4</a>). Посему Бог называет Себя ревнителем, употребляя человеческие именования, но вместе устрашая и побуждая израильтян быть целомудренными. Как муж, у которого жена беспечна, увещевая ее, говорит: «Я ревнив, не могу видеть, что разговариваешь ты с другим мужем», — так и Владыка Бог, желая спасти их от суеверия, наименовал Себя не только ревнителем, но и огнем потребляющим (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо Господь, Бог твой, есть огнь поядающий, Бог ревнитель.</span></span>Втор. 4:24</a>). А что такая ревность происходит от сильной любви, сие дал видеть Сам Бог, сказав чрез Иезекииля: <i>за сие отымется рвение Мое от тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И утолю над тобою гнев Мой, и отступит от тебя негодование Мое, и успокоюсь, и уже не буду гневаться.</span></span>Иез. 16:42</a>), — т. е. пока любил Я, был ревнив; отринув же тебя, угасил и ревность. Это же выразил Он и чрез другого пророка: <i>не присещу на дщери ваша, егда соблудят, и на невесты ваша, егда возлюбодеют</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я оставлю наказывать дочерей ваших, когда они блудодействуют, и невесток ваших, когда они прелюбодействуют, потому что вы сами на стороне блудниц и с любодейцами приносите жертвы, а невежественный народ гибнет.</span></span>Ос. 4:14</a>). Посему ревностью изъявляется любовь.<br /></span></div><br /><br />Вопрос 40. Соблюдается ли справедливость, когда дети наказываются за отцов?<br />...<br />У Владыки Бога угрозы больше наказаний. И это нетрудно дознать из Божественного Писания. Сказано: <i>всякий необрезанный мужеский пол, иже не обрежется в день осмый, погубится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Необрезанный же мужеского пола, который не обрежет крайней плоти своей [в восьмой день], истребится душа та из народа своего, <i>ибо</i> он нарушил завет Мой.</span></span>Быт. 17:14</a>). Но найдем, что обрезанные погибли многоразлично в пустыне, а оставшиеся необрезанными сподобились обетований, данных предкам, потому что Иисус обрезал их в Галгалах. Так, Бог угрожал конечною гибелью имеющим в домах квасное (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Семь дней ешьте пресный хлеб; с самого первого дня уничтожьте квасное в домах ваших, ибо кто будет есть квасное с первого дня до седьмого дня, душа та истреблена будет из среды Израиля.</span></span>Исх. 12:15</a>), но не предавал их наказанию согласно с угрозою. Посему и здесь, как чадолюбивых и заботящихся о чадолюбии, устрашает угрозами и говорит: <b>отдаяй грехи отец на чада до третияго и четвертаго рода ненавидящим Мене</b>. А что неблагочестиво останавливать внимание на одной букве, сему учит Сам Бог, постановляя законом противное. Ибо говорит: <i>да не умрут и сынове за отцы; и отцы за сыны; кийждо за свой грех да умрет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Отцы не должны быть наказываемы смертью за детей, и дети не должны быть наказываемы смертью за отцов; каждый должен быть наказываем смертью за свое преступление.</span></span>Втор. 24:16</a>). И чрез пророка Иезекииля говорит: <i>что вам притча сия глаголющим: отцы ядоша терпкое, а зубом чад их оскомины быша? Живу Аз, глаголет Господь, аще будет притча сия. Позобавшаго пародки зубы оскоминны будут, яко вся души Моя суть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> зачем вы употребляете в земле Израилевой эту пословицу, говоря: "отцы ели кислый виноград, а у детей на зубах оскомина"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Живу Я! говорит Господь Бог, - не будут вперед говорить пословицу эту в Израиле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо вот, все души - Мои: как душа отца, так и душа сына - Мои: душа согрешающая, та умрет.</span></span>Иез. 18:2—4</a>). Тот же смысл имеют и последующие слова. Думаю же, что угроза показывает паче Божественное человеколюбие. Ибо присовокуплено <b>ненавидящим Мене,</b> т. е. долготерпелив Я к отцам согрешившим, долготерпелив и к сынам. Но если внуки и правнуки поревнуют лукавству отцов и предков, то наложу наказание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Изъяснение Трудных мест Божественного Писания.</i> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=20&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>