<div>Здесь библейский писатель объясняет то, как Господь <i>преследовал</i> и <i>поражал</i> ханаанских воинов, когда они, после поражения в Гаваоне, обратились в бегство и направились по дороге, проходившей около Гаваона, на запад к известному Вефоронскому подъему (по-еврейски — маалэ, у LXX-ти <b>αναβασις</b> — <i>восход</i>), находящемуся между верхним (<a href='B:60 16:5'>Нав 16:5</a>) и нижним (3) Беф-Ороном. Положение обоих этих городов вполне известно: первый находился на месте нынешней деревни Бет Урель-Фока, второй — Бет Урет-табта; первый расположен был на высоком выступе горы, между двумя долинами на запад от Гаваона верстах в 10 (в 2-х часах пути). Между верхним и нижним Беф-Ороном находится крутой, неровный, на час пути, подъем (или спуск) между нависшими горами. Когда воины ханаанских царей устремились по этому спуску в долину. Господь <i>бросал на них с небес большие камни</i>. Последние у LXX-ти и в книге Сираха (Сир 46:7) поняты в смысле больших градин (<b>λιθοι &#967;αλα&#950;ης</b> — <i>камни града</i>), падавших из грозовой тучи, которая служила орудием для поражения ханаанского войска. Выпадение такого необычайно крупного града, причинявшего увечья и смерть, само по себе не составляет, конечно, чего-либо исключительного, неповторимого. Приводимые при этом из ближайшего к настоящему времени примеры этого явления <SMALL>[У западных и отечественных библеистов (<i>см.</i> <i>А. П. Лопухин</i>, Библейская история Ветхого завета, т. 1:883) указывается на сильную грозу в 1859 г. во время битвы австрийцев при Сольферино и на сильный град в 1831 г. на Босфоре, причинявший людям увечья и смерть.]</SMALL> показывают только непреувеличенность сказанного библейским писателем о боль<i>ших камнях, падавших с неба</i>. А то, что этот необыкновенный град падал именно на ханаанских воинов, искавших спасения в бегстве, служит указанием на высшую помощь, которую Господь посылал своему народу в его борьбе с врагами. Градобитная туча наносила смертельные удары ханаанскому войску и по выходе его из Вефоронского ущелья <i>до Азека и Македа</i>. Оба эти города, принадлежавшее потом Иудину колену (<a href='B:60 19:35,41'>Нав 19:35,41</a>), находились на равнине между берегом Средиземного моря и горами Иудина колена (<a href='B:60 15:33'>Нав 15:33</a>), но самое место их с точностью не определено: <i>Азека</i>, на основании <a href='B:90 17:1'>1Цар 17:1</a>, находилась в недалеком расстоянии от г. <i>Сохо</i> или <i>Сокхофа</i> (о месте последнего <i>см.</i> 15:35), причем место ее некоторые <SMALL>[<i>Tristram</i>. Bible places, 45.]</SMALL> указывают в Деир-ель-Аашек, верстах в 10 (8 английских миль) на север от Сохо. <i>Маккеда</i> находилась, по мнению одних, на месте нынешней деревни Суммейль в 2 1/2 часах пути на северо-запад от Елевферополиса <SMALL>[<i>Keil</i>. Iosua, 79, на основании исследований <i>van de Velde</i>. О месте Елевферополиса <i>см.</i> 10:29.]</SMALL>, по другим — на мосте деревни Ель Мугар (что значит «пещера»), верстах в 3-х (2 английские мили) на юго-восток от Екрона (об Вероне <i>см.</i> <a href='B:60 13:3'>Нав 13:3</a>), около которой находятся пещеры (<i>ст.</i> <a href='B:60 10:16'>16</a>), остающиеся, однако, неисследованными <SMALL>[<i>Tristram</i>. Там же, с. 42.].</SMALL> Во всяком случае названные города полагаются к юго-западу от Беф-Орона; в этом же направлении, ближе к последнему, лежала и обширная Аиалонская долина, которая с юга от города Аиалона (<a href='B:60 19:42'>Нав 19:42</a>), на месте нынешней деревни Иало, тянется на северо-восток, в направлении к Беф-Орону.</div>