ст. представляют общий обзор того, что завоевано было Иисусом Навином во время похода его в южный Ханаан: <i>Иисус поразил всю землю нагорную</i>, т. е. горную возвышенность, впоследствии Иудина колена (<a href='B:60 15:48'>Нав 15:48</a>) с находившимися на ней городами, <i>и полуденную</i>, по еврейскому тексту — «Негев» (у LXX-ти и в славянской Библии это названий оставлено без перевода, как имя собственное), как называлась <i>южная часть Ханаанской земли</i>, простирающаяся от гор Иудина колена до пустыни Фаран (<a href='B:40 13:1'>Чис 13:1–18</a>) и — от конца Мертвого моря до Средиземного, имевшая значительное количество городов (<a href='B:60 15:21'>Нав 15:21–32</a>), далее — <i>низменные места</i> или равнину, по еврейскому тексту «Шефела» (<a href='B:60 15:33'>Нав 15:33–47</a>), наконец — <i>землю, лежащую у гор</i> (по еврейскому тексту «гаашедот», в славянской Библии <i>«Асеидоф»</i>), как называлась (<a href='B:60 12:8'>Нав 12:8</a> и др.) холмистая полоса, область горных склонов и холмов, лежащая между равниной и горной возвышенностью Иудина колена. <i>Все дышащее предал заклятию</i>, т. е. поразил всех людей, населявших перечисленные местности, согласно с <a href='B:50 20:16'>Втор 20:16</a>; <a href='B:50 7:1'>Втор 7:1–2</a>. Словами <i>поразил… от Кадес-Варни до Газы</i> обозначается южная пограничная линия, определяемая двумя названными городами, лежащими на востоке (Кадес-Варни) и на западе (Газа). В настоящее время, благодаря исследованиям (Роулянда, Пальмера, Трумбуля), достаточно обосновано то положение, что Кадес-Варни находился не в долине Араба, у Аин-ель-Вейбэ (<i>см.</i> Толковую Библию, т. I. с. 235), а на юго-западной стороне гор Азазимэ в вади Кадис. Словами <i>всю землю Гошен до Гаваона</i> определяется протяжение завоеванной во время этого похода земли с юга на север. Земля <i>Гошен</i>, без сомнения, отличная от названного в <a href='B:10 46:28'>Быт 46:28</a>, <i>Гесема</i> (по-еврейски также <i>«Гошен»</i>), находилась в южной части удела Иудина колена (<a href='B:60 15:51'>Нав 15:51</a>), но в частности, какая именно местность разумеется под этим названием, не определено точно. Может быть, <i>всей землей</i> Гошен назван тот горный округ, в котором находились города, перечисленные в <a href='B:60 15:46'>Нав 15:46–51</a>, к разряду которых принадлежал и Гошен. Предположительно местом последнего признают некоторые <SMALL>[<i>Tristram</i>. Bible places, 60.]</SMALL> «Рафат», как называются обширные равнины с остатками христианского храма, на один час пути к северу от Иаттира (о месте последнего в <a href='B:60 15:48'>Нав 15:48</a>).