<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1263">Стефан (Яворский) митр.</a><div>Смысл этих слов Павла таков: он говорит о троякой трапезе, или трех жертвен­никах.<br />ПЕРВЫЙ, на котором язычники приносят жертву идолам или бесам.<br />ВТОРОЙ, на котором Иудеи приносят богу в жертву животных.<br />ТРЕТИЙ, на котором христиане приносят Тело и Кровь Христовы под видами хлеба и вина.<br />Апостол призывает Коринфян воздерживаться от идоложертвенного. То есть от мяса, приносимого идолам: убегайте идолослужения. В качестве причины от называет то, что каждый, кто ест идоложертвенное, приобщается жертвенника и идоложертвенного, следовательно, становится почитателем идолов, или бесов. Подобно тому, как христиане, ядущие от Тела и Крови Христовых, становятся причастниками жертвенника и жертвы Христовых, и Иудеи, ядущие от жертв Моисея, становятся причастниками жертвенника и жертвы Моисея, так и ядущие от жертв, приносимых идолам, или бесам, приобщаются жертвенника и жертв идолам, или бесам. Но никто не может быть одновременно причас­тником жертвенника Христова и жертвенника идольского. Если же вы хотите быть при­частниками жертвенника Христова, должны всячески удаляться от жертвенника и идо­ложертвенного. Тот, кто не удаляется, не может быть причастником жертвенника Хрис­това. Не можете пить чашу Господню и чашу бесовскую; не можете быть участниками в трапезе Господней и в трапезе бесовской. Таков смысл вышеприведенных слов Апостола Из них ясно, что не только Иудеи и язычники, но и христиане имеют свой жертвенник и жертву, и бывают участниками жертвенника и жертвы. Жертва же христиан не что иное, как принесение Тела и Крове Христовых под видом хлеба и вина. Об этом явственно говорит Апостол: <i>Чаша благословения, которую благословляем, не есть ли приобщение Крови Христовой? Хлеб, который преломляем, не есть ли приобщение Тела Христова</i>? <br />Есть и другое доказательство, приведенное также Апостолом Павлом, который в Послании к Евреям говорит о Жертве Нового Завета: <i>с переменою священства необхо­димо быть перемене закона</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Потому что с переменою священства необходимо быть перемене и закона.</span></span>Евр. 7:12</a>). <br />Здесь жертва состоит в имени священства, так как они взаимосвязаны. Таким же образом, в имени закона состоит закон почитания Бога. Когда Апостол говорит, что с переменою священства необходимо быть перемене закона, он ясно показывает, что жер­тва и закон почитания Бога столь тесно связаны, что одно не может быть без другого, и с переменой одного необходимо быть перемене и другого. Из этого следует, что закон почитания Бога трояк.<br />Первый закон естества, от Адама до Моисея.<br />Второй закон Моисея, от Моисея до Христа.<br />Третий закон Евангельский, от Христа до самого конца века.<br />Поэтому необходимо быть троякой и жертве, то есть различают жертву естества, жертву Моисея и Жертву Евангельскую. И если переменяется закон почитания Бога, не­обходима перемена и жертвы.<br />Есть и третье доказательство, когда святой Апостол Павел говорит о Бескровной Жертве в Послании к Евреям: <i>мы имеем такого Первосвященника, Который воссел одес­ную престола величия на небесах и есть священнодействователь святилища и скинии истинной, которую воздвиг Господь, а не человек. Всякий первосвященник поставляет­ся для приношения даров и жертв; а потому нужно было, чтобы и Сей также имел, что принести</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Главное же в том, о чем говорим, есть то: мы имеем такого Первосвященника, Который воссел одесную престола величия на небесах</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и <i>есть</i> священнодействователь святилища и скинии истинной, которую воздвиг Господь, а не человек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Всякий первосвященник поставляется для приношения даров и жертв; а потому нужно было, чтобы и Сей также имел, что принести.</span></span>Евр. 8:1-3</a>), <br />До этого места слова Апостола.<br />Из этих слов Апостола ясно, что помимо Кровной Жертвы, принесенной на Кресте, у Христа была и другая Жертва. Поскольку Христос Первосвященник, ему не­обходимо приносить Жертву. Ибо, словами Павла, всякий первосвященник поставля­ется для приношения даров и жертв. Если первосвященник временный, то он прино­сит жертву временно, если же он вечен, то должен приносить жертву вечно. У Христа же, поскольку Он Первосвященник вовеки, как сказано: Ты священник навеки по чину Мелхиседекову, должна быть такая жертва, которую можно было приносить до конца века, или Самим Христом, или Его служителями, специально предназначенными для этого.<br />Ответьте же нам, противники, что же это за жертва, благодаря которой Христос называется первосвященником вовеки? Вы не сможете сказать, что это Кровная Жер­тва, принесенная на Кресте, потому что она свершилась только один раз, и из этого не следует, что Христос Первосвященник вовеки, К тому же Апостол Павел хорошо знал об этой Кровной Жертве, для него не было тайной, что Христос, Который должен был принести жертву, принес в Жертву Самого Себя на Кресте. Однако при этом он говорит, что, несмотря на это, Первосвященнику Христу, Который воссел одесную престола величия на небесах (...) нужно было, чтобы и Сей также имел, что принести. Как Пер­восвященник, Он уже после этой Крестной Жертвы воссел одесную Бога Отца. Однако, как следует из слов Павла, помимо однократного принесения себя в Жертву на Кресте необходимы и другие жертвы: нужно было, чтобы и Сей также имел, что принести. Иначе бы после смерти Христос не оставался первосвященником, поскольку, по словам Павла, каждый первосвященник потому только таковым является, что приносит дары и жертвы.<br />Добавлю под конец и эти слова Апостола, которые он говорит в Послании к Евре­ям: <i>Мы имеем жертвенник, от которого не имеют права питаться служащие скинии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Мы имеем жертвенник, от которого не имеют права питаться служащие скинии.</span></span>Евр. 13:10</a>). Поскольку наш Новый Завет и Евангелский закон имеют свой жертвенник, то они имеют и свою Жертву, причащаться которой не имеют права ветхозаветные свя­щенники, служащие ветхозаветной сени.<br />Не могу умолчать и о том, что в Деяниях Апостольских написано, как сами Апостолы приносили эту Святейшую Жертву, ибо там сказано: на дело, к которому Я призвал их (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда они служили Господу и постились, Дух Святый сказал: отделите Мне Варнаву и Савла на дело, к которому Я призвал их.</span></span>Деян. 13:2</a>). Это слово, <i>дело</i>, имеет греческое происхождение и означает Литургию, или принесение Жертвы. Под этим словом, <i>дело</i>, подразумевается Литур­гия, или совершение Службы Богу и принесение Богу Бескровной Жертвы. В гречес­кой Библии написано: λειτουργία, что означает истинную службу Божию, действую­щую и совершаемую Богу всем народом. Это не проповедь Слова Божия, как толкуют противники, не раздача Таинств, ибо мы проповедуем и учим не Господа и раздаем Таинства не Господу, а людям. Господу же Богу приносим Службу, то есть Жертву, ко­торую больше никому нельзя приносить, поэтому Служба Божия по-гречески называ­ется Литургия.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Камень веры Православно-Кафолической Восточной Церкви </i></div></div></p></div>