Начинается и идет до ст. 25 исчисление народов, имевших с Тиром сношения, главным образом торговые, исчисление, напоминающее долготою и полнотою родословие X гл. Бытия. Принцип для принятого в исчислении порядка, насколько последний можно заметить, - спираль, суживающаяся около Тира и начинающаяся от самых дальних народов северо-востока и юго-запада тогдашней еврейской вселенной. - <i>“Перс”</i>. Eвр. <i>парас</i>, как видно из <a href='B:150 9:9'>Езд 9:9</a> и LXX означает именно персов, которые впервые под этим именем упоминаются Иезекиилем (ранее они выступали под родовым именем “Елам” <a href='B:10 10:22'>Быт 10:22</a> и др.) здесь и в <a href='B:330 38:5'>Иез 38:5</a>, где они названы первыми (как и здесь) в числе союзников Гога. Обстоятельство, что они ставятся отчасти здесь, а особенно в <a href='B:330 38:5'>Иез 38:5</a> подле явно африканских народов заставляет некоторых толкователей разуметь под <i>парас</i> не персов, а какой-либо африканский народ, <i>напр.</i> Реrorsi или Pharusil (Plin. V, 1, 8; VI, 30, 35; Ptol IV, 6, 16), которые по Страбону (17, 826) были хорошими стрелками из лука. Тогдашние отношения финикиян и персов не известны еще настолько, чтобы можно было (с нек. толк.) не допускать мысли о присутствии персов в финикийском войске на жалованье. - <i>“Лидиянин”</i> - пер. по LXX евр. <i>луд</i>. Луд - народ, который по <a href='B:330 30:5'>Иез 30:5</a> и <a href='B:300 46:9'>Иер 46:9</a> является подле Хуша (ефиоплян) и Фута (здесь “ливиец”) союзником египтян и <a href='B:290 66:19'>Ис 66:19</a> относится (с Таршишем и Пулом) к дальним народам запада; посему это едва ли малоазийские лидяне (<a href='B:10 10:22'>Быт 10:22</a>), а скорее народ от Лудима (<a href='B:10 10:14'>Быт 10:14</a>), первородного сына Мицраима (Египет), народ, следовательно африканский, место жительство которого неизвестно; может быть, - <b>&#923;εναθαι</b> (Mov. о. с, 2, 377 и др.) родоначальники берберов, но они появляются c Vl в. пo Р. Х. - <i>“Ливиец”</i> - пер. по LXX евр. <i>фут</i>. Фут подле Хуша и Луда является по <a href='B:300 46:9'>Иер 46:9</a> на службе Египта, а по Иезекиилю <a href='B:330 38:5'>Иез 38:5</a> союзником Гога; <i>ср.</i> <a href='B:410 3:9'>Наум 3:9</a>. - <a href='B:10 10:6'>Быт 10:6</a> ставит Фута с Хушем, Мицравмом и Ханааном сыном Хама. В Мавретании многие греческие писатели упоминают реку и местность <b>&#934;ουντη</b>, <b>&#934;ουθ</b> Fut (Ptol. IV, 1, 3; Plin V, 1, 13). Ливия египетская по-коптски называлась Файат. Об африканском народе Фут упоминает и надпись на гробнице Дария 1; <i>ср.</i> также кн. Юбилеев гл. XI. - <i>“Находились в войске твоем”</i> должно быть как наемные солдаты. Из указанных народов Луд и по <a href='B:290 66:19'>Ис 66:19</a> и <a href='B:300 46:9'>Иер 46:9</a> хороший стрелок из лука; по Страбону (17, 828) Pharusii тоже были такими стрелками и имели боевые колесницы с луками. <a href='B:300 46:9'>Иер 46:9</a> противопоставляет Фута как тяжеловооруженного стрелку Луду. Отсюда и <i>слав.</i> вместо “ратники” - <i>“мжие доблии твои”</i>. - <i>“Вешали на тебя щит и шлем”</i>. Финикийский обычай вешать на стенах города щиты и шлемы побежденных (в качестве трофеев или просто для украшения) был введен Соломоном и у евреев: <a href='B:110 10:16-17'>3Цар 10:16-17</a>; <a href='B:260 4:4'>Песн 4:4</a>; 1Мак 7:57</a>. Корабли тоже обвешивались щитами Lyard 2, 388; Mov 2, 3, 179 и др.). - <i>“Они придавали тебе величие”, слав.</i> точнее: <i>“славу”</i>. Такой искусный подбор армии (а, может быть, и множество развешанных щитов и шлемов) придавали особый блеск и военную славу Тиру.