<div><i>“По причине большого торгового производства твоего”</i>, букв. “из-за множества работ твоих” (Вульг. propter multitudinem operum tuorum), т. е. для приобретения разных изделий Тира. LXX <i>“от множества прим<b>е</b>шенца</i>, <b>ςυμμικτου</b>, <i>твоего”</i>, читая вместо <i>маасе - маараб</i> - “участник” по ст. 9. - <i>“Арамеяне”</i> - Сирия в самом обширном смысле, так как многие из перечисленных предметов получались с далекого востока и так как о Дамаске речь в ст. 18. Посему, может быть, и LXX читали <i>адам</i>, “человек” вместо <i>арам</i>, видя здесь указание на предмет торговли и продолжение к описанию Родосской торговли (<i>“воздавал еси&#133; Человеки кплю твою”</i>); по LXX новейшие предлагают читать “Едом”, что, говорят, шло бы к географическому порядку описания. - <i>“Карбункулами”</i> - предположительный перевод евр.“нофек”, упоминаемого в числе драгоценных камней еще в <a href='B:330 28:13'>Иез 28:13</a>; <a href='B:20 28:18'>Исх 28:18</a>; <a href='B:20 39:11'>Исх 39:11</a> (в нагруднике первосвященника первым во втором ряду, с сапфиром). LXX - <i>“сткти”</i> (соб. капля, - благовонная смола), <i>ср.</i> блаж. Феодорит: “бальзам”, но в других местах LXX: анеракс. Вульг. gemma, перл. Замечательно, что после этого камня называются в качестве предметов арамейского ввоза уже ткани и опять два рода менее дорогих камней (рус.: кораллы и рубины): пророк, видимо, очень точен в своем описании и исчисляет товары по их дороговизне; но LXX, может быть, не приняв этого в соображение, не решились видеть здесь речи о драгоценных камнях. - <i>“Тканями пурпурными”,</i> - евр. “аргаман”, <i>см.</i> объяснение ст. 7, где <i>слав.</i> <i>“синету”</i>, что здесь поставлено не на месте: <i>“пестрот</i> (<i>см.</i> далее: “узорчатыми тканями”) <i>и синет”</i>; следует наоборот; <i>греч.</i> опускает. - <i>“Узорчатыми”</i> (тканями), евр. <i>рикма</i>, LXX: <i>“пестрот”</i>, <i>см.</i> объяснение <a href='B:330 16:10'>Иез 16:10</a>. - <i>“Виссонами”</i> - евр. <i>буц</i>; в ст. 7 и <a href='B:330 16:10'>Иез 16:10</a> так переводится евр. <i>шеш</i>, полагают, что последнее есть название египетского виссона, более древнего, а <i>буц</i>, на основании настоящего места, где оно впервые употреблено, считают названием сирийского виссона, так как <i>буц</i> - финикийское слово, означавшее <i>хлопок</i>, из которого финикияне ткали свой виссон, тогда как египтяне из льна; впоследствии <i>буц</i> стало употребляться для всякого виссона (<i>ср.</i> <a href='B:140 3:14'>2Пар 3:14</a> с <a href='B:20 26:31'>Исх 26:31</a>), перейдя в другие языки. LXX “от Фарсила” - выражение, “которого” по евр. т. в настоящем месте совсем нет (блаж. Иер). - <i>“Кораллами”</i>. Eвр. <i>рамоф</i>, непонятное в LXX, у которых здесь транскрипция (слав. <i>“рамф”</i>), так переводится по раввинам; Персидский залив изобиловал кораллами (как и перлами, <i>см.</i> объяснение “карбункулами”), добывание которых захватывало и Индийский океан и которые составляли обычный предмета торговли с западом (Plin. 330II, 11). - <i>Рубинами</i>. <i>кадход</i>Евр было непонятно LXX, у которых здесь транскрипция с заменою далета решем: <i>“хорхор”</i>, но в <a href='B:290 64:12'>Ис 64:12</a>: “яспис”, которого действительно водилось много в Сирии (Plin. ib.); перевод “рубин” на основании арабского корня.</div>