Исчисление из Аравии переходит в Месопотамию и близ лежащие страны. <i>Харран</i> — известный город в с-в. Месопотамии (<a href='B:10 11:31'>Быт 11:31</a> и др.) ассир. Харрану, <i>греч.</i> <b>&#922;αρραι</b>. Древний не только культурный пункт и центр сабеизма, но и торговый пункт (тогда часто святые места служили и торговыми пунктами, а торговые караваны были вместе и паломническими). — <i>Хане</i>. <i>слав.</i> Ханаа. Должно быть Куллани клинообразных надписей в сев. Сирии, сокращение Халне <a href='B:10 10:10'>Быт 10:10</a>; <a href='B:370 6:2'>Ам 6:2</a>; <a href='B:290 10:9'>Ис 10:9</a>. Ранее отожествляли с Ктезифоном на основании свидетельства Плиния (VI, 26), что Ктезифон находился в Халонитиде; но Ктезифон — греческого происхождения. У классиков упоминается <b>&#922;αιναι</b> на Тигре. — <i>Еден, слав.</i> и некоторые <i>греч.</i> код. Дедан, должно быть неверно, по ст. 20, в Ват. и др. нет. От местности рая отличается в евр. первым «е»: первая пишется через долгое цере, настоящее имя через короткое сэголь. Должно быть, тождествен с упоминаемым подле Харрана Еденом <a href='B:370 1:5'>Ам 1:5</a>; <a href='B:120 19:12'>4Цар 19:12</a> и Бит-Адини клинообразных надписей областью на обоих берегах среднего Евфрата. У классиков, <i>напр.</i>, Стефана Византийца упоминается в тех же местах '<b>&#913;δανα</b> и '<b>&#917;δδανα</b>. Таргум: Адиабена. <i>«Купцы Савейские»</i> — упоминаются здесь опять (<i>ср.</i> ст. 22), только как посредники исчисляем их в этом стихе стран с Тиром. О таком посредничестве их выразительно свидетельствует Юба у Плиния (XII, 17), что савеяне, обитавшие в стране пряностей, приходили с последними и др. товарами (особенно благовониями) в Харран, где была ежегодная ярмарка; оттуда они шли в Габалу (в Финикии), Палестину, из которой выводили стираксу, и даже в Парено. — <i>«Ассур»</i>, конечно, Ассирия, а не неупоминаемая нигде в Библии Супа или Ессурий, порт на правом берегу Евфрата (Моv. по Трошону). Дань от Ассирии (хотя бы дань — в смысле коммерческой прибыли) — знак особенной силы и блеска Тира. — <i>«Хилман»</i> — <b>απ</b>. <b>λεγ</b>. Чтение LXX «Харман» позволяет сопоставить с <b>Сαρμανδη</b> Ксенофонта (Аnab. I, 5, 10) у границы Евфрата на границе Вавилонии и известной Карманией. Вблизи Багдада была известна Калвада (Menarit. Babylon et la Chaldee, 107–111.).