<div>Сравнение с кораблем к Тиру шло тем более, что его за частые колебания почвы называли Tyros instabilis (Lucan. Pharsal III. 217) и что он со своими гаванями представлялся должно быть целым лесом мачт. Этот знаменитый корабль был единственный в своем роде и потому построен был из возможно дорогих, собранных со всего света материалов, но которые и в действительности употреблялись на корабли. “Еврей любил употреблять географические определения в качестве epifheta omantia” (Берт.). - <i>“Сенирских”</i>. “Сенир” по <a href='B:50 3:9'>Втор 3:9</a> амморейское, а по клинообразным надписям (“Саниру”) и ассирийское (Schrader, К. и. А Т. 159. Delitzsch Wo lag d. Paradies 104) название Ермона (или Антиливана), собственно северной или северо-западной части его по отношению к Дамаску (<i>Аbulfelda по Сменду</i>), почему в <a href='B:260 4:8'>Песн 4:8</a>; <a href='B:130 5:23'>1Пар 5:23</a> различается от, собственно, Ермона. - <i>“Кипарисов”</i> евр. <i>берош</i>, дерево, вместе с кедром служившее главным материалом для храмовых построек (<a href='B:110 5:1'>3Цар 5:1</a>; <a href='B:110 6:1'>3Цар 6:1</a>; <a href='B:350 5:22'>Ос 5:22</a> и д.); вершины Ермона славились кипарисом и он считался особенно дорогим и тонким строительным материалом: Сир 24:14; Yirg. Ceorg. II, 443 Theophr. Hist. pl. V, 8. Но LXX: <i>“кедр”</i>, а далее “кипарис” вместо “кедра”, может быть, перестановка по недосмотру. - <i>“Помосты твои”</i> Eвр. <i>лухотаим</i> - “доски” дв. ч. - сооружение из двойных досок, следовательно, как в рус., - “палуба”; Вульгата тоже: labulatis. LXX <i>“тонкие доски”</i> и относят к следующему предложению, благодаря чему как будто получается, что еловые мачты сделаны из кипарисовых досок. - <i>Кедр</i> в Сирии был обычным кораблестроительным материалом: Plin. XVI, 40, 76. - <i>“Мачты”</i>: евр. <i>торез</i> соб. “сосна” отсюда “высокий сигнал” <a href='B:290 30:17'>Ис 30:17</a> и “мачта” - еще у <a href='B:290 33:23'>Ис 33:23</a>. Посему LXX: <i>“ядрла</i> (мачты; <b>ιστους</b>) <i>елва”</i></div>