<div><i>Васан</i> впоследствии Батанея, к востоку от Иордана, кроме крепкого дуба (<a href='B:290 2:13'>Ис 2:13</a>; <a href='B:450 11:2'>Зах 11:2</a>) славился скотом (<a href='B:50 32:14'>Втор 32:14</a>; <a href='B:370 4:1'>Ам 4:1</a>; <a href='B:330 39:18'>Иез 39:18</a>). - <i>“Скамьи твои”</i> - предположительный по Вульгате (transtra) перевод евр. <i>кереш</i>, которым в <a href='B:20 26:1'>Исх 26:1</a>, названы столбы в стенах скинии. LXX - <i>“святилища”</i>, читая очевидно <i>“кодеш”</i> и разумея корабельные капища. <i>“Из букового дерева”</i>. Eвр. <i>бат ашурим</i> соб. “дочь ассириян”. Ашур называлась также область в заиорданской Палестине (может быть, по имени какого-либо неизвестного арабского племени: <a href='B:100 2:9'>2Цар 2:9</a>). Так как эти слова в евр. являются определением к “слоновая кость”, то выражение должно давать мысль, что скамьи корабля сделаны из слоновой кости, продукта (“дочери”) ассириян или области Ашура (отсюда должно быть Вульгата; ех ebore Indico). Но в виду странности такого выражения предлагают вокализовать слово <i>би-ташурим</i>, чем будет даваться мысль, что скамьи сделаны из слоновой кости в (бе) буке: <i>теашури в</i> <a href='B:290 41:18'>Ис 41:18</a>; <a href='B:290 60:13'>Ис 60:13</a> какое-то дерево вроде бука или лиственницы (кедр с прямым расположением ветвей): о буке мы знаем и из Энеиды (10,135-137), что его часто обделывали слоновою костью. Слав. <i>“дмы</i> (<i>бат</i> прочитано как <i>бант</i>) <i>древны”</i> (<i>ашурим</i>, заменено родовым понятием), т. е. каюты. Вульг. praeteriola, чем блаж. Иероним по его собственным словам хотел обозначить шкафы для хранения драгоценностей (от oraetor - на корабле адмирал). - <i>“Слоновой кости”</i> евр. <i>шен, соб</i> “зуб” в значении “слоновая кость” (так как она получается из слоновых клыков) употреблено в <a href='B:110 10:18'>3Цар 10:18</a>; <a href='B:260 5:14'>Песн 5:14</a>: <i>греч.</i> <b>ε&#958; ελεραντος</b>, <i>слав.</i> <i>“слоновых (костей)”</i>. - <i>“С островов Киттимских”</i>. <b>&#922;ιτιον</b> - финикийская колония на Кипре, по которой назывался и весь остров, а за ним и другие острова (<a href='B:330 2:10'>Иез 2:10</a>) и прибрежные земли Средиземного моря: Греция, Италия (1Мак 1:1; 1Мак 8:5). Посему Вульгата: de insulis Italiae (очевидно, из желания внести свою родину в библейский текст). Кипр доставлял хорошую сосну для кораблей: trabes (брусья) Сургиа у Горация.</div>