<i>“Узорчатые полотна”</i> <i>слав.</i> точнее: <i>“виссон со испещерением”</i>; о виссоне <i>см.</i> <a href='B:330 9:2'>Иез 9:2</a>; <a href='B:330 16:10'>Иез 16:10</a>. Пестрый, т. е. разнотканный, конечно, был дороже и считался красивее белого, а в Тире он шел вместо простого полотна на паруса! - <i>“Флагом”</i> - предположительный перевод евр. <i>нес</i>, употребленного в других местах в значении “знак”; на изображениях египетских кораблей у Wilkinson'a (Manners and cusloms III, 208) и Rosselini (Mon. civ. Tab. 107) нет вымпела, а есть только один парус на одной мачте - широкий, четырехугольный, разделенный на красные и синие квадраты и окруженный золоченным бордюром (<i>“узорчатый”</i>). Корабль Антония и Клеопатры при Акции имел пурпуровые паруса. Слав. вместо <i>“употреблялись на паруса твои и служили флагом” “бысть тебе постеля</i> (<b>στρωμνη</b>, должно быть, лежанка в каюте) <i>еже обложити тебе славу”</i> (такие лежанки составляли предмет удивления - ?). - <i>“Голубого и пурпурового цвета ткани”, слав.</i> <i>“синету и во багрянцу”</i>, евр. <i>текелет</i> и <i>аргаман</i> - два рода пурпура; о первом роде <i>см.</i> <a href='B:330 23:6'>Иез 23:6</a>; второй род, упоминается еще <a href='B:140 2:7'>2Пар 2:7</a>, по-ассирийски <i>“аргаманну”</i> - красный пурпур. - <i>“Острова Елиссы”</i> - по одним - Пелопоннес, как показывает древнее его название Геллес (Геллеспонт), Епис, Елевзис, и то, что он был обилен пурпурными улитками; по другим - Карфаген, основанный дочерью Тирского царя Дидоной, которой первоначальное имя было Елисса; по третьим - Сицилия и нижняя Италия. Место, занимаемое Елиссом в родословии Быт 10 - между Иаваном (ионянани) и Фарсисом (в Испании) благоприятствует одинаково всем трем предположениям; все три места могли носить такое имя и быть если не месторождением, то местом обработки пурпура. Выражение не говорит, что пурпур Елиссы был лучше финикийского, который считался первого сорта (Str. 16, 457), а только что весь мир несет дань Тиру. - <i>“Покрывалом”</i> - тентом для защиты палубы от солнца и дождя; посему <i>слав.</i> верно и красиво: <i>“и бысть одежда твоя”</i>.