<div><p ><div> Ученики же не понимают значения этих слов, и Христос, как кажется, предусмотрительно не открыл им. Так и в других случаях Он является предвозвещающим, что будет предан в руки грешников и что подвергнется распятию и умерщвлению и воскреснет в третий день (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Во время пребывания их в Галилее, Иисус сказал им: Сын Человеческий предан будет в руки человеческие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и убьют Его, и в третий день воскреснет. И они весьма опечалились.</span></span>Мф. 17:22-23</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вот, мы восходим в Иерусалим, и Сын Человеческий предан будет первосвященникам и книжникам, и осудят Его на смерть;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и предадут Его язычникам на поругание и биение и распятие; и в третий день воскреснет.</span></span>Мф. 20:18-19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но Он строго приказал им никому не говорить о сем,</span></span>Лк. 9:21</a>), но в то же время Он никому вообще не дозволяет говорить этого, так как у Него была цель скрыть от начальника века сего, Кто Он по истинной природе своей, дабы, пришедши, подвергнуться распятию и, потерпев распятие, уничтожить смерть и верующим в Него устроить спасение. Итак, предусмотрительно скрывает многое из сказанного Им, ибо, как Бог, знал все полезное.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть 3-я.<br />Книга девятая.<br /><br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>