<div><p ><div><b>«Еяже ради вины не стыдится братию нарицати их, глаголя»: <br />«возвещу имя Твое братии Моей, посреде церкве воспою Тя»</b>. <br />«<i>И паки: Аз буду надеяся Нань». «И паки: се, Аз и дети, яже Ми дал есть Бог</i>». <br />И сего «<i>не стыдится</i>» достаточно к тому, чтобы показать отличие сыновства. Рассуждая о властелинах и рабах и показывая смиренномудрие властелинов, имеем обычай говорить: «Не стыдится с слугами есть и пить, вместе сидеть и сам врачевать их больных». Посему и здесь подразумевается то же, а именно, что Приявший за нас страдание не стыдится называть братиями тех, за кого претерпел страдание. Называет же их не только братиями, но и детьми. Так, Господь в Священном Евангелии сказал божественным апостолам: «<i>Чадца, еще мало время с вами есмь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Дети! недолго уже быть Мне с вами. Будете искать Меня, и, как сказал Я Иудеям, что, куда Я иду, вы не можете придти, так и вам говорю теперь.</span></span>Ин. 13:33</a>), и также: «<i>Чада, имате ли что снедно зде</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда же они от радости еще не верили и дивились, Он сказал им: есть ли у вас здесь какая пища?</span></span>Лк. 24:41</a>)? Апостол же показал, что и унизительно сказанное им сказано по Домостроительству. Ибо с сим «не стыдится» совокупил: «<b>Аз буду надеяся Нань</b>». Ради спасения человеков не стыдится употреблять и унизительные для собственного Его достоинства слова. Потом, останавливаясь на свидетельстве о детях, Апостол слагает слово о спасительном страдании.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на послание к евреям</i></span></div><br />***<br /><b>«И святяй бо и освящаемии, от Единаго вси»</b>. <br />И сие сказал Апостол по человеческому естеству; потому что восприятое естество есть тварное, один Творец и нас и Его. Но Им освящаемся. А если еретики захотят разуметь сие сказанным и по естеству Божественному, то и тогда не умалят славы Единородного. Ибо <b>единого</b>, говорит Апостол, имеем Отца и мы и Он; но явно, что Он – Сын по естеству, а мы – сыны по благодати. Сему-то разумению научает нас, сказав, что Он святит, а мы освящаемся. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Феодорит Кирский, Толкование на Послание к Евреям 2</i><br /><br />PG 82:693</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>