<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Когда Павел говорит о законе Божием, он обозначает им и закон Моисея, и закон Христа... Дух свободный, призванный к привычке добра помощью Святого Духа, может испытывать дурные соблазны; ибо возвращена ему сила, которою может противостоять врагу. Того, кто стал неподвластен, уже вряд ли настигнет сатана. Плоть же, ибо не имеет суждения, не может что-либо различать (природа ее груба) и не может закрыть доступ врагу, но не может и войти и убедить разум делать то, что разуму противно. Потому он говорит: <i>плотью служу закону греха. </i>Так как человек состоит из плоти и души, то той частью, которой он разумеет, он служит Богу; а частью, которая нема, он служит закону греха. Если бы человек пребывал в том виде, в котором он был создан, у врага его не было бы власти подступиться к плоти его и совратить к совершению противного душе. Поскольку же весь человек не был восстановлен в прежнем состоянии благодатью Христа, приговор, вынесенный Адаму (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span></span>Быт. 3:17</a>), остается в силе. Было бы несправедливо отменить то, что вынесено по справедливости. Хотя приговор остается, провидением Бога дано было исцеление, так чтобы спасение, которое человек утратил по собственной вине, было ему доступно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Амвросиаст, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:247</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Наконец, блаженный апостол, чтобы ясно показать, что он это сказал о святых и совершенных, подобных ему, как бы пальцем и осязанием указывая на самого себя, прибавляет: я же, Павел, т. е. тот, который произношу это, раскрываю тайны своей совести, а не другого. Такой образ речи апостол обыкновенно употребляет, когда хочет указать собственно на себя, как например: я же, Павел, убеждаю вас кротостью и снисхождением Христовым <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> такой пусть знает, что, каковы мы на словах в посланиях заочно, таковы и на деле лично.</span></span>2 Кор. 10:11</a>. Еще: сам я не обременял вас <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо мы не смеем сопоставлять или сравнивать себя с теми, которые сами себя выставляют: они измеряют себя самими собою и сравнивают себя с собою неразумно.</span></span>2 Кор. 10:12</a> <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> так чтобы и далее вас проповедывать Евангелие, а не хвалиться готовым в чужом уделе.</span></span>2 Кор. 10:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А мы не без меры хвалиться будем, но по мере удела, какой назначил нам Бог в такую меру, чтобы достигнуть и до вас.</span></span>2 Кор. 10:13</a>. Я сам Павел говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, я, Павел, говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа.</span></span>Гал. 5:2</a>. А можно и так понимать, что он этим хотел сказать о себе с большей выразительностью: вот я, Павел, т. е. которого вы знаете как Христова апостола, которого со всем благоговением почитаете, о коором думаете, как о высшем и совершенном, и в котором говорит Христос, сознаюсь, что хотя я умом служу закону Божию, однако плотью служу закону греха, т. е. по развлечению, неизбежному в настоящем человеческом состоянии, от небесного уклоняюсь к земному, и с высоты мой ум ниспадает к заботам о низких вещах, чувствую, что я ежеминутно пленяюсь этим законом греха, так что хотя непоколебимым желанием и пребываю в законе Божием, однако сознаю, что не могу избежать насилия этого плена, если не буду постоянно прибегать к благодати Спасителя.<br /> Все святые искренно сознавались, что они нечисты и грешники.<br />И потому все святые при ежедневном воздыхании, сокрушаясь о такой немощи своего естества, когда исследуют разнообразие помыслов, тайники и сокровенности своей совести, смиренно взывают: не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>). Кто может сказать: "я очистил мое сердце, я чист от греха моего?" (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто может сказать: "я очистил мое сердце, я чист от греха моего?"</span></span>Притч. 20:9</a>). Нет человека праведного на земле, который делал бы добро и не грешил бы (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Нет человека праведного на земле, который делал бы добро и не грешил бы;</span></span>Еккл. 7:20</a>). Таким образом, они сознавали, что человеческая праведность слаба, несовершенна и всегда недостойна милости Божией, как один из тех, нечистоты и грехи которого Бог очистил посланным с жертвенника огненным углем своего слова, после чудного созерцания Бога, после откровения небесных тайн и видения высших серафимов говорит: горе мне! Ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал я: горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами, - и глаза мои видели Царя, Господа Саваофа.</span></span>Ис. 6:5</a>). Думаю, что пророк, вероятно, и тогда бы не сознал нечистоту своих уст, если бы не удостоился, созерцая Бога, узнать истинную, нетленную чистоту совершенства, при видении которой он вдруг познал свою нечистоту, прежде им не сознаваемую. Ибо когда говорит: горе мне! Ибо я человек с нечистыми устами, то исповедал это о нечистоте своих уст, а также и народа, как это видно из следующего: живу среди народа с нечистыми устами. Также, когда, молясь, исповедует нечистоту всех, как грешников, то объемлет общим молением не только народ нечестивый, но и праведных, говоря: вот, Ты прогневался, потому что мы издавна грешили; в них мы всегда были, и спасемся. Все мы сделались - как нечистый, и все правды наши - как одежды во время месячного очищения (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты милостиво встречал радующегося и делающего правду, поминающего Тебя на путях Твоих. Но вот, Ты прогневался, потому что мы издавна грешили; и как же мы будем спасены?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы сделались - как нечистый, и вся праведность наша - как запачканная одежда; и все мы поблекли, как лист, и беззакония наши, как ветер, уносят нас.</span></span>Ис. 64:5-6</a>). Что может быть очевиднее этого изречения, которым пророк, объемля не одну только, но все наши правды, и рассматривая все, что кажется нечистым или отвратительным, захотел сравнить их (правды) с одеждою месячной, грязнее которой, сквернее нет ничего в жизни человеческой?<br /> Даже праведники и святые бывают не без греха.Итак, напрасно вы возражаете против очевидной истины, так как немного прежде вы сказали: если нет никого без греха, то нет никого святого; а если нет никого святого, то, следовательно, никто и не спасется. Этим свидетельством пророка может развязаться узел этого вопроса. Вот, Ты прогневался, говорит он, потому что мы издавна грешили, т. е. когда за возношение нашего сердца, или нерадение, отвратившись, Ты лишил нас Своей помощи, то пучина грехов тотчас поглотила нас; все равно, как если бы кто сказал блистающему солнцу: вот ты закатилось, и от того покрыла нас густая тьма. Однако, когда Исайя говорит, что он согрешил, и не только согрешил, но и всегда пребывал в грехах, то не отчаивается совершенно в спасении, а прибавляет: в них мы всегда были, и спасемся. Это изречение: вот! Ты прогневался, потому что мы издавна грешили, - я сравниваю с апостолом: бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти? На, что пророк прибавляет: в них мы всегда были, и спасемся, - согласно с следующими словами апостола: благодать Божия Иисусом Христом, Господом нашим. Также слова пророка: горе мне! ибо я человек с нечистым устами, и живу среди народа также с нечистыми устами, - кажется, согласны с вышесказанными словами: бедный я человек! Кто избавит меня от сего тела смерти? Также следующее у пророка: и вот прилетел ко мне один из серафимов, и в руке его уголь, который клещами он взял с алтаря, и прикоснулся к устам моим и сказал: вот, это коснулось уст твоих, и отнимется нечестие твое, и грех твой очистится (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда прилетел ко мне один из Серафимов, и в руке у него горящий уголь, который он взял клещами с жертвенника,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и коснулся уст моих и сказал: вот, это коснулось уст твоих, и беззаконие твое удалено от тебя, и грех твой очищен.</span></span>Ис. 6:6-7</a>) - кажется, согласно со сказанным апостолом: благодать Божия Иисусом Христом, Господом нашим. Итак, видите, как все святые не столько от лица народа, сколько от своего истинно исповедывали, что они грешники, однако не отчаивались в своем спасении, но полноту оправдания, которое по состоянию человеческой немощи не надеются получить сами собою, ожидают от благодати и милосердия Божия.<br /> Из образцовой молитвы Господней доказывается, что нет никого без греха.А что в этой жизни нет никого свободного от долгов - грехов, хотя бы кто и был святой, этому учит нас Спаситель, Который, преподавая Своим ученикам образец совершенной молитвы, между прочими возвышенными и священнейшими прошениями, которые только святым и совершенным преподаны, а злым и неверным не могут приличествовать, повелел и это помещать: и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим;</span></span>Мф. 6:12</a>. Итак, если эта молитва произносится святыми, как несомненно мы должны верить, то кто может найтись стольупрямый,предубежденный, столь напыщенный гордостью дьявольского неистовства, чтобы утверждал, будто он без греха, считал себя не только выше апостолов, но и самого Спасителя обличал как бы в неведении и суетности, как будто Он не знал, что некоторые могут быть свободны от грехов, или напрасно учил тех, о которых знал, что не нуждаются в этой молитве? Но когда совершенно все святые, соблюдая заповеди Его, ежедневно говорят: прости нам долги наши, если истинно это говорят, то истинно нет никого свободного от вины; если же обманывают, то также истинно то, что они подвержены греху лжи. Потому премудрый Екклезиаст, обозревая умом все действия и занятия человеческие, без всякого исключения произносит: нет праведного человека на земле, который бы делал добро и не грешил (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Нет человека праведного на земле, который делал бы добро и не грешил бы;</span></span>Еккл. 7:20</a>), т.е. на этой земле нет никого столь святого, столь рачительного, столь внимательного, который бы мог постоянно прилепляться к истинному и единственному благу (Богу) так, чтобы сознавал, что он и при ежедневном отвлечении от Него не грешит. Впрочем, хотя кто сознается, что он не может быть свободным от греха, однако это не препятствует ему быть праведным.<br /> Даже во время самой молитвы едва ли можно избежать греха<br />Итак, кто приписывает безгрешность человеческой природе, тот пусть состязается с нами не пустыми словами, но свидетельством и одобрением своей совести, и тогда наконец объявит, что он без греха, когда осознает, что он не отлучался от этого высочайшего блага (Бога); даже кто, рассматривая свою совесть, сознает, что он отправлял, по крайней мере, хоть одно богослужение без всякого перерыва словом, или делом, или помыслом, тот пусть скажет, что он без греха. Потому, если мы сознаем, что при легком развлечении человеческого ума нельзя не иметь всех этих праздных и суетных помыслов, то должны искренно сознаться, что мы не без греха. Ибо с какой бы осмотрительностью кто ни старался сохранять свое сердце, никогда не сохранит его по желанию своего духа, при противоборстве плоти. Ибо чем больше будет преуспевать дух человеческий и достигнет большей чистоты созерцания, тем более нечистым увидит себя как в зеркале своей чистоты; потому что когда дух поднимается к более возвышенному видению и, усматривая большее, нежели что делает, желает того, то по необходимости всегда презирает то, в чем пребывает, как низшее и маловажное.<br /> Хотя знаем, что мы не без греха, однако не должны уклоняться от святого причащения.Более чистый взгляд большее и замечает, безукоризненная жизнь поражает большую скорбь самоукорения, исправление нравов и рачительная ревность к добродетелям умножают стенания и воздыхания. Ибо никто не может быть доволен той степенью совершенства, до какой преуспел; чем чище будет духом, тем более видит себя нечистым, более находит причины к смирению, нежели к возношению; и чем скорее стремится к высоте, тем лучше видит, что ему еще больше остается, куда стремиться. Отличный из апостолов, которого любил Иисус, как бы от Господнего сердца произнес это изречение: если говорим, что не имеем греха, обманываем самих себя, и истины нет в нас <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если говорим, что не имеем греха, - обманываем самих себя, и истины нет в нас.</span></span>1 Ин. 1:8</a>. Итак, если говорим, что мы не имеем греха, то не имеем в себе истины, т. е. Христа, и ни в чем не преуспеваем, а только этим объявлением доказываем, что мы из простых грешников становимся уже беззаконными и нечестивыми. Если хотим вернее испытать, возможно ли человеческому естеству приобрести безгрешность, то от кого яснее можем научиться, как не от тех, которые плоть свою распяли со страстями и похотями и для которых истинно распялся мир <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>, которые хотя из сердец своих не только с корнем истребили все страсти, но стараются устранить даже память и помышления о грехах, однако ежедневно исповедуют, что они и на один час не остаются без греха? Впрочем, мы не должны устраняться от причащения Господня из-за того, что сознаем себя грешниками; но еще более и более, с жаждою нужно поспешать к нему для врачевания души и очищения духа, однако с таким смирением духа и верою, чтобы, считая себя недостойными принятия такой благодати, мы больше желали лекарства для наших ран. А иначе и один раз в год нельзя достойно принимать причащение, как некоторые делают, которые, живя в монастырях, достоинство, освящение и благотворность небесных таинств оценивают так, что полагают, будто принимать их должны только святые, непорочные; а лучше бы думать, что эти таинства сообщением благодати делают нас чистыми и святыми. Они больше высказывают гордости, нежели смирения, как им кажется; потому что когда принимают их, то считают себя достойными принятия их. А гораздо правильнее было бы, чтобы мы с тем смирением сердца, по которому веруем и исповедуем, что мы никогда не можем достойно прикасаться Святых Тайн, каждый день принимали их для врачевания наших недугов, нежели, превознесшись суетным убеждением сердца, верить, что мы после годичного срока бываем достойны принятия их. Потому, чтобы мы могли это уразуметь и с плодом держаться этого, будем усерднее умолять милосердие Господа, чтобы помог нам совершать это. Этому научаются не предварительным каким-нибудь объяснением на словах, как прочим человеческим искусствам, но делом и опытом; и если это не будет часто рассматриваться, возобновляться собеседованием духовных мужей и проверяться делом и ежедневным опытом, то или по беспечности остается без пользы, или по беззаботному забвению вовсе теряется.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Прекрасно говорит Павел: <i>Благодарю Бога Иисусом Христом, Господом нашим. </i>Ибо Моисей и естественный закон не учили тому, чему учил Господь наш Иисус Христос - презирать мир и превозмогать пороки. Поэтому блажен апостол, сказавший нам в наставление: <i>Те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>). <i>Итак, тот же самый я умом моим служу закону Божию. </i>Здесь Павел опять-таки говорит от лица того, кто подлежал закону.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, <i>Комментарий на Послание к Римлянам . Frede 52</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Бог освободил тебя от тела смерти, освободил тебя от закона смерти благодатью Божией, через Иисуса Христа, Господа нашего. Но это, как уже был сказано, наступит в будущем воскресении, когда ты будешь иметь тело, в котором более не останется вожделения, ибо <i>тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</span></span>1 Кор. 15:54</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Проповеди. Сl. 1008,SL104.177.4.10[CCSL 104:719]</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><b> «Тем же сам аз умом моим работаю закону Божию, плотию же закону греховному»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Благодарю Бога моего Иисусом Христом, Господом нашим. Итак тот же самый я умом моим служу закону Божию, а плотию закону греха.</span></span>Рим. 7:25</a>). Под словом <i> плоть</i> здесь опять надо разуметь плотское состояние, которым ниспровергаются все покушения ума человеческого исполнить волю Божию, доколе человек пребывает в состоянии падения, доколе он не обновлен Духом: Дух, вселившись в человека, освобождает его от греховного рабства (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо все, водимые Духом Божиим, суть сыны Божии.</span></span>Рим. 8:14</a>), разрушая тело греха (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> зная то, что ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное, дабы нам не быть уже рабами греху;</span></span>Рим. 6:6</a>), то есть, плотское состояние в человеке. Так надо понимать и слова Апостола: <i> «плоть и кровь Царствия Божия наследити не могут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Но то скажу <i>вам</i>, братия, что плоть и кровь не могут наследовать Царствия Божия, и тление не наследует нетления.</span></span>1 Кор. 15:50</a>). 3десь под именем плоти и крови разумеются помыслы и чувствования, рождающиеся в падшем естестве, содержащие человека в плотском состоянии по его уму, сердцу и телу. Это состояние называется и <i> «ветхим человеком»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях,</span></span>Еф. 4:22</a>), которого Апостол повелевает христианину отложить и облечься <i> «в новаго человека, созданного по Богу в правде и преподобии Истины»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а обновиться духом ума вашего</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и облечься в нового человека, созданного по Богу, в праведности и святости истины.</span></span>Еф. 4:23-24</a>). Это – то же самое, что он сказал в послании к Римлянам: <i> «Облецытеся Господом нашим Иисусом Христом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>), и к Коринфянам: <i> «Облечемся во образ Небеснаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного.</span></span>1 Кор. 15:49</a>) (человека). Известно, что Апостол был обновлен Духом и облечен во Христа; просвещенный Духом и движимый любовью к ближним, он произнес от лица падшего человека, усиливающегося расторгнуть цепи греховные, исповедание состояния, производимого падением, состояния, при котором человек, насилуемый живущим в нем злом, не может не совершать зла, хотя бы и желал совершать добро<a href="#709570_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Такое зрение падения человеческого – дар благодати Божией<a href="#709570_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="709570_1" class="note-item" href="#709570_1">1</a> Прп. аввы Дорофея поучение 1.<br /></li><li><a id="709570_2" class="note-item" href="#709570_2">2</a> Священномученик Петр Дамаскин, исчисляя благодатные духовные видения, представяющиеся уму подвижника Христова при постепенном его очищении, помещает между этими видениями и видение падения, которому подверглось человечество. Св. Петр Дамаскин, книга 1-я о восьми умных видениях. Добротолюбие, ч. 3.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Т. 2. <br />Слово о различных состояниях естества человеческого по отношению к добру и злу. 4. О состоянии по падении человека.</i><br /></div></div></p>