<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Поскольку Спаситель наш позволил дьяволу распять тело Свое, зная, что это совершается для нас и против диавола, Павел говорит, что мы спасены телом Христа. Ибо умереть для закона значит ожить для Бога, поскольку закон правит грешниками. Тот же, кому прощаются грехи, умирает для закона, то есть освобождается от него. Мы получаем это благословение через тело Христа, ибо, предав тело Свое, Спаситель победил смерть и осудил грех. Ведь диавол согрешил против Него, когда погубил Его - невинного, вообще не знавшего греха. Когда диавол завоевывает себе человека через грех, он сам становится виновным в том, в чем обвиняет человека.<br />Свершилось же так, что верующие во Христа освобождаются от закона, потому что грех осужден. Грех, который и есть диавол, побежден телом Христа и уже не властен над принадлежащими Тому, Который и победил его. И поскольку Христос был безгрешен, но был убит как виновный, Он победил грех грехом, то есть диавола его же грехом, и осудил, и разрушил предназначенное за грех Адама наказание [<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=1&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Змей был хитрее всех зверей полевых, которых создал Господь Бог. И сказал змей жене: подлинно ли сказал Бог: не ешьте ни от какого дерева в раю?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказала жена змею: плоды с дерев мы можем есть,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> только плодов дерева, которое среди рая, сказал Бог, не ешьте их и не прикасайтесь к ним, чтобы вам не умереть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сказал змей жене: нет, не умрете,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но знает Бог, что в день, в который вы вкусите их, откроются глаза ваши, и вы будете, как боги, знающие добро и зло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно, потому что дает знание; и взяла плодов его и ела; и дала также мужу своему, и он ел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И услышали голос Господа Бога, ходящего в раю во время прохлады дня; и скрылся Адам и жена его от лица Господа Бога между деревьями рая.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И воззвал Господь Бог к Адаму и сказал ему: [Адам,] где ты?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он сказал: голос Твой я услышал в раю, и убоялся, потому что я наг, и скрылся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал [Бог]: кто сказал тебе, что ты наг? не ел ли ты от дерева, с которого Я запретил тебе есть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Адам сказал: жена, которую Ты мне дал, она дала мне от дерева, и я ел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Господь Бог жене: что ты это сделала? Жена сказала: змей обольстил меня, и я ела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Бог змею: за то, что ты сделал это, проклят ты пред всеми скотами и пред всеми зверями полевыми; ты будешь ходить на чреве твоем, и будешь есть прах во все дни жизни твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вражду положу между тобою и между женою, и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Жене сказал: умножая умножу скорбь твою в беременности твоей; в болезни будешь рождать детей; и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> терния и волчцы произрастит она тебе; и будешь питаться полевою травою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И нарек Адам имя жене своей: Ева, ибо она стала матерью всех живущих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сделал Господь Бог Адаму и жене его одежды кожаные и одел их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказал Господь Бог: вот, Адам стал как один из Нас, зная добро и зло; и теперь как бы не простер он руки своей, и не взял также от дерева жизни, и не вкусил, и не стал жить вечно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И выслал его Господь Бог из сада Едемского, чтобы возделывать землю, из которой он взят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И изгнал Адама, и поставил на востоке у сада Едемского Херувима и пламенный меч обращающийся, чтобы охранять путь к дереву жизни.</span></span>Быт. 3:1-24</a>]; [<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a>]. Когда Иисус воскрес из мертвых, Он дал образ новой жизни верующим в Него, дабы не могла связать их вторая смерть. Потому мы умерли для закона через тело Христа. Кто же не умер для закона, тот еще виновен и не может избежать второй смерти... Пребывающий в благодати Христа принадлежит Богу и достоин обетованного воскресения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:215-17.</i></div><br /></div></p>