<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Потому что в законе - грех? Нет! Стыдись, Маркион, потому что апостол, ненавидящий клевету на закон, этого не пишет... О вершина прославления закона, благодаря которому невозможно скрыть преступление! Однако в случае с Писанием не закон ввел в искушение, но грех.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против Маркиона.<br /> C1.0014,5.CSEL622.1.</i> </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Закон - не грех, но знак греха. Павел показывает, что грехи обитают в нас и что не останутся безнаказанными у Бога. Узнавая это посредством закона, человек делается виновным, а потому и не воздает благодарение закону. Кто же будет благодарен тому, кто говорит, что человек рискует быть наказанным? Но закону веры он благодарен, потому что виновный по закону Моисея законом веры примиряется с Богом, хотя закон Моисея и справедлив, и благ (ведь показывать, что опасность рядом, - благо). Но закону веры он благодарен более, потому что в нем он живет вне опасности. <i>Я не понимал бы и пожелания, </i>говорит Павел, <i>если бы закон не говорил: не пожелай</i> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не желай дома ближнего твоего; не желай жены ближнего твоего, [ни поля его,] ни раба его, ни рабыни его, ни вола его, ни осла его, [ни всякого скота его,] ничего, что у ближнего твоего.</span></span>Исх. 20:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не желай жены ближнего твоего и не желай дома ближнего твоего, ни поля его, ни раба его, ни рабы его, ни вола его, ни осла его, [ни всякого скота его,] ни всего, что есть у ближнего твоего.</span></span>Втор. 5:21</a>). Он не отделил пожелание от греха, но смешал их, указав, чтобы не возникло подозрения, что это не угодно Богу. Итак, закон запрещает пожелание, которое прежде считалось грехом. Ибо нет ничего проще, чем пожелать что-нибудь, принадлежащее ближнему. Но закон назвал это грехом, тогда как для людей мира сего ничто не кажется столь безобидным и невинным, как желание.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:223.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Павел хочет показать, что бессилие закона было не в его несоблюдении, а в человеческой природе. Говоря: <i>Я не иначе узнал грех, как посредством закона</i>, он выступает как бы от лица ребенка, который в силу немощи возраста не был подвластен закону, а когда достиг отрочества, вступил под его власть, узнав заповеди.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />Frede 4546.</i></div><br /><br /><br /></div></p>