<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div>Ибо от лица Адама велим гласом вопиет божественный Апостол: <b>«Я жил некогда без закона»;</b> ведь это не Павел был прежде Закона, Павел – ученик Закона. Павел никогда не был и не жил без него, раз он, проповедуя Евангелия, везде распространял [Благую] Весть как Закон. Он говорит от лица Адама, когда он плачет и произносит подобающим образом: <b>«Я жил некогда без закона».</b> Он истинно представляет от лица Адама, что так говорит, ибо разумеет, что не закон, но заповедь была дана Адаму: <b>«Я жил некогда без закона; но когда пришла заповедь, то грех ожил, а я умер».</b> Таким образом, явно, что отпадение от блаженной жизни произошло по ослушанию. Адаму была дана не тотчас заповедь, но когда время об этом известило.<br /><br /><i>Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 122.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Павел говорит, что, когда он был ребенком, он еще не был подвластен закону. <i>Я жил некогда без закона. </i>Если грех ожил, значит, он уже когда-то жил, еще до того, как восстал сам сатана (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> но завистью диавола вошла в мир смерть, и испытывают ее принадлежащие к уделу его.</span></span>Прем. 2:24</a>). <i>Но когда пришла заповедь, то грех ожил. </i>Павел хочет сказать, что, достигнув отроческого возраста, он вступил под власть закона, и грех, который раньше, в детстве, был мертв в нем по причине неведения, ожил под властью закона. Итак, заповедь, данная для жизни, послужила ему к смерти, по обычаю детства и греховному нраву.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, <i>Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 47.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br /><br /><br /><br />Нетрудно понять, что Апостол выражается применительно ко всему человечеству, когда говорит: «<b>аз живях кроме закона иногда</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я жил некогда без закона; но когда пришла заповедь, то грех ожил,</span></span>Рим. 7:9</a>). Он не мог и дышать без закона Моисеева, потому что с юного возраста во всей строгости обучался закону у Гамалиила. Поэтому он говорит от лица живших вне закона Моисеева.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Письма на разные темы". <br />Толкование некоторых слов Евангелия<br />1.150. Схоластику Олимпию.<br /></div></div></p>