<p ><div><i>Я произведу от тебя великий народ</i>. От Аврама происходят многие народы, как то: Измаильтяне, Идумеи, Амалекитяне, Израильтяне (Быт, гл. 25); здесь, поелику говорится об одном, преимущественно разуметь должно Израильтян.<br /><br /><i>И благословлю тебя</i>. В сих словах, по–видимому, только повторяется предыдущая мысль, так как благословение в отношении к человекам в Ветхом Завете часто знаменует многочадие. Но как благословение Божие в особенности означает не простое и естественное, но непосредственно волею и силою Божиею производимое многочадие (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И благословил их Бог, и сказал им Бог: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над рыбами морскими [и над зверями,] и над птицами небесными, [и над всяким скотом, и над всею землею,] и над всяким животным, пресмыкающимся по земле.</span></span>Быт. 1:28</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И благословил Бог Ноя и сынов его и сказал им: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю [и обладайте ею];</span></span>Быт. 9:1</a>), то сия часть данного Авраму обетования разрешает для него великое недоумение. Бог уверяет его, что неплодство Сары не будет препятствовать продолжению и распространению его рода и что немощь естества побеждена будет чудесным благословением.<br /><br /><i>И возвеличу имя твое.</i> Имя человека погибает или возставляется бесчадием или потомством (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=25&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и первенец, которого она родит, останется с именем брата его умершего, чтоб имя его не изгладилось в Израиле.</span></span>Втор. 25:6</a>, 7). Возвеличивается же имя родоначальника, когда оно с уважением сохраняется в его потомстве и когда самое сие потомство приобретает славу.<br /><br /><i>И будь ты в благословение.</i> Аврам не только благословляется сам, но и делается благословением для других как источник и как образец благословения (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и да даст тебе благословение Авраама [отца моего], тебе и потомству твоему с тобою, чтобы тебе наследовать землю странствования твоего, которую Бог дал Аврааму!</span></span>Быт. 28:4</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
