<div><p ><div><i>И благословлю благословляющих тебя, а злословящих тебя прокляну.</i> Обыкновенный образ клятвы между сильными земли, вступающими в тесный союз, есть обещание иметь одних друзей и врагов. Такое обещание дает здесь Бог Авраму. Он хочет быть для него не только милосердным владыкою, но и неизменным союзником. Впрочем, сие преимущественное благоволение к Авраму удобно соглашается с правдою Божиею в отношении ко всем человекам. Благословляющие Аврама суть те, которые веруют почившему на нем благословению Божию; и потому вера их вменяется им, подобно как вменилась ему, в праведность (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Аврам поверил Господу, и Он вменил ему это в праведность.</span></span>Быт. 15:6</a>). Не благословляющие или злословящие Аврама суть неверующие: следственно, те, которые сами себя отчуждают от благословения, предлагаемого вере, и остаются таким образом по необходимости под проклятием (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Итак верующие благословляются с верным Авраамом,</span></span>Гал. 3:9</a>).<br /><br /><i>И благословятся в тебе все племена земные.</i> По свойству священного языка слова сии могут означать как то, что Аврам будет образцом благословения (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И благословил их в тот день, говоря: тобою будет благословлять Израиль, говоря: Бог да сотворит тебе, как Ефрему и Манассии. И поставил Ефрема выше Манассии.</span></span>Быт. 48:20</a>), так и то, что он будет источником и виною благословения для всех народов (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В то время отделил Господь колено Левиино, чтобы носить ковчег завета Господня, предстоять пред Господом, служить Ему [и молиться] и благословлять именем Его, <i>как это продолжается</i> до сего дня;</span></span>Втор. 10:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> которым кто будет благословлять себя на земле, будет благословляться Богом истины; и кто будет клясться на земле, будет клясться Богом истины, - потому что прежние скорби будут забыты и сокрыты от очей Моих.</span></span>Ис. 65:16</a>). Что благословение в Авраме есть благословение в семени его, сие изъяснил ему впоследствии сам Бог (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:18</a>); а Апостол, совокупляя и то, и другое благословение, излагает о Христе и обетовании Духа, приемлемом верою (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> дабы благословение Авраамово через Христа Иисуса распространилось на язычников, чтобы нам получить обещанного Духа верою.</span></span>Гал. 3:14</a>, 16). Таким образом, всеобщее благословение Аврамово противополагается всеобщему проклятию Адамову (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Адаму же сказал: за то, что ты послушал голоса жены твоей и ел от дерева, о котором Я заповедал тебе, сказав: не ешь от него, проклята земля за тебя; со скорбью будешь питаться от нее во все дни жизни твоей;</span></span>Быт. 3:17</a>).<br /><br />Два обстоятельства с благоговением должны быть примечены вообще в обетовании, данном Авраму: непонятное величие обета и видимый недостаток естественных средств к его исполнению. И то, и другое обращается в похвалу веры Аврамовой, возвещая вкупе славу могущества и благости Божией.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>