<div><p ><div><i>Продолжил идти к полудню.</i> Сие значит, что Аврам продолжал от времени до времени переменять свое местопребывание, проходя вдоль земли Ханаанской. Сие продолжающееся переселение не нужно изъяснять иначе, как свойством жизни кочующей.<br /><br />Путь Аврама из земли рождения в землю обетования есть образ пути самоотвержения, которым человек из состояния поврежденной природы переходить должен в состояние Благодати.<br /><br />Каждый верующий имеет от Бога то же повеление, как и отец верующих, — оставить все и отвергнуться себя самого. <i>Любящий отца или мать более, нежели Меня, не достоин Меня, глаголет Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Кто любит отца или мать более, нежели Меня, не достоин Меня; и кто любит сына или дочь более, нежели Меня, не достоин Меня;</span></span>Мф. 10:37</a>).<br /><br />Каждому верующему обещано и <i>благословение Аврамове в Иисусе Христе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> дабы благословение Авраамово через Христа Иисуса распространилось на язычников, чтобы нам получить обещанного Духа верою.</span></span>Гал. 3:14</a>). <i>Нет никого, кто бы оставил дом, или братьев, или сестер, или отца, или мать, или жену, или детей, или земли ради Меня и Евангелия, и не получил бы ныне, во время сие и при гонениях, во сто крат более домов и братьев, и сестер, (и отцев), и матерей и детей, и земель, и в веке грядущем жизни вечной</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал в ответ: истинно говорю вам: нет никого, кто оставил бы дом, или братьев, или сестер, или отца, или мать, или жену, или детей, или земли, ради Меня и Евангелия,</span></span>Мк. 10:29</a>, 30).<br /><br />Верующий, оставляя свою, творит Божию волю с таким же неограниченным послушанием, с каким Аврам пошел, как сказал ему Господь. Бог глаголет нам в природе, в Св. Писании, в совести, в приключениях жизни, управляемых Его провидением. Идти, как скажет Господь, есть правило, в котором заключается весь путь взыскующих грядущего града небесного.<br /><br />Подобно Авраму, верующий потолику приближается к Богу, поколику оставляет себя самого и, подобно Авраму, благодарит Его за дары благодатные. Он приемлет их только для того, чтобы с верностью возвращать к их началу, и там же, и тогда же, где и когда приемлет, приносит оные в жертву Богу.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=12&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>