<div><p ><div>См. ст. 11<br />Ст. 13, 14. <b>А держащиися мене стяжут землю и наследят гору святую мою.</b> <i>И рекут: очистите пред лицем его пути и отимите претыкания от пути людий моих.</i><br /><br />К предшествующим словам необходимо присоединены и сии. Ибо совершенно необходимо было, чтоб ясно показаны были и наказание людям, преданным греху, и отступникам, и награды любящим Его. А Его обетование несомненно истинно. Ибо всякий, кто любит Его и не считает ничего лучше всецелой любви к Нему, тот отличается всякими добрыми делами. Он будет наследником уготованной святым земли, на которую указывал и Сам Спаситель, говоря: <i>блажени кротцыи, яко тии наследят землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span></span>Мф. 5:4</a>). Под горою же святою, упоминаемою в сих словах, разумеется, думаю, вышний град, небесный Иерусалим, прекрасный град святых. Ибо божественный Давид негде воспевает и говорит о нем: <i>кто взыдет на гору Господню? Или кто станет на месте святем его! Неповинен рукама и чист сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=28&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас Господень над водами; Бог славы возгремел, Господь над водами многими.</span></span>Пс. 28:3</a>, 4). Итак для всех, прилепляющихся к Богу, земля святых и священная, и славная гора будет наследием. Кажется, и теперь ведет речь об уверовавших в Него из иудейского народа; из них начатком и первыми были божественные ученики, которые имеют крепкую любовь к Нему, непоколебимую веру в него, безупречное послушание, и непрестающую любовь. Посему и говорят: <i>кто ны разлучит от любве Божия, скорбь ли, или теснота, или гонение, или глад, или нагота, или беда, или мечь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>)? Они-то сделались наследниками царства небесного и стяжали себе вышнюю землю, уготованную кротким. Имя же кротких приличествует тем, которые ведут евангельскую жизнь; им и заповедал Христос не гневаться и не мстить тем, которые нанесли оскорбление, напротив стараться делать добро и тем, которые находятся в числе врагов: <i>добро творите,</i> говорит, <i>врагам вашим и молитеся за творящих вам напасть и ударяющему тя в десную твою ланиту обрати ему и другую</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> А Я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую;</span></span>Мф. 5:39</a>, 44). А все это служит блистательным доказательством высокого долготерпения и кротости. А тем, которые стяжали землю и гору святую, как бы в обетовании и надежде будет сказано: очистите пред лицем его пути, а это очевидно тоже, что: <i>уготовайте путь Господень, правы сотворите стези его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;</span></span>Ис. 40:3</a>). А каким способом совершается приготовление, уяснил, говоря: отъимите претыкания от пути людей моих, то есть сделайте ровным и удобным путь спасения чрез веру всем живущим на земле; не должно быть на нем никакой неровности и затруднения. Ибо закон Моисеев не знал помилования и был неудобоисполним; все мы много согрешаем и ни одного нельзя найти между нами свободного и способного безупречно исполнить Его. Посему божественные ученики тем, которые после веры хотели возвратиться к сеням закона, говорили: <i>ныне убо что искушаете Бога, хотяще возложити иго на выи учеником, его же ни отцы наши, ни мы возмогохом понести</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Что же вы ныне искушаете Бога, <i>желая</i> возложить на выи учеников иго, которого не могли понести ни отцы наши, ни мы?</span></span>Деян. 15:10</a>). И Павел сказал: что закон преступлений ради приложися, потому что закон есть обличение греха и нарушающие его подлежали порицанию и осуждению, Посему трудность жизни, согласной с законом, служила препятствием к ней. Но да возмется, говорит, из среды и да указана будет торная и удобопроходимая стезя, то есть, сила евангельской жизни, вводящая истинное служение. Нечто подобное сказал Бог и в другом месте к святым тайноводителям: <i>идите враты моими, и камение, еже на пути, размещите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Проходите, проходите в ворота, приготовляйте путь народу! Ровняйте, ровняйте дорогу, убирайте камни, поднимите знамя для народов!</span></span>Ис. 62:10</a>), то есть, освободите от всякого затруднения путь, который может привести к Богу чрез духовное и истинное служение и чрез радость в вере.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=57&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=57&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>