<div><p ><div>Когда Господь всяческих делает великое и божественное обетование, блаженные пророки проникаются великим удивлением к Его славе и как бы скача от душевного удовольствия, начинают славословить Его. Мы увидим, что и теперь пророк испытывает нечто подобное; ибо не просто сказал: <b>сия глаголет Господь</b>, но нашел необходимым присовокупить: <b>вышний</b>, то есть, сущий прежде всего и по самой природе Своей высший всего, призванного к бытию. Говоря же: <b>иже живет в высоких</b>, опять намекает на то, что божественная и высочайшая Природа обладает недосягаемыми преимуществами и обитает на неизреченных высотах. А выражение: <b>живет в вышних во век </b>означает то, что Она сама в Себе не изменяема и но может сделаться лучшею, чем Она есть, напротив Ей постоянно и неизменно присуще то, что в Ней есть. <b>Святым</b> же <b>во святых почивающим</b> и живущим называет Его, указывая на то, что Он отвращается от потомков Израиля, как оскверненных многими грехами и что Он по любви к добру пребывает с очищенными чрез веру и освященными в Духе. <b>Дает</b> же и <b>малодушным долготерпение</b>; малодушными называет тех, которые обыкновенно очень скоро ослабевают в стремлении к предназначенной им цели. <b>Дает им долготерпение</b>, то есть, постоянство и стойкость, как бы восклицая и говоря: <i>мужайтеся, и да кретится сердце ваше, вси уповающии на Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужайтесь, и да укрепляется сердце ваше, все надеющиеся на Господа!</span></span>Пс. 30:25</a>). Дает и жизнь <b>сокрушенным сердцем</b>, то есть, <i>нищим духом</i>. Все таковые находятся в повиновении Богу и имеют покорный ум. Это те, которые призваны были чрез веру к познанию Христа, а нищими духом называются те, которые идут стезею, противоположною стезе Израильтян; ибо одни были горды, непослушны и упорны; а другие — добры и мужественны, и убеждены, что законам Божиим надобно повиноваться, и подклоняют духовную выю под иго Христово. Таковы дела сущих во Христе. Что же говорит Вышний тем, которые вследствие непослушания впали в преступления нечестия против Него? <b>Ни в век отмщу вам, ни всегда гневатися буду на вы</b>. Он не отнимает надежды спасения у Израильтян: ибо останок их был спасен и очень большая часть их народа будет призвана в последние времена, когда Бог прекратит Свой гнев на них и остановит наказание, чтоб оно не совсем обрушилось на них; ибо будучи благ, Он исполнил неложное Свое обетование, данное их отцам. Но, как милосердый Бог, Он указывает и другую причину: <b>дух бо</b>, говорит, <b>от Мене изыдет</b>. А каким образом изыдет, изъяснил говоря: <b>всякое дыхание аз сотворих</b>, потому что Он есть Отец духов. Но подразумевается, что Он не родил их из собственного своего естества, как Своего собственного Сына, и не говорим, что Он извел их из собственного существа Своего, подобно как Духа Святого или что они имели исхождение от Него; напротив православно любомудрствуя утверждаем, что они Богом сотворены; ибо Он <b>сотворил всякое дыхание</b>. Но вообще где говорится о творении, там всегда бывает исшествие, или исход, но понимаемые не в существенном смысле, но в переносном.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=57&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=57&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>