<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Об этом подробно рассказывает один Евангелист Лука, по преданию, бывший одним из этих двух учеников. Другим был Клеопа, вероятно, муж сестры Богоматери. Оба они были из числа 70-ти учеников Христовых. Кратко упоминает об этом явлении Господа и св. Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> После сего явился в ином образе двум из них на дороге, когда они шли в селение.</span></span>Мк. 16:12</a>). Даже сама необыкновенная живость описания этого события и полнота изображения его со всеми внутренними переживаниями показывает, что одним из двух участников его был несомненно сам Лука, по обычаю священных писателей, не называющий себя по имени. Ученики направлялись в селение Эммаус, находившееся в расстоянии 60-ти стадий, т.е. 10—12 верст, от Иерусалима к западу по дороге в Иоппию. При медленной ходьбе, с которой они шли туда, на покрытие этого пути могло потребоваться около 3-х часов, а при поспешном возвращении назад они могли затратить на это часа полтора-два. Это было в «<b>тойже день»</b>, т.е. в день самого воскресения Христова.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=13&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В тот же день двое из них шли в селение, отстоящее стадий на шестьдесят от Иерусалима, называемое Эммаус;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и разговаривали между собою о всех сих событиях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда они разговаривали и рассуждали между собою, и Сам Иисус, приблизившись, пошел с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но глаза их были удержаны, так что они не узнали Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал им: о чем это вы, идя, рассуждаете между собою, и отчего вы печальны?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Один из них, именем Клеопа, сказал Ему в ответ: неужели Ты один из пришедших в Иерусалим не знаешь о происшедшем в нем в эти дни?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал им: о чем? Они сказали Ему: что было с Иисусом Назарянином, Который был пророк, сильный в деле и слове пред Богом и всем народом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> как предали Его первосвященники и начальники наши для осуждения на смерть и распяли Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А мы надеялись было, что Он есть Тот, Который должен избавить Израиля; но со всем тем, уже третий день ныне, как это произошло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но и некоторые женщины из наших изумили нас: они были рано у гроба</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не нашли тела Его и, придя, сказывали, что они видели и явление Ангелов, которые говорят, что Он жив.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И пошли некоторые из наших ко гробу и нашли так, как и женщины говорили, но Его не видели.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда Он сказал им: о, несмысленные и медлительные сердцем, чтобы веровать всему, что предсказывали пророки!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Не так ли надлежало пострадать Христу и войти в славу Свою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И, начав от Моисея, из всех пророков изъяснял им сказанное о Нем во всем Писании.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И приблизились они к тому селению, в которое шли; и Он показывал им вид, что хочет идти далее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но они удерживали Его, говоря: останься с нами, потому что день уже склонился к вечеру. И Он вошел и остался с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И когда Он возлежал с ними, то, взяв хлеб, благословил, преломил и подал им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда открылись у них глаза, и они узнали Его. Но Он стал невидим для них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И они сказали друг другу: не горело ли в нас сердце наше, когда Он говорил нам на дороге и когда изъяснял нам Писание?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, встав в тот же час, возвратились в Иерусалим и нашли вместе одиннадцать <i>Апостолов</i> и бывших с ними,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> которые говорили, что Господь истинно воскрес и явился Симону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И они рассказывали о происшедшем на пути, и как Он был узнан ими в преломлении хлеба.</span></span>Лк. 24:13-35</a>. Сказание о явлении воскресшего Господа Еммаусским путникам, о котором лишь кратко упоминает ев. Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> После сего явился в ином образе двум из них на дороге, когда они шли в селение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И те, возвратившись, возвестили прочим; но и им не поверили.</span></span>Мк. 16:12-13</a>), составляет особенность Евангелия от Луки, который подробно передает об этом замечательном явлении.<br />«<b>В тот же день</b>»: в который утром жены мироносицы и Петр с Иоанном ходили к гробу (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В первый же день недели, очень рано, неся приготовленные ароматы, пришли они ко гробу, и вместе с ними некоторые другие;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> но нашли камень отваленным от гроба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И, войдя, не нашли тела Господа Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Когда же недоумевали они о сем, вдруг предстали перед ними два мужа в одеждах блистающих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда они были в страхе и наклонили лица <i>свои</i> к земле, сказали им: что вы ищете живого между мертвыми?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Его нет здесь: Он воскрес; вспомните, как Он говорил вам, когда был еще в Галилее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> сказывая, что Сыну Человеческому надлежит быть предану в руки человеков грешников, и быть распяту, и в третий день воскреснуть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И вспомнили они слова Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и, возвратившись от гроба, возвестили всё это одиннадцати и всем прочим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> То были Магдалина Мария, и Иоанна, и Мария, <i>мать</i> Иакова, и другие с ними, которые сказали о сем Апостолам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И показались им слова их пустыми, и не поверили им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но Петр, встав, побежал ко гробу и, наклонившись, увидел только пелены лежащие, и пошел назад, дивясь сам в себе происшедшему.</span></span>Лк. 24:1-12</a>), т. е. в самый день воскресения Христова. — «<b>Двое из них</b>»: не из одиннадцати учеников, от которых далее эти два ученика прямо отличаются (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, встав в тот же час, возвратились в Иерусалим и нашли вместе одиннадцать <i>Апостолов</i> и бывших с ними,</span></span>Лк. 24:33</a>), а из бывших в то время вместе с одиннадцатью прочих (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и, возвратившись от гроба, возвестили всё это одиннадцати и всем прочим.</span></span>Лк. 24:9</a>), т. е. может быть их числа 70 Апостолов (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего избрал Господь и других семьдесят <i>учеников</i>, и послал их по два пред лицем Своим во всякий город и место, куда Сам хотел идти,</span></span>Лк. 10:1</a>), во всяком случае весьма близких к Апостолам (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но и некоторые женщины из наших изумили нас: они были рано у гроба</span></span>Лк. 24:22</a>, 24). Один из этих путников называется далее (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Один из них, именем Клеопа, сказал Ему в ответ: неужели Ты один из пришедших в Иерусалим не знаешь о происшедшем в нем в эти дни?</span></span>Лк. 24:18</a>) Клеопой: это может быть тот Клеопа, о жене которого — сестре Богоматери, Марии, упоминается в Евангелиях и в предании (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Встав от сна, Иосиф поступил, как повелел ему Ангел Господень, и принял жену свою,</span></span>Мф. 1:24</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=46&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Когда же Он еще говорил к народу, Матерь и братья Его стояли вне <i>дома</i>, желая говорить с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И некто сказал Ему: вот Матерь Твоя и братья Твои стоят вне, желая говорить с Тобою.</span></span>Мф. 12:46-47</a>). Другой же, по преданию, был сам ев. Лука (ср. Феофил.), который может быть по тому самому, что был сам свидетелем - очевидцем этого события, и описывает его так подробно и наглядно. — «<b>В селение, называемое Еммаус</b>»: это не тот Еммаус, который лежал в долине Иудейской, недалеко от Геннисаретского озера, и после назывался Никополем (хотя Евсевий и Иероним и разумеют этот Еммаус). Это был довольно большой город, а евангельский Еммаус — селение; тот отстоял от Иерусалима на 176 стадий, а евангельский — на 60 только стадий. — Полагают, что евангельский Еммаус — селение на западе от Иерусалима по дороге в Иоппию (нынешнее Кулониех), в двух добрых часах пути от Иерусалима. — «<b>Стадий шестьдесят</b>»: приблизительно 10—12 верст. </div></p>