<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Некоторые женщины из наших</b>», продолжают путники, т. е. из общества учеников и учениц Иисусовых, «изумили нас» (ἐξε’στησαν ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И изумлялись все и, недоумевая, говорили друг другу: что это значит?</span></span>Деян. 2:12</a>), привели в такое расположение духа, что и не знаем, что и думать обо всем этом деле. Они рано пошли к гробу и, вскоре возвратившись, сказывали, что не нашли там того, чего искали, т. е. тела погребенного Иисуса, а видели то, чего не искали, явление Ангелов, и слышали то, чего не ожидали — Ангелы сказали им, что Он жив. Примечательна эта безыскусственность, с какой путники повествуют о посещении женами гроба, о виденном и слышанном там ими. — Вследствие такого изумительного известия, принесенного женщинами, некоторые из наших, т. е. из учеников, пошли ко гробу. (Это выражение — «<b>некоторые из наших</b>» показывает, что и по сказанию ев. Луки не один Петр приходил к гробу, хотя он в повествовании об этом и называет одного Петра, ст. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но Петр, встав, побежал ко гробу и, наклонившись, увидел только пелены лежащие, и пошел назад, дивясь сам в себе происшедшему.</span></span>Лк. 24:12</a>. Это выражение подтверждает достоверность сказания Иоанна, что Петр ходил с другим учеником, которого любил Иисус — <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказали Ему: скажи нам, какою властью Ты это делаешь, или кто дал Тебе власть сию?</span></span>Лк. 20:2</a> и дал.). Но, оканчивают речь путники, хотя пошедшие ко гробу ученики и нашли так, как говорили женщины, т. е. нашли гроб пустым и тела Господа в нем не было, однако «самого Его они не видели». Это и ставит их в затруднение, и они не знают, что думать обо всем этом. Ученики Ангелов не видали, благовестия их о воскресении Иисусовом не слыхали, тела Его во гробе не нашли, <b>самого Его не видели</b>, а женщины говорили, что видели Ангелов и слышали от них о воскресении Христовом... Что же все это значит? — Путники не говорят, чтобы от женщин они слышали о явлениях Воскресшего сначала Магдалине (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=14&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сказав сие, обратилась назад и увидела Иисуса стоящего; но не узнала, что это Иисус.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Иисус говорит ей: жена! что ты плачешь? кого ищешь? Она, думая, что это садовник, говорит Ему: господин! если ты вынес Его, скажи мне, где ты положил Его, и я возьму Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус говорит ей: Мария! Она, обратившись, говорит Ему: Раввуни! - что значит: Учитель!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус говорит ей: не прикасайся ко Мне, ибо Я еще не восшел к Отцу Моему; а иди к братьям Моим и скажи им: восхожу к Отцу Моему и Отцу вашему, и к Богу Моему и Богу вашему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мария Магдалина идет и возвещает ученикам, что видела Господа и что Он это сказал ей.</span></span>Ин. 20:14-18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Воскреснув рано в первый <i>день</i> недели, <i>Иисус</i> явился сперва Марии Магдалине, из которой изгнал семь бесов.</span></span>Мк. 16:9</a>), а потом ей же вместе с другой Марией (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же шли они возвестить ученикам Его, и се Иисус встретил их и сказал: радуйтесь! И они, приступив, ухватились за ноги Его и поклонились Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда говорит им Иисус: не бойтесь; пойдите, возвестите братьям Моим, чтобы шли в Галилею, и там они увидят Меня.</span></span>Мф. 28:9-10</a>). Не говорят или потому, что ушли из Иерусалима еще до возвращения Магдалины и другой Марии после того, как им явился Воскресший, или потому, что ученики не поверили им. «Его не видели»: этими словами путники оканчивают рассказ свой и этим как бы дают знать, почему они теперь в недоумении и почему они печальны.</div></p>