<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>В тот же час</b>»: день уже склонился к вечеру; но если бы то была и полночь, они поспешили бы с радостной вестью в Иерусалим. Вероятно, вечеря осталась неприкосновенной, ибо путники чувствовали высшую потребность, чем удовлетворение телесных потребностей (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=31&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Между тем ученики просили Его, говоря: Равви! ешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Но Он сказал им: у Меня есть пища, которой вы не знаете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Посему ученики говорили между собою: разве кто принес Ему есть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус говорит им: Моя пища есть творить волю Пославшего Меня и совершить дело Его.</span></span>Ин. 4:31-34</a>), потребность поделиться радостной вестью с Апостолами. — «<b>Нашли вместе одиннадцать</b>» и пр.: с запертыми дверями (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> В тот же первый день недели вечером, когда двери дома, где собирались ученики Его, были заперты из опасения от Иудеев, пришел Иисус, и стал посреди, и говорит им: мир вам!</span></span>Ин. 20:19</a>), но друзьям друзьями двери тотчас были отворены и последовал обмен радостных известий; дело любви путников вознаграждено было, как это обыкновенно бывает, особенной радостью и для них самих. Они услышали от них, что Господь точно «<b>воскрес и явился Симону</b>»; в свою очередь, и они рассказали о явлении им Воскресшего. О явлении Воскресшего Апостолу Петру в Евангелиях не находим, кроме этого места, никаких указаний, — верный признак, что евангелисты не все сполна описывали, что знали, но многое совершенно известное им опускали. Ап. Павел упоминает, без сомнения, на основании достовернейшего известия, что Господь явился Петру прежде, чем прочим ученикам (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и что явился Кифе, потом двенадцати;</span></span>1 Кор. 15:5</a>). Но обстоятельства этого явления неизвестны.</div></p></div>