<p ><div>Теперь Пророк переходит к другому пове­ствованию и извещает, что, по Божию внушению, после пленения царя Иехонии писал он послание к пленникам в Вавилоне. Называет и по именам отнесших cиe послание. Заключало же оно в себе, что Бог всяческих сделавшимся уже пленниками повелевает, раждать детей, строить домы, дочерей отдавать в замужество, (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=29&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> берите жен и рождайте сыновей и дочерей; и сыновьям своим берите жен и дочерей своих отдавайте в замужество, чтобы они рождали сыновей и дочерей, и размножайтесь там, а не умаляйтесь;</span></span>Иер. 29:6</a>) «<b>сынам</b>» приводить «<b>жены</b>,» заботиться об умножении рода, и молиться о поработивших.<br /><br /><a href="/bible-index/bible/?b=300&c=29&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и заботьтесь о благосостоянии города, в который Я переселил вас, и молитесь за него Господу; ибо при благосостоянии его и вам будет мир.</span></span>Иер. 29:7</a>. <b>Яко в мире их</b>, говорит Пророк, «<b>будет мир ваш</b>.» С сим словом согласно и законоположение Апостола, заповедующее «творити мо­ления и прошения» за царей и «<i>за всех, иже во вла­сти суть, да тихое и безмолвное житие пожи­вем во всяком благочестии и чистоте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак прежде всего прошу совершать молитвы, прошения, моления, благодарения за всех человеков,</span></span>1 Тим. 2:1</a>, 2). Делать же cиe повелел Бог всяческих, научая их не верить лжепророкам, но ждать опредленнаго времени, ибо cиe дал видеть и в последующих словах, говоря:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=28&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=29&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
