<div><p ><div>Он же сказал, что сущий Бог и истинное от Бога и Отца Слово, единосущное и совечное Отцу, превознесено превыше всего самого славного, «<b>Он будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу; но уничижил Себя Самого, приняв образ раба от святой Марии, сделавшись подобным человекам и по виду став человек, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:6-8</a>), то есть Он самого себя добровольно низвел до смирения, от самого которого все исполнились даров; Он снизошел до нас, но не по какой-то необходимости, но восхотел ради нас принять образ раба, Тот, Который свободен по Своей природе, становится ради нас в нашей природе, Который превыше всякой твари, Который доходит до смерти, Который все животворит. Он есть хлеб жизни, Который жизнь Свою отдаст за жизнь мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>). Он стал вместе с нами под законом, Тот, который превыше закона и как Бог есть Законодатель. Тот, Который превыше рождения в своем рождении и в начале своем приемлет жребий, Тот, который прежде всех веков и времени, более того Он является создателем и творцом веков.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О вочеловечении Бога Слова</i> </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>