<i>Начало слова Господня к Осии</i>: надписание, относящееся, как полагают, к первым трем главам кн. Осии. - Со второй половины ст. 2-го начинается описание символического действия. В этом символическом действии (<i>ср.</i> еще примеч. к г. III) пророк изображает Иегову, блудница Гомерь - народ Израильский, дети блудницы - современное пророку поколение Израиля. Преступная жизнь Гомери - образ идолопоклоннической жизни Израиля, символические имена детей ее - предсказание будущей судьбы народа Израильского. - Осия получает повеление от Господа взять <i>жену блудницу</i> (escheth senunim) <i>и детей блуда</i> (jaldej senunim) для выражения того, что земля Израильская сильно блудодействует. Выражение (akach ischsich) "взять жену" значит на библейском языке - вступить в брак (<i>Ср.</i> <a href='B:10 4:19'>Быт 4:19</a>; <a href='B:10 6:2'>Быт 6:2</a>; <a href='B:10 19:14'>Быт 19:14</a>; <a href='B:10 25:1'>Быт 25:1</a>). <p/>Таким образом, пророку не просто повелевается взять женщину в дом - (напр. с целью исправления ее) или вступить с нею в плотские отношения, а именно - вступить с нею <i>в законный брак</i>. Женщина, которую повелевается пророку взять, называется escheth senunim, женою блудодеяний, т. е. всецело преданной блуду. Хотя слово sanun, блуд, употребляется в Библии, и в частности у пророка Осии, нередко в смысле переносном, обозначая идолослужение (<i>Ср.</i> <a href='B:350 2:2,4,5'>Ос 2:2,4,5</a>; <a href='B:350 3:1'>Ос 3:1</a>; <a href='B:350 4:2,10,11'>Ос 4:2,10,11-15</a>), в рассматриваемом стихе, как ясно из контекста, пророк говорит о блуде в собственном смысле. Многие комментаторы (Гитциг, Генгстенберг, Гоонакер) полагают, что женщина называется блудницей не в отношении ее прошлого, а ввиду ее <i>будущей</i> неверности пророку. <i>И детей блуда</i>, vejaldej senunim, в <i>слав.</i> (из Вульгата) <i>и роди</i> (fac) <i>чада блужения</i>. О каких детях блуда идет речь? Образ выражения пророка (иди, возьми), как будто говорит о том, что дети блужения - <i>добрачные</i> дети Гомери, отличающиеся от названных далее (Изреель, Лорухама, Лоамми). Пророк, таким образом, получает повеление <i>взять</i> этих детей, т. е. вероятно, признать их своими, усыновить. Но по мнению большинства экзегетов (Ефрем Сирин, блаж. Феодорит, Генгстенберг, Новак) в ст. 2-м разумеются будущие дети пророка, имена которых названы далее в ст. 3, 6, 8 и которые родились по вступлении Гомери в брак с пророком. Они называются детьми блуда или потому, что явились плодом супружеской неверности Гомери, или ввиду их собственной нравственной испорченности. <p/>Таким образом, характеристика Гомери и детей в ст. 2 делается на основании предвещания будущей их жизни. <i>Ибо сильно блудодействует земля сия, отступивши от Господа</i>. Пророк имеет в виду только землю десятиколенного царства, так как по ст. 7-му именно ей предстоит кара за блудодеяние. Под последним пророк разумеет идолослужение.