Первому сыну пророк по повелению Божию дает символическое имя Изрееля. Это имя должно служить знамением того, что Господь взыщет <i>кровь Изрееля с дома Ииуева</i> и положит конец царству Израильскому. <i>Изреель</i> (ныне деревня Зерын) - город и долина в колене Иссахаровом (<a href='B:60 19:18'>Нав 19:18</a>). В Изрееле был дворец Ахава (<a href='B:110 21:1'>3Цар 21:1</a>) и резиденция царя, так что город, наряду с Самарией, временно был столицей десятиколенного царства. Прилегающая к нему долина называлась долиной Ехдрилонской (<a href='B:720 1:8'>Иуд 1:8</a>), долиной Мегиддо (<a href='B:140 35:22'>2Пар 35:22</a>) и долиной великой (1Мак 12:49). Что касается смысла имени Изреель, то оно может быть толкуемо двояко: <i>Бог рассеет и Бог посеет</i>. В обличительной части речи Осия употребляет имя Изрееля в первом значении, в утешительной (<a href='B:350 2:23'>Ос 2:23</a>) - во втором. <i>Кровь Изрееля с дома Ииуева...</i> пророк, без сомнения, имеет в виду событие, описанное в <a href='B:120 9:21'>4Цар 9:21</a>; <a href='B:120 10:30'>4Цар 10:30</a>, именно истребление Ииуем, помазанным в цари Израильские, дома Ахава. За пролитие невинной крови Кавуфея (<a href='B:110 21:1-16'>3Цар 21:1-16</a>), за избиение Иезавелью пророков Божиих и, вообще, за крайнее нечестие дом Ахава по приговору Божию, подлежал истреблению. Исполнителем этого приговора и явился Ииуй, умертвивший в Изрееле сына Ахавова царя Иорама (<a href='B:120 9:21-26'>4Цар 9:21-26</a>), жену Ахава Иезавель и семьдесят его сыновей, всех его вельмож и священников (<a href='B:120 9:30'>4Цар 9:30</a> - <a href='B:120 10:11'>4Цар 10:11</a>). За исполнение приговора над домом Ахава Ииуй, по свидетельству писателя кн. Царств, получил обетование о том, что сыновья его до 4-го рода будут сидеть на престоле Израилевом (<a href='B:120 10:30'>4Цар 10:30</a>). Но истребление дома Ахавова было только средством для борьбы с идолопоклонством и нечестием, распространявшимися в десятиколенном царстве под покровительством Ахава. "Кровь Изрееля" имела конечною целью восстановление в чистом виде попранной религии Иеговы, что и должен был осуществить Ииуй. Но Ииуй не оказался на высоте своего призвания. Он не отстал от грехов Иеровоама, сына Наватова, т. е. от служения золотым тельцам (<a href='B:120 10:29'>4Цар 10:29</a>) так гибельно отразившегося ко временам Осии (<a href='B:350 4:13-14'>Ос 4:13-14</a>; <a href='B:350 8:11'>Ос 8:11</a>; <a href='B:350 10:1'>Ос 10:1</a> и др.) на религиозной жизни народа. Этому культу покровительствовали и преемники Ииуя. <p/>Таким образом, кровопролитие в Изрееле не только потеряло свою цену, но и обратилось в вину, лежащую на доме Ииуев и требующую отмщения. По слову пророка, Господь в скором времени (<i>"еще немного пройдет"</i>) взыщет кровь Изрееля с дома Ииуева, т. е. низвергнет династию Ииуя, а затем положит конец и дому Израилеву, т. е. уничтожит вообще царскую власть в десятиколенном царстве. Низложение дома Ииуя совершилось вскоре по смерти Иеровоама в факте убийства Саллумом Захарии на шестом месяце царствования последнего. Но это было и началом конца, т. е. той анархии, которая водворилась в десятиколенном царстве и через 50 лет закончилась завоеванием его. В нашем <i>слав.</i> тексте соответственно <i>греч.</i> вместо слов <i>с дома Ииуева</i> читается <i>"на дому Иудове"</i>. Это чтение ошибочное; оно опровергается и древними переводами, и контекстом. Вместо слов: <i>положу конец царству</i> в <i>слав.</i> <i>"упокою"</i>, <b>καταπαυσω</b> вследствие букв. перевода LXX-ю евр. vehischbathi (от sehabath).