<div><p ><div>Можно было бы и в рассматриваемом месте разуметь ту же Троицу<a href="#565987_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> , как будто бы это Отец говорил Сыну или Духу Святому: <i>сойдем же, и смешаем там язык их</i>, - если бы что-нибудь мешало нам разуметь здесь ангелов. Но скорее это им прилично приходить к Богу святыми движениями, то есть благочестивыми помышлениями, посредством которых они вопрошают неизменную истину, как вечный закон при дворе Царя Небесного. Ибо они - не сами по себе истина, но, будучи причастниками истины тварной, движутся к ней [истине вечной], словно к источнику жизни, чтобы обрести от нее то, чего не имеют от самих себя. Движение же это, которым приходят [к Богу] не удаляющиеся [от Него], устойчиво.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Августин Иппонский, О граде Божием 16.6,Cl. 0313,48.16.6.9</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="565987_1" class="note-item" href="#565987_1">1</a> В параграфе, который предшествует цитируемому здесь отрывку, Августин анализирует фразу <i>сотворим человека </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сотворил Бог человека по образу Своему, по образу Божию сотворил его; мужчину и женщину сотворил их.</span></span>Быт. 1:26-27</a>), которая служит для него указанием на совет Троицы относительно создания людей.-<i>Прим.ред.</i></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=11&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>