<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Скиния свидения — это собственно палатка, имевшая два отделения под одною кровлею. Одно из них называлось святилищем, в которое входили только священники. Оно вмещало трапезу с хлебами предложения, семисвещник и алтарь кадильный. Другое известно под именем — <i>Святое святых</i>. Оно вмещало важнейшую ветхозаветную святыню — кивот завета и доступно было одному первосвященнику, и притом однажды в год, — в праздник очищения. Входили во святилище и из святилища во <i>Святое Святых</i> с востока. Но когда Господь повелевает Моисею поставить скинию, Он имеет в виду не одну эту палатку с двумя отделениями, но вместе окружающий ее двор, обнесенный столбами и закрытый с боков коврами, но открытый сверху. Для помещения во дворе, в который вели ворота с востока, приготовлен был жертвенник всесожжения и умывальница для жрецов. Двор назначен был не для одних священников и левитов, но и для народа — Скиния долженствовала быть единственным местом общественнаго Богослужения для Израильтян. Вне ея запрещено было где-либо приносить жертвы, под страхом смертной казни (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=17&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> <i>Еще</i> скажи им: если кто из дома Израилева и из пришельцев, которые живут между вами, приносит всесожжение или жертву</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не приведет ко входу скинии собрания, чтобы совершить ее Господу, то истребится человек тот из народа своего.</span></span>Лев. 17:8—9</a>) И это запрещение имело силу не на время только странствования Евреев в пустыне, — им заповедано было, чтобы они и тогда, когда водворятся в земле Ханаанской, собирались на Богослужение только в одном месте, которое Господь изберет в каком-либо колене для скинии, или постояннаго храма (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но к месту, какое изберет Господь, Бог ваш, из всех колен ваших, чтобы пребывать имени Его там, обращайтесь и туда приходите,</span></span>Втор. 12:5</a>, 10, 13—14) Такое сосредоточение общественнаго Богослужения в одном месте нужно было для сохранения в народе единства веры и Богопочтения в виду опасности увлечения в идолопоклонство, неминуемой в случае, еслибы Израильтяне подобно язычникам пользовались свободою приносить жертвы на какомъ угодно месте, особенно вблизи язычников — Временем для поставления скинии избирается Господом <b>день первый месяца перваго</b>. Разумеется первый день и первый месяц втораго года по исшествии из Египта, как видно из того, что в тойже главе (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=40&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В первый месяц второго года [по исшествии их из Египта], в первый <i>день</i> месяца поставлена скиния.</span></span>Исх. 40:17</a>) сказано об исполнении этого повеления Божия <i>И бысть в первый месяц во второе лето исходящим им от Египта, в новомесячии</i> (в первый день месяца), <i>ста скиния</i>. Так как исход случился под 15-ое число Нисана (марта), то от исхода до поставления скинии протекло 11 1/2 месяцев.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Паремия на праздник Введения</i></div></div></p>