<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Облак, осенивший скинию и наполнивший ее внутри, был так плотен и вместе, быть может, испускал из себя столь яркие лучи, что сам Моисей, который въ другое время свободно приближался к Господу в местах Его явления, иногда не дожидаясь Его вызова, — теперь почувствовал страх и не посмел проникнуть за завесу скинии. Но это было только на краткое время, покуда облако славы Божией не удалилось из скинии и не осталось только над ея кровлею, после чего не только Моисей свободно входил по крайней мере во святилище, но и священники ежедневно бывали в нем для исполнения своей службы. Что же касается до <i>Святаго святых</i>, то, как известно, оно и во все последующее время было недоступно никому кроме первосвященника, который притом только один раз в году вступал в него, а во всякое другое время нельзя было вступать и ему туда безнаказанно «<i>Сказал Господь Моисею скажи Аарону, чтобы он не во всякое время входил в святилище за завесу пред крышку</i> (очистилище), <i>дабы ему не умереть, ибо над крышкою Я буду являться в облаке</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал Господь Моисею: скажи Аарону, брату твоему, чтоб он не во всякое время входил во святилище за завесу пред крышку [очистилище], что на ковчеге [откровения], дабы ему не умереть, ибо над крышкою Я буду являться в облаке.</span></span>Лев. 16:2</a>) Итак Господь всегда являлся в облаке над очистилищем. Но чтобы это явление не было смертельно для первосвященника, он не только не должен был приходить в <i>Святое святых</i> безвременно, но и в показанное ему время должен был являться туда с кадильницею и курением фимиама покрывать очистилище и чрез то как бы умерять неприступное явление в облаке славы Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и положит курение на огонь пред лицем Господним, и облако курения покроет крышку, которая над <i>ковчегом</i> откровения, дабы ему не умереть;</span></span>Лев. 16:13</a>).<br /><br /><i>Паремия на праздник Введения</i></div></p>