<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> Разве мир убивает? Да, безбожный мир убивает. Разве счастье способно погубить? Да, счастье без Бога и наперекор Божиему закону может погубить. Глупы ищущие такого мира, и безумны порывающиеся к такому счастью. Ибо на самом деле ищут они не мира, а меча, и бегут не за счастьем, а за погибелью. Что такое мир глупцов? И что значит счастье безумных? Мир глупцов — это покой плоти, а счастье безумцев — это пиршество чрева. Такого мира хотел царь Ирод — и его съели черви; такого счастья жаждала Иезавель — и ее пожрали псы.<br /> Как назвали бы мы человека, который, вознамерившись построить дом, задумывает сперва подвесить крышу в воздухе, а затем воздвигать стены и закладывать фундамент? — Глупым и безумным. Таковы и все те, кто пытается выстраивать внешний мир на земле без мира внутреннего и созидать показное счастье людей без счастья подлинного. Христианская вера — единственная [вера], которая всё, что строит, — строит с основания, а основание — это Христос, твердая и нерушимая скала. Поэтому [в серб, букв.: так. — Ред.] и мир, и счастье людей христианская вера утверждает на Христе. На Владыке Христе основывается внутренний — благий и радостный — мир, а на этом мире возводится мир внешний. Точно так же [обстоит дело и] с подлинным и прочным счастьем. [Или, если] сказать еще лучше, истинный мир и истинное счастье подобны хорошо выстроенному дому, а внешний мир и счастье сродни наружным украшениям на этом доме. Пропадут ли украшения — дом все-таки стоит; но если дом обрушится, неужели эти украшения останутся висеть в воздухе?<br /> О братья мои, христианское учение — [это] единственное разумное учение о мире и счастье. Всё прочее — глупость и безумие. Ибо как могли бы слуги возводить дворец в поместье своего господина без разрешения хозяина и без его помощи?<br /> О Господи, вечный Источник истинного мира и истинного счастья, избави нас от мира глупцов и от счастья безумцев. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 16 (3) июня</div></div></p>