<p ><div>Если Сын прежде твари, но не рождение, а тварь; то был бы назван первозданным, а не перворожденным. Если Он — первозданный, потому что называется перворожденным твари; то, как названный <i>перворожденным из мертвых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и от Иисуса Христа, Который есть свидетель верный, первенец из мертвых и владыка царей земных. Ему, возлюбившему нас и омывшему нас от грехов наших Кровию Своею</span></span>Откр. 1:5</a>), был бы умершим прежде всех мертвецов. А если называется перворожденным из мертвых по тому, что Он виновник воскресения из мертвых; то и перворожденным твари назван по тому, что Он виновник приведения твари из небытия в бытие. Если наименование перворожденным твари доказывает, что Он первый сотворен; то Апостолу, сказав: <i>всяческая Тем и о Нем создашася</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо Им создано всё, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, - все Им и для Него создано;</span></span>Кол. 1:16</a>), надлежало сказать: и Сам сотворен прежде всего. Но сказав: <i>и Той есть прежде всех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и Он есть прежде всего, и все Им стоит.</span></span>Кол. 1:17</a>), Апостол показал, что Он всегда пребывает, а тварь произошла; ибо слово: есть, то же выражает, что и: <i>в начале бе Слово</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>). <br /><br />Говорят: «если Сын перворожден, то не единороден; но должен быть и другой, в отношении к которому назывался бы перворожденным». Однако же, о велемудрый, и единый Рожденный от Марии Девы называется ее первенцем: <i>ибо сказано: дондеже роди Сына своего первенца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не знал Ее. [Как] наконец Она родила Сына Своего первенца, и он нарек Ему имя: Иисус.</span></span>Мф. 1:25</a>). Поэтому нет необходимости называться перворожденным брата. Но можно бы еще сказать, что Он назван перворожденным, как сущий прежде всякого рождения, а также и в отношении к рожденным от Бога чрез сыноположение Духа Святаго, как говорит Павел: <i>ихже предуведе, тех и предустави сообразных быти образу Сына Своего, яко быти Ему первородну во многих братьях</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span></span>Рим. 8:29</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Опровержение на защитительную речь злочестивого Евномия". <br />На слова: «<i>перворожден всея твари</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>)</span></div><br /><br />***<br />Рассмотри и последующие слова: <i>по образу Нашему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал Бог: сотворим человека по образу Нашему [и] по подобию Нашему, и да владычествуют они над рыбами морскими, и над птицами небесными, [и над зверями,] и над скотом, и над всею землею, и над всеми гадами, пресмыкающимися по земле.</span></span>Быт. 1:26</a>). Что скажешь на это? Не один ли образ у Бога и ангелов? У Сына и у Отца, по всей необходимости, тот же образ, если только разуметь образ благолепно, то есть состоящим не в телесном очертании, но в Божественном свойстве... Кому [Бог] говорит: <i>по образу Нашему</i>? Кому иному, как не <i>Сиянию славы и Образу ипостаси Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>)?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Василий Великий, Гомилии на шестоднев 9.6. TLG 2040.001, 9.6.69-78.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
