<p ><div><br /><b>Яко Бог судия есть.</b><br /> <br />См. ст. 7.<br /> <br /><b>Сего смиряет, и сего возносит. Яко чаша в руце Господни, вина не растворена исполнь растворения, и уклони от сея в сию.</b><br /> <br /> <br /> <br />О сей чаше учит и пророчество божественнаго Иеремии. Ибо повелевается ему Богом всяческих взять чашу, и напоить Иерусалим, и князей, и сопредельные народы (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=15&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо так сказал мне Господь, Бог Израилев: возьми из руки Моей чашу сию с вином ярости и напой из нее все народы, к которым Я посылаю тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И они выпьют, и будут шататься и обезумеют при виде меча, который Я пошлю на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И взял я чашу из руки Господней и напоил из нее все народы, к которым послал меня Господь:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Иерусалим и города Иудейские, и царей его и князей его, чтоб опустошить их и сделать ужасом, посмеянием и проклятием, как и видно ныне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> фараона, царя Египетского, и слуг его, и князей его и весь народ его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и весь смешанный народ, и всех царей земли Уца, и всех царей земли Филистимской, и Аскалон, и Газу, и Екрон, и остатки Азота,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Едома, и Моава, и сыновей Аммоновых,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и всех царей Тира, и всех царей Сидона, и царей островов, которые за морем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Дедана, и Фему, и Буза, и всех, стригущих волосы на висках,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и всех царей Аравии, и всех царей народов разноплеменных, живущих в пустыне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> всех царей Зимврии, и всех царей Елама, и всех царей Мидии,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и всех царей севера, близких друг к другу и дальних, и все царства земные, которые на лице земли, а царь Сесаха выпьет после них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И скажи им: так говорит Господь Саваоф, Бог Израилев: пейте и опьянейте, и изрыгните и падите, и не вставайте при виде меча, который Я пошлю на вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Если же они будут отказываться брать чашу из руки твоей, чтобы пить, то скажи им: так говорит Господь Саваоф: вы непременно будете пить.</span></span>Иер. 25:15-28</a>). Вином же называет Пророк наказание, потому что подобно упоению отъемлет силу, и нарушает стройность в составах. Посему пророческое слово сказует, что праведный Судия, иногда на нас, а иногда на них налагает наказание; и ныне одного возносит, а другаго смиряет, и иным опять дает высоту, и напасти пременяет, и благоденствие прелагает. Пленным в Вавилоне не просто внушалось говорить это, но предвозвещались им, и рабство Вавилонян, и собственная их свобода; потому что, по истечении не многаго времени, Кир сокрушил силу Вавилонян, и возвратил прежнюю свободу Израильтянам.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=74&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=74&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
