<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Это фарисейское высокомудрствование и поражает в своем ответе Господь со всей силою, так что Никодим не смеет уже потом ничего больше возражать, и в своем нравственном самоунижении мало-помалу подготовляет в своем сердце ту почву, на которой Господь сеет потом семена Своего спасительного учения: «<b>Ты еси учитель Израилев, и сих ли не веси?</b>» Этими словами Господь обличает не столько самого Никодима, сколько все высокомерное фарисейское учительство, которое, взяв ключ разумения тайн Царствия Божия, ни само не входило в него, ни других не допускало войти. Как было фарисеям не знать учения о необходимости духовного возрождения, когда и в Ветхом Завете так часто встречалась мысль о необходимости обновления человека, о даровании ему от Бога сердца плотяного вместо каменного (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И дам вам сердце новое, и дух новый дам вам; и возьму из плоти вашей сердце каменное, и дам вам сердце плотяное.</span></span>Иез. 36:26</a>). Ведь и царь Давид молился: <i>«Сердце чисто созижди во мне, Боже, и дух прав обнови во утробе моей» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.</span></span>Пс. 50:12</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Божественный учитель пользуется сим вопросом, чтобы смирить эту учёную гордость раввина, довести учителя Израилева до сознания недостаточности его проницательности в предметы божественные и его самонадеянности, которую он выразил в первом своём слове: <b>знаем - Ты учитель Израилев, и этого ли не знаешь?</b> (ст. 10). Ты учитель Израилев, а не знаешь не только того, что учителю надлежало бы знать, но и того, что должно быть известно даже народу; хотя вначале ты самонадеянно и сказал, что ты знаешь предметы божественные, можешь судить о том, кто посланник Божий, кто нет, а не знаешь того, что должен знать. Но почему же Спаситель полагает, что Никодиму должно быть известно духовное рождение? «Что общего имеет это рождение с делами иудейскими? — Что же не общего? Происхождение первого человека, создание жены из ребра, неплодство, чудеса, совершённые чрез воды, именно: в источнике, из которого Елисей извлёк железо, в Чермном море, которое прошли иудеи, в купели, которую возмущал ангел, в Иордане, в котором очистился Нееман сириянин, — всё это как бы в образах предвозвещало имевшее быть рождение и очищение. И вещания пророков назнаменуют этот образ рождения (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Потомство [мое] будет служить Ему, и будет называться Господним вовек:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> придут и будут возвещать правду Его людям, которые родятся, что сотворил Господь.</span></span>Пс. 21:31-32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Учение. Блажен, кому отпущены беззакония, и чьи грехи покрыты!</span></span>Пс. 31:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> насыщает благами желание твое: обновляется, подобно орлу, юность твоя.</span></span>Пс. 102:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Восстань, светись, [Иерусалим], ибо пришел свет твой, и слава Господня взошла над тобою.</span></span>Ис. 60:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ликуй от радости, дщерь Сиона, торжествуй, дщерь Иерусалима: се Царь твой грядет к тебе, праведный и спасающий, кроткий, сидящий на ослице и на молодом осле, сыне подъяремной.</span></span>Зах. 9:9</a>). Но и Исаак был образом этого рождения. Его рождение было среднее между тем и другим рождением (плотским и духовным): рождение его было и плотское, потому что Исаак родился от сожительства, — и духовное, потому что родился не от кровей. Припоминая это Никодиму, Христос говорит: <i>ты — учитель Израилев, и этого ли не знаешь</i>?» (Злат.). О возрождении, о сем преобразовании или воссоздании духовной природы человека, для оправдания его пред Богом и спасения, и прямо было открыто в Ветхом Завете; о нём говорили пророки, и притом с прямым указанием на воду и Дух (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И окроплю вас чистою водою, и вы очиститесь от всех скверн ваших, и от всех идолов ваших очищу вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И дам вам сердце новое, и дух новый дам вам; и возьму из плоти вашей сердце каменное, и дам вам сердце плотяное.</span></span>Иез. 36:25-26</a>, 29. ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо Я изолью воды на жаждущее и потоки на иссохшее; излию дух Мой на племя твое и благословение Мое на потомков твоих.</span></span>Ис. 44:3</a> и др.). Если сами учители Израилевы не знали о сем, то что сказать о народе? Вот почему в этом упрёке выражается вместе и сожаление Спасителя: <b>ты — учитель Израилев, и этого ли не знаешь</b>? — Нужно думать, что Спаситель делает упрёк Никодиму в том, что он не знает об этом духовном рождении и не верит в возможность его, а не в том, что он не понимает сущности его; ибо Спаситель сам учит о непостижимости этого рождения (ст. 8) и после не объясняет его, а только подтверждает истинность такого рождения. Если же к сему относить упрёк Спасителя Никодиму, то он имеет такой смысл: <b>ты — учитель Израилев, и этого ли не знаешь</b>, «неужели не знаешь, что о сем было открыто Богом чрез древних пророков, прорицавших о благодатном времени, и неужели ещё не знаешь, что таких высоких предметов, каково духовное возрождение, нельзя понять и объяснить умом, а нужно только веровать, — не знаешь, что не всё можно объяснить не только в предметах духовных, сверхчувственных, но и в видимых, подлежащих чувствам? Если не знаешь и не понимаешь, то нужно веровать; тебе открыто, что такое рождение есть и будет, — верь и не допытывайся, как будет».</div></p>