<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div><p >«<strong>А вы свидетельства Нашего не принимаете</strong>. Вам предстоит еще услышать много такого, чего нельзя обнять умом, а надо принять сердцем, верой; но <strong>если Я сказал вам о земном, и вы не верите, – как поверите, если буду говорить вам о небесном?»</strong> Но ведь об этих небесных тайнах, непостижимых уму человеческому, может свидетельствовать только Он, Христос, так как <strong>никто не восходил на небо, как только сшедший с небес Сын Человеческий, сущий на небесах</strong> .«Никодим сказал: „Мы знаем, что Ты – учитель, пришедший от Бога». Это самое теперь Христос исправляет, как-бы так говоря: не думай, что Я такой же Учитель, каковы были многие пророки, бывшие от земли; Я с неба пришел. Из пророков ни один не восходил туда, а Я там всегда пребываю» (Свт. Иоанн Златоуст. Беседы на Евангелие от <span class="bg_data_title bg_bibrefs" style="background-color: initial;"><a class="verse-link" href="/bible-index/bible/?b=500&c=27&s=1">Иоанна. 27</a></span>).<p >Выражения <strong>- восходил на небо, сшедший с небес и сущий на небесах</strong> – нельзя понимать буквально, так как Вездесущий Бог существует не на небе только, а везде. Иисус Христос нередко, в особенности в притчах, брал для вразумления Своих слушателей примеры из окружающей их природы и из повседневной их жизни, и употреблял слова и выражения в общепринятом в то время смысле; так и в беседе с Никодимом Он говорил о небе, имея в виду общеупотребительное, следовательно, понятное для слушателя, значение этого слова: небо считали местом пребывания Бога, а землю – жилищем людей, поэтому небесное, то есть божественное, противополагали земному, человеческому. Зная значение этих слов, Никодим должен был понять, что выражение <strong>никто не восходил на небо</strong> относится к людям и означает, что никто из людей не знает существа Бога и Его тайн; добавление же к этому изречению – <strong>как только сшедший с небес Сын Человеческий</strong> - значит, что только Он, Христос-Мессия, Сын Человеческий, знает эти тайны, так как Он пришел к людям от Самого Бога и (как <strong>сущий на небесах</strong>) всегда пребывает в Боге.<p >«Мессия-Христос, и только Он один, имеет полное, всецелое и совершенное ведение о Боге и высочайших тайнах Его относительно Его Самого, тайнах Царства Божия на земле вообще и тайнах Царства Мессии в частности; ибо Он Сам и по вочеловечении не перестает быть с Богом, будучи Сам Богом и соединяя в Себе божественную и человеческую природу. Он, Бог, сошел с неба и воплотился для того, чтобы сообщить тайны Божии людям. Следовательно, Ему должно верить безусловно, верить в непреложную истинность учения Его о Боге, о Себе, о Царстве Божием, о всем; и эта вера в Него как Мессию, Сына Божия и Сына Человеческого, есть необходимое условие со стороны человека для получения возрождения и затем участия в благодатном Царстве Его». (Епископ Михаил. Толковое Евангелие. 3, 100).</p></div></p></div>