<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Фарисеи думали, что дело Христа будет состоять в суде над иноверными народами. Господь поясняет, что Он послан теперь не для суда, но Для спасения мира. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> Теперь Никодиму открыто истинное учение о Мессии как Единородном Сыне Божием, о главной цели пришествия Его в мир — искупить род человеческий Своею крестною смертью, чтобы верою в сию жертву люди получили жизнь вечную, о причине и побуждении к сей жертве — чрезмерной любви Божией к миру. Повторением слов: <i>чтобы всякий, верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную</i>, Спаситель обращает особенное внимание Никодима, что в благодатном Царстве Божием нет различия между иудеем и язычником, что <i>всякий</i>, верующий в Него, может быть участником в Его Царстве и получить жизнь вечную. Не так думали о сем иудеи. Не поняв или извратив смысл пророчества об участии в благодатном Царстве Мессии и язычников, они мечтательно думали, что, когда придёт Мессия, тогда осудит и подвергнет наказаниям язычников, оправдает и осыплет благодеяниями иудеев и как царь воцарится над ними. Спаситель изъясняет смысл двукратно сказанных слов и тем отвергает и это ложное представление. Показывая своё отношение к язычникам и иудеям, — как Царя и судии в новом благодатном Царстве Своём, Он удостоверяет, что Мессия — Сын Божий пришёл в мир не для того, чтобы делать разделение между иудеями и язычниками, одних осыпать Своими благодеяниями, других подвергнуть наказанию, но что Он принёс с Собою спасение <i>всему миру</i>. — <b>Судить</b> — собственно разделять, потом производить суд, в частности означает иногда осуждать, произносить приговор, осуждающий на бедствия и несчастия. Здесь это слово употреблено в последнем смысле; ибо ему противополагается слово — <i>спасать</i>, избавлять от несчастия, делать счастливым, в приложении к делу Христову — делать участником всех тех благ, какие дарует Царство Христово истинным членам своим, как в настоящей, так и в будущей жизни. Пред судом правды Божией, а равно и пред любовию Его все равны, и иудеи и язычники; без Христа все, без различия, иудеи и язычники, — весь мир виновен пред Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но мы знаем, что закон, если что говорит, говорит к состоящим под законом, так что заграждаются всякие уста, и весь мир <br />становится виновен пред Богом,</span></span>Рим. 3:19</a>), и Христос пришёл даровать спасение всему миру, а не осуждение. Правда, <i>Он на суд в мир пришёл</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И сказал Иисус: на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы.</span></span>Ин. 9:39</a>), но это суд не такой, какого ожидали иудеи по своим извращённым понятиям. Он зависит единственно от веры или неверия людей в Мессию.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Сии слова суть объяснением вышесказанных. Выше сказано, яко Бог даде Сына Своего единородного, да спасет всех в Него верующих: здесь же, яко не послал Бог Сына Своего в мир, да судит, но да спасет Его. Получило же сие событие во время первого пришествия Его, когда яко человек, проходя Иерусалим, призывал всех на покаяние, иногда говоря: «<i>благовестити нищим посла Мя, исцелити сокрушенныя сердцем, проповедати плененным отпущение, и слепым прозрение, отпустити сокрушенныя во отраду, проповедати лето Господне приятно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дух Господень на Мне; ибо Он помазал Меня благовествовать нищим, и послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение, слепым прозрение, отпустить измученных на свободу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> проповедывать лето Господне благоприятное.</span></span>Лк. 4:18-19</a>); иногда же: «<i>прииде бо Сын человечь взыскати и спасти погибшаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее.</span></span>Лк. 19:10</a>); а иногда: «<i>приидите ко Мне вси труждающиися и обремененнии, и Аз упокою вы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же Он пришел в дом, слепые приступили к Нему. И говорит им Иисус: веруете ли, что Я могу это сделать? Они говорят Ему: ей, Господи!</span></span>Мф. 9:28</a>). Но во второе Свое пришествие приидет, не да спасет, но да судит мирови. Ибо якоже когда «<i>прииде кончина лета, посла Бог Сына Своего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>), да благодатию спасет мир: тако «<i>уставил есть день, в оньже хощет судити вселенней в правде, о муже, егоже предустави, веру подая всем, воскресив его от мертвых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> ибо Он назначил день, в который будет праведно судить вселенную, посредством предопределенного Им Мужа, подав удостоверение всем, воскресив Его из мертвых.</span></span>Деян. 17:31</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1258">Рождественский В.Г. свящ.</a><div>Ожидая обетованного Мессию, иудеи надеялись, между прочим, что первым делом Его будет грозный суд над всеми врагами и притеснителями их, отмщение за унижение Своего избранного народа. В настоящем случае Иисус Христос желает яснее раскрыть Никодиму цель первого собственно Своего пришествия, устраняя из понятий Никодима все иудейски-партикуляристические надежды. Весь мир — иудеи и эллины — составляет предмет беспредельной любви Божией; для спасения этого мира Он отдал даже и Своего Единородного Сына. И вот, посланный Сын Божий явился в этом мире, — и явился не для того, чтобы судить людей, то есть разбирать, кто из них добр и кто зол, но для того, чтобы чрез веру в Себя всем доставить спасение, и добрым и злым, как этого возжелала любовь Божия. Трижды повторяющееся слово мир имеет во всех одно и то же значение, то есть означает, и выше (ст. 15), все вообще человечество, находящееся в отчуждении от Бога, а не мир только языческий.</div></p>