<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Так как фарисеи представляли себе Царство Мессии царством чувственным, земным, то нет ничего удивительного, что Никодим понял эти слова Господа тоже в чувственном смысле, т.е. что для входа в Царство Мессии необходимо вторичное плотское рождение и высказал свое недоумение, подчеркивая нелепость этого требования.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Никодим говорит Ему</b> и пр.: после такого ответа, выраженного довольно прикровенно, естественно ожидать, что Никодим впадёт в недоумение от слов Богочеловека. Понятие о царстве Мессии он, очевидно, имел другое, а не то, на которое указал ему Христос: со своей точки зрения, Никодим представлял себе внешнее, по подобию мирскому, (политическое) славное царство Мессии и думал об участии в таком царстве, а Иисус Христос говорил о друго́м, духовном Царстве. Ещё более должна была казаться ему непонятною речь Иисуса об условиях участия в этом Царстве: Никодим, подобно другим своим современникам, по извращённым понятиям поставлял единственным условием сего — плотское происхождение от Авраама и ещё, может быть, фарисейскую праведность, а Иисус Христос говорит о новом рождении свыше. Естествен вопрос со стороны Никодима или о свойствах этого Царства, или же об условиях и средствах узнать его и участвовать в нём. Условие было сейчас высказано и, как видно, особенно поразило Никодима. Он не понял слов Христовых; они были не согласны с его понятиями, невместимы для него; но любознательность была сильно возбуждена в нём, и — он даёт такой вопрос Христу: <b>как может человек родиться, будучи стар? неужели может он в другой раз войти в утробу матери Своей и родиться</b>. Откуда же выродился и какой смысл имеет этот, по-видимому, столь странный вопрос? Понятие о возрождении, или новом рождении, не могло быть совершенно новым, чуждым и необыкновенным для Никодима. У иудеев выражение <i>родиться снова</i> употреблялось: 1) когда говорили о прозелитах; если язычник подчинялся религиозным законам и постановлениям иудейским, если принимал истинную религию, был обрезан, то его называли новорождённым дитятей; 2) когда говорили о внутренней перемене в жизни человека, т. е. когда человек переменяет образ мыслей своих касательно известных религиозных и нравственных истин или от нечестивой жизни и нечистых мыслей обращается на путь истинный. Посему, говорим, Никодим мог знать, что называется новым рождением, что обозначается этим понятием и выражением. Тем не менее, однако ж, ему трудно было вполне правильно понять слова Христа и в этих значениях. Когда говорили о новом рождении прозелитов, то для обозначения этого понятия образно служило внешнее действие обрезания, а Иисус Христос не говорит (пока) ни о каком внешнем действии, которое бы приближало отвлечённое понятие возрождения к чувственным понятиям Никодима — Он употребил выражение — свыше, снова, и только. Учёный фарисей не знал такого возрождения, без чувственного знака, и естественно недоумевал. Да и зачем иудею быть как бы прозелитом для участия в Царстве Мессии? Его религия истинная, и — он потомок Авраама. Нужду переменить какие-либо мысли и воззрения религиозные или нужду в нравственной перемене он едва ли чувствовал, — он учёный, искусный в законе фарисей — праведник. Как приложимо к нему это понятие нового рождения? Неприложимо, по его мнению. Итак, естественно в уме Никодима рождался вопрос: что же такое это новое рождение, о котором говорит Иисус и которое не то, что возрождение прозелитов, и не то, что перемена религиозно-нравственной жизни? Вот происхождение в уме Никодима этого вопроса о способе нового рождения, требуемого Иисусом. Но как могла склониться мысль учёного законника на невозможное дело — <b>в другой раз войти в утробу матери</b>, т. е. на второе плотское рождение? Никодим не понимал слов Христовых; быть каким-то прозелитом, — отречься от своих верований и убеждений в пользу других не следовало; переменить фарисейскую жизнь, по его мнению, не следовало тоже. Что же, наконец, это за новое рождение, и без всякого притом чувственного знака — символа? Но Христос с особенным уверением говорит (<i>истинно, истинно</i>), что не может быть участником в Царстве Божием тот, кто снова не родится, и это показывает непреложную верность Его слов, — необходимость нового рождения. Что же это за рождение? Одно может быть средство родиться снова, во второй раз, телесно, чтобы переродиться духовно; иначе для иудея такое перерождение представляется Никодиму невозможным, особенно когда человек уже стар; все верования, убеждения и правила жизни в нём так утвердились и имеют такую силу, что он не может переменить их, будучи сердечно и искренно уверен в их истинности. Это естественное следствие непонимания благодатного, духовного, внутреннего возрождения человека естественного, непонимания основных начал, на которых устрояется Царство Мессии, и условий для участия в нём. Но — это второе плотское рождение — несбыточное, неестественное и невозможное дело? Но как же иначе?.. «Учитель, ты учишь невозможному», — была мысль Никодима, — <b>как может человек родиться, будучи стар</b>?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1258">Рождественский В.Г. свящ.</a><div>Этот ответ (или вопрос) Никодима был предметом самых разнообразных соображений для новейших толкователей, камнем преткновения для большей части из них, потому что его находили крайне безрассудным и неизвинительным для фарисейского учителя. Новейшие толкователи придумывали различные перифразы этого ответа Никодима, желая представить его, насколько можно, благовидным. Вот некоторые из них: «Переродиться нравственно невозможно в мои лета» (Шлейермахер, Б. Крузий); «То, чего Ты требуешь, так же невозможно, как не может родиться человек,. стар сый» (Швейцер, Толюкк и друг.); «Как возможно, чтобы иудей, подобно прозелиту, должен был вновь родиться» (Кнапп и друг.) и т.п. Но все эти и подобные перифразы ответа Никодима явно искусственны и совершенно напрасны, точно так же, как совершенно напрасно и то предположение некоторых толкователей, будто бы этот ответ был выслан Никодимом в состоянии горячности, раздражения (Ланге) или же крайнего смущения, которое овладело им вследствие разных обстоятельств предшествовавшего разговора (Мейер).<br />   Ошибка всех этих объяснений состоит в том, что во всех них ответ Никодима интерпретируется как ответ крайне безрассудный, недостойный учителя Израилева. Между тем, в сущности, ответ или возражение Никодима не представляет ничего безрассудного или компрометирующего его рассудительность. Нужно только судить о нем не по нашим собственным понятиям, но с точки зрения самого Никодима. Мы уже сказали, как фарисеи смотрели на Царство Мессии. В их мечтах оно являлось царством чувственным, земным, украшенным лишь всем величием и славою земных царств. Теперь, если действительно представлять себе «Царство Божие» и если для вступления в это Царство нужно непременно какое-то новое рождение, как слышит это Никодим, то это рождение может быть и должно быть не иное, как так же плотское, чувственное, подобное первому. Это, очевидно, совершенно нелепо; но эту нелепость понимал очень хорошо и сам Никодим; и эту-то нелепость он и сам старается выставить на вид как можно ярче, употребляя для этого нарочито такое явно нелепое возражение: «еда может второе внити во утробу матере своея и родитися». Такой характер возражения Никодима виден из употребленной при этом евангелистом отрицательно-вопросительной частицы μη’, так в особенности из этих добавочных слов: «стар сый». Этими добавочными словами Никодим, указывал ли он ими собственно на преклонность своих лет, как обыкновенно полагают, или же имел в виду вообще всех людей, во всяком случае, хочет, очевидно, еще с большею яркостью выставить на вид невозможность нового рождения. Очень вероятно, что этими словами Никодим хотел указать не на возраст только человека, потому что большая или меньшая разность возраста не делает более или менее невозможным факт нового плотского рождения, но, как полагает один из новейших толкователей, на то обстоятельство, как же может человек снова родиться, когда у него уже нет более матери? Таким образом, ответ Никодима показывает лишь одно: как трудно было для фарисейского ума, загроможденного множеством ложных понятий о Мессии и Его Царстве, усвоение возвышенных духовных тайн христианства, какие старался раскрыть Никодиму Иисус Христос.</div></p>