<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Тогда отпустил им Варавву, а Иисуса бив предал на распятие»</b>, то есть, утвердив приговор синедриона, Пилат дал им воинов для совершения над Господом Иисусом Христом смертной казни через распятие.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div><b>«Тогда Пилат отпустил им Варраву. Иисуса же, бив, предал на распятие.» </b>Иными словами, утвердив приговор синедриона, Пилат дал им воинов для совершения над Господом Иисусом Христом смертной казни через распятие.<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1359">Андрей Кураев протодиак.</a><div>Человек с Плащаницы избит бичом. По следам ударов бича был определен тип этого орудия истязания: он имел 5 хвостов с металлическим шариком на хвосте. У человека на Плащанице более 200 ранений - это значит, что он избит не по еврейскому закону, запрещавшему более 40 ударов, а по римскому, запрещавшему лишь забивать до смерти.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>http://diak-kuraev.livejournal.com/1323944.html</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда наконец он предал Его им на распятие. И взяли Иисуса и повели.</span></span>Ин. 19:16</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Прежде, чем произнести смертный приговор над Господом Иисусом Христом, Пилат приказал бичевать Его: Тогда, говорит святой Матфей, отпустил им Варавву, а Иисуса, бив, сначала подвергнул бичеванию, надеясь этим страшным наказанием утолить ярость врагов Иисусовых, и только уже тогда, когда ему не удалось возбудить в них жалость, он предал Его им на распятие. Святые Евангелисты не передают нам всех ужасных подробностей этого наказания: эти подробности хорошо известны первым христианам. Бичевание было и у иудеев, но не так жестоко, как у язычников. У Иудеев не дозволялось более 39 ударов обвиненному; у язычников не было определенного числа ударов: воины обнажали осужденного до пояса, привязывали к столбу и бичевали трехконечными ременными бичами, сколько хотели. В эти бичи по местам были вплетены острые косточки, свинцовые или железные наконечники, которыми рвали тело бичуемого до костей. Многие бичуемые и умирали под бичами. Это наказание было так жестоко, так позорно, что ему подвергались только рабы. И таким-то страшным наказанием Пилат хотел угодить врагам нашего Господа! Нет сомнения, что жестокие римские воины, ненавидевшие иудеев, рады были выместить свою злобу к этому народу над Тем, Кого считали Царем Иудейским.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Иисуса бив»</b>: у римлян осужденных на распятие рабов били, чтобы увеличить еще более их страдания. Невероятно впрочем, чтобы Пилат, сознававший невинность Иисуса Христа, повелел бить Его с сею целью. Из повествования Иоаннова о сем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Пилат взял Иисуса и велел бить Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И воины, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову, и одели Его в багряницу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и говорили: радуйся, Царь Иудейский! и били Его по ланитам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пилат опять вышел и сказал им: вот, я вывожу Его к вам, чтобы вы знали, что я не нахожу в Нем никакой вины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда вышел Иисус в терновом венце и в багрянице. И сказал им Пилат: се, Человек!</span></span>Ин. 19:1-5</a>) можно видеть, что Пилат велел бить Иисуса, чтобы, показав Его израненного и униженного иудеям, возбудить их жалость к Нему и склонить их тем к освобождению Его от смертной казни, каковой расчет оказался, однако же, неверным. Бичевание у римлян было наказание жестокое: приговоренного к нему раздевали донага, привязывали за руки в наклонном положении к столбу и били кожаными бичами; удары падали как и куда попало, иногда наносились умышленно с варварской жестокостью даже по лицу; так терзаемый нередко лишался чувств, иногда умирал (о бичевании у иудеев см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Остерегайтесь же людей: ибо они будут отдавать вас в судилища и в синагогах своих будут бить вас,</span></span>Мф. 10:17</a>). — «<b>Предал на распятие</b>»: признавая Его невинным, следовательно, предал по малодушию, по трусости, против совести.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Прежде чем произнести смертный приговор над Господом Иисусом Христом, Пилат приказал бичевать Его. <b>ТОГДА</b>, – говорит святой Матфей, - <b>ОТПУСТИЛ ИМ ВАРАВВУ, А ИИСУСА, БИВ </b>(сначала подвергнул бичеванию, надеясь этим страшным наказанием утолить ярость врагов Иисусовых, и только уже тогда, когда ему не удалось возбудить в них жалость), он <b>ПРЕДАЛ</b> Его им <b>НА РАСПЯТИЕ</b>. Святые евангелисты не передают нам всех ужасных подробностей этого наказания: эти подробности хорошо известны первым христианам. Бичевание было и у Иудеев, но не такое жестокое, как у язычников. У Иудеев не дозволялось делать более тридцати девяти ударов обвиненному; у язычников не было определено число ударов: воины обнажали осужденного до пояса, привязывали к столбу и били трехконечными ременными бичами, сколько хотели. В эти бичи местами вплетены были острые косточки, свинцовые или железные наконечники, которыми рвали тело бичуемого до костей. Многие бичуемые и умирали под бичами. Это наказание было так жестоко, так позорно, что ему подвергались только рабы. И таким-то страшным наказанием Пилат хотел угодить врагам нашего Господа! Нет сомнения, что жестокие римские воины, ненавидевшие Иудеев, рады были выместить свою злобу на этот народ на Том, Кого они считали Царем Иудейским. </div></p>