<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«И распяли Его»</b> - кресты бывали различной формы и распинали по-разному, иногда пригвождая ко кресту, лежащему на земле, после чего крест поднимали и водружали в земле вертикально; иногда же сперва водружали крест, а потом поднимали осужденного и пригвождали его. Иногда распинали вниз головой (так распят был, по собственному желанию, св. Ап. Петр). Руки и ноги иногда пригвождались гвоздями, иногда только привязывались. Тело распятого беспомощно свешивалось в ужасных конвульсиях, все мускулы сводила мучительная судорога, язвы от гвоздей, под тяжестью тела, раздирались, казненного томила невыносимая жажда, вследствие жара от гвоздичных язв и потери крови. Страдания распятого были столь велики и невероятно мучительны, а к тому же и длительны (иногда распятые висели на крестах, не умирая, по трое суток и даже более), что казнь применялась лишь к самым большим преступникам и считалась самой ужасной и позорной из всех видов казни. Дабы руки не разорвались преждевременно от ран, под ноги иногда прибивалиподставку-перекладину, на которую распинаемый мог встать.<br /><br /><br />Римский закон отдавал в собственность воинов, совершавших казнь, одежды распинаемых. Совершавших распятие, по свидетельству Филона, бывало четверо. Св. Иоанн, подробнее других рассказывающий о разделении одежды Господа, так и говорит, что верхнюю одежду воины разорвали на четыре части, <b>«Каждому воину по части»</b>, а нижняя одежда - хитон - была не шитая, а тканная, или вязанная сверху, то есть начиная с отверстия для головы вниз. Если разорвать такой хитон, то части его не будут иметь никакой ценности. Поэтому о нем был брошен воинами жребий, для того, чтобы он достался одному в целом виде. По преданию, этот хитон был выткан Пречистою Матерью Божьею. Делая это, воины бессознательно, конечно, исполнили древнее пророчество о Мессии из Псалма 21:19, которое и приводит св. Иоанн, повествуя об этом: <b>«Разделили ризы Мои между собою, и об одежде Моей бросали жребий»</b>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Начались крестные муки Божественного Страдальца. Распявшие же Его четыре воина, окончив свое дело, делили одежды Его, которые по римскому закону, поступили в их собственность: верхнюю одежду, сандалии, пояс, головной покров, на четыре части, раздирая по частям то, что не могло достаться одному; но хитон, или нижнюю одежду им жаль было рвать: он был не шитый, а весь тканный сверху донизу— это был дар и труд Его любящей Матери. Воины решили затруднение, бросая жребий, кому достанется.<br /><br />(В Грузинской церкви сохранилось предание, что один юноша еврей, Элиоз, купил хитон у того воина, которому он достался и принес в город Мцхет, где он находился много столетий. В 1625 г., в царствование Михаила Федоровича, персидский шах Аббас прислал ризу Господню в Москву и сообщал, что она взята им в Грузии по время набега. Эта риза была положена в Успенском соборе и в честь ее положения установлен праздник 10 июля.)<br /><br />Воины конечно действовали по своему расчету, но воля Божия творила свое: через это с точностью сбылось пророчество, за много веков изреченное Давидом: "делили ризы Мои между собой и об одежде Моей бросали жребий" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.</span></span>Пс. 21:19</a>). "Разделяли те ризы, говорит святой Иоанн Златоуст, которыми произведено столько чудес, и которые однако не оказывали тогда никакого действия: Христос удерживал Свою неизреченную силу." Так одно за другим исполнялись все ветхозаветные пророчества у креста Христова, показывая, что этот крест был делом не человеческого буйства, а премудрости Божией.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Распявшие Его</b>»: кресты делались различным образом: крест обыкновенный состоял из двух брусьев, врезанных один поперек другого; иногда они врезывались наискось. Распинали в первом случае так, что руки распинаемого пригвождались или привязывались к поперечному брусу, а ноги к нижней части продольного; во втором случае к каждому из четырех концов пригвождались или привязывались руки и ноги. В том и другом случае распинали иногда головою вниз. Так как об особенностях распятия Господа не упоминается, то надобно полагать, что распятие Его происходило обыкновенным образом, т.е. на кресте первого рода, головою вверх, причем руки и ноги были пригвождены, а не привязаны. Чтобы руки не разорвались от ран при тяжести висящего тела, под ноги прибивали иногда ко кресту подставку или врезывали малый брус, на который распинаемый мог встать, и к этой собственно подставке или брусу прибивались ноги. На верхнем, оставшемся свободным, конце креста прибивалась дощечка с надписью вины, по которой распят человек. Самое распятие производилось неодинаково: или, положив крест на землю, пригвождали распинаемого к нему и потом ставили крест, утверждая его в земле; или, поставив крест, возвышали на него распинаемого и там уже пригвождали или привязывали. — «<b>Делили одежды Его</b>»: одежды распинаемого отдавались распинателям, и они делили их между собою, как знали. О разделе в настоящем случае одежд Спасителя подробнее повествуется в Евангелии от Иоанна (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Воины же, когда распяли Иисуса, взяли одежды Его и разделили на четыре части, каждому воину по части, и хитон; хитон же был не сшитый, а весь тканый сверху.</span></span>Ин. 19:23</a> и дал.). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Начались крестные муки Божественного Страдальца. <b>РАСПЯВШИЕ ЖЕ ЕГО</b> четыре воина, окончив свое дело, <b>ДЕЛИЛИ ОДЕЖДЫ ЕГО</b>, которые, по римскому закону, поступили в их собственность: верхнюю одежду, сандалии, пояс, головной покров, все поделили на четыре части, раздирая на части то, что не могло достаться одному; но хитон (нижнюю одежду) им жаль было рвать: он был не шитый, а весь тканый сверху донизу: это был дар и труд Его любящей Матери. Воины решили затруднение, <b>БРОСАЯ ЖРЕБИЙ</b>, кому достанется<a href="#661661_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /> Они, конечно, действовали по своему расчету, может быть, даже с грубыми насмешками, как будто делили царские одежды; но воля Божия творила свое: через это с поразительной точностью сбылось пророчество, за много веков до того изреченное устами Давида: «<i>делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.</span></span>Пс. 21:19</a>). «Разделяли те ризы, – говорит святитель Златоуст, – которыми произведено столько чудес, и которые, однако же, не оказывали тогда никакого действия: Христос удерживал Свою неизреченную силу». Так одно за другим исполнялись все ветхозаветные пророчества у креста Христова, показывая, что этот крест был делом не буйства человеческого, а премудрости Божией. <br /><br /><br /><br /> <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="661661_1" class="note-item" href="#661661_1">1</a> В Грузинской церкви сохранилось предание, что один юноша, родом еврей, по имени Элиоз, присутствовавший при распятии Господа, купил хитон Его у того воина, которому он достался, и принес в город Мцхет, где он находился в течение многих столетий. В 1625 году, в царствование Михаила Феодоровича, персидский шах Аббас прислал хитон Господень (или ризу) в Москву с письмом, в котором извещал, что он взят им в Грузии во время набега. Этот хитон положен был тогда в Московском Успенском соборе, и в честь его положения установлен праздник 10 июля. Две части хитона находились в Санкт-Петербурге: одна – в соборе Зимнего дворца, другая – в Петропавловском соборе.<br /></li></ul></div></div></p></div>