<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Если Он Царь Израилев</b>» и пр.: «Когда тщетно просивши Пилата — снять вину, а вина была написана такая: «<i>Царь Иудейский</i>», не успели в намерении (он воспротивился им и сказал: что я написал, то написал), тогда они уже ругательствами своими старались показать, что Он — не царь. Для сего-то они говорили: «<i>если Он Царь Израилев, пусть теперь сойдет со креста</i>», и еще: «<i>других спасал, а себя самого не может спасти</i>», покушались таким образом омрачить и прежние Его знамения» (Злат.). — «<b>Спасал</b>»: т.е. чудотворным образом избавлял от разных бед, и страданий, и опасностей. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> уповал на Бога; пусть теперь избавит Его, если Он угоден Ему. Ибо Он сказал: Я Божий Сын.</span></span>Мф. 27:43</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>смотрите, <b>ДРУГИХ СПАСАЛ </b>Он от разных бед, страданий, опасностей, <b>А СЕБЯ САМОГО НЕ МОЖЕТ СПАСТИ</b>. Пусть спасет Себя, если Он действительно Христос, Божий избранный! Люди книжные и говорят по книжному. Избранником Божиим называется Христос у пророка Исайи (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Ис. 42:1</a>). Видно, хотят показать народу, что они знают Писание, исследовали его и, значит, знают, что говорят, – надо им верить! Да и много ли нужно, если Он действительно есть Мессия, чтобы доказать это? <b>ЕСЛИ ОН ЦАРЬ ИЗРАИЛЕВ</b>, как написал над Ним Пилат, <b>ПУСТЬ ТЕПЕРЬ</b>, сейчас же, <b>СОЙДЕТ С КРЕСТА</b>, И мы <b>УВЕРУЕМ В НЕГО</b>, примем Его за Мессию. «Но хвалясь знанием Писаний, – говорит Филарет, архиепископ Черниговский, – эти слепые учителя народа на самом деле не хотели знать Писаний. Что говорит Давид о Мессии? Его псалом 21 все издревле признавали за песнь о Мессии. А в этом псалме Мессия-страдалец говорит: «<i>пронзили руки мои и ноги мои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span></span>Пс. 21:17</a>). Во времена Давида вовсе была неизвестна казнь распятия. Ясно, как нельзя более, что Давид в духе пророческом видит в отдаленном будущем судьбу Мессии, – видит то, что теперь совершилось над Иисусом стараниями синедриона». </div></p></div>