<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>По-еврейски <b>«Илия»</b> произносилось <b>«Елиагу»</b>. Поэтому вопль Господа послужил новым поводом к насмешкам над Ним: <b>«Вот, Илию зовет»</b>. Язвительность насмешки этой состояла в том, что перед пришествием Мессии иудеи ожидали прихода Илии. Насмехаясь над Господом, они как бы хотели сказать: вот Он и теперь еще, распятый и поруганный, всё еще мечтает, что Он - Мессия, и зовет Илию Себе на помощь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Как Человек, погруженный в море скорбей, испытывающий невыносимые муки, Он вопиет к Богу воплем крепким; но Его молитвенное восклицание служит для врагов Его новым поводом к насмешкам: Некоторые из стоявших там, слышавши это, говорили: Илию зовет Он. Если эти некоторые были воины, то они, может быть не поняли древнееврейских слов и смешали слово или с именем Илии; но если насмехались не воины, а враги Христовы, то ясно, что эти изверги только притворились, будто не расслышали этого жалобного, громкого восклицания Господа: им нужен был только повод к новым издевательствам над умирающим Страдальцем. Смотрите, кричали они, — как Он и умирая, не перестает представлять лицо Мессии; Он зовет Своего предтечу Илию на помощь. Тогда все верили, на основании буквального понимания пророчества Малахии, что Илия должен явиться перед пришествием Мессии; верили также, что этот пророк является для помощи тем, кто его призывает. Между тем Божественный Страдалец томился смертельной жаждой, которая от потери крови и от прилива ее к голове и сердцу, становилась с каждой минутой все более жгучей, все нестерпимее. Эта жажда, предвестница смерти, томила Его мучительной тоской. В полном изнеможении телесных сил, Он воскликнул: Жажду! (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> После того Иисус, зная, что уже все совершилось, да сбудется Писание, говорит: жажду.</span></span>Ин. 19:28</a>). Он хотел не столько воды для утоления жажды, сколько исполнения воли Отца Своего Небесного; Он жаждал исполнить еще одно пророчество Давида: "и жажде Моей напоили Меня уксусом." (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И дали мне в пищу желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом.</span></span>Пс. 68:22</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Илию зовет Он</b>»: со стороны понимавших еврейский язык это была новая насмешка над страдальцем; если так, то надобно предположить, что это была насмешка со стороны таких обезумевших фанатиков, которых не могут образумить никакие знамения. Сходство слова Или с именем Илия подало повод к этой насмешке. Они считали ее тем язвительнее, что пред пришествием Мессии иудеи ожидали пришествия Илии, и теперь насмехались, что вот оставленный Богом, распятый, но все еще считающий себя Мессиею, зовет Илию, чтобы он помог Ему теперь. Впрочем, может быть, некоторые и не расслышали слова Господа и действительно думали, что Он зовет Илию (Феофил.); может быть, это были слова римских воинов, дурно понимавших сирохалдейский язык, знавших ожидание иудеями Илии, и в этом смысле понявших и истолковавших повторенное слово — «Или, Или» (Евф. Зиг.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1224">Тихон (Покровский) архиеп.</a><div>Хотели ли этим сказать, что вот уже Мессии понадобился Илия, который должен пред Ним явиться, или просто хотели заметить, что Иисус уже в крайней опасности и зовет Илию на спасение, во всяком случае эти слова составля­ли язвительную насмешку. Понимали, что воззвание относится к Богу, а по созвучию слов, ради жалкой остроты, относили его к Илии пророку. (Истор. Н. З. Богосл.).<br /><i>Примечания к 12 Страстным Евангелиям</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Как Человек, погруженный в море скорбей, испытывающий невыносимые муки, Он вопиет к Богу воплем крепким; но Его молитвенное восклицание служит для врагов Его новым поводом к насмешкам: <b>НЕКОТОРЫЕ ИЗ СТОЯВШИХ ТАМ, СЛЫША ЭТО, ГОВОРИЛИ: ИЛИЮ ЗОВЕТ ОН</b>.<br /> Если эти некоторые были воины, то они, может быть, не поняли древнееврейских слов и смешали слово или с именем Илии; но если насмехались не воины, а враги Христовы, то ясно, что эти изверги только притворились, будто не расслышали этого жалобного, громкого восклицания Господа: им нужен был только повод к новым издевательствам над умирающим Страдальцем. «Смотрите, – кричали они, – как Он, и умирая, не перестает представлять лице Мессии: Он зовет Своего предтечу Илию на помощь». Тогда все верили, на основании буквально понимаемого пророчества Малахии, что Илия должен явиться перед пришествием Мессии; верили также, что этот пророк является для помощи тем, кто его призывает. Между тем, Божественный Страдалец смертельно томился жаждой, которая, и от потери крови, и от прилива ее к голове и сердцу, становилась с каждой минутой все жгучее, все нестерпимее. Эта жажда, предвестница близкой смерти, томила Его мучительной тоской. В полном изнеможении телесных сил Он воскликнул: «<i>жажду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> После того Иисус, зная, что уже все совершилось, да сбудется Писание, говорит: жажду.</span></span>Ин. 19:28</a>). Он жаждал не столько воды для прохлаждения, сколько исполнения воли Отца Своего Небесного; Он жаждал исполнить еще одно пророчество Давида: «<i>и в жажде моей напоили меня уксусом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И дали мне в пищу желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом.</span></span>Пс. 68:22</a>). </div></p></div>