<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Вкусив уксус, по свидетельству св. Иоанна, Господь возгласил: <b>«Совершилось!»</b> то есть: совершилось дело, предопределенное в Совете Божием, - совершилось искупление человеческого рода и примирение его с Богом через смерть Мессии (Иоан. 19:30).<br />По словам св. Луки, вслед за тем Господь воскликнул: <b>«Отче! В руки Твои предаю дух Мой»</b> (Лук. 23:46), <b>«и, преклонив главу, предал дух»</b> (Иоан. 19:30).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Вкусив несколько прохладительного питья, Иисус же, опять возопив громким голосом: свершилось! Отче, в руки Твои предаю дух Мой… И при этих Божественных словах глава Его преклонилась, как обыкновенно бывает с умирающими, и Он испустил дух…<br /><br />Так окончилась жизнь, подобной которой не было и не будет на земле. Так совершилось дело спасения мира. Совершилось все, чего ожидали ветхозаветные патриархи и пророки, что было обещано, предсказано, прообразовано. Это громкое предсмертное восклицание Господа: свершилось, есть восклицание торжествующего Победителя смерти и ада: "свершил дело, которое Ты поручил Мне" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я прославил Тебя на земле, совершил дело, которое Ты поручил Мне исполнить.</span></span>Ин. 17:4</a>). Исполнена воля Отца Небесного: мир спасен крестом Сына Божия, Ветхий Завет окончился, Новый Завет открылся. Исполнив послушание, Сын Божий, послушный воле Своего Отца даже до крестной смерти, в знамение Своего послушания преклоняет главу и предает дух Свой Богу Отцу. Об этом то Он говорил: "имею власть отдать ее (душу Свою), и имею власть опять принять ее; но Я Сам отдаю ее" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). Для того Он и возопил, чтобы показать, что это совершается по Его власти. Марк говорит: "Пилат удивился, что Он уже умер" (15:44), и что сотник особенно потому уверовал, что Иисус умер с знамением власти (святой Иоанн Златоуст). Слава смирению Твоему, Господи! Слава любви Твоей неизреченной!...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Возопив громким голосом</b>»: Он возопил — «<i>совершилось</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда же Иисус вкусил уксуса, сказал: совершилось! И, преклонив главу, предал дух.</span></span>Ин. 19:30</a>) и — «<i>Отче, в руки Твои предаю дух Мой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:46</a>). — «<b>Испустил дух</b>»: т.е. умер. Это было около девятого часа (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> а около девятого часа возопил Иисус громким голосом: Или, Или! лама савахфани? то есть: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span></span>Мф. 27:46</a>), распят же был около шести часов; следовательно, Он висел на кресте около трех часов. Случалось, что распятые были живы несколько суток, и скорая смерть Господа, которая даже привела в удивление Пилата (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Пилат сказал им: какое же зло сделал Он? Но они еще сильнее закричали: распни Его.</span></span>Мк. 15:14</a>), объясняется предшествовавшими ужасными страданиями, которые так ослабили силы Его, что Он не мог донести креста своего.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Вкусив немного прохладительного пития, <b>ИИСУС ЖЕ, ОПЯТЬ ВОЗОПИВ ГРОМКИМ ГОЛОСОМ</b>: «<i>совершилось! Отче! в руки Твои предаю дух Мой</i>»... И при этих Божественных словах глава Его преклонилась, как обыкновенно бывает с умирающими, и Он <b>ИСПУСТИЛ ДУХ</b>... Так окончилась жизнь, подобной которой не было и не будет на земле. Так совершилось дело спасения мира. Совершилось все, чего ожидали ветхозаветные патриархи и пророки, что было обещано, предсказано, прообразовано.<br /> Это громкое предсмертное восклицание Господа: «<i>совершилось</i>!» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда же Иисус вкусил уксуса, сказал: совершилось! И, преклонив главу, предал дух.</span></span>Ин. 19:30</a>) есть восклицание торжествующего Победителя смерти и ада: «<i>Я... совершил дело, которое Ты поручил Мне исполнить</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я прославил Тебя на земле, совершил дело, которое Ты поручил Мне исполнить.</span></span>Ин. 17:4</a>). Исполнена воля Отца Небесного: мир спасен крестом Сына Божия, Ветхий Завет окончился, Новый Завет открылся. Исполнив послушание, Сын Божий, послушный воле Отца Своего даже до смерти крестной, в знамение Своего послушания преклоняет главу и предает дух Свой Богу Отцу. Об этом-то Он говорил: «<i>Имею власть отдать ее</i>» (жизнь Свою) «<i>и власть имею опять принять ее</i>»... «<i>но Я Сам отдаю ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). Для того Он и возопил, чтобы показать, что это совершается по Его воле. Евангелист Марк говорит: «<i>Пилат удивился, что Он уже умер</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Пилат удивился, что Он уже умер, и, призвав сотника, спросил его, давно ли умер?</span></span>Мк. 15:44</a>), «а сотник особенно потому уверовал, что Иисус умер со знамениями власти» (свт. Иоанн Златоуст). Слава смирению Твоему, Господи! Слава любви Твоей неизреченной!.. <br /><br /></div></p></div>