<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Все три первых Евангелиста свидетельствуют, что в этот момент смерти Иисуса <b>«завеса в храме разорвалась надвое, сверху до низу»</b>, то есть сама собой разодралась на две части та завеса, которая отделяла Святилище в храме от Святого Святых. Так как это было время принесения вечерней жертвы - около 3 часов пополудни по нашему времени, - то, очевидно, очередной священник был свидетелем этого чудесного саморазрывания завесы.<br />Это символизировало собой прекращение Ветхого Завета и открытие Нового Завета, который отверзал людям вход в закрытое дотоле Царство Небесное. <b>«Земля потряслась»</b> - произошло сильное землетрясение, как знак гнева Божья на тех, кто предал смерти Сына Его Возлюбленного. От этого землетрясения <b>«камни распались»</b>, то есть скалы расселись, и открылись делавшиеся в них погребальные пещеры.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>В этот момент завеса, которая в храме отделяла Святилище от Святого Святых, разодралась надвое, сверху донизу. Так как это было время принесения вечерней жертвы (по нашему времени 3 ч. пополудни), то священники не могли не увидеть этого события. Оно символизировало прекращение Ветхого и начало Нового Завета.<br /> В это время произошло землетрясение, так что раскололись скалы на соседних холмах и открылись погребальные пещеры. Распяв Сына Божия, люди совершили такое ужасное преступление, что даже бездушная природа содрогнулась.<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>"Доколе Богочеловек оставался в живых, природа как бы не хотела возмущать последних минут Его необыкновенными явлениями и страдала с Господом своим безмолвно: одно только солнце, по выражению святого Златоуста, не могло освещать зрелище бесчеловечия. Но едва Господь предал Свой дух в руки Отца, как открылся ряд знамений, которые всему миру показали, что один из крестов, стоящих теперь на Голгофе, несравненно святей храма Иерусалимского" (архиепископ Иннокентий Херсонский). И вот, завеса в храме, священная катапетасма, отделявшая святое святых от святилища, завеса, скрывавшая тайны Божии от взоров людских, отверзавшаяся только один раз в году, в день очищения, когда первосвященник входил с кровью тельца во святое святых, — эта завеса, имеющая более 25 аршин длины и более 12 ширины — к ужасу священников — вдруг раздралась надвое, сверху до низу, так что ковчег завета, херувимы и прочие священные вещи, коих никому не позволено было видеть под страхом смерти, по необходимости, были видны для каждого, находившегося в храме священника. "Храм Божий, как бы скорбя о смерти воплотившегося Бога, растерзал свою одежду, то есть, завесу" (блаженный Феофилакт). И так, как святое святых служило образом неба, то раздрание завесы означало, что теперь уничтожена преграда между небом и землей, разрушена вражда между Богом и человеком, что небо стало доступно для людей, потому что туда вошел первосвященник Иисус Христос, один за всех и навсегда, со Своей собственной кровью. Все, что прежде прикрывалось буквой закона, как бы завесой, все неясное и таинственное в Ветхом Завете, теперь объяснилось, исполнившись на Христе. Ветхозаветные жертвы стали теперь ненужны, ибо исполнилось то, что они прообразовали: на Голгофе принесена одна великая Жертва за весь мир: так заклан Агнец Божий, взявший грехи мира, и — потому, до тех пор непреступный престол грозного Всевышнего стал престолом благодати, доступным для всех. Пусть священники по чину Ааронову знают, что пришел великий Первосвященник по чину Мелхиседекову и принес Свою жертву. Раздрание завесы было по истине чудесным, ибо самый храм уцелел, тогда как огромная завеса вся разорвалась пополам…<br /><br />И земля потряслась, содрогнулась с такой страшной силой, что и камни расселись, скалы треснули, распались, и до сих пор у подножия Голгофской скалы можно видеть расселину, особенно достойную внимания потому, что скала в этом месте разорвалась не по слоям, а поперек: ясно, что это землетрясение было чудом Божиим, на которое потом указывали в свое время святой Кирилл Иерусалимский и Лукиан мученик. "И камни расседаются, говорит святой Иоанн Златоуст, и земля трясется, чтобы познали, что Он мог и их ослепить и расторгнуть. Тот, Кто расторгнул камни и омрачил вселенную, не тем ли более мог сделать над ними, если бы захотел? Но Он не восхотел этого; излив Свой гнев на стихии, Он желал спасти их кротостью."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Завеса во храме раздралась</b>»: завеса, которая отделяла часть храма, называемую Святое, от другой, называемой Святое Святых (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=26&s=31&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сделай завесу из голубой, пурпуровой и червленой шерсти и крученого виссона; искусною работою должны быть сделаны на ней херувимы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и повесь ее на четырех столбах из ситтим, обложенных золотом, с золотыми крючками, на четырех подножиях серебряных;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и повесь завесу на крючках и внеси туда за завесу ковчег откровения; и будет завеса отделять вам святилище от Святаго-святых.</span></span>Исх. 26:31-33</a>). Так как это было около времени вечерней жертвы, то, вероятно, очередной священник был свидетелем этого чудесного раздрания. Святое Святых было образом неба, и раздрание завесы, скрывавшей его, было образом того, что смертью Христовою открыт всем вход в него, куда первосвященник Иисус вошел как предтеча (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которая для души есть как бы якорь безопасный и крепкий, и входит во внутреннейшее за завесу,</span></span>Евр. 6:19</a> и дал. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> При таком устройстве, в первую скинию всегда входят священники совершать Богослужение;</span></span>Евр. 9:6</a> и дал. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, братия, имея дерзновение входить во святилище посредством Крови Иисуса Христа, путем новым и живым,</span></span>Евр. 10:19</a> и дал.). По толкованию других, чрез это раздрание завесы «Бог показал, что храм, доселе недоступный для народа и им не виденный, которого внутренность была закрываема завесою, будет в таком уничижении и презрении, что всякий может входить в него и рассматривать его. Иные представляют на это и другие причины. Так говорят, что раздираемая завеса означала упразднение буквы законной, причем должно раскрыться все законное, что прежде закрывалось буквою, как некоею завесою, а все, прежде неясное и загадочное, должно объясниться теперь, исполнившись на Христе. Можно сказать и то, что как иудеи имели обычай раздирать одежды в случае богохульства, так теперь и храм Божий, как бы скорбя о смерти (воплотившегося) Бога, разрывал одежду свою, т.е. завесу» (Феофил.). — «<b>Земля потряслась</b>»: землетрясение сие надобно признавать, по связи с предшествующими ему и последующими чудесами, также чудесным, а не обыкновенным явлением. Это был знак гнева Божия на тех, кои предали смерти возлюбленного Сына Его. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>«Доколе Богочеловек оставался в живых, природа как бы не хотела возмущать последних минут Его необыкновенными явлениями и страдала с Господом своим безмолвно: одно только солнце, по выражению святителя Иоанна Златоуста, не могло освещать зрелище безчеловечия. Но едва Господь предал дух Свой в руки Отца, как открылся ряд знамений, которые всему миру показали, что один из крестов, стоящих теперь на Голгофе, несравненно святее храма Иерусалимского» (Иннокентий, архиеп. Херсонский). <b>И ВОТ, ЗАВЕСА В ХРАМЕ</b>, священная катапетасма, отделявшая Святое Святых от святилища, завеса, сокрывавшая тайны Божии от взоров людских, отверзавшаяся только один раз в году, в день очищения, когда первосвященник входил с кровью тельца во Святое Святых, – эта завеса, имевшая более двадцати пяти аршин длины и более двенадцати ширины, к ужасу священников вдруг <b>РАЗДРАЛАСЬ НАДВОЕ, СВЕРХУ ДОНИЗУ</b>, так что ковчег завета, херувимы и прочие священные вещи, коих никому не позволено было видеть под страхом смерти, по необходимости стали видимы для каждого священника, находившегося в храме. «Храм Божий, как бы скорбя о смерти воплотившегося Бога, растерзал одежду свою, т.е. завесу» (блаж. Феофилакт). И так как Святое Святых служило образом неба, то раздрание завесы означало, что теперь уничтожена преграда между небом и землей, что разрушена вражда между Богом и человеком, что небо стало доступно для людей, потому что туда вошел первосвященник Иисус Христос, Один за всех и навсегда, со Своею собственной Кровью.<br /> Все, что прежде прикрывалось буквой закона, как бы завесой, все неясное и таинственное в Ветхом Завете теперь объяснилось, исполнившись на Христе. Жертвы ветхозаветные теперь стали ненужны, ибо исполнилось то, что они прообразовали: на Голгофе принесена одна великая Жертва за весь мир: там заклан Агнец Божий, взявший грехи мира, и – потому до тех пор неприступный престол грозного Иеговы стал престолом благодати, доступным для всех. Пусть священники по чину Ааронову знают, что пришел великий Первосвященник по чину Мелхиседекову и принес Свою жертву. Раздрание завесы было поистине чудесным, ибо самый храм уцелел, тогда как огромная завеса вся разорвалась пополам... <b>И ЗЕМЛЯ ПОТРЯСЛАСЬ</b>, содрогнулась с такой страшной силой, что <b>И КАМНИ РАССЕЛИСЬ</b>; скалы треснули, распались, и до сих пор у подножия Голгофской скалы можно видеть особенно достойную внимания расселину, потому что скала в этом месте разорвалась не по слоям, а поперек слоев; ясно, что это землетрясение было чудом Божиим, на которое потом указывали в свое время святитель Кирилл Иерусалимский и Лукиан мученик. «И камни расседаются, – говорит святитель Златоуст, – и земля трясется, чтобы познали, что Он мог и их ослепить и расторгнуть (растерзать). Тот, Кто расторгнул камни и омрачил вселенную, не тем ли более мог сделать это над ними, если бы захотел? Но Он не восхотел этого; излив Свой гнев на стихии, Он желал спасти их кротостью». </div></p>