<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Все три Евангелиста свидетельствуют, что эти чудесные знамения, сопровождавшие смерть Господа, произвели столь сильное, потрясающее действие на римского сотника, что он произнес, по первым двум Евангелистам: <b>«Воистину Он был Сын Божий!»</b> а по св. Луке: <b>«Истинно Человек Этот был праведник!»</b> Предание говорит, что этот сотник, по имени Лонгин, стал христианином и позже мучеником за Христа (память его 16 окт.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Эти чудесные знамения произвели столь потрясающее действие на римского сотника, что он воскликнул: <b>«Воистину, Он был сын Божий!»</b> По преданию этот сотник, по имени Лонгин, стал христианином и позже пострадал как мученик за Христа.<br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>"Там и здесь видимы люди, с поникшими главами возвращающиеся в город. Более чувствительные плакали и били себя в грудь. Мнение, что распятый Иисус есть Сын Божий, снова начало пробуждаться во всей силе. Теперь от сердца многие, даже из злословивших, сказали бы: "сойди со креста, мы уверуем в Тебя," но Лев от Иуды уже почил и кто возбудит Его?"…(Иннокентий Херсонский). Это было началом того спасительного раскаяния, которое потом с такой силой проявилось в народе в день Пятидесятницы при проповеди Апостолов. Так начинало исполняться слово Христово: "И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>).<br /><br />"И римские воины увидели теперь (Иннокентий Херсонский), что Тот, Которого они охраняют мертвое тело, едва ли не выше всех их божеств. Они не знали Бога Израилева; но Бог всей природы, по мановению Которого теперь колебалась вся земля, известен всякому. Стоя на трепещущей Голгофе и сознавая себя виновниками перед умершим Праведником, стражи от сильного страха не знали, что предпринять." Особенно был поражен благоговением и удивлением сотник, начальствовавший над воинами. "Он стоял прямо против креста, когда Иисус Христос предал дух, наблюдая, вероятно, не только за последними словами, но и выражением лица Богочеловека. По своему званию ему много приходилось видеть, как умирали казнимые на крестах, но никогда он не видел такого спокойствия духа, такой преданности воле Божией, какую видел теперь в Иисусе. Сотник слышал Его предсказание о печальной участи Иерусалима, слышал Его молитву за распинателей, Его Божественно-царский ответ благоразумному разбойнику, удивлялся Его молчаливому спокойствию при всех издевательствах; припомнил, что и Пилат не находил в Нем никакой вины, и благоговейный трепет объял его душу… Сотник же и те, которые с ним стерегли Иисуса, видя землетрясение и все бывшие устрашились весьма, в ожидании, не разразился бы гнев Божий, грозно потрясающий горы, и над исполнителями казни… И в страхе они говорили друг другу: воистину, этот Человек был великий Праведник, как называл Его Пилат, — нет, больше того, Он был Сын Божий! И сотник прославил Бога Израилева. Древнее церковное предание говорит, что его звали Лонгином, что он, вместе в двумя своими товарищами, воинами, впоследствии стал христианином и своей мученической кровью запечатлел твердость исповедания, произнесенного им на Голгофе. Святая Церковь ублажает его память 16 октября.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Сотник</b>»: командовавший сотнею римских солдат и распоряжавшийся распятием троих осужденных. — «<b>Устрашились весьма</b>»: в вышерассказанных чудесах они увидели знамение гнева Божия за распятие невинного и боялись, что они, как орудия этой казни, подвергнутся строгому наказанию Божию. — «<b>Сын Божий</b>»: они, вероятно знали, что Иисуса Христа обвиняли в том, что Он называл себя Сыном Божиим, и в чудесах, сопровождавших смерть Его, они видели доказательство истинности того, что Он Сын Божий. Будучи язычником, сотник едва ли имел верное понятие о Сыне Божием и выражал, может быть, языческое понятие о Нем. Предание впрочем (именуя его Лонгином) говорит, что после он сделался христианином и мучеником (Феофил. ср. Чет. Мин. октября 16).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>"Там и здесь видимы люди, с поникшими главами возвращающиеся в город. Более чувствительные плакали и били себя в перси. Мнение, что распятый Иисус есть Сын Божий, снова начало пробуждаться во всей силе. Теперь многие, даже из злословивших, от сердца сказали бы: "сниди со креста, мы уверуем в Тебя", но Лев от Иуды уже почил, и кто возбудит Его?"... (Иннокентий, архиеп. Херсонский). Это было началом того спасительного раскаяния, которое с такой силой потом проявилось в народе в день Пятидесятницы во время проповеди апостолов. Так начинало исполняться слово Христово: <i> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>). "И римские воины увидели теперь, - говорит Иннокентий, архиепископ Херсонский, - что Тот, мертвое тело Которого они охраняют, едва ли не выше всех божеств их. Они не знали Бога Израилева; но Бог всей природы, по мановению Которого колебалась теперь земля, известен всякому. Стоя на трепещущей Голгофе и сознавая себя виноватыми перед умершим Праведником, стражи от сильного страха не знали, что предпринять". Особенно поражен был благоговением и удивлением сотник, начальствовавший над воинами. "Он стоял прямо против креста, когда Иисус Христос предал дух, наблюдая, вероятно, не только за последними словами, но и за выражением лица Богочеловека". По своей должности ему приходилось много видеть, как умирали казнимые на крестах, но никогда он не видел такого спокойствия духа, такой преданности воле Божией, какую видел теперь в Иисусе.<br />Сотник слышал Его предсказание о печальной участи Иерусалима, слышал Его молитву за распинателей, Его Божественный царский ответ благоразумному разбойнику, удивлялся Его молчаливому спокойствию при всех издевательствах; припоминал, что и Пилат не находил в Нем ни единой вины, и благоговейный трепет объял его душу... <b>СОТНИК ЖЕ И ТЕ, КОТОРЫЕ С НИМ СТЕРЕГЛИ ИИСУСА, ВИДЯ ЗЕМЛЕТРЯСЕНИЕ И ВСЕ БЫВШЕЕ, УСТРАШИЛИСЬ ВЕСЬМА,</b> в ожидании, не разразился бы гнев Божий, грозно потрясающий горы, и над ними, исполнителями казни... И в страхе они <b>ГОВОРИЛИ</b> друг другу: <b>ВОИСТИНУ</b> этот Человек был великий Праведник, как называл Его Пилат, - нет, больше того, поистине <b>ОН БЫЛ СЫН БОЖИЙ.</b> И сотник прославил Бога Израилева. Древнее предание церковное говорит, что его звали Лонгином, что он вместе с двумя своими товарищами, воинами, впоследствии стал христианином и своей мученической кровью запечатлел твердость исповедания, произнесенного им на Голгофе. Святая Церковь воспоминает память его 16 октября. <br /><br /></div></p>