<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Из близких Господу, из Его Апостолов, кроме Иоанна, мы никого не видим у креста Его. Видно их страх был сильнее любви в эти, воистину, ужасные часы Его крестных страданий. У Петра был свой крест: он плакал в уединении… Зато любовь святых жен, учениц Господа, превозмогла всякий страх: приблизиться ко кресту им не позволили римские воины, сторожившие крест, и потому они издали наблюдали за страждущим Учителем и Господом своим и сами страдали душой. Там были также и смотрели издали многие женщины, которые следовали за Иисусом из Галилеи, служа Ему, кто чем мог. Между ними были Мария Магдалина, из которой Господь изгнал семь бесов, и Мария, мать Иакова и Иосии, — по мнению святого Златоуста и блаженного Феофилакта, Евангелист так называет Пресвятую Богородицу, потому что Иаков и Иосия были дети Иосифа от первой жены; а по мнению других толкователей, это была жена Алфея или Клеопы, родственница Богоматери, и мать сыновей Заведеевых, мать Апостолов Иакова и Иоанна, Саломия.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Из близких Господу, из Его апостолов, кроме Иоанна мы никого не видим у креста Его. Видно, страх их был сильнее любви в эти, воистину ужасные, часы Его крестных страданий. У Петра был свой крест: он плакал в уединении... Зато любовь святых жен, учениц Господа, превозмогла всякий страх: приблизиться к кресту им не позволяли римские воины, сторожившие крест, и потому они издали наблюдали за страждущим Учителем и Господом своим и сами страдали душой: <b>ТАМ БЫЛИ ТАКЖЕ И СМОТРЕЛИ ИЗДАЛИ МНОГИЕ ЖЕНЩИНЫ, КОТОРЫЕ СЛЕДОВАЛИ ЗА ИИСУСОМ ИЗ ГАЛИЛЕИ, СЛУЖА ЕМУ</b>, кто чем мог; <b>МЕЖДУ НИМИ БЫЛИ МАРИЯ МАГДАЛИНА</b>, из которой Господь изгнал семь бесов, <b>И МАРИЯ, МАТЬ ИАКОВА И ИОСИИ </b>(по мнению святителя Златоуста и блаженного Феофилакта, евангелист так называет Пресвятую Богородицу, потому что Иаков и Иосий были детьми Иосифа от первой жены; а по мнению других толкователей, это была жена Алфея или Клеопы, сродница Богоматери), <b>И МАТЬ СЫНОВЕЙ ЗЕВЕДЕЕВЫХ</b>, мать апостолов Иакова и Иоанна, Саломия. Но что же первосвященники и старейшины Иудейские? Вразумились ли они всеми знамениями, какие происходили в это время? Устрашились ли, по крайней мере?<br /> Сотник слышал Его предсказание о печальной участи Иерусалима, слышал Его молитву за распинателей, Его Божественный царский ответ благоразумному разбойнику, удивлялся Его молчаливому спокойствию при всех издевательствах; припоминал, что и Пилат не находил в Нем ни единой вины, и благоговейный трепет объял его душу...</div></p></div>