<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>Свидетелями смерти Господа и всех событий были многие женщины, которые следовали за Иисусом из Галилеи. Среди них были: Мария Магдалина, Мария (мать Иакова и Иосии) и Саломия, мать сынов Заведеевых (апостолов Иакова и Иоанна). <br /><i>Страстная седмица</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Магдалина</b>»: из местечка Магдалы на юго-западном берегу Геннисаретского озера (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отпустив народ, Он вошел в лодку и прибыл в пределы Магдалинские.</span></span>Мф. 15:39</a>). — «<b>Мать Иакова и Иосии</b>»: Златоуст и Феофилакт разумеют Богоматерь. «Кто же они (жены) были? Матерь его, которую называет (евангелист) Иаковлевою» (Злат.). Мариею матерью Иакова и Иосии евангелист называет Богородицу, поелику Иаков и Иосия были дети Иосифа от первой его жены. А как Богородица называлась женою Иосифа, то по праву называлась и матерью, т.е. мачехою детей его» (Феофил., ср. Синаксар в неделю жен мироносиц). Другие полагают, что это была жена Клеопы (Алфея; ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Встав от сна, Иосиф поступил, как повелел ему Ангел Господень, и принял жену свою,</span></span>Мф. 1:24</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=46&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Когда же Он еще говорил к народу, Матерь и братья Его стояли вне <i>дома</i>, желая говорить с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И некто сказал Ему: вот Матерь Твоя и братья Твои стоят вне, желая говорить с Тобою.</span></span>Мф. 12:46-47</a>), сестра Марии Богоматери. — «<b>Мать сынов Зеведеевых</b>»: Иакова и Иоанна, по имени Саломия (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Были <i>тут</i> и женщины, которые смотрели издали: между ними была и Мария Магдалина, и Мария, мать Иакова меньшего и Иосии, и Саломия,</span></span>Мк. 15:40</a>).</div></p></div>