<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Иосиф купил плащаницу - длинное и ценное полотно. Они сняли Тело, умастили его, по обычаю, благовониями, обвили плащаницей</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И вот, едва воины успели нанести на тело Иисуса Христа последний знак своего бесчеловечия, Иосиф явился на Голгофу для снятия Его с креста. Вместе с ним и для того же пришел Никодим, тот самый, который приходил некогда к Иисусу Христу ночью и слушал Его высокую беседу о духовном возрождении, необходимом для людей, желающих войти в царство Мессии, тот самый, который однажды в слух всего Синедриона, осуждавшего Иисуса, сказал: "Судит ли закон наш человека, если прежде не выслушает его и не узнает, что он делает?" Подобно Иосифу Никодим был богат и заседал в верховном совете Иудейском, подобно ему принадлежал тайно к числу учеников Иисуса Христа и не открывал всех своих мыслей о Нем из опасения первосвященников, и подобно ему хотел теперь благородным самоотвержением загладить прежнее малодушие, иногда почти неизбежное, но всегда тягостное для сердец великодушных. Если Никодим не разделил с Иосифом дерзновения явиться в преторию к Пилату с просьбой о погребении, то не по недостатку усердия, а по нужде: он употребил это время на приготовление вещей, необходимых для погребения" (архиепископ Иннокентий). Притом же Никодиму не было и надобности идти к Пилату: довольно было явиться к правителю одному Иосифу, как хозяину той гробницы, где предполагалось погребение. Очевидно два друга, два тайных ученика Иисусова, действовали по взаимному соглашению, и Иосиф действовал перед Пилатом, как добродушный хозяин, испрашивающий у Пилата дозволения принять у себя дорого Гостя.<br /><br />"У Иосифа близ Голгофы был сад, в котором находились каменные скалы. В одной из них, по обыкновению иудеев, были иссечена пещера для погребения. Она походила на жилую комнату, была довольно просторна и столь высока, что человек стоя, едва мог достать рукой ее свод. Пещера была новая, еще никто не лежал в ней для непробудного сна, и Иосиф предназначал ее, вероятно, для себя и своего семейства. Обладание этим место не совсем приятное по причине ее соседства с Голгофой, — всего в ста шагах от нее, — было на этот раз очень кстати для Иосифа и прочих друзей Иисусовых: удобно было не только погрести Божественного Мертвеца без всякого отлагательства, но и невозбранно приходить потом на Его гроб, чтобы изливать свою горесть слезами. Поэтому пречистое тело Господне немедленно было перенесено в сад Иосифа. Промысел Божий и в этом явил следы своего особенного смотрения: если бы в пещере, где решились положить тело Иисусово, были уже прежде погребены тела других людей, то злоба врагов Иисусовых могла бы впоследствии говорить, что воскрес не Он, а другой, или что Он воскрес не Своей силой, а от прикосновения к костям какого-либо праведника, как то случилось однажды во время царей Израильских, когда воскрес мертвый от прикосновения к костям пророка Елисея. При всей нелепости таких клевет, они могли бы смущать и соблазнять легковерных. Тотчас занялись и погребальными приготовлениями" (архиепископ Иннокентий).<br /><br />Никодим принес целых сто фунтов ароматов. Это было смешение из смирны и алоя. Смирна — дорогая смола благовонного аравийского дерева. Еще дороже был алой — произведение Индии, тоже благовонное растение в виде тростника. Смирна и алой употреблялись при погребении и были как благоухающие вещества, и как средство, предохраняющие тело от скорого гниения. Эти ароматы употреблялись и в сухом виде, и в виде благовонной масти. Для тела Спасителя они были употреблены в виде масти. Иосиф от себя купил новую, чистую плащаницу, или льняное, самое тонкое и очень дорогое полотно. И взяв тело, Иосиф обвил его чистой плащаницей. Омытое чистой водой, тело Спасителя было потом осыпано и намазано ароматами, и вместе с ними обвито плащаницей, широкой, четырехугольной простыней, а голова и лицо покрыты белым сударем — длинным головным полотенцем. Затем все тело было перевито шнурками, как пеленают младенца. В таком именно виде был положен в гроб и Лазарь, воскрешенный Господом. "По всему видно, говорит святой Иоанн Златоуст, что Иосиф и Никодим думали о Христе, как о простом человеке" и погребали Его навсегда, до последнего дня мира, хотя и оказывали самую горячую любовь к Нему. Но эти знаки глубокого уважения к Божественному Мертвецу обратились потом в неоспоримых свидетелей Его воскресения. Невозможно было эту, плотно прилипшую от мастей к телу плащаницу, этот сударь наскоро отделить от бездыханного тела, а между тем, в утро воскресения, эти ризы, этот сударь лежали в порядке сложенными на опустевшем ложе воскресшего Господа. "Краткость времени не дозволила соблюсти всех прочих погребальных обрядов. Недостаток их надеялись восполнить по прошествии субботы — когда закон ветхого завета не мог уже препятствовать усердию к Законодателю завета нового" (архиепископ Иннокентий).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Обвил Его чистою плащаницею</b>»: с благовониями, как обыкновенно погребают иудеи (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Итак они взяли тело Иисуса и обвили его пеленами с благовониями, как обыкновенно погребают Иудеи.</span></span>Ин. 19:40</a>). Когда не намеревались бальзамировать тело, или не было времени для сего, то обыкновенно умащали и осыпали его благовониями и, завернув в чистое полотно, полагали так во гробе. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И, ВЗЯВ ТЕЛО, ИОСИФ ОБВИЛ ЕГО ЧИСТОЮ ПЛАЩАНИЦЕЮ</b>. Омытое чистой водой тело Спасителя было потом осыпано и намащено ароматами, и вместе с ними обвито плащаницей, широкой четырехугольной простыней, а голова и лицо покрыты были сударем – длинным головным полотенцем. <br /> <br /> Затем все тело было перевито снурками, как пеленают младенца. Именно в таком виде был положен в гроб и Лазарь, Господом воскрешенный. «По всему видно, – говорит святитель Златоуст, – что Иосиф и Никодим думали о Христе, как о простом человеке» и погребали Его навсегда, до последнего дня мира, хотя и выказывали самую горячую любовь к Нему. Но эти знаки глубокого уважения к Божественному Мертвецу обратились потом в неоспоримых свидетелей Его воскресения. Невозможно было эту плащаницу, плотно прилипшую от мастей к телу, этот сударь быстро отделить от бездыханного тела, а между тем, в утро воскресения эти ризы, этот сударь лежали в порядке сложенными на опустевшем ложе воскресшего Господа. «Краткость времени не дозволила соблюсти всех прочих погребальных обрядов. Недостаток их надеялись восполнить по прошествии субботы, – говорит Иннокентий, архиепископ Херсонский, – когда закон Ветхого Завета не мог уже препятствовать усердию к Законодателю Завета Нового». </div></p>