<div><p ><div>Угрожающие Египту события приведут в смятение и Ефиопию; она, как сопредельная, будет мучима от опасения потерпеть то же самое. Потом перечисляет помогавших Египтянам, и истребленных вместе с Египтянами, Критян, Ливиян, Ефиопов, Лидян, и Аравитян. О военном союзе Лидян и Египтян извещают нас и еллинские сказания; Персов же разумеет Пророк не из Персии пришедших на помощь к Египтянам (могли ли Египтяне, когда вели с ними воину Ассирияне и Халдеи, иметь союзниками Персов?), но давно уже выселившихся из Персии и имевших свои поселения в Египте. Говорит же что египетский Вавилон по той причине и сделался одноименным с персидским, что в нем жили Персы. А сынами завета называет самих Иудеев, которые после осады Иерусалима перешли в Египет, взяв с собою Пророка Иеремию. И им также угрожает наказанием, потому что, вопреки Его намерению оставив Иудею, удалились в Египет. Сие сказано и устами Пророка Иеремии: и уведят все оставшии Иудины, преселившиися в землю Египетску, обитати тамо, слово чие пребудет, Мое, или их? И сие вам знамение, глаголет Господь: <i>се Аз предаю Фараона Вафриа царя египетска в руки врагов его, и в руце ищущих души его, яко же дах Седекию царя Иудина в руце Навуходоносора царя вавилонска, врага его, и ищущаго души его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=44&s=27&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Вот, Я буду наблюдать над вами к погибели, а не к добру; и все Иудеи, которые в земле Египетской, будут погибать от меча и голода, доколе совсем не истребятся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Только малое число избежавших от меча возвратится из земли Египетской в землю Иудейскую, и узнают все оставшиеся Иудеи, которые пришли в землю Египетскую, чтобы пожить там, чье слово сбудется: Мое или их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вот вам знамение, говорит Господь, что Я посещу вас на сем месте, чтобы вы знали, что сбудутся слова Мои о вас на погибель вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Так говорит Господь: вот, Я отдам фараона Вафрия, царя Египетского, в руки врагов его и в руки ищущих души его, как отдал Седекию, царя Иудейского, в руки Навуходоносора, царя Вавилонского, врага его и искавшего души его.</span></span>Иер. 44:27-30</a>). Посему согласны между собою предвещания божественных Пророков, как изречения единого Духа. Потом снова предсказал о запустении Египта, и с тем же ограничением; а царя ассирийского назвав огнем, Бог присовокупляет у Иезекииля:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=30&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=30&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>