<p ><div>Забудем злодеяния наши, впрочем не грехи, совершенные нами: воспомяни о них, говорит (Господь), ты первый, и Я не воспомяну. Так, мы не только должны воспоминать о хищении, но и возвратить похищенное; это значит – приводить зло в забвение, истребить самый помысел о хищении и никогда не допускать его к себе, а то, что уже сделано, исправить. А каким образом мы можем достигнуть забвения зла? Памятованием о благодеяниях Божиих. Если мы будем непрестанно помнить о Боге, то уже не сможем помнить о зле: <b>«аще, </b>– говорит (Псалмопевец),<b> – когда я вспоминаю о Тебе на постели моей, размышляю о Тебе в ночные стражи».</b> Хотя и всегда нужно помнить о Боге, но особенно тогда, когда ум находится в покое, когда через это памятование он может судить себя, когда он может удержать в памяти. Днём, если мы и будем вспоминать, привходящие другие заботы и беспокойства изгладят это (воспоминание); а ночью, можно помнить постоянно: тогда душа находится в мире и спокойствии тогда она в при­стани и безопасности: «<i>о чем говорите, </i>– говорит (Псалмопевец),<i> – в сердцах своих, (о том) размышляйте... на ложах ваших»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Гневаясь, не согрешайте: размыслите в сердцах ваших на ложах ваших, и утишитесь;</span></span>Пс. 4:5</a>). Следо­вало бы и днём помнить об этом; но так как вы находи­тесь в беспрестанных заботах и развлекаетесь житейскими делами, то вспоминайте о Боге по крайней мере на постели, – размышляйте о Нём в утреннее время. Если мы будем зани­маться этим поутру, то без всякой опасности будем выходить на дела свои; если благоговением и молитвою наперед умилостивим Бога, то и после не встретим никакого врага, а если и встретишь, то посмеёшься ему, имея в защиту Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 14 на Послание к Евреям</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=62&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=62&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
