<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>В предыдущем стихе Апостол начислил положительныя качества пастыря, то есть показывал, каким он должен быть. Все эти качества должны иметься в виду перед избранием лица в пресвитерский и епископский сан, и тем более должны быть сохраняемы им по избрании. Замечают, что Апостол не назначает для пастыря каких-либо особенных качеств, которыя составляют высшую степень Христианскаго совершенства, например нестяжателъность, незлобие и прочее, а только резко бросающияся в глаза качества, по которым мы судим о человеке при первой встрече с ним. Теперь он переходит к качествам отрицательным, то есть таким, каким не должно быть в пастыре.<br /><b>Не пьянице.</b> Если какой порок и предосудителен в пастыре, то без сомнения, пьянство. Апостол положительно запрещает его, и Церковь преследует его во всех видах и во всякое время, осуждая даже умеренное употребление вина в дни поста и перед совершением Богослужений; не дозволяет и входа в корчемницы и подобныя места, чтобы не дать повода к нареканию (правило Апостольское 54).<br /><b>Не бийце.</b> Здесь разумеются не только побои, наносимыя рукою или каким орудием, но и такия поступки, когда, по замечанию Златоустаго, совесть братий возмущается безвременно каким-либо соблазнительным действием пастыря. «Не буди буй, — говорит поучение святительское (с.3), — не бий верна согрешающа, или неверна обидяща; и своима рукама никого не удари».<br /><b>Не мшелоимцу</b> (αισχροκερδή — скверностяжателю, <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо епископ должен быть непорочен, как Божий домостроитель, не дерзок, не гневлив, не пьяница, не бийца, не корыстолюбец,</span></span>Тит. 1:7</a>), не сребролюбиву. Под первым разумеется не тот, кто гонится за малыми выгодами, но тот, кто готов собирать выгоды с вещей срамных и крайне неприличных (Феодорит). Под вторым же вообще пристрастие к стяжаниям. Занятие корчемством, торговлею, ро­стовщичеством, а равно поборы и вымогательства так же унизительны для пастыря Церкви, как воровство, грабёж и подобное.<br /><b>Но кротку.</b> В числе отрицательных качеств пастыря Апостол помещает одно положительное — кротость, под которою он разумеет уступчивость всем и во всём, по примеру Самого Иисуса Христа; но уступчивость не до унижения священнаго сана, и не до лишения законных прав. Останови дерзкаго, обличи клеветника, противься обидчику; но молчи перед наглым ругательством, уступи явному насилию. И Спаситель сделал замечание рабу первосвященника, ударившему Его в щёку, но молчал, когда плевали Ему в лицо (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус отвечал ему: если Я сказал худо, покажи, что худо; а если хорошо, что ты бьешь Меня?</span></span>Ин. 18:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и говорили: радуйся, Царь Иудейский! и били Его по ланитам.</span></span>Ин. 19:3</a>).<br /></div></p></div>