<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1362">Десницкий А.С. проф.</a><div>и из этого делается вывод: в Афинах Павел попробовал говорить с греками на языке их философов, и у него не вышло основать там общину верующих, а когда в Коринфе он отказался от философии, то все сложилось удачно. Но Павел, по-видимому, не связывал напрямую успех или неуспех проповеди с употреблением огурцов, т. е. философских терминов, результат мог зависеть и от тысячи иных причин. Да и что считать успешной проповедью, в конце концов? Деян 17 ясно указывают, что даже единственное выступление Павла на Ареопаге привлекло к вере несколько язычников, а в Коринфе Павлу пришлось провести полтора года (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И он оставался там год и шесть месяцев, поучая их слову Божию.</span></span>Деян. 18:11</a>), чтобы там возникла община! Это вообще две очень разные ситуации, и сравнивать их не стоит, и, более того, Павел их явно не пытается сравнивать сам. Иными словами, когда экзегет рассуждает об афинском провале и коринфском успехе, он явственно исходит из двух самоочевидных для него оценок: <br />(1) успешна только та проповедь, которая приводит к немедленному обращению многих людей; <br />(2) греческая философия бесполезна для христиан, – и все рассуждения просто приводятся в поддержку этих заранее заданных выводов.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Введение в библейскую экзегетику" М., ПСТГУ. 2013. - 413 с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Не судих бо ведети что в вас, точию Иисуса Христа, и Сего распята.</b> Евангелие по существу своему не есть теория, но фактическая истина и вполне Божественная история. В нём возвещается о Божественной любви, предавшей Единороднаго Сына Своего за грехи мира. Главный и средоточный факт этой истории — распятие Сына Божия на Кресте; главный пункт Христианскаго ведения — слово о Кресте. В этом лежит и основание для почитания Креста, как орудия спасительной смерти Христовой, избраннаго Богом для совершения на нём нашего спасения. Стыдиться же Креста, как чего-то позорнаго и унизительнаго, значит стыдиться Самого Христа, избравшаго для нашего спасения такой позорный вид смерти; значит — стыдиться и тех яслей, в которых Он положен был по рождении, и того зрака раба (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>), в котором Он явился на Земле; стыдиться вообще признания Иисуса Христа своим Спасителем (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Ибо кто постыдится Меня и Моих слов в роде сем прелюбодейном и грешном, того постыдится и Сын Человеческий, когда приидет в славе Отца Своего со святыми Ангелами.</span></span>Мк. 8:38</a>) значит, наконец, признавать действия Самого Бога в спасении Рода Человеческаго несоответствующими достоинству человека и величию самого дела.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1416">Феофилакт (Горский) еп.</a><div> В сих словах Апостол даёт причину, для чего он в проповеди Евангельской за ничто поставил человеческую мудрость: сиречь, разсуждая силу и важность Евангельскаго учения и познания Иисуса Христа, гнушаюсь светскою мудростию, высоту человеческаго разума со всем красноречием за низкость почитаю: но все мое удовольствие нахожу в совершенном познании Искупителя моего Иисуса Христа, за грехи наши на Кресте распятаго, Сего единаго проповедать вам за долг имею, в Котором все наше состоит спасение.<br /><i>Объяснение встречающихся трудностей в следующих заключается предложениях. </i><br />20. Свидетельствует о себе Апостол, что он, кроме распятаго Иисуса Христа, ничего более знать не желает:<b> Не судих бо ведети что в вас, точию Иисуса Христа и сего распята.</b><br />Из сих Апостольских слов следует ли заключить, что для Христианина довольно есть знать о Христе, а о прочих членах веры, погрешал ли бы он, или совсем оныя отвергал, в том нужды не усматривается?<br />ИЗЪЯСНЕНИЕ. Мысль Апостола Павла не к тому клонится, дабы реченными словесами показать, что для Христианина довольно есть знание о Христе без прочиих членов веры, но оными внушает нам, что учение о Христе, в котором заключается вся сила и существенное содержание Евангельскаго благочестия, превосходит всякую человеческую мудрость. И сие превосходство усматривается по двум обстоятельствам: 1) Во учении о Христе столь многия и толь важныя содержатся таинства, что к познанию оных недовольно человеческой силе. 2) Важность, в познании Иисуса Христа и Его Евангелия заключающаяся, утверждается наиболее тем, что во Христе Распятом все наше состоит спасение, котораго как всякое любомудрие человеческое, так и прочия к познанию веры относящияся истины доставить нам никаким образом не могут. В прочем не надлежит думать, якобы вера Христианская во всем не согласовала и словом Божиим или клонилась бы к разорению некоторых частей онаго: но всяк иже преступит едину черту или единый член от закона, повинен бывает нарушению всего закона. Ибо члены Христианския веры толь неразрывным между собою сопряжены союзом, что нарушение и пренебрежение единаго делает другие мертвыми и недействительными, на примере: что может Христианину пользовать вера от Распеншагося Христа, ежели он отвергает Единаго Бога быти в триех ипостасех; ежели не признает воскресения мертвых, не веруют во Соборную и Апостольскую Церковь и подобныя сим члены Христианския веры отвергает? А отсюду следует заключить, что тот, который заблуждает в главной и первоначальной истине и в самом основании Христианскаго учения, не может иметь веру оправдающую, хотя он в прочих истинах будет тверд и непоколебим. Прочия принадлежности, до спасительныя веры относящияся, без основания своего к познанию Иисуса Христа никоим образом существовать не могут.</div></p>