<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Премудрость глаголем в совершенных.</b> Премудрость, которую проповедывали Апостолы, есть Евангелие Христово, история Его жизни и дел на Земле и учение о Его искупительной смерти и воскресении. Этой премудрости вполне принадлежит совершенство в сравнении с недостаточной и несовершенной силой учения Ветхаго Завета, и с обманчивой мудростью языческой.<br />[Другие относят совершенно к лицам, которым проповедано — и под совершенными разумеют вообще верующих, в противоположность миру неверующему, или только совершенных верою, сравнительно с младенцами по уму (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Братия! не будьте дети умом: на злое будьте младенцы, а по уму будьте совершеннолетни.</span></span>1 Кор. 14:20</a>).<br />У язычников совершенными назывались те, которые посвящены были в самыя сокровенныя тайны религии. Апостол мог воспользоваться этим выражением для того, чтобы показать Коринфянам, почему он с самого начала не открыл им той высокой мудрости, которая превосходит всякую мудрость человеческую. Он говорит, что они тогда ещё не были совершенны; а он открывает эту мудрость вполне только совершенным].<br />«Князьями века — апостол называет софистов, стихотворцев, философов и риторов, как приобретших красноречием знаменитость в настоящей жизни» (Феодорит, Златоустый); мог разуметь и начальников синагоги Иудейской, но не бесов, которые иногда называются начальниками мира сего: потому что к ним нет и не было проповеди.<br />Престающих, преходящих: это выражение может относиться и к князьям — и к премудрости, которая называется пустою, по изменчивости и гибельности предметов ея содержания. В этом смысле она противополагается мудрости вечной. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>Св. апостол Павел разделяет верующих на младенцев, которых нужно кормить еще духовным молоком, и тех, кто способен к твердой пище. Последних из них он называет <b>совершенными</b>: <i>Всякий, питаемый молоком, несведущ в слове правды, потому что он младенец; твердая же пища свойственна совершенным, у которых чувства навыком приучены к различению добра и зла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Всякий, питаемый молоком, несведущ в слове правды, потому что он младенец;</span></span>Евр. 5:13</a>, 14).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1416">Феофилакт (Горский) еп.</a><div><b>Премудрость же глаголем в совершенных.</b> Приведши себя в пример, доказывает здесь превосходство Евангельския проповеди: Аз, Павел, согласно с прочими Апостолами проповедаем вам премудрость: сиречь учение Евангельския веры о благодатном искуплении человеческаго рода, совершившемся ходатайством Иисуса Христа, Единороднаго Сына Божия: проповедаю Учение, которое ни с какою человеческою мудростию сравнитися не может, хотя сия превосходящая премудрость по разсуждению плотских людей почитается буйством. <b>В совершенных:</b> сию проповеданную нами премудрость никто не познает, кроме тех, которые, следуя здравому и неповрежденному разсуждению, понятие имеют, не помраченное греховными склонностьми и силою Духа Святаго возобновленное и расположенное к принятию святыя веры.<br /><b>Премудрость же не века сего:</b> в проповеди своей Апостол Павел различает премудрость таин Божиих от мудрости естественныя и от политическия или гражданския, что предлагает в следующем смысле: я проповедаю вам, Коринфяне, не мудрость века сего, которая состоит в познании естественных сокровенностей: <b>ни князей века сего престающих:</b> сиречь, не внушаю вам мудрость гражданскую, властям и начальникам во упралении гражданских и общенародных дел принадлежащую: ибо все, как рачители естественнаго любомудрия, так и острозрительные политики без спасительнаго познания Евангельския веры со всею своею мудростию остаются в погибели.<br /><i>Объяснение встречающихся трудностей в следующих заключается предложениях.</i><br />23. Изъявляет Апостол, что премудрость имеют одни токмо совершенные:<b> премудрость глаголем в совершенных.</b><br />Тойжде языков учитель уверяет нас, что в сем веце никто совершен быти не может, и потому все разумеем немного. <i>Отчасти разумеваем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span></span>1 Кор. 13:9</a>)<br />ИЗЪЯСНЕНИЕ. Апостольское речение относится до совершенства Богоугоднаго Христианскаго жития, сиречь: тот достигает токмо до совершеннаго познания Бога и возлюбленнаго Сына Его Иисуса Христа, в котором Иисус Христос все-действует: котораго воля вся предана в волю Христову, котораго мысли сообразны Христу, котораго смысл состоит весь во Христе, по учению Апостола Павла:<i> мы ум Христов имамы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо кто познал ум Господень, чтобы <i>мог</i> судить его? А мы имеем ум Христов.</span></span>1 Кор. 2:16</a>): котораго слова и речи простираются к единому токмо Иисусу Христу. Познание каждыя вещи происходит из ответов, из деяний, чувствований и дел истины. Кто хощет истиннаго познать Бога и Сына Его возлюбленнаго Иисуса Христа, тот одолжен самым опытом дознать, что Бог есть единая благодать и любовь. Ежели кто с познанием о Боге, по Иисусе Христе, не соединяет плодов Евангельския любве, не имеет смирения, кротости и терпения Христова: таковый не познает Христа, не разумеет силы Евангелия Его. И в сем познании состоит истинная премудрость, составляющая совершенство исповедников Христовых. Сей есть истинный и прямый Христианим, не титлом и названием, но делами и истиною. Воистину сей есть истинное чадо Божие, из Бога и Христа рожденное, во Иисусе Христе обновленное и верою оживотворенное. Хотя слабость естества нашего и не дозволяет нам довести себя до такого совершенства, чтобы вся жизнь наша была жизнию Христовою, то бы мы, совершенно умертвя плотскую жизнь, начали житие духовное, небесное: однако наша должность состоит в том, чтобы устремлять все силы к Богоугодному и Богоподражательному житию, чтоб достигать до совершенства Евангельских добродетелей, о сем воздыхать и того от сердца желать, дабы Иисус Христос, обитая в сердцах наших, царствовал над нами. В сем будет состоять весь подвиг нашея во Христа веры, нашего благочестия и Христоподражательнаго жития, чтобы, успевая в совершенстве познания Христова, ежедневным раскаянием умерщвлять ветхаго человека,<i> распинать плоть свою со страстьми и похотьми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>), ежедневно возрастать в совершенствах разума и воли, донележе <i>достигнем вси</i> во грядущем веке <i>в меру мужа возраста совершенна</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>): дондеже достигнем до такого блаженнейшаго состояния, в котором разум наш просветится светом совершенныя премудрости, а воля не будет более подвержена слабостям.<br />24. Проповедает Апостол, что премудрость Божия открывается токмо совершенным, то есть, просвещенным и в Писании искусным людям: <b>премудрость же глаголем в совершенных. </b><br />Следует ли из сих Апостольских речений заключить, что проповедание таинств веры не принадлежит до людей непросвещенных и в науках не упражнявшихся?<br />ИЗЪЯСНЕНИЕ. Под именем совершенных людей не разумеет Святый Апостол таковых членов Церкве Христовой. которые бы, будучи почтены высоким служения степенем, вся таинства Бога нашего познавали существенно и подробно: ибо до такого в познание совершенства человек в жизни сей достигнуть не может: <i>от части бо разумеваем и от части пророчествуем, свидетельствует тойжде языков учитель</i>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span></span>1 Кор. 13:9</a>. Но совершенными именует Апостол тех, которые, научившись познанию членов Христианския веры, в таинственных вещах стараются <i>пленить разум свой в послушание веры </i>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,</span></span>2 Кор. 10:5</a>). А таковые исповедники Богопочитательныя веры совсем различествуют от тех вольнодумцев, которые разум свой поставляли за правило веры, все те таинства, которыя превышают силу разсудка человеческаго, почитают за действие мысли человеческия, приобыкшей льстить себя разными воображениями. Почему, познавши разум Апостольских словес, не может сумневаться, что совершенными нарещися не токмо могут те, которые, имея благочестивую жизнь, в познании вещей Божественных и человеческих преуспели, но также и те, которые, хотя учением не просветили свой разум, однако жизнь свою ведут согласно с волею Святаго Бога и ежечасно алчут Слова Божия.</div></p></div>