<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Премудрость Божию, в тайне сокровенную.</b> Апостол говорит о Божественной премудрости, которая открылась в деле нашего Искупления. Это Искупление исполнено тайн, и потому премудрость называется тайною; предназначенная к открытию ещё прежде веков и начав открываться в Ветхом Завете, она была сокровенна настолько, что самые лучшие умы едва прозирали в неё.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1090">Макарий (Булгаков) митр.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> так как Он избрал нас в Нем прежде создания мира, чтобы мы были святы и непорочны пред Ним в любви,</span></span>Еф. 1:4</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1416">Феофилакт (Горский) еп.</a><div><b>Но глаголем премудрость Божию, в тайне сокровенную,</b> сиречь: я, учитель языков с прочими Апостолами, возвещаем вам, Коринфяне, премудрость Божественную, которая познается единым токмо откровением Божиим; проповедаем вам учение высочайшее, от познания человеческаго сокровенное и никаким разумом не постигаемое, в котором открывается милосердое благоволение Бога нашего о спасении погибшаго человека: научаем вас той непостижимой тайне, о которой весма не многие в Ветхом Завете имели сведение.<br /><b>Юже предъустави Бог прежде век в славу нашу.</b> Важность Евангельския проповеди Апостол изъясняет предвечным определением в таковом смысле: мудрость философския и гражданския начало свое имеет и в продолжении последующих времен уничтожается: а напротив того, Евангельская премудрость основание свое положила прежде век и пребывать имеет безконечно. Милосердствующий Бог во предвечном Своем совете определил сию высочайшую и непостижимую тайну, чтоб Сын Божий, второе Лице Святейшия Троицы, на конец веков восприял на Себя человеческую плоть, и по восприятии истиннаго человечества благоволил совершить спасительное дело искупления и избавления нашего. Сей же спасительный Бога нашего совет с таковым намерением предуставлен был, чтобы мы сердечною во Иисуса Христа верою и познанием сея спасительныя премудрости достигнули к наследию Небесныя славы, что и Апостол означил сими словами: <b>в славу нашу.</b></div></p>