<div><p ><div>Каким же образом некоторые из наших снова принимают в тот же самый чин епископов и пресвитеров после произнесенной ими хулы на Духа Святого, когда Спаситель говорит: всякий грех и хула прощаются человекам, а кто произнесет хулы на Духа Святого, тому не простится ни в сем веке ни в будущем? Достаточно, если мы возьмем только известный пример из Евангелия от Марка, который более ясно выразил причины столь великого гнева [Божия], говоря: Ибо они утверждали, что Он имеет духа нечистого [<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А книжники, пришедшие из Иерусалима, говорили, что Он имеет <i>в Себе </i>веельзевула и что изгоняет бесов силою бесовского князя.</span></span>Мк. 3:22</a>]. Итак, кто дела Спасителя будет приписывать Веельзевулу, князю бесов, и скажет, что Сын Божий имеет духа нечистого, тому хула его не простится никогда. С другой стороны, это место можно понимать так: если кто-либо скажет слово против Сына Человеческого, соблазнившись плотью Моею и считая Меня только человеком, потому что Я - сын ремесленника, и у Меня есть братья: Иаков, Иосиф и Иуда, и Я - человек, который много ест и пьет вино; то такое мнение и злословие [или: без злословия [Если вместо atque blasphemia читать absque blasphemia (Прим. переводчика)])] вследствие бренности телесной может быть прощено, хотя оно и не свободно от вины, свойственной заблуждению [<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Не плотник ли Он, сын Марии, брат Иакова, Иосии, Иуды и Симона? Не здесь ли, между нами, Его сестры? И соблазнялись о Нем.</span></span>Мк. 6:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус, начиная <i>Своё</i> служение, был лет тридцати, и был, как думали, Сын Иосифов, Илиев,</span></span>Лк. 3:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пришел Сын Человеческий, ест и пьет; и говорят: вот человек, который любит есть и пить вино, друг мытарям и грешникам. И оправдана премудрость чадами ее.</span></span>Мф. 11:19</a>]. И тот, кто, ясно видя дела Божий и не имея возможности отвергнуть силы их, злословит их только, побуждаемый завистью, и Христа, Слово Божие, и дела Духа Святого признает за Веельзевуловы, - тот не получит прощения ни в настоящем веке, ни в будущем.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>