Христос отвечает на это восклицание притчей о званных на вечерю, в которой показывает, что никто из выдающихся членов теократического иудейского общества, которые считали себя вполне полноправными на участие в Царстве Мессии - здесь ближе всего разумеются фарисеи, - не будет принят в это Царство по причине своей собственной вины. Притча эта - та же, которая приведена у евангелиста Матфея (<a href='B:470 22:1-14'>Мф 22:1-14</a>). Различия между ними несущественные. Там выводится царь, устроивший <i>«брачный пир для сына своего»</i>, а здесь - просто <i>«человек»</i>, который <i>«сделал большой ужин и звал многих»</i>, т. е., конечно, прежде всего верных Закону Моисееву израильтян, какими являлись фарисеи и законники. Там царь посылает <i>«рабов»</i> - пророков Ветхого Завета, а здесь посылается один раб, по смыслу речи - Сам Христос, для оповещения званных, что вечеря готова (<i>ср.</i> <a href='B:470 4:17'>Мф 4:17</a>). Затем то, что у евангелиста Матфея обозначено довольно глухо, именно, мотивы, по которым званные не пришли на вечерю, Лука раскрывает в подробностях. Причины, которые выставлены званными, вовсе не представляются совершенно нелепыми: действительно, могла быть нужда у купившего землю посмотреть, какие работы нужно поскорее на ней начать (можно упустить, например, время посева). Менее основательно извинение купившего волов, но все же и он мог иметь в виду, что, тотчас же испытав их и найдя негодными для работы, он имел возможность возвратить их скотоводу-хозяину, который гнал гурт волов в другое место и которого уже после нельзя было сыскать. Еще более основательной представляется извинение третьего, потому что и сам закон освобождал молодожена от исполнения общественных обязанностей (<a href='B:50 24:5'>Втор 24:5</a>). Но, во всяком случае все эти причины, с точки зрения Христа, оказываются недостаточными, ясно, что Христос под «человеком», устроившим пир, имеет в виду Самого Бога, а для Бога, конечно, человек должен пожертвовать решительно всем в жизни: Евангелист Лука затем прибавляет, что новые гости были призваны в два раза (у Матфея - один раз): сначала с улиц и переулков собираются нищие, увечные, хромые и слепые, т. е. - по всей вероятности, такова мысль евангелиста Луки - мытари и грешники, а затем с дорог и из-под изгородей (из-под заборов) - еще более низко стоящие люди, т. е., по мысли евангелиста, язычники (<i>ср.</i> <a href='B:520 2:17'>Рим 2:17</a> и сл.). Их велено «понуждать» (<b>&#7936;ν&#8049;γκασον</b> в русском переводе неточно - «убеди») войти на пир. Некоторые толкователи в этом выражении думали найти основание для насилия в области свободы совести, а римские инквизиторы на основании этого текста утверждали свое право преследовать еретиков. Но здесь, несомненно, речь идет о нравственном понуждении и ни о каком ином. В самом деле, мог ли один раб насильно привести с собой гостей, если бы и захотел так поступить? Нет, понуждение это, скорее, имело характер усиленного увещания. Ведь призываемые теперь на пир были люди самых низших слоев народа, и они могли стесняться идти на пир к богатому человеку: им нужно было выяснить, что их в самом деле приглашают на пир (Тренч, с. 308-309).<p/><i>«Ибо сказываю вам»</i> (стих 24). Это слова хозяина, а не Христа: Христос в притче изображен под видом раба.<p/><i>«Вам»</i> - здесь имеется в виду и раб, и вошедшие уже гости.