<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div>Двадцать четыре животных и четыре старца, имея гусли и золотые чаши, поют новую песнь: предсказание Ветхого Завета, соединенное с Новым, указывает на христианский народ, <i><b>поющий новую песнь</b>,</i> то есть на публичное провозглашение своего исповедания [веры]. Новое то, что Сын Божий стал человеком; также новое - что Он же был предан смерти людьми; новое - что на третий день воскрес; новое - что во плоти взошел на небеса; новое - что даровал людям отпущение грехов; новое - что наложил на людей печать Святого Духа; новое - что они получили богослужение через публичный молебен и ожидают Царство бесконечных обетований.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение. CSEL 49:66</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Старцы, суть угодившие Богу в Ветхом и Новом Завете и приносящие благодарение Агнцу Божию, нашему Искупителю, за весь мир. Новая песнь — та, которую воспевают, будучи научены Духом Святым, просвещенные из всех народов и племен и освободившиеся от буквы Ветхого Завета. О них и говорит Писание, что они воцарятся в земле, обещанной Господом кротким.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>В согласной истине обоих Заветов даровал нам Христос<i> <b>песнь новую</b>, </i>когда, пребывая от начала тем же Словом, новым рождением от Девы рожденный, новым обычаем, будучи Богом, в человека облачился, Своею волею убивающим преданный, дивно от смерти восстал. И когда возжелал вознестись превыше небес, Он послал Дух Святой и призвал народы. Всеми этими делами даровал Он Церкви призванной <i><b>песнь новую</b>,</i> да поет ее согласно и да ожидает в уповании твердом пришествия Судии, чтобы <i>ходить нам в обновленной жизни </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</span></span>Рим. 6:4</a>). Для этого Он сказал: <i>кто хочет быть учеником Моим, отвертись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Ко всем же сказал: если кто хочет идти за Мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мною.</span></span>Лк. 9:23</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Cl. 0873, 2.5.615</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Эта песнь <i><b>новая</b>,</i> поскольку поется в честь воплотившегося Бога и прежде воплощения ее еще не исполняли.<br />Что же это была за песнь? - <i><b>Ты достоин</b></i> совершить это спасение ради людей, Ты - Тот, Кто <i><b>был заклан</b> </i>ради нас и <i><b>Своей кровью искупил</b> </i>многих под небесами. И совершенно непререкаемо сказано: <i><b>из всякого колена и языка, и народа и племени. </b></i>Ибо Он не всех приобрел Себе - многие скончались, не уверовав, но тех, кто из всех достоин спасения. Подобным образом говорил и пророк: <i>Восстань, Боже, </i>суди <i>землю, </i>ибо <i>Ты наследуешь во всех народах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Восстань, Боже, суди землю, ибо Ты наследуешь все народы.</span></span>Пс. 81:8</a>)<a href="#679842_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, но, очевидно, не все народы.<br /><i><b>И соделал нас царями и священниками Богу нашему; и мы будем царствовать на земле.</b> </i>Можно и в дополнение к написанному (что речь о верных и служителях Христовых, царях и предстоятелях Церквей) понимать под <i><b>царями</b></i> тех, кто властвует над страстями, и ими не руководствуется. А под<i> <b>священниками</b></i> - тех, кто предлагает свои собственные тела в качестве <i>святой живой благоугодной Богу жертвы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак умоляю вас, братия, милосердием Божиим, представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, <i>для</i> разумного служения вашего,</span></span>Рим. 12:1</a>), согласно Писанию.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679842_1" class="note-item" href="#679842_1">1</a> <i>Во всех народах</i> - версия Септуагинты, которую использует Экумений. В Синод. переводе: <i>наследуешь все народы</i>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение . TLG 2866.001, 81.12-82.1.</i></div></div></p></div>