<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Далее чистосердечно признается, что он, как человек, немало колебался мыслями и даже, быв в некотором умоисступлении, усомнился в Божием Промысле, но это было только мгновенное искушение. Потому что скоро пришел в себя, поверил Божиим обещаниям и, в сильном движении духа, сам в себе сказал, что <b>всяк человек лож</b>, а только один Бог истинен и верен. «Здесь слово <i>исступление</i> означает, – говорит св. Иоанн Златоуст, – некоторое изумление, состояние вне себя. Такое состояние бывает или по действию Божию, или вследствие чрезвычайных страданий. Таким образом, пророк здесь говорит об <i>изступлении</i> от великих бедствий, постигших его...; томимый скорбию, взирая на природу человека достойную сожаления, обнаруживающую во всем свою тленность и ничтожество, он сказал: <i>всяк человек ложь</i>, т.е. человек ничто» [5, с. 349].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1164">Рафаил (Карелин) архим.</a><div><br /><br /><b>Аз же рех во изступлении моем….</b><br /><br />Рех — это высказал то познание, которое получил. Во изступлении моем — исступление есть выход из обычного состояния, здесь — восхищение ума к Богу, когда человек в благодати созерцает те сущности вещей, которые прежде были скрыты от него.<br /><br /><b>…всяк человек ложь.</b><br /><br />Заглянув в свое сердце, молящийся видит глубокое падение человеческой природы и осознает, что в самом себе ему не найти нравственной опоры: душа, изъязвленная страстями, подобна зыбкому болоту. Неопытному или гордому взору его поверхность может показаться прекрасным лугом, покрытым травой и цветами, но начни возводить на нем хоромы, они, не имея крепкого основания, провалятся. Так и благие порывы человеческого сердца обычно не живут долго: их засасывает, словно болотная трясина, житейская топь.<br /><br />Человек лжив: в нем нет постоянства. Его чувства появляются и исчезают, словно волны на поверхности моря. Можно ли надеяться на любовь человека, на его дружбу, на привязанность, если они словно волны, поднятые глубью морской и гонимые к берегу, о который разбиваются, как о неизбежную преграду?<br /><br />Да, чувства человека недолговечны, хрупки и непостоянны, и потому в мире так много разочарований и обмана. Порой человек обманывает, будучи уверен, что говорит совершенную правду, потому что забывает о том, что сам он игрушка в руках времени, что завтра он уже станет другим. Человек лжет потому, что его подсознание — это глубочайшая бездна, неведомая ему самому. Человек лжет потому, что под влиянием страстей он обманывает самого себя. Изменяя Богу, согрешая, он не может быть верным для людей. Поэтому надежда на человека — это надежда на сон, который ты видел ночью, это источник постоянных тревог, разочарований и скорбей. Надеющийся на человека идет по тонкому льду, который ломается под ногами. И самый большой лжец для каждого человека — это он сам.<br /><br /></div></p>