<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Пророк Давид вполне сознает, как противны Божественной святости и правде грехи его, а потому умоляет милосердие Божие не взирать на них, не обращать взора на омерзительную скверну грехов его. Но в то же время и сам, чувствуя глубокое отвращение в душе своей к содеянным беззакониям, он желает, чтобы они совсем были изглажены, чтобы навсегда исчезла всякая память, всякая мысль о них. А потому всеусердно молится Господу Богу: <i>отврати лице Твое от грехов моих</i>, чтобы Тебе никогда не видеть их, <i>и вся беззакония моя очисти</i>, изгладь их из Твоей вечной памяти так, как бы их и совсем никогда не было, чтобы ни я, ни кто другой не мог вспоминать о них.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь первее просит о том, чтоб Бог забвению предал грехи его. Отврати, глаголет, лице Твое от грех моих: то есть, не зри на грехи мои, но забвению предай, как некто и другой из святых сказал: <i>не помяни Господи беззаконий моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=170&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Воспомяни меня и призри на меня: не наказывай меня за грехи мои и заблуждения мои и отцов моих, которыми они согрешили пред Тобою!</span></span>Тов. 3:3</a>). Однако все сии выражения суть преносныя: ибо нельзя статься, чтоб Бог, от Котораго ничто не скрыто, отвращал лице Свое от грехов, или бы забыл их. Но Писание говорит, что Бог отвращает лице от грехов, когда не наказывает их, но отечески прощает. Потом присовокупляет: <i>и вся беззакония моя очисти</i>. Здесь просит, чтоб Бог не токмо презрел грехи его, но и совсем оные загладил. Ибо кто, например, отвращает лице свое от рукописания некоего, тот может паки обратить лице, и помыслить, что было написано в нем: но кто загладил рукописание,тот не может более читать его. Тако и Давид просит, чтоб Господь рукописание грехов его растерзал и загладил.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div>С Евр: «отврати лице Твое от грехов моих, и изгладь все беззакония мои».<br /></div></p></div>