<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сей стих соответствует оным вышереченным словам: <i>слуху моему даси радость и веселие</i>. Ибо как выше сказал, что по совершенном примирении человека с Богом, следует внутренняя радость, происходящая от свидетельства духа, внутрь нас глаголющаго: так и здесь, по испрошении отпущения греха и по принятии благодати с даром постоянства, просит знамения во удостоверение оправдания или примирения, глаголя: <i>воздаждь ми радость спасения Твоего</i>. Аки бы сказал: понеже чрез грех потерял я благодать и оттуду происходящее веселие: сего ради, как выше просил возвратить мне потерянную благодать, так и здесь прошу возвратить радость спасения Твоего, то есть, то удовольствие, которое раждается от спасения, Тобою мне дарованнаго. А дабы радость не произвела гордыни и не ввергла в пагубную безпечность, присовокупляет: <i>и Духом Владычним утверди мя</i>. То есть: прошу, утверди и укрепи меня во благе силою Духа Твоего Владычня, дабы я впредь не мог поработиться греху и из владыки не сделался невольником страстей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div><b>Духом владычним</b><a href="#698035_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>утверди мя</b>, т. е. утверди во мне дух так, чтобы был действительно владычественным над страстями. «Умоляю, чтобы ум восприял прежнее владычество, и, порабощенный страстям, снова возвратил себе власть над ними». Бл. Феод. С Евр: «возврати мне радость спасения Твоего, и Духом владычественным утверди меня».<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="698035_1" class="note-item" href="#698035_1">1</a> Духом владычним πνευματι ηγεμονικω — духом начальственным, предводительствующим и т. п. Vulg: spititu principali, Иероним.: ро tеntі.</li></ul></div><br /><br /></div></p></div>