<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div><b>Ублажи</b>* <b>Господи благоволением Твоим Сиона</b> и проч. С Евр: «облагодетельствуй, (Господи), по благословению Твоему Сион». — «Слова сии, говорит бл. Феод., приличны тем, которые принуждены были жить в Вавилоне, желали освобождения от рабства и оплакивали запустение города. Они умоляют, чтобы город сподобился помилования и возвратил себе прежнее благополучие, когда исправлены будут его ограды и возобновится в нем богослужение по закону. Но конец псалма заключает в себе и другое пророчество. Давид умоляет, чтобы явлен был новый Сион, соорудился на земле Иерусалим небесный и, как можно скорее, установилось новое жительство, приносящее Богу не бессловесные жертвы, но возношение и жертву правды, — всесожжения разумные и живые (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак умоляю вас, братия, милосердием Божиим, представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, <i>для</i> разумного служения вашего,</span></span>Рим. 12:1</a>)». Бл. Феод. «Сионом, поясняет св. Афанасий, пророк называет здесь Церковь, под благоволением разумеет обетования Божии, под стенами — святых священнослужителей, ограждающих, Церковь Христову, под всесожжениями — возношение правды и бескровной жертвы».<br />_______<br />* <i>Ублажи</i> и проч. LХХ: αγαθυνον Κυριε εν τη ευδοκια σου την Ζιων, т. е. будь благ, милостив к Сиону ио Своему благоволению. Vulg: benigne fac., domine, in bona voluntate Tua Sion. <i>Да созиждутся стены Иерусалимские</i>. Так как стены Иерусалимские были построены Соломоном (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Когда утвердилось царство в руках Соломона,] Соломон породнился с фараоном, царем Египетским, и взял за себя дочь фараона и ввел ее в город Давидов, доколе не построил дома своего и дома Господня и стены вокруг Иерусалима.</span></span>3 Цар. 3:1</a>, 9, 15), то некоторые из толковников два последние стиха относят к этому времени. См. У Калм. Но Иерусалим и при взятии его был огражден стенами (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь прогневался на Озу, и поразил его Бог там же за дерзновение, и умер он там у ковчега Божия.</span></span>2 Цар. 6:7</a>); не может быть, чтобы, при всегдашней опасности от врагов, Иерусалим при Давиде стоял без стен; Соломон, нужно думать, только перестроил и распространил Иерусалимские стены. Здесь говорится также о будущем принесении жертв, но эти жертвы исправно приносились при Давиде и Соломоне; след. псалом разумеет другое, более отдаленное, по избавлении от Вавил. плена, время.</div></p></div>