<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Окружавшие Иудею языческие народы вторглись в ее пределы с единственной целью - разрушить царство Иудейское и устранить сынов его из среды его. И поэтому они развратили своим тлетворным влиянием сынов его: священников, книжников и фарисеев, то есть вождей его, и даже еретиков. И запретили язычники проповедовать и почитать благодать Духа Святаго в искренних сердцах их. Таков истинный смысл убийства ими Ионафана - «дара голубицы». И они запретили славить подобающим исповеданием Отца, Который призрел на нас не по нашей природе, а Сам по доброте Своей усыновил нас. И смерть <i>Аминадава</i> возвестила об этом, ибо имя его - «отец по собственной доброй воле». И они воспротивились вере в приход в мир спасения через царствие Иисуса Христа. И смерть <i>Малхисуа</i> возвестила об этом, ибо имя его - «Царь мой - спасение». Я полагаю, что в смерти <i>Малхисуа</i> повинен тот философ, который развратил Ария<a href="#536609_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И смерть Ионафана на том, кто растлил пневматомаха Македония<a href="#536609_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. И тот убил <i>Аминадава</i>, кто соблазнил гностика Мани<a href="#536609_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Я говорю так, ибо повелитель растления научил Ария отрицать всемогущество царя нашего Иисуса Христа, Македония - отрицать Божественность Святого Духа, и Мани - святотатно хулить благость Отца нашего Всевышнего.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="536609_1" class="note-item" href="#536609_1">1</a> Арий, священник Александрии Египетской, отрицал Божество Иисуса Христа.<br /></li><li><a id="536609_2" class="note-item" href="#536609_2">2</a> Македоний, арианский епископ Константинополя, отрицал равенство Святого Духа Отцу и Сыну, то есть полноту Его Божества. <br /></li><li><a id="536609_3" class="note-item" href="#536609_3">3</a> Мани, основатель манихейства, проповедовал крайнюю форму дуализма (вечное сосуществование и борьбу добра и зла). <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На 1-ю книгу Царств.<br />Сl. 1346, 4.31.2349.</div></div></p></div>