<div>Откровение начинается с определения продолжительности того периода, в течение которого совершатся возвещаемые далее события. Он равняется семидесяти седьминам ("шабуим"). Шабуа буквально значит: "седьмеричное время", "седьмина", т. е. время, состоящее из семи частей безотносительно к тому, каковы эти части. В зависимости от подобной неопределенности данного термина определение продолжительности седьмины, а следовательно и всего периода, не отличается однообразием.<p/>И прежде выражение "шабуа" употребляется в некоторых местах Священного Писания (<a href='B:10 29:27,28'>Быт 29:27,28</a>; <a href='B:30 12:5'>Лев 12:5</a>; <a href='B:40 28:26'>Чис 28:26</a>; <a href='B:50 16:9,10,16'>Втор 16:9,10,16</a>) и у самого прор. Даниила (<a href='B:340 10:2-3'>Дан 10:2-3</a>) в значении недели. Но в данном месте (<a href='B:340 9:24-26'>Дан 9:24-26</a>) оно не может быть понимаемо в этом смысле прежде всего потому, что относимые к пороку 70-и седьмин события не могли совершиться в такой короткий срок, как 490 дней.<p/>Во-вторых, говоря в 10 гл. о седьминах в смысле недель, Даниил называет их не просто "седьминами", а "седьминами дней". Так же точно выразился бы он и в 9 гл., если бы и здесь имел ввиду под седьминой неделю. Нельзя ограничивать продолжительность седьмины месяцем, так как месяцы представляли на востоке весьма неустойчивую единицу счисления: одни были короче, другие длиннее. Кроме того, период в 490 месяцев (около 41 года) короток для того, чтобы в течение его совершились такие события, как построение города и храма, разрушение их и т. д. Более естественно понимание седьмины в значение семилетия. Такого взгляда держатся древние христианские толковники: Климент Александрийский, Ипполит Римский, Тертуллиан, Кирилл Иерусалимский, Иоанн Златоуст; еврейские ученые Саадиа Гаон, Раши, Ибн-Езра, средневековые экзегеты и большинство новейших.<p/>Не противоречит такое исчисление седьмины и Священному Писанию. Седьмину в смысле семи лет представлял субботний юбилейный год (<a href='B:30 25:2-4'>Лев 25:2-4</a>; <a href='B:30 26:34-35,43'>Лев 26:34-35,43</a>), прямо называемый "субботою лет" (<a href='B:30 25:8'>Лев 25:8</a>). При равенстве седьмины семи годам период в 70 седьмин составит 490 лет. Они, говорит далее откровение, определены (буквально с еврейского "нехгак" - отрезаны, отсечены) для народа твоего и святого города твоего, т. е. имеющие совершиться в течение их события будут иметь ближайшее отношение к народу еврейскому. Вслед за указанием продолжительности периода выясняется его цель, - описываются те блага, которые он принесет с собою.<p/>70 седьмин определены прежде всего для того, чтобы "покрыто было преступление", буквально с еврейского "лекалле гаппеша" - "окончено преступление". При конце семидесяти седьмин будет прекращен грех, окончится его власть, могущество над людьми. И так как "пеша" значит "преступление закона Божия", "отступление от Бога и Его заповедей", то все рассматриваемое выражение применяется к искуплению Христом первородного греха, который состоял в нарушении человеком заповеди Божией, отступлении от Бога. Из древних писателей такого взгляда держатся Василий Селевкийский.<p/>70 седьмин назначены далее для того, чтобы <i>"запечатаны были грехи"</i>. Образ запечатания употребляется в Священном Писании, во-первых, для выражения прекращения свободы действия известного лица (<a href='B:220 37:7'>Иов 37:7</a>), ограничения свободы пользования известным предметом (<a href='B:340 12:4,9'>Дан 12:4,9</a>; <a href='B:220 9:7'>Иов 9:7</a>; <a href='B:470 27:66'>Мф 27:66</a>).<p/>Кроме того, тот же самый образ обозначает присвоение предмета, признание его своим (<a href='B:500 6:27'>Ин 6:27</a>; <a href='B:560 1:13'>Еф 1:13</a>; <a href='B:540 1:22'>2Кор 1:22</a>). Но подобного значения в данном случае он иметь не может; оно стоит в противоречии с предшествующим выражением: "окончить преступление". Естественнее понимать "запечатание" в смысле прекращения свободы действия. Запечатать грехи - значит прекратить их власть над людьми, обуздать их силу. С пришествием Христа уничтожен первородный грех, а вместе с ним обузданы и греховные влечения человека (<a href='B:690 3:9'>1Ин 3:9</a>; <a href='B:520 6:1'>Рим 6:1</a>). Грехи запечатаны, ослаблены, а не уничтожены, как первородный грех, так как человеку дана только благодать, помогающая ему бороться против греховных влечений, которые в нем живут и действуют.<p/>Дальнейшая фраза синодального чтения: <i>"заглажены беззакония"</i> представляет перевод еврейского выражения: "лекаппер авон". "Лекаппер" происходит от "кафар" - покрывать, а в отношении к грехам - очищать их посредством жертвы, искуплять. "Авон" значит "извращенность", "греховность", а затем "виновность за грехи". Сообразно с этим "лекаппер авон" значит искупить вину. По мнению отцов и учителей церкви, данное выражение говорит о самом акте искупления - жертве Христовой, результатом которой было уничтожение первородного греха и обуздание отдельных греховных влечений человека.<p/>С отрицательной стороны период в 70 седьмин характеризуется уничтожением первородного греха и ослаблением силы греховных влечений, с положительной - "приведением правды вечной". Судя по контексту, "правда вечная" имеет сменить греховное состояние людей. Сообразно с этим под ней разумеется состояние человека "оправданного", состояние под благодатью, свободное от греха, жизнь по законам и заповедям Божиим, требуемая правдой Божией (<a href='B:670 2:24'>1Пет 2:24</a>; <a href='B:520 5:1,9,18'>Рим 5:1,9,18-21</a>; <a href='B:520 6:18-20'>Рим 6:18-20</a>). Таков новозаветный смысл "правды" - "<b>δικαιοσυνη</b>"; таков же смысл и ветхозаветной "цедек" в приложении к мессианскому времени (<a href='B:230 84:11,12,14'>Пс 84:11,12,14</a>; <a href='B:290 53:11'>Ис 53:11</a>; <a href='B:300 23:6'>Иер 23:6</a> и т. п.). Правда называется "вечной" по вечности своего Начала и Источника - Бога, а также и потому, это на земле она будет пребывать вечно. Водворение на земле "вечной правды" должно сопровождаться наложением печати на видение и пророчество, - <i>"запечатаны были видение и пророк"</i>, т. е. прекращением дальнейшего продолжения ветхозаветного пророческого дара, ветхозаветных пророческих предвещаний и видений, предметом которых и служило уничтожение на земле зла и водворение правды.<p/>Носители и провозвестники ветхозаветного откровения - пророки - были помазанниками. Но с прекращением пророчеств прекратится и помазание возвещавших их лиц; оно сменится помазанием "Святаго святых": <i>"и помазан был Святый святых"</i>. Большинство толкователей святоотеческого времени разумеют под "Святым святых" Мессию, а под помазанием - или Его Божество, как Евсевий Кесарийский, Афанасий Великий, или помазание Его человечества Духом Святым, как Климент Александрийский, блаженный Феодорит и Аммоний.<p/>К Мессии относят рассматриваемое выражение и еврейские экзегеты, - Ибн-Езра и Абарбанел. В новейшее же время не находят возможным согласиться с подобным пониманием, так как оно не совместимо со смыслом еврейского выражения "кодеш кодашим" (<i>"Святый святых"</i>). В Священном Писании этим именем называются почти исключительно предметы, но не лица. Прежде всего, так называется отделение скинии и храма, где стоял ковчег Завета (<a href='B:20 26:33,34'>Исх 26:33,34</a>; <a href='B:110 6:16'>3Цар 6:16</a>; <a href='B:110 7:50'>3Цар 7:50</a>; <a href='B:110 8:6'>3Цар 8:6</a>; <a href='B:130 6:49'>1Пар 6:49</a> и т. п.), затем жертвенник всесожжения (<a href='B:20 29:37'>Исх 29:37</a>; <a href='B:20 40:10'>Исх 40:10</a>) и курения (<a href='B:20 30:10'>Исх 30:10</a>), далее - все сосуды и принадлежности скинии (<a href='B:20 30:28-29'>Исх 30:28-29</a>), все жертвы, приносимые в ней (<a href='B:30 2:3,10'>Лев 2:3,10</a>; <a href='B:30 6:17,25,29'>Лев 6:17,25,29</a>; <a href='B:30 7:1,6'>Лев 7:1,6</a>). У пророка Иезекииля именем "кодеш кодашим" называется святилище (<a href='B:330 45:3'>Иез 45:3</a>) и все пространство на вершине горы вокруг нового храма (<a href='B:330 43:12'>Иез 43:12</a>). Единственным местом, где "кодеш кодашим" употребляется, по-видимому, о лицах, является <a href='B:130 23:13'>1Пар 23:13</a>: <i>"Аарон был отделен, чтобы посвятить его во святое святых"</i>. Но у LXX данное место читается иначе: <i>"еже освящати святая святых"</i>. И греческому чтению отдается в экзегетической литературе предпочтение перед еврейским.<p/>Ввиду такого значения термина "кодеш кодашим" новейшие экзегеты относят рассматриваемое выражение к основанной Иисусом Христом Церкви, ссылаясь в доказательство этого, между прочим, на то, что образ храма всегда употребляется для выражения понятия о Церкви и никогда не обозначает лица Мессии (<a href='B:230 14:1'>Пс 14:1</a>; <a href='B:230 22:6'>Пс 22:6</a>; <a href='B:230 62:3'>Пс 62:3</a> и т. п.). Но так как Церковь, тело Христово (<a href='B:520 12:5'>Рим 12:5</a>; <a href='B:530 6:15'>1Кор 6:15</a>; <a href='B:530 12:12,13,27'>1Кор 12:12,13,27</a>; <a href='B:560 4:4'>Еф 4:4</a>; <a href='B:560 5:30'>Еф 5:30</a>), не отделима от Своей Главы - Иисуса Христа, то естественнее относить слова "кодеш кодашим" как ко Христу, так и Его Церкви (А. Рождественский). Помазание Cвятого Cвятых есть сообщение Духа Божия, приобщение Божеству (<a href='B:90 10:1-6'>1Цар 10:1-6</a>; <a href='B:90 16:13,14'>1Цар 16:13,14</a>; <a href='B:510 10:38'>Деян 10:38</a>; <a href='B:690 2:20'>1Ин 2:20</a>; <a href='B:540 1:21-22'>2Кор 1:21-22</a>). Глава Церкви Христос носил такое помазание Божества в Своем воплощении и принял сугубое помазание в крещении; через Него же, как главу, приобщается Божеству Церковь, а отдельные ее члены получают помазание в таинствах.</div>