<div>После указания общего содержания периода 70-и седьмин отмечается начальный пункт всего периода и его части. Семьдесят седьмин начнутся с выхода указа (евр. "дабар" в значении "повеление", "приказ") о восстановления и построении Иерусалима.<p/>С этого времени до Христа Владыки (евр. "машиах нагид" - Помазанник-князь; <i>ср.</i> <a href='B:290 9:6'>Ис 9:6</a>; <a href='B:330 24:24'>Иез 24:24</a>; <a href='B:400 5:2'>Мих 5:2</a>) пройдет семь седьмин и шестьдесят две седьмины, всего 69 седьмин. Год выхода указа о восстановлении Иерусалима является начальным годом 70-и седьмин. И так как подобный указ дан только Артаксерксом Долгоруким в 20-м году его царствования (<a href='B:160 2:8-9'>Неем 2:8-9</a>; более ранние указы Кира - <a href='B:150 1:1-4'>Езд 1:1-4</a>; <a href='B:150 6:3-5'>Езд 6:3-5</a> и Дария Гистаспа - <a href='B:150 6:1-12'>Езд 6:1-12</a> разрешают построение храма, но не восстановление города, а потому и не могут быть принимаемы во внимание), то некоторые экзегеты счисление седьмин и начинают с данного времени.<p/>Другие же, обращая внимание на свидетельство <a href='B:160 1:1-3'>Неем 1:1-3</a>; <a href='B:160 2:3,17'>Неем 2:3,17</a> о разрушении Иерусалимской стены и сожжении ворот, предполагают, что данное обстоятельство имело место в промежутке времени между прибытием в Иерусалим Ездры и Неемии, - между 7 и 20 годом царствования Артаксеркса (П. Тихомиров. Пророк Малахия. С. <br/> 56-59.А. Рождественский. Откровение Даниилу о семидесяти седьминах, с. 193-194). Ездра, пользуясь позволением Артаксеркса, начал восстановление Иерусалимских стен (<i>ср.</i> <a href='B:150 9:9'>Езд 9:9</a>), но они были разрушены врагами. В виду этого указ Артаксеркса от 20 года его царствования считается подтверждением его же указа от 7-го года (<a href='B:150 7:11-26'>Езд 7:11-26</a>), с какового и начинается период в семьдесят седьмин. И так как, по свидетельству Птоломеева канона, Артаксеркс вступил на престол между 18 декабря 465 г. и 18 декабря 464 г. до Р. X., то седьмым годом его правления, а вместе и начальным пунктом периода седьмин будет 458 или 457 г. до Р. X. С этого времени до Христа Владыки, т. е. до явления Его миру должно пройти 69 седьмин, или 483 года. По свидетельству евангелиста Луки, выступление Иисуса Христа на общественное служение совпало с началом проповеди Иоанна Крестителя, - то и другое событие имело место в 15 год правления Тиверия (<a href='B:490 3:1-23'>Лк 3:1-23</a>). Тиверий же вступил на престол после смерти Октавиана Августа, последовавшей 19-го августа 14 года по Р. X. <p/>Таким образом, если первый год правления Тиверия продолжался от 19-го августа 14 года по 19 августа 15 года по Р. X., то пятнадцатый его год падает на время от 19 авг. 28 года по 19 августа 29 года.<p/>Некоторые же ученые, основываясь на том, что Тиверий еще при жизни Августа был его соправителем, считают его царствование с 13 года по Р. X. В таком случае 15-м годом Тиверия будет 27 год по Р. X. Расстояние между этим пунктом времени и началом седьмин (458 г. или 457 г. до Р. X.) и будет 483 года. Началом седьмин служит выход повеления "о восстановлении и построении Иерусалима". Естественно, что указ стал приводиться в исполнение сразу после своего появления. Сообразно с этим нужно думать, что для построения города откровение назначает первые семь седьмин. В пользу того же самого говорят и начальные слова 26 стиха: <i>"и по истечении шестидесяти двух седьмин предан будет смерти Христос"</i>.<p/>Вторая часть периода - 62 седьмины ясно отделяется от первой - семи седьмин. В течение этой последней совершатся свои особые события; но других, кроме построения города, откровение не знает. Об этом последнем оно выражается так: "ташуб венибвета рехоб вехаруц", или в буквальном переводе на русский язык: "восстановятся ("шуб" в значении восстановлять <a href='B:230 79:4,8,20'>Пс 79:4,8,20</a>) и построятся улицы ("рехоб" - <a href='B:10 19:2'>Быт 19:2</a>; <a href='B:70 19:20'>Суд 19:20</a>; <a href='B:140 32:6'>2Пар 32:6</a> и др.) и стены ("харуц" от "харац" - быть "острым", резать "буквально значит вырезанный, выкопанный, отсюда ров"). Восстановление Иерусалима, как населенного места (улица) и, во-вторых, как крепости (ров) совершится среди неблагоприятных обстоятельств: "в трудные времена", что подтверждается свидетельством книги Неемии о разрушении возведенных при Ездре городских стен (<a href='B:160 1:3'>Неем 1:3</a>) и встреченных самим Неемией при их починке препятствиях со стороны Товии и Сапаваллата (4).<p/>Что касается того, действительно ли постройка Иерусалима продолжалась 49 лет, то этот вопрос не может быть решен окончательно. Существует, впрочем, попытка решить его в утвердительном смысле. Она основывается на предложении, что постройка Иерусалима продолжалась все время, пока жил Ездра и затем - время от времени, с отлучками в Вавилоне, - Неемия. Ездра трудился над постройкою Иерусалима 13 лет (с 7-го по 20-ый год Артаксеркса, <a href='B:160 2:1'>Неем 2:1</a>). В 20-й год Артаксеркса пришел к нему на помощь Неемия и восстановил в течение 52 дней разрушенную стену (<a href='B:160 4:1'>Неем 4:1</a>; <a href='B:160 6:15'>Неем 6:15</a>). Пробыв после этого в Иерусалиме 12 лет, Неемия возвратился к Артаксерксу, а затем вновь вернулся на родину (<a href='B:160 13:6'>Неем 13:6</a>). Время этого второго прибытия Неемии в Иерусалиме определяют по времени жизни его современника "Иоиады", сына великого первосвященника Елиашива (<a href='B:160 13:28'>Неем 13:28</a>). Так как, по Александрийской хронике, Елиашив умер в 413 году до Р. X., и ничто не мешает думать, что Неемия возвратился в Иерусалиме лет через пять после его смерти, то до его возвращения на родину с 7-го года Артаксеркса и протечет ровно 49 лет (457-408 г. до Р. X.). (А. Рождественский, с. 215).</div>