На последнюю, т. е. семидесятую седьмину падает "утверждение завета для многих". Слово "завет" (евр. "берит") употребляется в Священном Писании для обозначения союзов между народами (<a href='B:60 9:6'>Нав 9:6</a> и д.), отдельными лицами (<a href='B:90 18:3'>1Цар 18:3</a>; <a href='B:90 23:18'>1Цар 23:18</a> и т. п.), но чаще всего, а в книге пророка Даниила по преимуществу (<a href='B:340 9:4'>Дан 9:4</a>; <a href='B:340 11:22,28,30,32'>Дан 11:22,28,30,32</a>), для обозначения завета, - союза Бога с людьми. Отмеченное же выше (<i>ст.</i> <a href='B:340 9:26'>26</a>) отвержение народа еврейского за убийство Мессии должно было говорить пророку Даниилу, что под этим заветом разумеет не прежний союз Бога с евреями, а новый, вечный завет, о котором предсказывали близкие к нему по времени жизни пророки - Иеремия (<a href='B:300 31:31-34'>Иер 31:31-34</a>; <a href='B:300 32:40-41'>Иер 32:40-41</a>) и Иезекииль (<a href='B:330 16:60,62'>Иез 16:60,62</a>; <a href='B:330 34:25'>Иез 34:25</a>; <a href='B:330 37:26'>Иез 37:26</a>). Завет будет утвержден "для многих".<p/>Так как откровение дано Даниилу по поводу его молений о своем народе и касалось судьбы этого последнего (<i>ст.</i> <a href='B:340 9:24'>24</a>), то под "многими" естественно разумеются "многие" из народа еврейского. Не вся нация вступает в новое общение с Богом: из нее вышли убийцы Мессии, и массе народа откровение возвещает за это отвержение и гибель (<i>ст.</i> <a href='B:340 9:26'>26</a>). И действительно, по свидетельству кн. Деяний Апостольских, не все евреи, а только "многие" из них уверовали в Иисуса Христа и сделались членами новозаветной церкви. К ним принадлежат 3 000 человек, обратившихся ко Христу в день Пятидесятницы (<a href='B:510 2:5,41'>Деян 2:5,41</a>), 5 000 иудеев после чуда Апостола Петра и его проповеди в храме (<a href='B:510 4:4'>Деян 4:4</a>). Остальная масса настолько враждебно относилась к христианству, что после убиения святого Стефана верующие рассеялись по Иудее и Самарии (<a href='B:510 7:58-59'>Деян 7:58-59</a>; <a href='B:510 8:1'>Деян 8:1</a>), и апостолы перенесли проповедь к язычникам (<a href='B:510 8:26,27,38'>Деян 8:26,27,38</a>).<p/>Установление "Нового" Завета делает ненужным, излишним существование прежнего "Ветхого". Он отменяется; отменяются вместе с ним и те внешние формы, в которых он обнаруживался и проявлялся. И так как сущность Завета состояла в примирении человека с Богом, а это последнее достигалось через жертвы (<a href='B:30 17:11'>Лев 17:11</a>), то с отменой Ветхого Завета отменяются и они: <i>"в половине седьмины прекратится жертва</i> (евр. "зебах" - жертва кровавая) <i>и приношение"</i> (евр. "минха" - жертва бескровная, хлебное приношение). Но ветхозаветные жертвы утратили значение искупительных средств только ввиду жертв Иисуса Христа, Который <i>"со Своею кровию однажды вошел во святилище и приобрел вечное искупление"</i> (<a href='B:650 9:12'>Евр 9:12</a>). Поэтому и выражение: <i>"в половине седьмины прекратится жертва и приношение"</i>, является указанием на крестную смерть Иисуса Христа, которая, по откровению, должна падать на половину последней семидесятой седьмины, или, что то же, должна иметь место через 3 1/2 года после Его выступления на общественное служение.<p/>По мнению большинства толкователей, смерть Иисуса Христа совершилась в 30 г. нашей эры: в этом году 15-ое Нисана, - день, в который евреи вкушали пасху, и в который был распят Христос, попадало на пятницу (<a href='B:480 15:42'>Мк 15:42</a>; <a href='B:490 23:54,56'>Лк 23:54,56</a>; <i>ср.</i> <a href='B:470 27:62'>Мф 27:62</a>; <a href='B:470 28:1'>Мф 28:1</a>). Общественное служение Спасителя продолжалось приблизительно 3 1/2 года.<p/>Дальнейшие слова откровения в еврейском тексте читаются так: "ве ал кенаф шиккуцим мешомем". "Кенаф", от глагола "канаф" употребляется в значении "крыло", а потом в образном значении - край предмета или пространства: край одежды (<a href='B:40 15:38'>Чис 15:38</a>; <a href='B:90 24:5,12'>1Цар 24:5,12</a>), край, граница страны (<a href='B:220 37:3'>Иов 37:3</a>; <a href='B:220 38:13'>Иов 38:13</a>; <a href='B:290 11:12'>Ис 11:12</a>). "Шиккуцим" - множественное число от существительного "шиккуц" - мерзость (<a href='B:340 11:31'>Дан 11:31</a>; <a href='B:340 12:11'>Дан 12:11</a>), и "мешомем", - причастная форма от глагола "шамем", - опустошающий, опустошитель. В еврейском тексте "шиккуцим" является определением слова "кенаф", а подлежащим становится "мешомем". При подобной конструкции вся фраза должна быть переведена так: "и на крыле мерзостей появится опустошитель". Так и передают еврейский (мазоретский) текст, Сирийский перевод (Пешито): "и на крылья мерзости опустошитель", Акила и Симмах: "<b>και επι της αρ&#967;ης των βδελυγματων ερημωυησεται</b>".<p/>Другие переводы подлежащим считают "шиккуцим", а "мешомем" определением к нему. Так LXX переводят: "<b>και επι τον ιερον βδελυγμα των ερημωσεων εσται</b>"; Вульгата: "et erit in tempto abominatio desolationis"; русский синодальный: <i>"и на крыле святилища будет мерзость запустения"</i>.<p/>Что касается объяснения данного места, то оно не отличается разнообразием и устойчивостью. Большинство древних толкователей разумели под "мерзостью запустения" статую языческого бога или изображения римского императора, поставленные в Иерусалимском храме незадолго до его разрушения. Блаженный Феодорит и Евсевий Кесарийский думали, что изображение Кесаря внесено было в храм Пилатом; Иоанн Златоуст говорит об изображении, поставленном в храме Адрианом; Климент Александрийский утверждает, что Нерон поставил мерзость во святом городе Иерусалиме, и Василий Селевкийский, - что это было сделано Гаием. Но подобные объяснения не оправдываются историей: она не знает случая поставления в Иерусалимском храме изображения римского императора. Из истории известно лишь, что Пилат распорядился поставить в Иерусалимском Иродовом дворце священные щиты с изображением императора, но по приказанию Тиверия они были сняты. В царствование Калигулы Иерусалимскому храму действительно грозило осквернение: им дан был правителю Иудеи Петронию приказ поставить в храме статую императора; но последний не исполнил распоряжения. В отличие от поименованных отцов и учителей церкви Ориген разумеет над "мерзостью запустения" римское войско.<p/>Наконец, некоторые, как, <i>напр.</i>, Евсевий Кесарийский, разумеют под "мерзостью запустения" сам Иерусалимский храм. По его словам, с тех пор, как умер Христос, и разорвалась завеса храма, у иудеев была отнята жертва и возлияние, и началась в храме мерзость запустения. На это указал и Христос словами: <i>"Се, оставляется вам дом ваш пуст"</i>. (<a href='B:470 23:38'>Мф 23:38</a>). Того же самого взгляда держится и блаженный Феодорит. "Через жертву крестную, говорит он, не только прекратится та (подзаконная) жертва, но и мерзость запустения будет дана на святилище, т. е. оно, прежде чтимое и приводившее в трепет, сделается запустевшим". Придерживаясь данного толкования, рассматриваемое выражение перефразируют так: "на границы храма (= "крыло мерзостей") придет опустошитель", т. е. на границах оскверненного города и храма появится всеопустошающее войско, - римские легионы (А. Рождественский. Откровение Даниилу. с. 151-155).<p/>По смыслу от еврейского чтения, чтения LXX и Вульгаты: "и в храме будет мерзость опустошения". Исполнение этого предсказания видят в нашествии на Иерусалим римских войск. Начавшиеся при прокураторе Гесоя Флоре в 66 г. по Р. X., они закончились разрушением города и храма при Веспасиане в 70 г. Римляне, исполнители божественного приговора о разрушении Иерусалима и храма, доведут его до конца: "и до конца приговор изольется на опустошенное" (точный перевод еврейской фразы: "ве ад кала венехераца типах ал шомем").