<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Жертвы уже были возложены на новый жертвенник, но священники не могли продолжать священнослужения. Облако, сокрывавшее славу присутствия Божия, наполнило не только здание храма, но и двор с жертвенником. Священникам с трудом можно было что-нибудь разглядеть в распространившейся мгле, их притом объял благоговейный трепет пред величием Господа и сделал их неподвижными. Все стояли в безмолвии. Умолкли звуки певцев и музыкантов занимавших место пред жертвенником и восхвалявших Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=5&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда священники вышли из святилища, ибо все священники, находившиеся там, освятились без различия отделов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и левиты певцы, - все они, <i>то есть</i> Асаф, Еман, Идифун и сыновья их, и братья их, - одетые в виссон, с кимвалами и с псалтирями и цитрами стояли на восточной стороне жертвенника, и с ними сто двадцать священников, трубивших трубами,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и были, как один, трубящие и поющие, издавая один голос к восхвалению и славословию Господа; и когда загремел звук труб и кимвалов и музыкальных орудий, и восхваляли Господа, ибо Он благ, ибо вовек милость Его; тогда дом, дом Господень, наполнило облако,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и не могли священники стоять на служении по причине облака, потому что слава Господня наполнила дом Божий.</span></span>2 Пар. 5:11—14</a>) Безмолвие прервано было речью и молитвою Соломона, — и уже после этой молитвы совершилось первое всесожжение на новом жертвеннике чудесный огонь из облака, наполнявшаго храм воспламенил и поглотил приготовленныя жертвы (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда окончил Соломон молитву, сошел огонь с неба и поглотил всесожжение и жертвы, и слава Господня наполнила дом.</span></span>2 Пар. 7:1</a>) как это было и при освящении Моисеевой скинии.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Паремия на праздник Введения</i></div></div></p></div>