<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Не за себя только, но и за весь народ Соломон умоляет Господа, да услышит Он мольбы рабов Своих, да даст им все, чего бы кто ни попросил у Него. Слова услыши на месте обиталища Твоего, на небеси, выражают не то, что Господь принимает молитвы только на небесах, хотя они возносятся к Нему в земном храме, а то, что хотя Он обитает и на небесах, но с высоты святые Своея всегда приникает на землю, и не оставляя небес, Он в то же время снисходит на землю и внемлет молящимся Ему в земном храме с такою же любовию, с какою приемлет хвалы Ему от Ангелов. – Далее (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=8&s=31&e=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда кто согрешит против ближнего своего, и потребует от него клятвы, чтобы он поклялся, и для клятвы придут пред жертвенник Твой в храм сей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> тогда Ты услышь с неба и произведи суд над рабами Твоими, обвини виновного, возложив поступок его на голову его, и оправдай правого, воздав ему по правде его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Когда народ Твой Израиль будет поражен неприятелем за то, что согрешил пред Тобою, и когда они обратятся к Тебе, и исповедают имя Твое, и будут просить и умолять Тебя в сем храме,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> тогда Ты услышь с неба и прости грех народа Твоего Израиля, и возврати их в землю, которую Ты дал отцам их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Когда заключится небо и не будет дождя за то, что они согрешат пред Тобою, и когда помолятся на месте сем и исповедают имя Твое и обратятся от греха своего, ибо Ты смирил их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> тогда услышь с неба и прости грех рабов Твоих и народа Твоего Израиля, указав им добрый путь, по которому идти, и пошли дождь на землю Твою, которую Ты дал народу Твоему в наследие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Будет ли на земле голод, будет ли моровая язва, будет ли палящий ветер, ржавчина, саранча, червь, неприятель ли будет теснить его в земле его, <i>будет ли</i> какое бедствие, какая болезнь, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> при всякой молитве, при всяком прошении, какое будет от какого-либо человека во всем народе Твоем Израиле, когда они почувствуют бедствие в сердце своем и прострут руки свои к храму сему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Ты услышь с неба, с места обитания Твоего, и помилуй; соделай и воздай каждому по путям его, как Ты усмотришь сердце его, ибо Ты один знаешь сердце всех сынов человеческих:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> чтобы они боялись Тебя во все дни, доколе живут на земле, которую Ты дал отцам нашим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Если и иноплеменник, который не от Твоего народа Израиля, придет из земли далекой ради имени Твоего, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> ибо и они услышат о Твоем имени великом и о Твоей руке сильной и о Твоей мышце простертой, - и придет он и помолится у храма сего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> услышь с неба, с места обитания Твоего, и сделай все, о чем будет взывать к Тебе иноплеменник, чтобы все народы земли знали имя Твое, чтобы боялись Тебя, как народ Твой Израиль, чтобы знали, что именем Твоим называется храм сей, который я построил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Когда выйдет народ Твой на войну против врага своего путем, которым Ты пошлешь его, и будет молиться Господу, обратившись к городу, который Ты избрал, и к храму, который я построил имени Твоему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> тогда услышь с неба молитву их и прошение их и сделай, что потребно для них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Когда они согрешат пред Тобою, - ибо нет человека, который не грешил бы, - и Ты прогневаешься на них и предашь их врагам, и пленившие их отведут их в неприятельскую землю, далекую или близкую;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и когда они в земле, в которой будут находиться в плену, войдут в себя и обратятся и будут молиться Тебе в земле пленивших их, говоря: "мы согрешили, сделали беззаконие, мы виновны";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> и когда обратятся к Тебе всем сердцем своим и всею душею своею в земле врагов, которые пленили их, и будут молиться Тебе, обратившись к земле своей, которую Ты дал отцам их, к городу, который Ты избрал, и к храму, который я построил имени Твоему,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> тогда услышь с неба, с места обитания Твоего, молитву и прошение их и сделай, что потребно для них;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и прости народу Твоему, в чем он согрешил пред Тобою, и все проступки его, которые он сделал пред Тобою, и возбуди сострадание к ним в пленивших их, чтобы они были милостивы к ним:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> ибо они Твой народ и Твой удел, который Ты вывел из Египта, из железной печи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Да будут [уши Твои и] очи Твои отверсты на молитву раба Твоего и на молитву народа Твоего Израиля, чтобы слышать их всегда, когда они будут призывать Тебя,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> ибо Ты отделил их Себе в удел из всех народов земли, как Ты изрек чрез Моисея, раба Твоего, когда вывел отцов наших из Египта, Владыка Господи!</span></span>3 Цар. 8:31-53</a>) Соломон указует случаи и нужды, в которых люди будут обращаться к Господу в Его храме, и просит Господа, да явит Он Свою милость им во всех этих случаях и нуждах. Но это не входит в паримию.<br /> Рассмотренную паримию положено читать в праздник обновления Иерусалимского храма Воскресения Христова (336 г.) по причине сходства этого события с обновлением храма Соломонова. – Так как соорудителем храма Воскресения и многих других храмов был равноапостольный Константин с матерью своею Еленою, то та же паримия читается и в день их памяти 13 мая, для прославления их ревности к храмоздательству. По одинаковой причине та же паримия положена в службе св. равноапостольному князю Владимиру (15 июля), ибо сей князь подражал равноапостольному Константину в усердии к устроению храмов в Киеве и вне Киева. Чтобы объяснить, какое отношение рассмотренная паримия имеет к празднику Нерукотворенного Спасова Образа, надо принять в соображение другие две паримии, положенные на тот же праздник. Обе они взяты из книги Второзакония. В обеих содержится напоминание Израильтянам о верности завету, в который вступил с ними Господь, явившись на Синае (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=6&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> итак храните и исполняйте их, ибо в этом мудрость ваша и разум ваш пред глазами народов, которые, услышав о всех сих постановлениях, скажут: только этот великий народ есть народ мудрый и разумный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо есть ли какой великий народ, к которому боги <i>его</i> были бы столь близки, как близок к нам Господь, Бог наш, когда ни призовем Его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и есть ли какой великий народ, у которого были бы такие справедливые постановления и законы, как весь закон сей, который я предлагаю вам сегодня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Только берегись и тщательно храни душу твою, чтобы тебе не забыть тех дел, которые видели глаза твои, и чтобы они не выходили из сердца твоего во все дни жизни твоей; и поведай о них сынам твоим и сынам сынов твоих, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> о том дне, когда ты стоял пред Господом, Богом твоим, при Хориве, [в день собрания,] и когда сказал Господь мне: собери ко Мне народ, и Я возвещу им слова Мои, из которых они научатся бояться Меня во все дни жизни своей на земле и научат сыновей своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вы приблизились и стали под горою, а гора горела огнем до самых небес, <i>и была</i> тьма, облако и мрак.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И говорил Господь к вам [на горе] из среды огня; глас слов [Его] вы слышали, но образа не видели, а только глас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и объявил Он вам завет Свой, который повелел вам исполнять, десятословие, и написал его на двух каменных скрижалях;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и повелел мне Господь в то время научить вас постановлениям и законам, дабы вы исполняли их в той земле, в которую вы входите, чтоб овладеть ею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Твердо держите в душах ваших, что вы не видели никакого образа в тот день, когда говорил к вам Господь на [горе] Хориве из среды огня,</span></span>Втор. 4:6-15</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=1&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И созвал Моисей весь Израиль и сказал им: слушай, Израиль, постановления и законы, которые я изреку сегодня в уши ваши, и выучите их и старайтесь исполнять их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь, Бог наш, поставил с нами завет на Хориве;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> не с отцами нашими поставил Господь завет сей, но с нами, <i>которые</i> здесь сегодня все живы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Лицем к лицу говорил Господь с вами на горе из среды огня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> я же стоял между Господом и между вами в то время, дабы пересказывать вам слово Господа, ибо вы боялись огня и не восходили на гору. Он <i>тогда</i> сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> да не будет у тебя других богов перед лицем Моим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху и что на земле внизу, и что в водах ниже земли,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не поклоняйся им и не служи им; ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, за вину отцов наказывающий детей до третьего и четвертого рода, ненавидящих Меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и творящий милость до тысячи <i>родов</i> любящим Меня и соблюдающим заповеди Мои.</span></span>Втор. 5:1-10</a>, 25-29, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот заповеди, постановления и законы, которым повелел Господь, Бог ваш, научить вас, чтобы вы поступали [так] в той земле, в которую вы идете, чтоб овладеть ею;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> дабы ты боялся Господа, Бога твоего, и все постановления Его и заповеди Его, которые [сегодня] заповедую тебе, соблюдал ты и сыны твои и сыны сынов твоих во все дни жизни твоей, дабы продлились дни твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Итак слушай, Израиль, и старайся исполнить это, чтобы тебе хорошо было, и чтобы вы весьма размножились, как Господь, Бог отцов твоих, говорил тебе, [что Он даст тебе] землю, где течет молоко и мед. [Сии суть постановления и законы, которые заповедал Господь Бог сынам Израилевым в пустыне, по исшествии их из земли Египетской.]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слушай, Израиль: Господь, Бог наш, Господь един есть;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.</span></span>Втор. 6:1-5</a>, 13-18). Та и другая паримии усвоены празднику Нерукотворенного Образа для того, чтобы чрез сопоставление того, что говорится в них о явлении невидимого Бога на Синайской горе, с явлением Бога во плоти в человеческом образе, чрез которое Он стал видим для всех и доступен изображению, показать преимущество в Богопознании новозаветных верующих пред ветхозаветными (смот. толков. на сии паримии выше, стр. 410–420). Это же преимущество имелось в виду при внесении рассмотренной паримии о молитве Соломоновой в службу в честь Нерукотворенного образа. Соломон молится пред лицем Бога в храме Его, – но лица Божия в чувственном виде, доступном для всех, не видит, – оно сокрыто было от него в непроницаемом мраке Святого Святых и в облаке, наполнявшем храм. Но когда Бог явился во плоти в лице Христа, всяк мог видеть чувственными очами Того, Кто дотоле был недоступен зрению, и до сих пор всякому дано наслаждаться зрением Бога во плоти в Нерукотворенном образе, который Он Сам чудесно отпечатлел на убрусе.</div></p></div>