<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В другом месте (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И поставил он херувимов среди внутренней части храма. Крылья же херувимов были распростерты, и касалось крыло одного <i>одной</i> стены, а крыло другого херувима касалось другой стены; другие же крылья их среди храма сходились крыло с крылом.</span></span>3 Цар. 6:27</a>) о положении херувимов сказано яснее и полнее и касались крыла одного херувима одной стены и крыла другаго херувима касались другой стены, другия же крылья их среди храма (т.-е среди Святаго Святых над ковчегом завета) сходились. Херувимы поставлены были не один против другаго, как херувимы устроенные при Моисее и оставленные теперь, вероятно, на прежнем месте, а оба обращены были лицами к одной и тойже стороне храма (к востоку, или западу), как об этом сказано в другом месте (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Крылья сих херувимов <i>были</i> распростерты на двадцать локтей; и они стояли на ногах своих, лицами своими к храму.</span></span>2 Пар. 3:13</a>). Заслуживает особеннаго внимания значение поставленных у ковчега херувимов как на небесах херувимы служат как-бы престолом Божиим, в каковом значении они являются у пророка Иезекииля в его видении огненной колесницы (1), так и здесь в земном храме изображения херувимов или точнее крыла их, простертыя над крышкою священнаго кивота служили образом престола, на котором возседал Господь Царь Израилев и с высоты котораго объявлял людям Свою царскую волю — В дальнейших словах <b>и покрывалу херувими над святая его</b> (кивота) <b>свыше</b>, — что должно разуметь под <i>святая его</i>, в Греческом и Церковно-Славянском тексте не видно, но в Еврейском вместо — <i>святая</i>, читается <b>покрывали сверху ковчег и шесты его</b>, которые оставались при ковчеге на случай, еслибы нужно было вынести его из храма принята была предосторожность чтобы в этом случае можно было избежать непосредственнаго прикосновения к нему.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Паремия на праздник Введения</i></div></div></p></div>