<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Скрижали с десятью заповедями закона, по повелению Божию, вложены были Моисеем для постояннаго хранения в кивот завета (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И положи в ковчег откровение, которое Я дам тебе.</span></span>Исх. 25:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=40&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взял и положил откровение в ковчег, и вложил шесты в <i>кольца</i> ковчега, и положил крышку на ковчег сверху;</span></span>Исх. 40:20</a>), и хранились в кивоте неприкосновенно даже во время захвата его Филистимлянами. Кроме скрижалей в ковчеге ничего не было ни в скинии во все время ея существования, ни в храме, по крайней мере при Соломоне Книга закона — подробных статей закона церковнаго и гражданскаго, разновременно данных Богом чрез Моисея, — хранилась одесную ковчега завета (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=31&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> возьмите сию книгу закона и положите ее одесную ковчега завета Господа Бога вашего, и она там будет свидетельством против тебя;</span></span>Втор. 31:26</a>). Не в ковчеге, а перед ним поставлен был золотой сосуд с манною на память того что Евреи в течение сорока лет странствования питались этою чудесною пищею (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И поставил его Аарон пред ковчегом свидетельства для хранения, как повелел Господь Моисею.</span></span>Исх. 16:34</a>). Впоследствии к этой святыне присоединен был жезл Аарона процветший, для увековечения памяти о чудесном утверждении Аарона и его рода в правах первосвященнических (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал Господь Моисею: положи опять жезл Ааронов пред <i>ковчегом</i> откровения на сохранение, в знамение для непокорных, чтобы прекратился ропот их на Меня, и они не умирали.</span></span>Чис. 17:10</a>) Если же Ап. Павел в послании к Евреям (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> когда одною трубою затрубят, соберутся к тебе князья и тысяченачальники Израилевы;</span></span>Чис. 10:4</a>) говорит, что в ковчеге же вместе с скрижалями хранилась манна и жезл Ааронов, то надобно думать, или что манна и жезл вложены в ковчег уже после Соломона для вернейшаго хранения, или что выражение <i>в немже</i>, употребленное Апостолом относительно ковчега, как хранилища манны и жезла, можно понимать в более широком смысле, — именно в смысле — где. Так и переведено это выражение в Русском издании послания к Евреям — <i>Яже завеща Господь — Яже</i> это сказано о скрижалях, но относится собственно к заповедям, начертанным на скрижалях и составляющим условия завета с Богом со стороны Евреев.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Паремия на праздник Введения</i></div></div></p>