<div><p ><div>Закон Господень учит соблюдать это устроение, чтобы ты ничего не отнимал у другого ради собственной выгоды, говоря: <i>Не переноси межи, которые определили отцы твои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=19&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не нарушай межи ближнего твоего, которую положили предки в уделе твоем, доставшемся тебе в земле, которую Господь Бог твой дает тебе во владение.</span></span>Втор. 19:14</a> (LXX)), предписывая вернуть брату твоему заблудившегося теленка (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда увидишь вола брата твоего или овцу его заблудившихся, не оставляй их, но возврати их брату твоему;</span></span>Втор. 22:1</a>), карая смертью вора (См. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если найдут кого, что он украл кого-нибудь из братьев своих, из сынов Израилевых, и поработил его, и продал его, то такого вора должно предать смерти; и <i>так</i> истреби зло из среды себя.</span></span>Втор. 24:7</a>), запрещая лишать наемника положенной мзды (См. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не обижай наемника, бедного и нищего, из братьев твоих или из пришельцев твоих, которые в земле твоей, в жилищах твоих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в тот же день отдай плату его, чтобы солнце не зашло прежде того, ибо он беден, и ждет ее душа его; чтоб он не возопил на тебя к Господу, и не было на тебе греха.</span></span>Втор. 24:14-15</a>), не позволяя давать деньги в рост. Помогать неимущему это человеколюбиво, признак жестокости - вымогать больше, чем ты дал. Ведь если в твоей помощи нуждается тот, кто не имеет, что вернуть из своего, разве не нечестиво под видом человеколюбия требовать большее от того, у кого нет и меньшего?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Об обязанностях священнослужителей.<br />Сl. 0144, 2.3.3.20.89.7. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=22&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=23&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>