<div><p ><div>Пусть покроются краской стыда те, которые думают, что Спаситель убоялся и под влиянием страха страданий сказал: «Отче! о, если бы ты благоволил прочесть чашу сию мимо Меня 1)». Имея в виду совершить спустя два дня Пасху, Он знал, что будет предан крестной смерти; и тем не менее Он не устраняет козней [против Себя] и не бежит в страхе; так что даже тогда, когда другие не хотят идти, Он бестрепетно продолжает идти, о чем (quando) говорит и Фома: «Пойдем и мы умрем с Ним 2)». И, желая положить конец плотскому празднованию, а также, – когда проходила тень [закона], – желая дать настоящее значение Пасхе, Он сказал: «Очень желал Я есть с вами сию пасху прежде Моего страдания 3)». Во всяком случае, Христос, принесенный в жертву, есть наша Пасха, если только мы вкушаем Его в безквасии чистоты истины 4). Затем в словах: «Чрез два дня будет Пасха», будем искать то, что освящено, или есть таинство, не обращая внимания на простое значение этих слов. [Именно:] Спустя два дня яснейшего света, т. е. Ветхого и Нового Завета, совершается истинная Пасха за мир. «Пасха», на еврейском языке называемая phase (הספ), получила свое название не от слова πάσχω (страдаю), как полагают очень многие, но от слова «проходить мимо» (ransitu), потому что [ангел] – губитель, видя кровь на внешних дверях израильтян, не поражал их, а проходил мимо, или потому, что Сам Господь, подавая свыше помощь Своему народу, проходил около него. Читай книгу Исход 5), о которой мы будем рассуждать более подробно, если только жизнь будет нашей спутницей [т. е. продолжится]. А переход наш из одного места в другое (transitus), т. е. phase (Пасха), совершается тогда, когда мы, оставляя земное и Египет, устремимся к небесному.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="659850_1" class="note-item" href="#659850_1">1</a>) <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> говоря: Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня! впрочем не Моя воля, но Твоя да будет.</span></span>Лк. 22:42</a>. <br /><br />2) <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда Фома, иначе называемый Близнец, сказал ученикам: пойдем и мы умрем с ним.</span></span>Ин. 11:16</a>. <br /><br />3) <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал им: очень желал Я есть с вами сию пасху прежде Моего страдания,</span></span>Лк. 22:15</a>. <br /><br />4) <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему станем праздновать не со старою закваскою, не с закваскою порока и лукавства, но с опресноками чистоты и истины.</span></span>1 Кор. 5:7-8</a>. – По новому Синодальному русскому переводу: «Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас. Посему станем праздновать не со старою закваскою, не с закваскою порока и лукавства, но с опресноками чистоты и истины» – ред. <br /><br />5) Гл. 11, 12.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>