<p ><div>Он предсказал, что все они претерпят, чтобы, когда они подвергнутся искушению, не отчаивались в спасении, но, принеся покаяние, спаслись. Многозначительно прибавление: Соблазнитесь в эту ночь, потому что как упивающиеся упиваются ночью, так и подвергающиеся соблазну, претерпевают искушение в ночной тьме[<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо спящие спят ночью, и упивающиеся упиваются ночью.</span></span>1 Фес. 5:7</a>]. А мы будем восклицать: Ночь прошла, а день приблизился[<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ночь прошла, а день приблизился: итак отвергнем дела тьмы и облечемся в оружия света.</span></span>Рим. 13:12</a>].<br /><br />Другими словами это выражено у пророка Захарии; и, если я не ошибаюсь, - Богу говорится от лица пророка: Порази пастыря и рассеются овцы стада[<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> О, меч! поднимись на пастыря Моего и на ближнего Моего, говорит Господь Саваоф: порази пастыря, и рассеются овцы! И Я обращу руку Мою на малых.</span></span>Зах. 13:7</a>]. Также и в Шестьдесят восьмом псалме, который во всей целости своей есть песнь Господу, возглашается вполне согласно с этим значением: Ибо, кого Ты поразил, они еще преследуют[<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо, кого Ты поразил, они [<i>еще</i>] преследуют, и страдания уязвленных Тобою умножают.</span></span>Пс. 68:27</a>]. А поражается Пастырь добрый, чтобы положить душу Свою за овец Своих, и чтобы из многих стад было одно стадо и один Пастырь[<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:16</a>]. Об этом свидетельстве с большей полнотой сказано в книге, которую мы написали [под названием]: "О наилучшем способе толкования".</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=26&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
