<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Оставив свои сети, а последние два (Иаков и Иоанн) и отца своего, они последовали за Иисусом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Вытащив лодки на берег</b>»: эти рыбачьи лодки были очень легки, и по прекращении ловли их иногда вытаскивали на берег, чтобы они не бились волнами о прибрежные камни и не вредились. Выражение у евангелиста – «<i>вытащив лодки</i>» – обще, т. е. обобщает факт; евангелист Марк, замечая и частности, упоминает, что Иаков и Иоанн оставили отца своего с работниками в лодке, которая, как из этого видно, не была вытащена. – «<b>Последовали за Ним</b>»: последовать за кем-то значит сделаться учеником того (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И они тотчас, оставив сети, последовали за Ним.</span></span>Мф. 4:20</a>). Впрочем, окончательно поставил их апостолами Господь несколько после (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же настал день, призвал учеников Своих и избрал из них двенадцать, которых и наименовал Апостолами:</span></span>Лк. 6:13</a> и дал. и парал.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Какие же те были, кои услышав сие: «<i>не бойся, отселе будеши человеки ловя</i>», извлекли корабли свои на землю, потом оставив вся, последовали Иисусу Христу? Сии были Петр и брат Его Андрей, и Иаков, и Иоанн, сыны Заведеевы. Явствует же сие из Писания Евангелистов Матфея и Марка, кои согласно показывают, что сих обрет Христос при мори Галилейском, звал их, говоря: «<i>грядита по Мне, и сотворю вы ловца человеком. Она же абие оставльша мрежи</i>», в след Его идоша (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и говорит им: идите за Мною, и Я сделаю вас ловцами человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И они тотчас, оставив сети, последовали за Ним.</span></span>Мф. 4:19-20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал им Иисус: идите за Мною, и Я сделаю, что вы будете ловцами человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И они тотчас, оставив свои сети, последовали за Ним.</span></span>Мк. 1:17-18</a>). Но три здесь встречаются трудности. Первая в рассуждении наименования места: ибо и Матфей и Марко говорят: «<i>ходя же Иисус при мори Галлилейстем»</i>; Лука же пишет: «<i>и Той бе стоя при езере Геннисаретсте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Проходя же близ моря Галилейского, Он увидел двух братьев: Симона, называемого Петром, и Андрея, брата его, закидывающих сети в море, ибо они были рыболовы,</span></span>Мф. 4:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Проходя же близ моря Галилейского, увидел Симона и Андрея, брата его, закидывающих сети в море, ибо они были рыболовы.</span></span>Мк. 1:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Однажды, когда народ теснился к Нему, чтобы слышать слово Божие, а Он стоял у озера Геннисаретского,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> увидел Он две лодки, стоящие на озере; а рыболовы, выйдя из них, вымывали сети.</span></span>Лк. 5:1-2</a>). Вторая — в рассуждении несообразности действия; ибо и Матфей и Марко говорят, яко обрел их Господь ввергающих мрежи в море, Лука же свидетельствует — отшедших от кораблей и измывающих мрежи. Третья в рассуждении неупоминовения о чуде; ибо ни Матфей, ни Марко не показали о ловитве множества рыб. Удобно первую решить трудность, если рассмотришь, что море Галилейское, чрез которое проходит Иордан, есть самое Генисаретское озеро, два названия имеющее. И вторую отвратишь, сие решение имея, что поколику были и наемники, с Петром и сынами Зеведеевыми ловящие (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и тотчас призвал их. И они, оставив отца своего Зеведея в лодке с работниками, последовали за Ним.</span></span>Мк. 1:20</a>). Ибо иные из них измывали мрежи, чая тогда уловить рыбы, хотя чрез всю ночь трудясь ничего не поймали. Третья же трудность имеет общее решение: ибо известно, что многое, опущенное Матфеем и Марком, упомянуто Лукою и Иоанном. Упомянул только Матфей, подобно и Марко, о небесном звании Апостолов и ревностном их повиновении. И поистине, великая в их сердце была ревность, превышающая и самую ревность Пророка Елисея. Ибо тот, будучи позван Пророком Илиею, так ответствовал: «<i>облобыжу отца моего</i>» прежде, «<i>и иду</i>» потом «<i>в след Тебе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И оставил [Елисей] волов, и побежал за Илиею, и сказал: позволь мне поцеловать отца моего и мать мою, и я пойду за тобою. Он сказал ему: пойди и приходи назад, ибо что сделал я тебе?</span></span>3 Цар. 19:20</a>); Божественные же Апостолы немедленно оставив вся, корабль, мрежи, совоспитанников, друзей, сродников и отца своего Зеведея, пошли в след Иисуса Христа.</div></p></div>