<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Необычайные дела производят страх и ужас. Сии, будучи рыбарями, никогда не видали толикого множества рыб, за один раз попадавшихся во мреже; почему не без причины Петр, равно и Иаков, и Иоанн и все бывшие с ними, видя толикое множество рыб, удивились. Петр же не токмо удивился, но и ужаснулся. Ибо если бы не ужасался, не говорил бы ему Иисус сего: «не бойся». Чего же он ужасался? Удивление имеет тут место, видел бо вещь чудную и удивился; ужас же какую имеет причину? Ужаснулся, ибо был грешник: «яко муж грешен есмь». Грех же, без сомнения, рождает ужас. Чего убо ужасался? Чего другого, кроме наказания за грехи? Он познал, чрез чудо касательно рыб, всемогущество Иисуса Христа; почему, видя Его пред собою, ужаснулся, боясь наказания, и того для желал отдалену быти Ему от лица своего: «<i>изыди от мене</i>». То же самое видим и на жителях Гадаринских. Они нарушали закон, пася свиней для явствы своей (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и свиньи, потому что копыта у нее раздвоены и на копытах разрез глубокий, но она не жует жвачки, нечиста она для вас;</span></span>Лев. 11:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и свиньи, потому что копыта у нее раздвоены, но не жует жвачки: нечиста она для вас; не ешьте мяса их, и к трупам их не прикасайтесь.</span></span>Втор. 14:8</a>). Когда убо услышали, что Иисус Христос исцелил бесноватых, свиней же потопил в море: страшась тогда наказания за грех, просили Его, чтобы отшел от пределов их (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Приходят к Иисусу и видят, что бесновавшийся, в котором был легион, сидит и одет, и в здравом уме; и устрашились.</span></span>Мк. 5:15</a>, 17). Сей Петров страх прогнал Иисус всесильным Своим словом: «не бойся». Потом открыл ему конец Божественного строения о избрании его в Апостольство: «отселе будеши человеки ловя». Не страшись, говорит, наказания правосудия Моего, но ожидай милости благоутробия Моего. Отныне и до конца будешь ловить не рыбы в море, но извлекать людей из бездны неверия.</div></p></div>