<div>Не без ассоциации с предыдущим апостол обличает теперь самонадеянность и тщеславие людей, забывающих полную зависимость от Бога всех дел человеческих и самой жизни человеческой и совершенную непрочность, как бы мимолетность последней. В пример этого рода самонадеянных людей берутся торговцы, ремесло которых, очевидно, было распространено среди читателей послания, но вместе с тем лишено было нравственной чистоты: самонадеянность, легкомыслие их и исключительная преданность земным прибыткам и интересам, с забвением о тленности и скоропереходящем характере земной жизни вообще вызвали Апостола на обличения, увещания и предостережения, смысл которых тот же, что смысл притчи Христовой о любостяжательном богаче (<a href='B:490 12:16-21'>Лк 12:16-21</a>). Указывая (<i>ст.</i> <a href='B:660 4:13'>13</a>), сколь неразумно поступают люди, рассуждающие так, как бы жизнь и дела их зависят единственно от них, и как бы нет над ними высшей воли, которая в одно мгновение может в ничто обратить все их предположения и затеи, - Апостол "не уничтожает произволение, но показывает, что не все зависит от самого человека, но нужна и благодать свыше. Ибо можно бегать и торговать, и совершать все нужное для жизни, но не должно приписывать это собственным трудам, а человеколюбию Божию" (блаж. Феофил.). В ст. 14 апостол сильно и в духе ветхозаветных писателей (<i>ср.</i> <a href='B:220 8:9'>Иов 8:9</a>; <a href='B:230 101:12'>Пс 101:12</a>; <a href='B:230 143:4'>Пс 143:4</a>) изображает непрочность человеческого существования, предостерегая читателей и всех вообще христиан от осужденного им выше (<i>ст.</i> <a href='B:660 4:13'>13</a>) неразумного суждения торговцев. "Показывает суетность нашей жизни, и пристыжает нас за то, что всю жизнь проводим в суете, что весь труд наш истощается на провременное зло. То же и Давид говорит: убо образом ходит человек, обаче всуе мятется (<a href='B:230 38:7'>Пс 38:7</a>), т. е. суетится над тем, что само в себе не имеет истинного бытия, а является только как бы в призраке" (блаж. Феофил.). Истинный, разумный и религиозный взгляд на предприятия, дела и самую жизнь человека всегда, по ст. 15, должен основываться на верующей мысли: "<i>если угодно будет Господу, и живы будем, то сделаем то или другое"</i>. Вышеприведенные же речи торговцев (<i>ст.</i> <a href='B:660 4:13'>13</a>), прямо противоположные этой смиренной преданности воле Божией, очевидно, грешат самоуверенностью, надменностью и в конце концов вытекают из гордости (<i>ст.</i> <a href='B:660 4:16'>16</a>). "Гордость житейская" (<i>ср.</i> <a href='B:690 2:16'>1Ин 2:16</a>) только может породить в человеке нелепую и опасную мысль, будто он есть полновластный распорядитель своей жизни и своих действий.</div>