В смысле неверности и измены Богу (а не в смысле плотского блудодеяния) Апостол грозно именует читателей <i>прелюбодеями и прелюбодейцами</i> или, по наиболее авторитетным кодексам (Александрийскому, Ватиканскому и Синайскому), только прелюбодейцами, <b>μοι&#967;αλιδες</b>. Образ выражения - всецело ветхозаветный, бывший, поэтому, особенно понятным читателям-христианам из евреев. Священные писатели Ветхого Завета, изображая нередко отношения Бога к Израилю под образом брачного союза мужа с женою (<a href='B:230 44:1'>Пс 44:1</a>; <a href='B:300 1:2'>Иер 1:2</a>; <a href='B:350 1:1'>Ос 1:1</a> - <a href='B:350 3:1'>Ос 3:1</a> и др.), называют неверность народа Богу, уклонение его к богам иным, прелюбодеянием, а неверных Истинному Богу евреев - прелюбодеями (<a href='B:290 57:3'>Ис 57:3</a>; <a href='B:350 1:2'>Ос 1:2</a> и 4 др.). Перешел этот образ представления и выражения и в Новый Завет (<a href='B:470 12:39'>Мф 12:39</a>; <a href='B:540 11:2'>2Кор 11:2</a> и др.). "Перешедший из Ветхого Завета в Новый, даже более уместный в Новом Завете, в силу благодатного единения каждой христианской души со Христом, образ мужа и жены должен здесь дать также название <b>μοι&#967;αλιδες</b>" (еп. Георгий). Измена Богу состоит в особенной любви к миру, дружбе с миром (<b>η ριλια τον κοσμου</b>), какую проявляют читатели. "Миром" называет здесь всю вещественную жизнь, как матерь тления, приобщающийся которой немедленно становится врагом Бога. Ибо, при рвении к бесполезному, он небрежно и презрительно относится к предметам божественным, каковые отношения мы допускаем к людям ненавистным и враждебным для нас. Taк как, - два предмета, которыми занимаются люди, Бог и мир, - и к каждому из этих двух предметов обращаются с любовью или ненавистью, то коль скоро мы сильно привяжемся к одному, очевидно, явимся нерадящими о другом. Итак, кто прилепится к предметам Божественным, тот есть и называется друг Божий, а кто вознерадел о Боге и возлюбил мир, тот в числе врагов Божиих" (блаж. Феофил.).