<div>Желая еще более сказать и доказать читателям совершенную несовместимость любви к Богу с любовью к миру, св. Апостол закрепляет высказанную им (<i>ст.</i> <a href='B:660 4:4'>4</a>) мысль двойною ссылкою на свидетельство Священного Писания Ветхого Завета. Но смысл первой цитаты Апостола представляется толкователям крайне затруднительным и неясным, как вследствие того, что приводимых в ст. 5 слов в качестве свидетельства Писания - в буквальном виде - не имеется во всем Ветхом Завете, так и в силу трудности отдельных слов и целого выражения первой цитаты. Несомненно, однако, что оба стиха 5 и 6 должны утверждать или обосновывать мысль Апостола ст. 4 о взаимно исключающем отношении любви к Богу и привязанности к миру, хотя бы каждый стих делал это с одной определенной стороны. В греческом тексте первая цитата читается так: <b>προς ρθονον επιποθει το πνευμα δ κατωκησεν εν ημιν</b>: <i>к зависти желает дух, иже вселился в нас</i>. Славянское <i>«к зависти желает»</i> неясно; ближе мысль подлинника передает русский перевод: <i>«до ревности любить»</i>. Это - о Боге, который ревниво любит дух человека, - тот дух, который Он сам вдохнул в человека (<a href='B:10 2:7'>Быт 2:7</a>; <a href='B:250 12:7'>Еккл 12:7</a>). Последняя мысль сама собою дается, если вместо принятого чтения <b>κατωκησεν</b>, <i>вселился, обитает</i>, избрать чтение авторитетнейших кодексов (Синайского, Ватиканского, Александрийского и др.): <b>κατωκισεν</b>, <i>поселил, вселил</i> (дух в человека).<p/>Буквально такого места в Ветхом Завете не встречается; приведенная цитата есть как бы свод или обобщение нескольких ветхозаветных мест о Боге - Ревнителе (<a href='B:20 6:3-7'>Исх 6:3-7</a>; <a href='B:20 20:5'>Исх 20:5</a>; <a href='B:50 5:9'>Втор 5:9</a>; <a href='B:410 1:1'>Наум 1:1</a>; <a href='B:450 8:2'>Зах 8:2</a>), сотворившем дух человека (<a href='B:10 2:7'>Быт 2:7</a>; <a href='B:250 12:7'>Еккл 12:7</a>) и ревниво требующем служения человека только Богу (<a href='B:10 6:3-7'>Быт 6:3-7</a>). Но мысль и связь текста с предыдущим и последующим ясна. "Бог, любящий человеческого духа, как бы ревнует его к миру, любит его не просто, но с ревностью или до ревности, до ревнивого беспокойства о том, чтобы любимый не прельстился миром и не был увлечен им. И когда любимый, отвращаясь от мира, сам стремится к Богу, то Бог дает ему тем большую благодать, ущедряет его своею благодатью в воздаяние за верность в любви к себе" (еп. Михаил). Упомянутое (<i>ст.</i> <a href='B:660 4:4'>4</a>) Апостолом омирщение многих христиан дало ему повод говорить о ревнивой любви Божией. Далее, в ст. 6, к одной ветхозаветной цитате он присоединяет другую - из <a href='B:240 3:34'>Притч 3:34</a> по чтению LХХ-ти (с заменою лишь слова <b>&#922;υριος</b>, словом <b>θεος</b>), - доказывающую, в сущности, ту же мысль, что христиане, всецело принадлежащие Богу - Ревнителю, в своей деятельности могут быть то врагами Бога, то Его друзьями, почему Бог первым <i>противится</i> (<b>αντιτασσεται</b>), а последним <i>дает благодать</i> (<b>διδωσι &#967;αριν</b>). Любящий мир или враги Божии названы у Апостола гордыми, поскольку они не хотят знать Бога и Его благ, ищут лишь мирских благ, всецело полагаясь на собственные силы. Напротив, любящие Бога, друзья Божии названы смиренными: вся их надежда на Бога; ища небесных благ, они полагаются только на милость и благодать Божию, имея самое скромное, смиренное понятие о себе. Поэтому и Бог щедро дарует им содействие благодати.</div>