<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Однажды, когда народ теснился к Нему, чтобы слышать слово Божие, а Он стоял у озера Геннисаретского, увидел Он две лодки, стоящие на озере.</b><br /> Одна – Симона и Андрея, другая – Иакова и Иоанна, ибо они были товарищами по рыбной ловле, как мы найдем ниже (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> также и Иакова и Иоанна, сыновей Зеведеевых, бывших товарищами Симону. И сказал Симону Иисус: не бойся; отныне будешь ловить человеков.</span></span>Лк. 5:10</a>).<br /><b> А рыболовы, выйдя из них, вымывали сети.</b><br /> Симон, Андрей, Иаков и Иоанн. И Матфей говорит, что они оставили все рыболовные снасти в начале проповеди, и последовали за Христом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=18&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Проходя же близ моря Галилейского, Он увидел двух братьев: Симона, называемого Петром, и Андрея, брата его, закидывающих сети в море, ибо они были рыболовы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и говорит им: идите за Мною, и Я сделаю вас ловцами человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И они тотчас, оставив сети, последовали за Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Оттуда, идя далее, увидел Он других двух братьев, Иакова Зеведеева и Иоанна, брата его, в лодке с Зеведеем, отцом их, починивающих сети свои, и призвал их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И они тотчас, оставив лодку и отца своего, последовали за Ним.</span></span>Мф. 4:18-22</a>), но следовали они за Ним днем, а ночью занимались рыбной ловлей, еще не став подлинно близкими Христу из-за своей застенчивости. Но вероятно, что они так поступали ночь-другую, не более.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 917</div></div></p>