<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И, сев, учил народ из лодки.</b><br /> Учил из лодки, чтобы не теснили Его, когда Он учит, и чтобы Он в лицо видел всех стоящих. Он и еще раз сделал так, как сказал Матфей в конце двадцать третьей главы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Выйдя же в день тот из дома, Иисус сел у моря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И собралось к Нему множество народа, так что Он вошел в лодку и сел; а весь народ стоял на берегу.</span></span>Мф. 13:1-2</a>).<br /><b>Когда же перестал учить, сказал Симону: отплыви на глубину, и закиньте сети свои для лова.</b><br /> Зная, что они ловили рыбу всю ночь, Он приказывает им закинуть сети теперь, чтобы они, достовернее зная силу Его, бОльшую приняли веру в Него, и окончательно оставив рыбную ловлю, постоянно следовали за Ним.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 917</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Когда же перестал учить, сказал Симону: отплыви на глубину и закиньте сети свои для лова. Входя в лодку, Господь заранее имел в виду несколько благих целей, которых хотел достичь.<br /> <b>Во-первых,</b> из лодки ему легче было учить народ и служить народу, питая его душу Своим сладчайшим учением.<br /> <b>Во-вторых,</b> зная, что рыбаки обеспокоены и огорчены тем, что в ту ночь ничего не поймали, Он хотел их утешить богатым уловом рыбы и, таким образом, удовлетворить их телесные и другие внешние потребности. Ибо Бог заботится о нашем теле, так же как и о душе нашей. Он есть «Даяй пишу всякой плоти» (Пс.135:25).<br /> <b>В-третьих,</b> хотел Господь напитать души Своих избранников верою в Себя, в Свое всемогущество и всеблагость.<br /> И наконец, <b>самое главное</b>, Господь хотел ясно показать ученикам Своим, а через них и всем нам то, что <b>с ним и в Нем верным все возможно</b>, также как и то, что все труды и усилия человеческие <b>без Него пусты</b>, как пусты были и сети рыбаков, которые ловили всю ночь и ничего не поймали.<br /> Как только Господь достигает одной цели, дав поучение народу, Он тут же стремится к другой. Для сего он повелевает Симону отплыть на глубину и снова закинуть сети.</div></p></div>