<div><p ><div>Спеша в Иерусалим, чтобы наступило наконец время взятия его (от мира), чтобы праздновать пасху, о которой сказал: очень желал Я есть с вами сию пасху прежде Моего страдания (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал им: очень желал Я есть с вами сию пасху прежде Моего страдания,</span></span>Лк. 22:15</a>), чтобы пить чашу, о которой говорит: неужели Мне не пить чаши, которую дал Мне Отец (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Иисус сказал Петру: вложи меч в ножны; неужели Мне не пить чаши, которую дал Мне Отец?</span></span>Ин. 18:11</a>), и все учение свое подтвердит крестом, сообразно написанному: когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>), — Господь <b>утверди лице свое идти в Иерусалим</b>. Ибо тому, кто спешит добровольно на страдания, необходима твердость и мужество. Почему и Иезекиилю, сказавши:<i> сын человеческий, и ты будешь жить у скорпионов; не бойся их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А ты, сын человеческий, не бойся их и не бойся речей их, если они волчцами и тернами будут для тебя, и ты будешь жить у скорпионов; не бойся речей их и не страшись лица их, ибо они мятежный дом;</span></span>Иез. 2:6</a>), Бог говорит: <i>Я утвердил лице твое, дал лице твое медное, и чело твое железное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вот, Я сделал и твое лице крепким против лиц их, и твое чело крепким против их лба.</span></span>Иез. 3:8</a>); так что если бы поднялся на него млат всея земли, он противостоял бы как твердейшая наковальня, и стер бы этот млат, о котором писано:<i> как разбит и сокрушен молот всей земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=50&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Как разбит и сокрушен молот всей земли! Как Вавилон сделался ужасом между народами!</span></span>Иер. 50:23</a>)? <br /><i>Письмо 97, к Алгазии, гл.5</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=9&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=9&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>