<div><p ><div>Когда вошли они в село самарийское, чтобы приготовить ему (где остановиться), его<b> не приняли там: потому что Он имел вид путешествующего в Иерусалим.</b> Самаряне и иудеи находились между собой в заклятой вражде, и питая ненависть ко всем народам, с особенным бешенством восставали друг против друга, потому что оспаривали друг у друга обладание законом; они до такой степени преследовали себя взаимно, что, по возвращении иудеев из Вавилонии, самаряне всегда мешали им в постройке храма. А когда сами они захотели принять участие в постройке храма вместе с иудеями, последние отвечали: <i>не строить вам вместе с нами дом нашему Богу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=150&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал им Зоровавель и Иисус и прочие главы поколений Израильских: не строить вам вместе с нами дом нашему Богу; мы одни будем строить <i>дом</i> Господу, Богу Израилеву, как повелел нам царь Кир, царь Персидский.</span></span>1 Езд. 4:3</a>). И фарисеи, с целью глубоко оскорбить Господа, укоряли Его: <i>не бес ли в Тебе и самарянин Ты </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span></span>Ин. 8:48</a>)? Затем, в притче о путешественнике из Иерусалима в Иерихон, самарянин выставляется за нечто чрезвычайное и за чудо, что. Будучи злым, сделал доброе (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=30&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказал Иисус: некоторый человек шел из Иерусалима в Иерихон и попался разбойникам, которые сняли с него одежду, изранили его и ушли, оставив его едва живым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> По случаю один священник шел тою дорогою и, увидев его, прошел мимо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Также и левит, быв на том месте, подошел, посмотрел и прошел мимо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Самарянин же некто, проезжая, нашел на него и, увидев его, сжалился</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и, подойдя, перевязал ему раны, возливая масло и вино; и, посадив его на своего осла, привез его в гостиницу и позаботился о нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> а на другой день, отъезжая, вынул два динария, дал содержателю гостиницы и сказал ему: позаботься о нем; и если издержишь что более, я, когда возвращусь, отдам тебе.</span></span>Лк. 10:30-35</a>); и у колодца самарянке приписываются слова: <i>не прикасаются самаряне к иудеям </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Женщина Самарянская говорит Ему: как ты, будучи Иудей, просишь пить у меня, Самарянки? ибо Иудеи с Самарянами не сообщаются.</span></span>Ин. 4:9</a>). Итак самаряне, видя, что Господь идет в Иерусалим, т. е. к их врагам (о чем услышали они от Его учеников, пришедших приготовить ему ночлег), узнали, что Он иудей; и потому, как иудея и человека чужого им, притом — идущего к врагам их, не захотели принять Его. Впрочем, нам представляется возможность понимать это и в другом смысле, именно: Господу угодно было, чтобы не приняли Его самаряне. Потому что он спешил идти в Иерусалим, пострадать там и пролить кровь; а приятие Его самарянами и учение этого народа, заняв Его, побудило бы Его отложить день страданий, принять которые Он шел. Почему Он и в другом места говорит: <i>Я пришел только к погибшим овцам дома Израилева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>). И апостолам Он заповедал: <i>в город Самарянский не входите </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>): потому что хотел отнять у иудеев всякий предлог к преследованию Его, — чтобы не сказали они: распнем Его, ибо Он в связи с недругами и врагами нашими. Итак, Он имел вид путешествующего в Иерусалим. По толкованию другого рода, самаряне потому и не приняли Его, что Он спешил войти в Иерусалим. На то, чтобы не приняли Его, была воля Господа. <br /><i>Письмо 97, к Алгазии, гл.5</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=9&v=52">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=9&v=54">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>