<p ><div>Ст. 32—34. <b>И ввел он меня восточным путем во внутренний двор, и измерил ворота тою же мерою, комнату их, и выступ их, и притвор их той же меры, и окна их и притворы их кругом длиною в пятьдесят локтей и шириною в двадцать пять локтей, и притвор его, то есть внешнего двора (вместо чего LХХ и Симмах поcтавили внутренний), и пальмы, изваянные на выступе их с той и другой стороны, и подъем к ним в восемь локтей. </b><br />С северной стороны, с которой во двор поднимались только по семи ступеням, он переходит в южным воротам и ко двору с той же стороны, в который поднимаются не но семи только, как выше, а по осьми ступеням, то есть чтобы мы чрез ветхое переходили к новому и, говоря яснее, чрез патриархов и пророков переходили к апостолам, чтобы в одном была седьмерица, а в другом осьмерица. Теперь же переходит к последнему или к самому высшему и вводит пророка путем внутренних ворот или чрез двор, в который входят восточным путем. О пути у LХХ говорится только в этом месте, [о пути же] с северной и южной стороны совсем умолчано, чтобы мы могли только под восточными воротами разуметь тот Путь, который говорит: Аз есмь путь, истина и живот (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). Ибо чрез Него мы приходим к Отцу и о Нем напиcано: <i>блажени непорочнии в Пути</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Блаженны непорочные в пути, ходящие в законе Господнем.</span></span>Пс. 118:1</a>), кои не мудрствуют превратно о Христе, но вера их чиста и незапятнана скверною еретиков. Тоже самое [здесь] число комнат, выступов и притворов, окон, и света их и та же мера в длину и ширину, то есть пятьдесят и двадцать пять локтей, сохраняющая таинственное значение (sacramenta), и притвор тех ворот или внутреннего двора, который в еврейском [тексте] называется внешним, чтобы все было объемлемо восточным светом, согласно с написанным: несть, иже укрыется теплоты Его (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> от края небес исход его, и шествие его до края их, и ничто не укрыто от теплоты его.</span></span>Пс. 18:7</a>). Еcли же мы примем и внешний и внутренний двор, то это так следует понимать, что все окружается и проникается Богом, который говорит чрез пророка:<i> кто держит небо пядию и землю горстию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Кто исчерпал воды горстью своею и пядью измерил небеса, и вместил в меру прах земли, и взвесил на весах горы и на чашах весовых холмы?</span></span>Ис. 40:12</a>), чтобы все представлялось, как объемлемое им. И еще:<i> небо престол Мой, земля же подножие ног Моих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Восстань, светись, [Иерусалим], ибо пришел свет твой, и слава Господня взошла над тобою.</span></span>Ис. 60:1</a>), чтобы мы признавали Его находящимся во всем, соответственно оным Виргилиевым [стихам]: <br />Небо, равно как и землю, а также равнины водные, <br />И блестящий шар луны, и Титановы зведы <br />Дух питает внутри; и душа, разливаясь по членам, <br />Целой громадою движет, смешавшись с телом великим*. <br />И когда чрез оружие правды справа и слева, в чести и беcчестии, при порицаниях и похвалах (2 Кор. 6), мы достигаем победы над этим миром, то нам даются пальмы с обеих сторон, как таким, коих ни радость не изменила, ни скорбь, ни счастие, ни несчастие не преодолели, и кои не чрез семь ступеней, как говорится о северной стороне, и не чрез семь и восемь, как — о южной, а только чрез восемь ступеней достигаем высоты, потому что для нас должно быть достаточным осьмеричное число, то есть евангельское таинство, чтобы мы могли сказать с апостолом: <i>аще же и разумехом по плоти Христа, по ныне ктому не разумеем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</span></span>2 Кор. 5:16</a>), подразумевается: по плоти. <br />* Vіrgil. Аеn. lib. VI, ?. 724—727.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 197-198. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=40&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=40&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
