<div><p ><div>Ст. 5—13. <b>И вот извне вокруг дома стена со всех сторон, и в руке мужа трость измерения шести локтей с пядью, и намерил он в здании одну трость ширины и одну трость вышины. И пошел к воротам, обращенным лицом к востоку, и взошел по ступеням их, и измерил порог ворот в ширину одною тростию, то есть (намерил) в одном пороге одну трость ширины и в комнате (thalamum) одну трость длины и одну трость ширины, и между комнатам пять локтей и в пороге ворот у притвора ворот внутри одну трость. И намерил в притворе ворот восемь локтей и в выступе (frontem) их два локтя; притвор же был у ворот с внутренней стороны. Далее, комнаты у ворот по направлению к востоку, три с одной стороны и три с другой; мера одна во (всех) трех и одна мера в выступах (frontium) с той и другой стороны. И измерил он ширину порога ворот в десять локтей, и длину ворот в тринадцать локтей, и площадку (marginem) пред комнатами в один локоть и конец с той и другой стороны по одному локтю. И намерил он в воротах, от кровли комнаты до кровли ее, двадцать пять локтей ширины; вход против входа. LХХ: И вот вне дома стена вокруг (его), и в руке мужа трость измерения в шесть локтей с пядью (еt раlаеstes), и измерил он стену, ширину, равную трости, и высоту той же меры. И вошел в ворота, обращенные к востоку, по семи ступеням и измерил фее (thee) шесть с одной стороны и шесть с другой стороны Елам (аеlam) у ворот, равный трости в длину и равный трости в ширину, и елам среди феелафа (theelath) в шесть локтей, и второе фее, равное трости в ширину и равное трости в длину, и елам в пять локтей. И третье фее, равное трости, в ширину в три, и равное трости в длину — в три, и елам у ворот, находящийся при еламе ворот, в восемь локтей, и елам в два локтя, и елам у ворот с внутренней стороны, и фее у ворот с противуположной стороны, три с одной стороны и при с другой стороны, и одна мера во (всех) трех; одна мера у елама с той и другой стороны. Он измерил ширину входа ворот в десять локтей и ширину ворот в тринадцать локтей, и свод был (redigebatur) в один локоть пред феери (theeri) в один локоть, и предел в один локоть с каждой стороны, и фее в шесть локтей с одной стороны и в шесть локтей с другой стороны. И измерил ворота от стены фее до стены фее, ширину в двадцать пять локтей. Эти ворота [были] против ворот. </b><br />Когда я, будучи в отроческом возрасте, находился в Риме и занимался изучением свободных наук; то вместе с своими сверстниками и товарищами имел обычай по воскресным дням посещать гробницы апостолов и мучеников, и часто ходить в пещеры, вырытые в глубине земли, в стенах которых по обеим сторонам лежат тела погребенных и в которых повсюду такая темнота, что здесь почти исполняется это пророчество: да снидут во ад живи (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Да найдет на них смерть; да сойдут они живыми в ад, ибо злодейство в жилищах их, посреди их.</span></span>Пс. 54:16</a>); изредка свет, впуcкаемый сверху, умеряет ужас мрака, так что отверстие, чрез которое он входит, скорее можно признать за щель, нежели за окно. Там ходят шаг за шагом, и среди мрачной ночи приходит на память известный стих Виргилия*: <br />Ужас повсюду и вместе безмолвие дух устрашает.<br />Это я счел нужным сказать для того, чтобы благоразумный читатель понял, как я смотрю на изъяснение храма Божия у Иезекииля, о котором написано: <i>облак и мрак под ногама Его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=96&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Облако и мрак окрест Его; правда и суд - основание престола Его.</span></span>Пс. 96:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Наклонил Он небеса и сошел, - и мрак под ногами Его.</span></span>Пс. 17:10</a>). И еще: <i>мрак пристанище его </i>(Пс. 17). Посему и Моисей вошел в облако и мрак, чтобы быть в состоянии созерцать тайны Господни, которых народ, находившийся вдали и остававшийся внизу, не мог видеть (Исх. 24 и Исх. 34). Поэтому же, по истечении сорока дней, простой народ, вследствие помрачения глаз, не мог смотреть на лицо Моисея, так как лицо Моисея было прославленным или, как стоит в еврейском [тексте], испускающим лучи (cornuta). Тоже происходит и со мною при чтении описания таинственного храма (который по буквальному пониманию иудеев будет построен при пришествии Христа их, признаваемого нами за антихриста, но мы относим его к Церкви Христовой и ежедневно видим созидание его чрез святых Его). Лишь только отверзается око сердечное и мне покажется, что я вижу что-то и удерживаю Жениха и в радости скажу: <i>„нашел Того, Кого искала душа моя; удержу Его и не отпущу Его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но едва я отошла от них, как нашла того, которого любит душа моя, ухватилась за него, и не отпустила его, доколе не привела его в дом матери моей и во внутренние комнаты родительницы моей.</span></span>Песн. 3:4</a>)“, как снова оставляет меня слово Божие и глаза закрываются слепотою, так что я вынужден бываю сказать: о глубина богатства и премудрости и разума Божия! <i>яко неиспытани судове Его и неисследовани путие Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span></span>Рим. 11:33</a>), <i>и написанное в другом месте: судьбы Господни бездна многа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>), и: <i>из глубины воззвах к Тебе, Господи, Господи, услыши глас мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Из глубины взываю к Тебе, Господи.</span></span>Пс. 129:1</a>), и слова Елисея, который очами сердца следовал за взятым от него учителем, говоря: <i>отче, отче, колесница Исраиилева и конница его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Елисей же смотрел и воскликнул: отец мой, отец мой, колесница Израиля и конница его! И не видел его более. И схватил он одежды свои и разодрал их на две части.</span></span>4 Цар. 2:12</a>). Итак следует откровенно сознаться, что я не имею безрассудного желания изъяснить храм блаженного Иезекииля, о котором молчали во все века, но желаю с верою и страхом Божиим изложить собственное предположение. Если я принесу в скинию Божию козьи кожи и шерсть, которые защищают от терний и жал грехов и предохраняют от дождей и бурь; то другой, кто богат, пусть, сообразно с качеством заслуг, приносит или железо, или медь, или серебро и золото и драгоценные камни и не презирает нашего [приношения], как меньшего, но пусть утешается собственным богатством. Ибо если бы не было низшего, то не могло бы быть высшего, и чрез сравнение с меньшим возвышается слава бо́льшего. Итак рассмотрим, что сперва увидел и затем услышал Иезекииль, вошедши в здание города, обращенного к югу. И вот, говорит, извне вокруг дома стена со всех сторон. Вместо стены, как перевели Акила и Феодотион, Симмах и LХХ поставили περι’βολον (ограда). Таким образом стена или περι’βολος (ограда) со всех сторон окружала дом, то еcть храм Господень, и муж, которого вид был как бы вид меди, не только имел вервь землемеров и каменьщиков, но и держал в руках трость, о мере которой не было сказано выше, но теперь она определяется в шесть локтей с пядью, которая по-гречески правильнее называется παλαιστη’ и составляет шестую часть локтя. Также и σπιθαμη’ означает пядь (palmus), которую некоторые отличают от ладони (раlma); но обыкновенно παλαιστη’ переводят чрез пядь (раlmus). Этою тростию он измерил ширину и вышину стены, и то и другое, то есть ширина и вышина, имели по одной трости, то есть по шести локтей с одною пядью. Так как было очень много ворот, то он пожелал войти не чрез другие ворота, а чрез те, которые были обращены к восточной стране. Но так как место было неровное, ибо и стена была со всех сторон и самый храм Божий был построен на возвышенной местности; то он входит или, вернее, всходит по ступеням, которых одни только LХХ называют семь, между тем как и в еврейском [тексте] и у прочих переводчиков мы читали только о ступенях без [указания] числа. Вошедши в ворота, он тотчас измерил порог ворот, который LХХ называют θεε’, вместо чего в еврейском написано sерh. Прилежного и ревностного читателя я считаю нужным предупредить, еcли, впрочем, он имеет влечение к знанию Писаний, а не к пустым декламациям ораторским, — что он должен знать, что все почти еврейские слова и имена, поставленные в греческом и латинском переводе, с давних времен чрезвычайно извращены, и так как с искаженных списываются еще в более искаженном виде, то из еврейских слов сделались сарматскими или, вернее, не принадлежащими никакому народу, и перестав быть еврейскими, и не сделавшись иноземными. Итак, порог ворот или θεε’, вернее seph, что́ Симмах перевел чрез οὐδο’ν (порог), а Акила и Феодотион чрез προ’θυρον (преддверие), имел одну трость, то есть шесть локтей с пядью в ширину, вместо чего LХХ почему-то прибавили от себя: шесть с одной стороны и шесть с другой стороны. После же порога ворот он измерил, по еврейскому [тексту], комнату (thalamus) или спальню (сubiculum), по переводу Симмаха παραστα’δας, то есть столбы (postes) с той и другой стороны одною тростию как в длину, так и в ширину. Это LХХ перевели чрез елам (αἰλα’μ), а Симмах далее перевел преддверие (). Между же двумя комнатами или спальнями и столбами (παραστα’δας) было пять локтей и в другом преддверии (рrolimen) ворот при притворе с внутренней стороны одна трость. Также третий притвор ворот имел восемь локтей и передний выступ его или площадки два локтя. Чтобы кто-либо не счел этот притвор за один и тот же с вышеупомянутым, он прибавил: притвор же был у внутренних ворот, вместо чего LХХ перевели первый, второй и третий притвор. Комнаты же, то есть спальни, построенные в притворах позади восточных ворот, были обращены к востоку. А чтобы мы знали, сколько было комнат, то присовокупляется: три с одной стороны и три с другой стороны, то есть обращенные к северу, к югу и к востоку, и одна мера была в выступах с той и другой стороны. Он измерил также меру порога ворот в ширину, и нашел десять локтей, и в длину тринадцать локтей, и комнаты или, как перевел Симмах, столбы (παραστα’δες) заканчивались краями в один локоть и каждый выступ имел по одному локтю. Комнаты же или столбы (παραστα’δες) и, как LXХ от себя поставили, θεηλα’θ с той и другой стороны имели по шести локтей. И измерил он ворота от кровли комнаты или столба (παραστα’δος) до кровли или до стены ее и нашел между кровлею и кровлею двадцать пять локтей ширины. Ибо столько было расстояния между входом и входом или между воротами и воротами. Это мы вкратце, более угадывая, нежели изъясняя, сказали, желая, применительно к буквальному смыслу, оттенить темную и почти не видную картину. Впрочем, в сжатом виде и не без колебания мы изложим то немногое, что можем предполагать. Апостол Павел, желая ефесянам (Еф. 3) познания тайн, молит их, чтобы они исполнялись мудрости и любви Господней, чтобы, укоренившись и утвердившись, могли познать и постигнуть, что́ широта, и долгота, и глубина богатства Его, и к ним же говорит: <i>яко несте странни, но сожителе святым и приснии Богу, наздани бывше на основании апостол и пророк, сущу краеуголну самому Иисусу Христу, о Немже всяко создание составляемо растет в Церков святу о Господе, о Немже и вы созидаетеся в жилище Божие Духом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=19&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак вы уже не чужие и не пришельцы, но сограждане святым и свои Богу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> на котором все здание, слагаясь стройно, возрастает в святый храм в Господе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> на котором и вы устрояетесь в жилище Божие Духом.</span></span>Еф. 2:19—22</a>). Также апостол Петр почти теми же самыми словами, — ибо чрез того же Духа, — говорит в послании: <i>понеже уверовали, яко благ Господь. К нему же приходяще, камени живу, от человек убо уничижену, от Бога же избранну, честну, и сами, яко камение живо, зиждитеся в храм духовен, святительство свято, возносити жертвы духовны, благоприятны Богови Иисус Христом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо вы вкусили, что благ Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Приступая к Нему, камню живому, человеками отверженному, но Богом избранному, драгоценному,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сами, как живые камни, устрояйте из себя дом духовный, священство святое, чтобы приносить духовные жертвы, благоприятные Богу Иисусом Христом.</span></span>1 Пет. 2:3—5</a>). Отсюда ясно, что Господь Спаситель, истинный Строитель, испытывает камни, какие камни могут быть положены в основании храма, какие в средине, какие в более высоких местах и какие [камни] низшей меры или не столь крепкие и твердые [могут] быть помещаемы в стене и вне храма, вокруг ограды (τοῦ περιβο’λου). Ибо требуется не мало силы и твердости для того, чтобы выдерживать [тяжесть] камней, сверху наложенных. Посему и апостол пишет к верующим: друг друга тяготы носите (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Носите бремена друг друга, и таким образом исполните закон Христов.</span></span>Гал. 6:2</a>). И в другом месте написано: мы не должны брать на себя тяжесть, которую не можем выносить. Трость же измерения, имевшая шесть локтей и одну пядь, означает то, что образ нашей жизни, заключающейся в шести днях, в которые был создан мир, известен Богу, и известна цель (rаtiо) действий каждого, так что одно относится к делам, а другое к уму. Поэтому и равна широта высоте, из которых широта, <br />как мы сказали, относится к делам, а высота к духу, стремящемуся к горнему. Но достаточно будет один раз предупредить, что мы знаем, что локоть (сubitum) и локти (cubita) — имена среднего рода, но ради простоты и облегчения понимания и применительно к народному обычаю мы ставим их и в мужеском роде. Ибо нам следует заботиться не о том, чтобы избегать недостатков речи, а о том, чтобы какими бы то ни было словами изъяснять темноту Священного Писания. Итак входит муж, которому имя — Восток, чрез восточные ворота, чтобы просветить тех, коих находит при первом выступе притвора или в самом входе ворот, — [входит] не чрез одну, а чрез многие ступени, о числе которых умалчивается, чтобы была видна трудность восхождения и чтобы ты знал, что сколько бы их ты себе ни представил, это будет менее того, что остается под сомнением. Я разумею те врата, о которых и в Псалмах поется:<i> сии врата Господня, праведнии внидут в ня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Вот врата Господа; праведные войдут в них.</span></span>Пс. 117:20</a>). Измерил он порог ворот, чтобы мы могли знать, что все открыто ведению Божию. Об этом пороге говорится, что он в ширину был равен одной трости; но о высоте и длине его умалчивается. Ибо это путь и вход и чрез него должно идти к тому, что находится внутри (хотя LХХ в этом месте излишне сказали о длине или, как стоит в большей части рукописей, о высоте). Спальни же, то есть комнаты и παραστα’δες; (столбы), как в длину, так и в ширину имели по одной трости; но между комнатою и комнатою только пять локтей, так что спальни внутри имеют полную меру трости, то есть шесть локтей с одною пядью, когда дела и цель их (ratio) находятся в полном соответствии. А то, что находится совне, то есть между комнатою и комнатою, имеет только пять локтей, как еще не достигшее тайн Христовых и не могущее сказать: <i>введе мя Царь в ложницу свою </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Влеки меня, мы побежим за тобою; - царь ввел меня в чертоги свои, - будем восхищаться и радоваться тобою, превозносить ласки твои больше, нежели вино; достойно любят тебя!</span></span>Песн. 1:3</a>) и в другом месте: <i>вся слава дщере Царевы внутрь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вся слава дщери Царя внутри; одежда ее шита золотом;</span></span>Пс. 44:14</a>). Но они не могут вместе с учениками Христа, пребывающими с Ним в доме, слышать тайны Его и желают, чтобы Слово Божие изошло к ним вон, и потому мера их определяется в пять локтей, чтобы они научались все относить к пяти чувствам. Также порог других ворот или, как стоит у LХХ, второго и третьего притвора, имеет туже меру одной трости. После этого притвора его, то есть порога ворот, при входе определяется восемь локтей, чтобы внутри притвора было не седмиричное число и шесть локтей с одною пядью, но осмиричное, относящееся к таинству воскресения и дня воскресного. И в выступе того же притвора, говорит, было два локтя, которые относятся или к двум заветам, или к букве и духу или к таинству клещей, которыми у Исаии (Ис. 6) берется уголь с жертвенника и возлагается на уста пророка для очищения их. А чтобы мы знали, что это за притвор, определяемый восемью и двумя локтями, он говорит яснее: притвор же ворот был внутри, чрез который мы входим в храм Божий. Также комнаты и спальни с восточной стороны ворот, вместо чего LХХ пишут elau, три с одной стороны и три с другой, были одной и той же меры, то есть в одну трость, имевшую шесть локтей с одною пядью, о чем выше было сказано, и в одну трость длины и в одну трость ширины, и между комнатами пять локтей. Чтобы мы не думали, что было только две комнаты, он поставил по три с одной и другой стороны, указывая на шестиричное число, показанное в шести евангельских водоносах (Ин. 2), в которых вода была превращена в вино, и ежедневно иудейская влага превращается в вино, веселящее сердце человеческое и делающееся сладким чрез кровь Христову. Он измерил также ширину порога ворот в десять локтей, это — совершенное число, заключающееся или в десятословии или в таинстве четырех евангелий. Оно, начинаясь с единичного, так доходит до четырех, что образует десятиричное число**. Длина его была в тринадцать локтей, вместо чего у LХХ опять поставлена ширина, что, как мне кажется, извращено по небрежности переписчиков. Ибо в одном и том же месте Писание не сказало бы о ширине и опять о ширине в десять или в тринадцать локтей. Под воротами же порога, в котором заключается священное число Ветхого и Нового завета, можно разуметь или самого Господа, говорящего:<i> Аз есмь дверь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я есмь дверь: кто войдет Мною, тот спасется, и войдет, и выйдет, и пажить найдет.</span></span>Ин. 10:9</a>), или всех святых, чрез которых мы приходим к познанию Бога и из которых апостол Павел говорил: <i>уста мои отверзошася к вам, Коринфяне, и: распростратжеся и вы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Уста наши отверсты к вам, Коринфяне, сердце наше расширено.</span></span>2 Кор. 6:11</a>, 13). Тринадцать же локтей после оcмиричного числа заключают в себе таинство книг Моисеевых; на него указывается и в пяти хлебах (Мф. 14) и в самарянке евангельской (Ин. 4), изобличаемой в том, что она имела пять мужей, и не имела шеетого, которого она, по ее мнению, имела; и однако осмиричное и пятиричное число завершается одним локтем, то есть четырнадцатым (или тринадцатым), ибо все сводится ко Христу. Поэтому говорится: и предел в один локоть с той и другой стороны. Ибо и Ветхий и Новый Завет объемлется одною мерою Христовою и ковчег Ноев в тридцать локтей вышины завершается одним локтем. Комнаты же, говорит, или thau и thee, как поставили LХХ, произвольно переводя и изменяя в каждом месте еврейские слова, имели шесть локтей с той и другой стороны, то есть отсюда и оттуда, и им не было придано сверх того ни пяди, ни разумения (rationem), которое склоняло бы настоящую жизнь к будущему блаженству, а только шесть локтей. Поэтому далее следует: и измерил ворота от кровли комнаты до кровли или стены ее, и нашел двадцать пять локтей ширины. Также и это число, хотя оно и квадратное, относится к [пяти] чувствам. Ибо если пять локтей помножить на пять, то получится число двадцать пять. Оно заключается между кровлею и кровлею комнат; но обе они находятся одна против другой и, начиная с самих верхних частей, имеют вход против входа. Да не покажется это мелочным читателю, хотя и мне самому, говорящему, не нравится это, и я чувствую, что стучусь в запертую дверь. Но это следует читать с снисхождением: я прямо мог бы сознаться в неведении и пресечь всякое желание [людей] ревностных; но так как я далек от совершенного знания, то признаю не столь важною виною сказать по крайней мере мало, нежели совсем ничего не сказать.<br />* Virgil. Аen. II, 755.<br />**   По объяснению Виктория, если сложить вместе числа 1, 2, 3 и 4, входящие в состав 4-х, то получится число 10.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 11. Киев, 1882. С. 174-184. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 19.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=40&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=40&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>