<div><p ><div> Видишь, сколькими (доводами) он доказал превосходство нового завета пред ветхим? Вместо земного Иерусалима – небесный: <b>«вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму»</b>; вместо Моисея — Иисус: <b>и к Ходатаю нового завета Иисусу</b>, вместо народа — все ангелы: <b>и тьмам ангелов, к торжествующему собору и церкви первенцев.</b> <br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства,</span></span>Евр. 12:23</a><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Послание к Евреям 32.1. PG 63:219-220</i>.</span></div><br />***<br /> <br />Некоторые, делая сравнение, унижают всё тогдашнее, чтобы более возвысить настоящее; но я считаю и то дивным — ведь и там были дела Божьи и явления Его силы, — но вместе доказываю, что наше гораздо превосходнее и удивительнее. Оно вдвойне велико: как славное и важнейшее, и вместе с тем как более доступное и кроткое. Так и в <i>Послании к Коринфянам </i>апостол говорит: <i>Мы же все открытым лицем, как в зеркале на славу Господню</i> взираем — <i>а не так, как Моисей, [который] полагал покрывало на лице свое </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>, 13). Те, говорит, не удостоились того, чего мы. Чего же они удостоились? Они видели мрак и облако, слышали голос. Но и ты слышал голос Божий, только не через облако, а через плоть Христа, и притом не смутился и не устрашился, но стоял и беседовал с Ходатаем. <i>Мраком </i>Писание означает также невидимость: <i>и мрак, </i>— говорит псалмопевец, — <i>под ногами Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Наклонил Он небеса и сошел, - и мрак под ногами Его.</span></span>Пс. 17:10</a>). Тогда и Моисей устрашился, а ныне — никто; тогда народ стоял внизу — а мы не внизу, но выше неба, близ самого Бога, как сыны Его, а не так, как Моисей; там была пустыня — а здесь город и тьмы ангелов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, <i>Гомилии на Послание к Евреям 32.2. PG 63:221</i>.</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>