<div><p ><div> Что значит: <b>«Крови кропления, говорящей лучше, нежели Авелева»? </b>Разве кровь Авеля говорила? Да; а каким образом, о том послушай Павла, который говорит: «<i>Верою Авель принес Богу жертву лучшую, нежели Каин; ею получил свидетельство, что он праведен, как засвидетельствовал Бог о дарах его; ею он и по смерти говорит еще» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Верою Авель принес Богу жертву лучшую, нежели Каин; ею получил свидетельство, что он праведен, как засвидетельствовал Бог о дарах его; ею он и по смерти говорит еще.</span></span>Евр. 11:4</a>). То же и сам Бог выражает, когда говорит: <i>«голос крови брата твоего вопиет ко Мне от земли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал [Господь]: что ты сделал? голос крови брата твоего вопиет ко Мне от земли;</span></span>Быт. 4:10</a>). Таким образом или это здесь можно разуметь, или то, что (кровь Авелева) ещё и ныне прославляется, впрочем не так, как (кровь) Христова, потому что эта очистила всех и издаёт глас тем славнейший и важнейший, чем больше свидетельствуют о ней сами дела. <br /> <b>«И к Ходатаю нового завета Иисусу, и к Крови кропления»</b>, т.е. очищения, «<b>говорящей лучше, нежели Авелева»</b>. Если же кровь говорит, то тем более нахо­дится в живых сам Закланный. А что говорит она – послу­шай: <i>«Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span></span>Рим. 8:26</a>). Каким образом говорит? Входя в чистую душу, воз­вышая её и побуждая говорить.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>