<p ><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Которого глас тогда поколебал землю, и Который ныне дал такое обещание: еще раз поколеблю не только землю, но и небо.</span></span>Евр. 12:26</a>.<br /> А что непоколебимо? Будущее.<br />Будем же делать всё, чтобы получить эти блага, чтобы наслаждаться этими благами. Так, прошу и умоляю вас, будем стараться об этом. Никто не строит в городе, который готов разрушиться. Скажи мне, прошу тебя: если бы кто-нибудь сказал, что такой-то город чрез год разрушится, а такой-то никогда, – неужели ты стал бы строить в том, который должен разрушиться? Потому я и говорю теперь: не будем сози­дать в этом мире; он скоро разрушится и всё погибнет. Но что я говорю: он скоро разрушится? Прежде его разрушения мы сами погибнем, пострадаем и выйдем из самих себя. Для чего мы строим на песке? Будем строить на камне (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и пошел дождь, и разлились реки, и подули ветры, и устремились на дом тот, и он не упал, потому что основан был на камне.</span></span>Мф. 7:25</a>), и тогда, что бы ни случилось, здание наше останется несокрушимым, ничто не будет в состоянии разрушить его. И это несомненно, потому что то место недоступно ни для каких нападений, тогда как здеш­нее доступно; здесь и землетрясения, и пожары, и нашествия врагов лишают нас (зданий наших) ещё при жизни, а часто вместе с ними губят и нас самих. Если же (здание) уцелеет, то или болезнь поражает нас скорее его, а если не совсем поражает, то не позволяет пользоваться им спокойно: в самом деле, какое удовольствие там, где болезни, клеветы, зависть, козни? Или, если ничего такого не случается, то часто мы не имеем детей, и потому сетуем и скорбим, не зная, кому передать свои домы и всё прочее, и досадуя, что трудимся для других; а часто наше имущество переходит в наследство к врагам, не только после нашей смерти, но ещё при жизни. Что может быть прискорбнее, как трудиться для врагов, и для того, чтобы они наслаждались, умножать грехи свои? Примеров этого мы видим в городах множество; умалчиваю об них, чтобы не опечалить лишившихся; я мог бы назвать по­именно некоторых из них, рассказать много примеров и указать вам на многие домы, которых владетелями сделались враги трудившихся над ними; и не только домы, но и рабы, и все наследство часто переходило к врагам. Таковы блага человеческие!<br /> На небесах же не нужно опасаться ничего подобного; там не займет места умершего другой – враг его, и не завладеет наследством; там нет ни смерти, ни вражды, а только – обители святых, и у этих святых ликование, радость, веселие:<i> «глас радости и спасения, </i>– говорит (Псалмопевец),<i> в жилищах праведников»</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Глас радости и спасения в жилищах праведников: десница Господня творит силу!</span></span>Пс. 117:15</a>). (Эти обители) вечны, не имеют конца; они не падают от времени, не переменяют владельцев своих, но стоят и цветут постоянно; и это несомненно, потому что там нет ничего тленного и скоропреходящего, но все безсмертно и нетленно. Будем же употреблять свое имущество на построение этого здания; нам не нужны будут ни архитекторы, ни рабочие; эти домы строятся руками бедных, хромыми, слепыми, убогими; они созидают эти обители. И не удивляйся этому, когда они приобретают нам даже царство и доставляют нам дерзновение пред Богом.<br /> Милостыня есть превосходная художница и покровитель­ница упражняющихся в ней; она любезна Богу и находится близ Него, легко испрашивая милость тем, кому хочет, только бы мы не оскорбляли её; а она оскорбляется тогда, когда мы делаем её из похищенного имущества; если же она чиста, то доставляет великое дерзновение воссылающим её (к Богу). Сила её такова, что она умоляет даже за падших и согрешивших. Она разрешает (адские) узы, разгоняет мрак, погашает пла­мень, умерщвляет червя, избавляет от скрежета зубов. Для неё безпрепятственно отверзаются врата небесные. Как у вхо­дящей царицы никто из стражей, приставленных к дверям, не смеет спрашивать, кто она и откуда, но все тотчас принимают её, так точно бывает и с милостынею: она поистине есть царица, делающая людей подобными Богу.<i> «Итак, будьте милосерды, – сказал (Господь), – как и Отец ваш милосерд»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак, будьте милосерды, как и Отец ваш милосерд.</span></span>Лк. 6:36</a>). Она легка и быстролетна, имеет золотые крылья и полёт, услаждающий ангелов. У неё, говорит (Псалмопевец), –<i> «крылья голубки, серебристые и с междуплечиями ее блестящими, как золото» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Расположившись в уделах [своих], вы стали, как голубица, которой крылья покрыты серебром, а перья чистым золотом:</span></span>Пс. 67:14</a>). Она летает, как голубь, золотой и живой, одарённый нежным взглядом и кротким глазом. Нет ни­чего прекраснее этого глаза. Красив павлин, но в сравнении с этим голубем он – ворона: так прекрасна и удивительна эта птица! Она постоянно смотрит вверх и окружается великою славою Божией; она есть дева с золотыми крыльями, разукра­шенная и имеющая лицо белое и кроткое; она легка и быстролётна и предстоит престолу Царскому. Когда мы подвергаемся суду, она внезапно прилетает, является и избавляет нас от наказания, осеняя своими крыльями. Богу она угодна более жертвы, о ней он часто беседует: так она любезна Ему! <i>«Сироту и вдову и убогого, – говорит (Псалмопевец), – Господь... поддерживает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=145&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Господь хранит пришельцев, поддерживает сироту и вдову, а путь нечестивых извращает.</span></span>Пс. 145:9</a>). Её именем сам Бог любит называться: <i>«Щедр и милостив Господь, – говорит Давид, – долготерпелив и многомилостив</i>» и истинен (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Щедр и милостив Господь, долготерпелив и многомилостив.</span></span>Пс. 144:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Господь долготерпелив и многомилостив [и истинен], прощающий беззакония и преступления [и грехи], и не оставляющий без наказания, но наказывающий беззаконие отцов в детях до третьего и четвертого рода.</span></span>Чис. 14:18</a>); и ещё: <i>«до небес велика милость Твоя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=56&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо до небес велика милость Твоя и до облаков истина Твоя.</span></span>Пс. 56:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо как высоко небо над землею, так велика милость [Господа] к боящимся Его;</span></span>Пс. 102:11</a>). Она спасла род человеческий, – потому что если бы Бог не помиловал нас, то все погибло бы; она примирила нас, бывших врагами; она доста­вила нам безчисленные блага; она побудила Сына Божия сде­латься рабом и истощить себя.<br /> Будем же, возлюбленные, ревновать о той, которою мы спасены; будем любить её, предпочи­тать её богатству, и без богатства соблюдать душу свою мило­сердою. Ничто столько не отличает христианина, как мило­стыня; ничему столько не удивляются неверные и все, как делам милосердия. И мы часто нуждаемся в этом милосердии, и каждый день взываем к Богу: <i>«Помилуй меня, Боже, по великой милости Твоей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помилуй меня, Боже, по великой милости Твоей, и по множеству щедрот Твоих изгладь беззакония мои.</span></span>Пс. 50:3</a>). Наперёд мы сами начинаем (дела милосердия), или, лучше сказать, не мы начинаем прежде, но сам Бог уже явил милость свою к нам. Будем же, возлюблен­ные, хотя позади следовать за Ним. Если люди милуют милостивого, хотя бы он сделал множество грехов, то тем более – Бог. Послушай пророка, который говорит: <i>«А я, как зеленеющая маслина, в доме Божием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А я, как зеленеющая маслина, в доме Божием, и уповаю на милость Божию во веки веков,</span></span>Пс. 51:10</a>). Будем подобны маслине; оградимся со всех сторон заповедями, потому что не­достаточно быть только маслиною, но (надобно быть) и плодови­тою. Есть люди, которые подают милостыню мало, или во весь год однажды, или один раз в каждую неделю, или только при случае; они – маслины, но не плодовитые, и даже сухие; как подающие милостыню, они – маслины, а как подающие не щедро, они – маслины неплодовитые. Будем же плодовитыми. Я часто говорил и теперь повторяю: важность милостыни измеряется не количеством подаваемого, но расположением подающего. Вы знаете (евангельское сказание) о вдовице; хорошо – всегда приво­дить на память этот пример, чтобы и бедный не отчаивался, представляя её, положившую две лепты. При построении скинии некоторые принесли волну (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=35&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и все женщины, которых влекло сердце, умевшие прясть, пряли козью шерсть;</span></span>Исх. 35:26</a>); но и они не были отвергнуты. Если бы имевшие золото принесли волну, то были бы прокляты; но так как у принесших её только это и было, то они не отвергнуты. Так и Каин был осуждён не за то, что принёс в жертву малоценное, но за то, что принёс самое малоценное из всего, что имел: <i>«Проклят лживый, – говорит </i>(пророк), – <i>у которого в стаде есть неиспорченный самец..., а приносит в жертву Господу поврежденное»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Проклят лживый, у которого в стаде есть неиспорченный самец, и он дал обет, а приносит в жертву Господу поврежденное: ибо Я Царь великий, и имя Мое страшно у народов.</span></span>Мал. 1:14</a>). Не просто так сказал, но: если имеет и бережёт.<br /> Сле­довательно, кто не имеет, тот не подлежит осуждению, или лучше, тот даже достоин награды. Что маловажнее двух лепт и ничтожнее волны? Что малоценнее меры муки? Но (Бог) благоволил принять и это наравне с тельцами и золотом.<i> «Ибо если есть усердие, то оно принимается смотря по тому, кто что имеет, а не по тому, чего не имеет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо если есть усердие, то оно принимается смотря по тому, кто что имеет, а не по тому, чего не имеет.</span></span>2 Кор. 8:12</a>); и ещё:<i> «Не отказывай в благодеянии нуждающемуся</i>, – говорит (Премудрый), – <i>когда рука твоя в силе сделать его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Не отказывай в благодеянии нуждающемуся, когда рука твоя в силе сделать его.</span></span>Притч. 3:27</a>). Потому, увещеваю вас, будем охотно раздавать имущество своё бедным; хотя бы оно было и мало, мы получим награду равную с подающими много, и даже большую, нежели раздающие тысячи талантов. Если мы будем делать это, то получим неизреченные сокровища от Бога, т.е., если будем не только слушать, но и делать, не только одоб­рять, но и показывать на деле. Да сподобимся их все мы, благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, с Которым Отцу со святым Духом слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=12&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
