<div><p ><div><b>Сам же аз Павел</b>. Этим связывает он свою речь с предыдущею. Он говорит как бы: что до послов моих, я все вам сказал; что же касается до меня, то я вам вот что вынужден сказать. Это выражение сам же аз Павел – полно важности. Святой Златоуст говорит: «Примечаешь ли, сколько тут веса? Сколько достоинства? Много силы и веса в сих словах. Подобные выражения употребляет он и в других местах, например: <i>се аз Павел глаголю вам </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, я, Павел, говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа.</span></span>Гал. 5:2</a>). И опять: <i>таков сый, якоже Павел старец </i>(молю) (<a href="/bible-index/bible/?b=640&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> по любви лучше прошу, не иной кто, как я, Павел старец, а теперь и узник Иисуса Христа;</span></span>Флм. 1:9</a>). Так и здесь: сам же аз Павел («как бы так: я Апостол, учитель вселенной» Экумений). <br /><b>Молю вы</b>. «Важно уже то, что он сам просит, но гораздо важнее присовокупляемое: <b>кротостию и тихостию Христовою</b>. Ибо, желая более пристыдить их, упоминает о кротости и снисходительности, и тем еще большую силу придает своему прошению. Он говорит как бы так: устыдитесь кротости Христовой, коею умоляю вас. Сказал же сие, дабы вместе показать, что хотя они и тысячекратно вынуждают его к строгости, однако же он сам более склонен к кротости и не наказывает их не потому, чтобы не имел силы, но потому, что кроток, и потому, что так делал Христос.<br /><b>Иже в лице убо смирен, не сый же у вас дерзаю в вас</b>. Что он хочет сказать сим? – Или говорит иронически собственными их словами, ибо они говорили о святом Павле, что когда лично бывает у них, тогда не важничает, а в отсутствие от них гордится, ведет себя величаво, нападает на них и угрожает. На сие намекает Апостол и далее, говоря: яко послания убо, рече, тяжки и крепки, а пришествие тела немощно, и слово уничиженно (стих 10). Итак, или говорит иронически, выражая великое огорчение: я человек смиренный и ничего не значащий при личном свидании, как они говорят, а в отсутствие – высокий; или, хотя и говорит о себе с важностию (аз Павел!), но не по высокоумию, а по надежде на них». – «Или истинно сие говорит о себе, что я, лично бывая у вас, смирен и кроток у вас, ныне же, хотя и великое нечто говорю о себе, делаю это не высокоумию, а по дерзновению моему к вам» (Феофилакт); «полагаясь на любовь вашу, дерзаю писать так» (Экумений). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=9&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=10&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>