<p ><div><i>Перешедших в Египет.</i> Дабы предупредить сомнения о достоверности списка перешедших в Египет, должно определить, что разумеет писатель под словом прохождения. Итак, под именем прохождения сынов Израилевых в Египет не разумеется переезд Иакова с своим семейством из земли Ханаанской в землю Гесем на 130–м году его жизни, ибо в числе перешедших в Египет полагаются между прочими Иосиф и его дети (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=46&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сынов Иосифа, которые родились у него в Египте, две души. Всех душ дома Иаковлева, перешедших [с Иаковом] в Египет, семьдесят [пять].</span></span>Быт. 46:27</a>), не участвовавшие в переезде, и также внуки Иуды от Фареса (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=46&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сыны Иуды: Ир и Онан, и Шела, и Фарес, и Зара; но Ир и Онан умерли в земле Ханаанской. Сыны Фареса были: Есром и Хамул.</span></span>Быт. 46:12</a>) и внуки Вениамина (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=46&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Сыны Вениамина: Бела и Бехер и Ашбел; [сыны Белы были:] Гера и Нааман, Эхи и Рош, Муппим и Хуппим и Ард.</span></span>Быт. 46:21</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=26&s=38&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Сыны Вениамина по поколениям их: от Белы поколение Белино, от Ашбела поколение Ашбелово, от Ахирама поколение Ахирамово,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> от Шефуфама поколение Шефуфамово, от Хуфама поколение Хуфамово;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и были сыны Белы: Ард и Нааман; [от Арда] поколение Ардово, от Наамана поколение Нааманово;</span></span>Чис. 26:38-40</a>), которые не могли родиться прежде переезда.<br /><br />Блаженный Августин прохождением в Египет почитает все время жизни и владычества в нем Иосифа. Сие предположение разрешает все недоумения о списке, только расширяет значение слова прехождение далее, нежели нужно и без очевидного основания.<br /><br />Прехождению сынов Израилевых в Египет противополагается, с одной стороны, постоянное пребывание их в земле Ханаанской, с другой — постоянное же пребывание в Египте. Посему первый предел прехождения есть пришельствие Иосифа, последний — кончина Иакова; ибо, когда Моисей замечает, что по кончине Иакова Иосиф остался в Египте сам и весь дом отца его (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=50&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И жил Иосиф в Египте сам и дом отца его; жил же Иосиф всего сто десять лет.</span></span>Быт. 50:22</a>), то сим предполагается, что евреи доселе почитали себя кратковременными только пришельцами Египта и помышляли о скором возвратном переселении. По сему понятию прехождения в Египет список перешедших в него представляет состояние племени Иакова по его кончине; из сего и делается понятным то, как вошли в него рожденные в Египте.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=46&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=46&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
