<div><p ><div><b> «И плачущиися, якоже не плачущии: и радующиися, якоже не радующеся: и купующии, яко не содержаще»</b>! и <b> «требующии мира сего, яко не требующе»</b>. <br /> Настоящее чуждо для нас, говорит Апостол, потому что преходим отсюда весьма скоро. Посему никто да не сетует о нищете и не думает высоко о богатстве; если кто и многим владеет, да не иждивает сего на забавы и прихоти, но пользуется из этого только самым необходимым. Ибо сие значит сказанное: <b>«и требующии мира сего, яко не требующе»</b>! И устами Иезекииля Бог обвиняет овнов за то, что на благой пажити паслись, а останок ногами попирали, и чистую воду пили, а останок ногами возмущали (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Разве мало вам того, что пасетесь на хорошей пажити, а между тем остальное на пажити вашей топчете ногами вашими, пьете чистую воду, а оставшуюся мутите ногами вашими,</span></span>Иез. 34:18</a>). С сим согласно и сказанное Апостолом: <b>«требующии мира сего, яко не требующе»</b>! Потом, показывая скоротечность настоящего, присовокупил: <b>«Преходит бо образ мира сего»</b>. Не будет более ни земледелия и мореходства, ни царств и военачалий, ни рабства и господства, ни искусств и наук, ни нищеты и богатства; потому что из всего этого и подобного сему состоит настоящий; век. То же говорит и блаженный Исаия, предвозвещая будущее: <i>«И будет… раб аки господин его, и раба аки госпожа, и купуяй аки продаяй», и должный, как не должный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=24&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И что будет с народом, то и со священником; что со слугою, то и с господином его; что со служанкою, то и с госпожею ее; что с покупающим, то и с продающим; что с заемщиком, то и с заимодавцем; что с ростовщиком, то и с дающим в рост.</span></span>Ис. 24:2</a>). Ибо в будущей жизни иначе будет все различаться между собою. Впрочем, божественный Апостол, показав кратковременность настоящей жизни, присовокупил:<br /><br />Ст. 32. <i>А я хочу, чтобы вы были без забот. Неженатый заботится о Господнем, как угодить Господу.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>