<div><p ><div><br />Многообразно указывая им на совершеннейшую тщетность и полнейшую бесполезность их похвальбы родством Авраама, говорит это для того, чтобы они искали истинного и Богу любезного благородства. Бог смотрит не на плоть, по сказанному Самим Спасителем нашим Христом: <i>«Плоть не пользует нисколько»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Дух животворит; плоть не пользует нимало. Слова, которые говорю Я вам, суть дух и жизнь.</span></span>Ин. 6:63</a>), – но, напротив, принимает и всякой похвалы удостаивает душевное благородство – ведает Он имеющих истинное благородство, которых как бы в одну добродетель собирает одинаковость дел или тожество нравов и украшает одинакового вида благами, но соответственно этому – и напротив (бывает с людьми дурными). Иначе каким образом мы, сущие от земли и созданные из брения, по написанному (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=33&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Вот я, по желанию твоему, вместо Бога. Я образован также из брения;</span></span>Иов. 33:6</a>), можем называться родом Владыки всего, как Павел говорит: <i>«Родом будучи Бога»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Итак мы, будучи родом Божиим, не должны думать, что Божество подобно золоту, или серебру, или камню, получившему образ от искусства и вымысла человеческого.</span></span>Деян. 17:29</a>). Бесспорно, конечно, то, что мы соделались родственными Ему, по плоти в таинстве Христовом (воплощения). Но истинность этого можно видеть и в другом отношении. Серьезно помышляя и рассуждая о том, что Ему угодно и что надо жить благочестиво, мы назовемся сынами сущего над всем Бога, и, направляя в доступной нам мере свой ум к угодному Ему, таким образом мы оказываемся действительно сродными Ему по подобию и точнейшему сходству с Ним.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Кирилл Александрийский, <i>Комментарии на Евангелие от Иоанна 5.5.</i> TLG 4090.002, 2.71.21-72.14.</span></div><br />***<br />А что в качестве родства Бог принимает подобие и точнейшее сходство в делах или нравах, это мы ясно узнаем, вникая в священные слова и исследуя Божественное Писание. Так, во времена Иеремии пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=29&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И Шемаии Нехеламитянину скажи:</span></span>Иер. 29:24</a>) явился некий еламитянин, Самей по имени, лжепророк, изрыгавший от чрева своего, как написано, а не от уст Божиих (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так говорит Господь Саваоф: не слушайте слов пророков, пророчествующих вам: они обманывают вас, рассказывают мечты сердца своего, [<i>а</i>] не от уст Господних.</span></span>Иер. 23:16</a>). А как великое было множество и других лжесвидетелей и лжепророков, соблазнявших народ и увлекавших к неподобному, то по справедливости вознегодовал наконец Владыка всяческих Бог. Потом, употребив много речей о Самее и ясно высказав, какому наказанию подвергнется за свою дерзость, в конце присоединяет: «<i>И взыщу на Самее и на роде его – делающих подобное ему»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=29&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> за то, так говорит Господь: вот, Я накажу Шемаию Нехеламитянина и племя его; не будет от него человека, живущего среди народа сего, и не увидит он того добра, которое Я сделаю народу Моему, говорит Господь; ибо он говорил вопреки Господу.</span></span>Иер. 29:32</a>). Разве не замечаешь, что родство Он усматривает в одинаковых поступках? Иначе как Ведущий правые суды стал бы наказывать вместе с Самеем и его род по плоти, не одинаковый с ним по нраву в отношении к худому поведению, хотя Он ясно говорит чрез пророка Иезекииля: «<i>Душа согрешающая, она умрет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо вот, все души - Мои: как душа отца, так и душа сына - Мои: душа согрешающая, та умрет.</span></span>Иез. 18:4</a>). Поэтому, чтобы не думали о Нем что-либо таковое, после слова «<i>род</i>» Он тотчас же прибавил: «делающих подобное ему», определяя родство в одинаковости деяний.<br />Но истинность сказанного можем видеть и на самих иудеях, если вспомним слова Иоанна, разумею святого Крестителя. Объявляя тщетною их похвальбу родством с Авраамом, он говорит: «<i>И не говорите в себе: отца имеем Авраама, ибо силен Бог из камней сих воздвигнуть семя Аврааму</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Мф. 3:9</a>). Так как сказано было ему от Бога: «<i>Умножая, умножу семя твое, как звезды небесные</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span></span>Быт. 22:17</a>), то народ Иудейский, основываясь, конечно, на неложности Обетовавшего, возомнил много о себе и надеялся, говорит, на то, что никоим образом и никогда он не лишится родства с предком, дабы сохранилось обетование. Но, уничтожая эту их надежду, блаженный Креститель ясно говорит, что<i> «силен Бог из камней сих воздвигнуть чад Аврааму»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Мф. 3:9</a>). Согласен с этим и блаженный Павел, говорящий так: <i>«Не все ведь, которые от Израиля, те Израиль, ни (также) потому, что суть семя Авраама, все дети»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но не то, чтобы слово Божие не сбылось: ибо не все те Израильтяне, которые от Израиля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и не все дети Авраама, которые от семени его, но сказано: в Исааке наречется тебе семя.</span></span>Рим. 9:6-7</a>).<br />Когда таким образом всесторонне доказана та истина, что Бог ведает только родство по нравственности и поведению, то напрасною уже оказывается похвальба святыми и добрыми предками, при недостатке и полном отсутствии их добродетели (в потомках).<br />Поэтому вполне основательно Господь говорит иудеям:<b> «Знаю, что семя Авраамово есте, но ищете Меня убить, потому что слово Мое не вмещается в вас»</b>. Да, говорит, – когда посмотрю на одну только плоть и буду рассуждать, откуда произошел Иудейский народ, тогда вижу (вас) явившимися от семени Авраама. Но если обращу внимание на красоту его жизни и нравственности, созерцаю, говорит, вас чужими (ему) и уже не родными. Ведь <b>«ищете Меня убить</b>», между тем как праотец, о котором вы так много думаете, не был убийцею, – и всего хуже и беззаконнее то, что вы преследуете Меня не по основательным винам, но желаете убить вполне несправедливо. «Потому» только вы и решились истребить, «<b>что слово Мое не вмещается в вас</b>», хотя оно и призывает вас к жизни и спасению. «<b>Не вмещается же в вас</b>» по причине обитающего в вас греха и как бы не оставляющего добрым советам и увещаниям никакого места. Итак, убийцы и в то же время неправедные судьи суть иудеи, определявшие смертную казнь Тому, Кто не совершил никакой неправды, а, напротив, мог оказать помощь и старался спасать их. Каким же еще образом могли быть сродственными Аврааму праведному и доброму те, которые столько отставали от его добродетелей и столько удалялись от подобной ему нравственности, сколько порок, как это должен признать каждый, отстоит от добродетели?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Пятая. <br />Глава V. О том, что Сын по силе и премудрости не меньше Бога и Отца, напротив, – Сам есть премудрость и сила Его. <br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>