<p ><div>Со всею справедливостию отстранив их от родства с Авраамом и обличив их как не имеющих сходства с нравами его и удалившихся от благочестия к самому Богу, а притом и разъяснив причину неспособности их слушать слова Его, – показывает опять, кто всего справедливее и естественнее должен бы называться отцом у них. <b>«Вы»,</b> говорит, <b>«от отца диавола есте»,</b> который, говорит, и <b>«человекоубийца был»</b> вначале, <b>«и в истине не стоит (устоял), лжец есть»,</b> – лжец у него и отец, которого ясно определил в следующих далее словах (и указал), кто это. Заключающееся в немногих словах предложение это имеет большую неясность и требует особенно точного исследования, ибо глубиною отличается речь об этом и, полагаю, неудобопонятна для многих.<br />Что касается простейшего и удобопонятного всем (буквального) смысла, то не другого кого определяет иудеям отца, кроме ниспавшего с неба сатаны. Но находящиеся вслед за тем слова как бы об этом определенном для них отце: <b>«потому что лжец есть, как и (ϰαϑώς ϰαί) отец его»</b>, несколько смущают нас и даже немало заставляют недоумевать.<br />О ком, в самом деле, здраво рассуждая, мы можем предположить, что он был отцом диаволу? Неужели кто другой прежде него ниспал, которому этот второй уподоблялся бы по виду и нравственности? Ведь из Священных и Божественных Писаний невозможно представить места для доказательства этого. А чего не говорится Богодухновенными Писаниями, то отнюдь не приемлемо для веры. Напротив, всякий дух между демонами называется (и является как) детище диавола сатаны, по сказанному Спасителем нашим Христом: <i> «Если же сатана сатану изгоняет, на себя самого разделился»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И если сатана сатану изгоняет, то он разделился сам с собою: как же устоит царство его?</span></span>Мф. 12:26</a>). Но одного из прочих, преимуществующего и верховного, мы знаем, – это тот, к Кому сказано чрез пророка Иезекииля: <i> «Ты – отпечаток подобия и венец красоты, в сладости рая Божия рожденный, всяким камнем дорогим ты облекся» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=28&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> сын человеческий! плачь о царе Тирском и скажи ему: так говорит Господь Бог: ты печать совершенства, полнота мудрости и венец красоты.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ты находился в Едеме, в саду Божием; твои одежды были украшены всякими драгоценными камнями; рубин, топаз и алмаз, хризолит, оникс, яспис, сапфир, карбункул и изумруд и золото, все, искусно усаженное у тебя в гнездышках и нанизанное на тебе, приготовлено было в день сотворения твоего.</span></span>Иез. 28:12-13</a>). Кого же поэтому другого, без опасения ошибки, должны мы предполагать, сообразно которому этот отпечатлен, разумею сходство в порочности?<br />Некоторые из древних толкователей в объяснение этого места прекрасно утверждали, что тот исконный сатана, который считается предстоятелем и всех других демонов, связан, как сказано, силою Божию (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Или, как может кто войти в дом сильного и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильного? и тогда расхитит дом его.</span></span>Мф. 12:29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо, если Бог ангелов согрешивших не пощадил, но, связав узами адского мрака, предал блюсти на суд для наказания;</span></span>2 Пет. 2:4</a>; Иуд.6) и ввержен в самый тартар для наказания за свою дерзость против Бога, а после него явился некоторый другой, однообразный с своим отцом по мерзостям, нынешний князь века сего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> о суде же, что князь мира сего осужден.</span></span>Ин. 16:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А фарисеи говорили: Он изгоняет бесов силою князя бесовского.</span></span>Мф. 9:34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Фарисеи же, услышав <i>сие</i>, сказали: Он изгоняет бесов не иначе, как <i>силою</i> веельзевула, князя бесовского.</span></span>Мф. 12:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a> и другие), и что именно о нем Спаситель говорит, что и <i> «человекоубийца был от начала и потому что лжец есть, как (ὥσπεϱ) отец его».</i> <br />Хотя на первый взгляд такое объяснение и представляется очень простым и естественным, однако ж соглашаться с ним нам не позволяет прежде всего вот что. Со времени пришествия Спасителя нашего владычество диавола начало падать и злые и нечистые духи стали отсылаться в бездну. Так, демоны, приступая к Нему, просили: <i> «Да не повелишь нам в бездну отойти»,</i> как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И они просили Иисуса, чтобы не повелел им идти в бездну.</span></span>Лк. 8:31</a>). Помним, что об этом они издавали великий вопль, говоря: <i>«Оставь, что нам и Тебе, Иисус Назарянин? Знаем Тебя, Кто Ты: Святый Божий, – пришел сюда прежде времени мучить нас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> оставь! что Тебе до нас, Иисус Назарянин? Ты пришел погубить нас! знаю Тебя, кто Ты, Святый Божий.</span></span>Мк. 1:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вот, они закричали: что Тебе до нас, Иисус, Сын Божий? пришел Ты сюда прежде времени мучить нас.</span></span>Мф. 8:29</a>). О том, что пришедший Господь наш Иисус Христос имел поразить и сокрушить их разнообразными способами, без сомнения, знали и сами они, из великой молвы о Нем у израильтян, однако ж обвиняли Его в несвоевременности пришествия, надменно и злостно порицая время Его явления. Впрочем, <i>прежде времени»</i> говорят отнюдь не как подвергшиеся мучениям в другое какое-либо время, но как ожидающие одного времени пришествия, в которое они, без сомнения, должны были потерпеть ожидаемое. На это скажем и вот что: если, между тем как тот связан, по толкованию некоторых, другой кто-то прельстил Адама и еще не прекращает той ярости, в которой обвиняется, то первый будет совершенно безвинен в отношении к нам, его справедливо надо будет освободить от всякой вины, он не убил никого, не прельстил, не обманул, – и не к нему по справедливости будут относиться слова Бога: <i> «Как одежда, в крови замаранная, не будет чиста, так и ты не будешь чист, потому что землю Мою погубил и народ Мой убил»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> а ты повержен вне гробницы своей, как презренная ветвь, как одежда убитых, сраженных мечом, которых опускают в каменные рвы, - ты, как попираемый труп,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> не соединишься с ними в могиле; ибо ты разорил землю твою, убил народ твой: во веки не помянется племя злодеев.</span></span>Ис. 14:19-20</a>). Если поэтому допустим, что сейчас перечисленным злодеяниям непричастен тот, кого и первым называют, то кому же, должны определить мы, подражает второй после него или чей образ носит он, превосходя в злодействе своего вождя и имея еще более грубые, чем тот, черты худости? Быть может, небезынтересно бы войти в более обширное исследование этого предмета, но почитаем излишним слишком распространяться о том, в чем не имеем (теперь) большой нужды.<br />Итак, надо обратиться к другому толкованию и тщательно исследовать, кого Христос назначает иудеям в отца, им единонравного и единомысленного, которого отцом должен справедливо считаться демон, то есть известный злоначальник сатана. Таким образом, относит их (Господь по отцу) к Каину, который первый из всех людей обличается в нелюбви к целомудренному (Авелю) и после того сатаны оказался началом зависти, убийства, коварства, лжи и прелести, которого (сатаны) по всей справедливости он может быть назван и сыном как отпечатлевший в себе весь образ лукавства его. Ведь как у всякого святого и праведника отцом мыслится Бог – начало освящения и праведности всех, таким же, думаю, образом и у всякого злодея справедливо должен считаться отцом сатана – начало всякого злодейства. А как Каин дан иудеям в отца, а самому Каину – сатана, согласно сказанному нами, то, следуя словам их самих (Каина и сатаны), мы опять постараемся ясно доказать: во-первых, что сатана восстает против обличений со стороны Бога, потом – что он обманщик и лжец, наконец – что он убийца по зависти; а показав Каина единонравным и одномысленным с ним (сатаною), перенесем потом речь к третьей стороне – к иудеям, имеющим в себе целый образ худости его (Каина).<br />Как бы не признав почтенным свое достоинство, но желая гораздо высшего своей природы и не сохранив границы своего чина, сатана был низвержен и пал, как бы уличенный чрез это от Бога и для научения знать меру своей природы. Но по своему упорству не получив отсюда никакой пользы, он стал страдать еще худшею порочностию, нисколько не заботясь о стремлении к исправлению своего настроения, а постаравшись остаться как бы в неподвижности порочности своей. Когда же был создан Богом первый человек, согласно повествованию Моисея, и продолжал еще соблюдать данную ему в раю заповедь, разумею о древе, то первый возгорелся завистью сатана, будучи как бы обличаем в своем преступлении и непослушании (Богу) первозданными, пока они соблюдали еще данную заповедь, – и хитросплетенными прельщениями старался увлечь их к преслушанию. Зная же, что должно последовать за пренебрежение постановлений Великого Царя, убеждает их сделать это и тем ввергает не причинивших ему никакого вреда в крайние бедствия. Что действительно преступление Адама было делом диавольской прелести и зависти и чрез него (преступление) явилась смерть, этому научит как сама природа предмета, так и со всею ясностию покажет следующее изречение премудрого Соломона: <i>«Бог смерти не сотворил, но завистью диавола смерть вошла в мир»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Бог не сотворил смерти и не радуется погибели живущих,</span></span>Прем. 1:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> но завистью диавола вошла в мир смерть, и испытывают ее принадлежащие к уделу его.</span></span>Прем. 2:24</a>). Здесь ясная речь о нем (сатане).<br />Вторым потом пусть Каин выступит пред нами. Он был первенец Адама, земледелец по занятию. Вторым у него родился Авель, но он был пастухом овец. Так как естественный закон, без научения влагающий знание о Творце, повелевал им приносить жертву Богу – ибо все доброе всеяно и вложено в природу Богом, то принес <i>«Каин от плодов земли,</i> – как написано, – <i>а Авель принес от первородков овец и от туков их, – и воззрел Бог на Авеля и на дары его, а на Каина и на жертвы его не внял (не обратил внимания), – опечалился Каин (опечалил Каина) и поник лицом, и сказал Господь Бог Каину: почему печален стал ты и почему поникло лице твое? Если не принес ты справедливо и справедливо не выбрал, разве не погрешил? Успокойся».</i> Потом к Авелю: <i> «К тебе отвращение его и ты возобладаешь им»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=3&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Спустя несколько времени, Каин принес от плодов земли дар Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и Авель также принес от первородных стада своего и от тука их. И призрел Господь на Авеля и на дар его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а на Каина и на дар его не призрел. Каин сильно огорчился, и поникло лице его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь [Бог] Каину: почему ты огорчился? и отчего поникло лице твое?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если делаешь доброе, то не поднимаешь ли лица? а если не делаешь доброго, то у дверей грех лежит; он влечет тебя к себе, но ты господствуй над ним.</span></span>Быт. 4:3-7</a>). Итак, Каин обличался в том, что неправильно разделил принесенное (в жертву), а Авель справедливо удостаивался похвал и чести, что и послужило пищею зависти у Каина. Так же как и сатана, он ожесточался против вразумлявших его обличений, а потом, одержимый неправедною завистью, как мы сказали, коварством преследует брата, уже замыслив нечестивое убийство: <i> «Сказал Каин Авелю брату своему: пойдем на поле другое, лучшее этого»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Каин Авелю, брату своему: [пойдем в поле]. И когда они были в поле, восстал Каин на Авеля, брата своего, и убил его.</span></span>Быт. 4:8</a>), и его, ничего не подозревавшего, притворно позвав на приятную и роскошную долину, умертвил зверски и впервые дал земле мертвеца в той, как кажется, мысли, что, наверно, он заслужит уважение к себе, как не имеющий уже соперника себе. Но и после убийства лгал, ибо когда Бог спросил его: <i> «Где Авель, брат твой?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Господь [Бог] Каину: где Авель, брат твой? Он сказал: не знаю; разве я сторож брату моему?</span></span>Быт. 4:9</a>), он ответил: <i>«Не знаю»</i>, и от превеликого безумия прибавил сейчас же: <i> «Разве сторож брата моего я?»</i> Едва не говорит так: Ты, увенчавший его несправедливо, какую пользу принес ему, охраняя его? Итак, уже вполне ясно можешь видеть в нем как бы точно отразившийся целый образ диавольского зла и совершенно полное подобие его нравственного облика.<br />Теперь наша речь пусть перейдет прямо к безбожию иудеев: усвояя им подобие с порочностию Каина, покажем, что они предпринимали против Христа то же, что тот против Авеля, дабы уже с полною справедливостию и основательностию он мог называться отцом их. Итак, первородный был Каин, как мы сказали, но первородным по усыновлению между чадами Бога был также и Израиль, по сказанному к Моисею: <i> «Сын первородный Мой Израиль»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>). Тот принес в жертву Богу от плодов земли, но <i>«не внял жертвам его»</i> Бог, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а на Каина и на дар его не призрел. Каин сильно огорчился, и поникло лице его.</span></span>Быт. 4:5</a>). Но ведь и служение подзаконное Израиля, по сказанному, оказывается как бы земным, чрез тельцов, овец и плоды от земли, – и Бог также не приемлет и это служение. <i> «Для чего Мне,</i> – говорит, – <i> ладан от Савы несете и киннамон (благовонный тростник) из земли издалека?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Для чего Мне ладан, который идет из Савы, и благовонный тростник из дальней страны? Всесожжения ваши неугодны, и жертвы ваши неприятны Мне.</span></span>Иер. 6:20</a>). Так же и гласом Исаии громко взывает: <i> «Кто требовал этого от рук ваших?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда вы приходите являться пред лице Мое, кто требует от вас, чтобы вы топтали дворы Мои?</span></span>Ис. 1:12</a>). Потом после Каина появляется праведный Авель с намерением принести жертву от овец, ибо после подзаконного служения и с прекращением пророков пришел истинный Праведник Христос, принося в жертву Богу и Отцу не плоды от земли, но Себя Самого вознесши в благоухание Ему как жертву непорочную за жизнь и спасение всех. И отвергая служение подзаконное как земное Бог и Отец <i>внял»</i> жертве Спасителя нашего Христа. <i>«Внял»</i> же означает <i>«одобрил».</i> Что же еще потом? Каин подвергся порицанию как разделивший (выбравший) неправо и, обличенный, подвергся недугу зависти, даже безрассудно устремляется к убийству. Так и чрез Сына Бог давал внушение иудейскому народу, требовал от иудеев лучшего для дароприношения, повелевая от подзаконного служения перейти к духовному плодоношению и побуждая переменить букву на истину. Но, изобличаемые, они негодуют, поражаются отеческою завистью, пылают убийством, и притом несправедливо, против Спасителя нашего Христа. Каин обманул Авеля и, уведши в поле, умертвил его. Подобным же образом и иудеи, сколько это касается их самих, обманули Христа, под видом друга послав предателя, который для предания Его, подойдя, коварно поцеловал, сказав: <i> «Радуйся, Равви!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И, тотчас подойдя к Иисусу, сказал: радуйся, Равви! И поцеловал Его.</span></span>Мф. 26:49</a>). Но и выведши Его в поле, то есть за ворота, умертвили, ибо <i>«вне врат»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</span></span>Евр. 13:12</a>) пострадал для нас и за нас Христос. Видишь отсюда, как совершенно никоим образом не подобными оказываются Аврааму или его потомкам, но носят образ своего собственного и действительно подобающего им отца. Как безмерно страждущие сообразным и родственным ему злом, они справедливо слышат: <b>«Вы от отца диавола есте и похоти отца вашего хочете творить: он человекоубийца был от начала и в истине не устоял (не стоит), потому что нет истины в нем: когда говорит ложь, от своего говорит, потому что лжец есть, как и отец его: Я же – потому что истину говорю вам, не веруете Мне»</b>.<br />Изречение хотя и имеет в виду приведенного здесь и указанного в качестве отца иудеев Каина, но расширяется и до более общего значения, ибо силою слов Своих Господь не ограничивает его только нравами, но относит ко всякому сходному с ним, применяя частное свойство одного ко всякому подобному. Итак, когда Каин, сказано, или другой кто ему подобный лжец высказывает ложь, то он от собственного как бы сродства (от своей собственной природы) говорит. В том, что он узнает от своих вождей и от первоначальника зла, обратив ложь как бы в природную потребность, он подражает своему отцу, ибо говорит ложь. Поэтому, говорит, если у него и отец оказался лжелюбцем, он как бы уже естественными законами влечется к дедовскому и отцовскому неблагородству, в себе самом показывает их худость и, порочность предков делая достославным образцом своих нравов и жизни, отличается, конечно, и своими собственными пороками. Если же это обыкновенно так бывает и порочность предков, отражаясь в единонравных с ними потомках, сообщает этим последним название детей тех, то что препятствует вам верить и Мне, говорящему истину, потому что именно от Истинного Отца рожден Я, а не от кого-либо, как вы нечестиво вообразили, из земных, чрез блуд и незаконное сожитие?<br />Такие слова мог употребить Господь против иудеев. Но надо знать, что у людей или разумных духов родством оказывается то сходство, какое имеют они в нравах и жизни между собою и с отцом всякого зла диаволом. Только по отношению к Единородному в образ созерцаемого берется (само) существо дела, так как Он является совершенно полным образом (Бога Отца) и единоприродность у Него с Отцом природная и по существу. Будучи от Него истинно и вместе с природными свойствами и совершенным во всем подобием имея у Себя все, что есть у Него (Отца), Он оказывается образом, отражением и начертанием Своего Родителя. Поэтому если истинен Отец, то истина, конечно, есть и Тот, Кто от Него (рожден), то есть Христос.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Пятая. <br />Глава V. О том, что Сын по силе и премудрости не меньше Бога и Отца, напротив, – Сам есть премудрость и сила Его. <br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
