<p ><div><b>Кто из вас обличает Мя о гресе?</b><br /><br />Не ожидающего обличений это вопрос, но, напротив, уничтожающего и всецело отрицающего возможность впадения в грех Тому, Кто есть явившийся от Бога Истинный Бог, ибо <i>«греха не сотворил»</i> Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>). Всякий грех получает свое происхождение вследствие перемены из лучшего в худшее, – порождается он у существ, подверженных изменениям и способных переходить к недолжному. Каким же образом можно представлять согрешающим Того, Кто не ведает перемен и неспособен переходить к чему-либо неподобающему, но, напротив, неизменно пребывает в Своих врожденных Ему благах, притом не от другого кого, но от Себя же Самого? Итак, Господь вопрошает иудеев о том, могут ли они вообще изобличать Его во грехе? Рассуждение это, понимаемое в общем смысле, должно простираться, конечно, на всякое прегрешение вообще. Но, кроме того, применяя его надлежащим образом к предмету речи, заметим, что не о всяком грехе спрашивает в настоящем случае и в ожидании обличений делает это, но рассуждаем об этом так: всегда особенно стараясь устыдить грех иудеев, Он не желал чрез это снова возбуждать их к тем же обвинениям, о которых мы говорили ранее, именно: <i>«Не за доброе дело побиваем Тебя камнями, но за богохульство и за то, что Ты, человек будучи, делаешь Себя Богом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иудеи сказали Ему в ответ: не за доброе дело хотим побить Тебя камнями, но за богохульство и за то, что Ты, будучи человек, делаешь Себя Богом.</span></span>Ин. 10:33</a>). Сюда присоединяли еще и нарушение субботы, за что считался Он большим преступником закона. Итак, грехом в настоящем случае называет ложь. Если я, говорит, отнюдь не могу быть обличен как лжец, то чего же ради вы решились не верить Мне, Кто всегда истинен и говорит совершенно ясно, что родился от Истинного Отца и что лжи не знает? Дайте же наконец власть несомнительной вере в то, что и Я, конечно, истинен, когда говорю о Себе: <i>«Я от Отца исшел и пришел»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус сказал им: если бы Бог был Отец ваш, то вы любили бы Меня, потому что Я от Бога исшел и пришел; ибо Я не Сам от Себя пришел, но Он послал Меня.</span></span>Ин. 8:42</a>), а о вас, что отец ваш – диавол (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>), ибо лжецы и убийцы вы такие же, как и он. Обличает же их в убийстве с благою целью как бы предупредить чрез это их замыслы. Ведь грех, при обличении, часто устыжается и как бы отступает, не находя нигде средств к дальнейшему движению и распространению. Но, скрывшись по видимости, он всегда устремляется к большему и, не сдерживаемый препятствиями, увлекается к последнему пределу худа.<br /><br /><b> Аще истину глаголю, почто вы не веруете Мне?</b><br /><br />Часто обращается к повторениям, когда видит, что слушатели не понимают Его. Весьма подобающее это для учителей дело – не лениться всяким способом раскрывать сразу не понятую мысль, чтобы внедрять ее в душах слушателей. Итак, <i>«когда лжец»</i>, сказал, <i>«говорит ложь, (то он) от своего говорит, ибо (он) лжец есть, как и отец его».</i> Почему, не думая и не совершая родственного сказанному (Мною), вы <i>«не веруете»</i> и Мне, говорящему <i>«истину»</i>, так что Я являюсь (как будто бы) говорящим против истины, хотя Я так же истинен, как и Отец? По-видимому, изобличает здесь иудеев в том, что они не могут вместить слов истины потому, что они не суть сыны истины. Ложно они называют своим отцом Бога, когда говорят: <i>«Одного Отца имеем – Бога»</i>, ибо Бог, будучи всецело истиною, радуется истине и желает, чтобы поклоняющиеся Ему поклонялись <i>«в истине и духе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>). Напротив, чада истины охотно принимают родственное (ей), то есть истину. «Вы же не веруете» Мне, говорящему <i>«истину»,</i> потому что вы – не сыны истины.<br />Господь, как думается мне, говорит здесь к иудеям нечто такое, что со всею ясностию можно увидеть и в применении к другому кому-либо. Например, к распутному сыну или слуге или соседу целомудренный человек может обратиться с такою речью: если, порицая блуд, я представляюсь тебе целомудренным и всецело отстраняющим от себя подозрение в этом пороке, то почему же ты не слушаешься и не веришь моим словам, что это дурное и скверное дело? На такой вопрос он не станет, конечно, отвечать отрицанием, но, указывая на его непослушание, ясно изобличит его в том, что, предаваясь распутству, он не следует увещанию к целомудрию.<br />То же самое мы должны думать и об иудеях, когда Христос сказал: <b>«Если истину говорю, почему не веруете Мне?»</b> Подобного рода вопросы всегда предполагают сознание вопрошаемых, служащее к изобличению их в том, что у них нет именно того, чего требуют от них.<br />Обрати также внимание на то, что не безусловно и не вообще говорит: <b>«Почему не веруете Мне?»</b> – но присоединил еще «вы». Этим указал на самых свирепых неверов и на то, что могли присутствовать некоторые с более благородным образом мыслей и в своих нравах не сохранявшие точных черт безнравственности Каина, но стремившиеся к тому, чтобы сделаться чадами Бога. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Шестая. <br /><br /></i></span></div> <br />***<br />Должно, полагаю, думать, что не все без исключения иудеи были погружены в неудержимое безумие, но были некоторые, имевшие <i>«ревность о Боге»,</i> как говорит Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо свидетельствую им, что имеют ревность по Боге, но не по рассуждению.</span></span>Рим. 10:2</a>), <i>«впрочем не по разуму»,</i> и потому несколько медлительными оказавшиеся в вере. Между настроенными так мы должны обвинять в особенности тех, которые воспламенялись гневом и неудержимо устремлялись к убийству, преимущественно нечестивых книжников и фарисеев. К ним-то всего более и направлены слова: <b>«Почему вы не веруете Мне?»</b> – ибо Христос особенно им усвояет безмерное неверие. Ведь они были вождями и убеждали своих подвластных содействовать их злодействам. Поэтому они справедливо обвиняются в том, что взяли ключ знания, но и сами не входили, и другим препятствовали (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Горе вам, законникам, что вы взяли ключ разумения: сами не вошли, и входящим воспрепятствовали.</span></span>Лк. 11:52</a>). Итак, слово <i>«вы»</i> имеет особенное и преимущественное отношение к вождям.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Кирилл Александрийский, <i>Комментарии на Евангелие от Иоанна 6.15</i>. TLG 4090.002, 2.105.13-28.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=44">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
