<p ><div><br />Днем называет здесь время пришествия, когда нам воссиял Свет истинный и взошло Солнце Правды, прекратилась обнимавшая нас тогда наподобие слепоты тьма, при владычестве князя века сего, всю вселенную, так сказать, чернившего своим нечестием и толкавшего в многобожнее заблуждение, разнообразно омрачавшего ум каждого. Поэтому и божественный Псалмопевец, как бы видя вожделенное время пришествия Его, провозглашал, говоря в Духе: <i>«Сей день, что сотворил Господь, возрадуемся и возвеселимся в оный»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Сей день сотворил Господь: возрадуемся и возвеселимся в оный!</span></span>Пс. 117:24</a>). В других случаях Божественное Писание обыкновенно называет днем время каждого предмета, согласно сказанному: <i>«День Господа Саваофа на всякого обидчика и гордеца, и унижены будут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо [<i>грядет</i>] день Господа Саваофа на все гордое и высокомерное и на все превознесенное, - и оно будет унижено, -</span></span>Ис. 2:12</a>), и еще: «<i>Что сделаете в день торжества и в день праздника Господня?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Что будете делать в день торжества и в день праздника Господня?</span></span>Ос. 9:5</a>). В тот день погибнут замыслы некоторых, говорит Псалмопевец (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=145&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Выходит дух его, и он возвращается в землю свою: в тот день исчезают [все] помышления его.</span></span>Пс. 145:4</a>), называя днем время ожидаемого суда Божия, когда знатным мира сего не окажет никакой пользы ложь их исконных помыслов и пустая и горделивая напыщенность богатством.<br /><b> «Рад был»</b>, говорит, <b> «Отец ваш Авраам, чтобы видеть день Мой, и видел и возрадовался».</b> Как и когда, должны мы думать, блаженный Авраам созерцал день Спасителя нашего Христа, то есть видел время пришествия Его с плотью? Дать ясный ответ на это нелегко. Впрочем, можно думать так, что как одному из святых пророков Бог открыл ему Свое таинство. Можно предложить любознательным и другие объяснения этого изречения. Необходимо сказать о том, по какой причине Христос счел нужным сказать это. Видя в Нем простого человека по причине облечения Его плотью, иудеи не думали о Нем ничего Божественного, но считали Его смертным, подобно нам, как приведенного из небытия к бытию. А что Он был вечен, как происшедший от вечного Отца, не хотели верить этому ради великого своего безрассудства. Поэтому, чтобы ясно показать, что Он не новорожден и не тварь, подобно нам, но что даже древнейшими отцами их признавался за вечного, Он говорит это.<br />В то же время, кажется, благополезно порицает их за то, что они безрассудно и глупо пренебрегают тем, что для начальника рода их служило в качестве радости. Ведь он только «<b>видел, и возрадовался</b>». А они, уже обладая и имея возможность пользоваться, своим неверием оскорбляют и презирают столь великую благодать. А может быть, косвенно указывает и на то, что Он больше и выше Авраама, если для него было радостью хотя бы только что-нибудь знать о Нем. Говорить об этом ясно и без всякой прикровенности нельзя было по причине необузданности их гнева, но Он указывает на это опять другим способом.<br />И никто да не думает, что в словах иудеям «Авраам <b> «отец ваш» умер»</b> Иисус противоречит Себе Самому, если некогда отстраняет их от родства с Авраамом, именно в словах: <i>«Если бы чада Авраама были вы, дела Авраамовы совершали бы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сказали Ему в ответ: отец наш есть Авраам. Иисус сказал им: если бы вы были дети Авраама, то дела Авраамовы делали бы.</span></span>Ин. 8:39</a>), между тем как теперь снова называет их сынами Авраама. Надо знать, что в том и другом случае Он прекрасно направляет к истине Свою речь. Там, определяя качество духовного благородства, живописует родство в одинаковости нравов. Здесь же усвояет им одно только прошлое родство по плоти, так что и там высказывает истину, и здесь не говорит лжи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Книга Шестая. <br /><br /></i></span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Или же можем допустить, что он действительно созерцал день заклания Господа, в который устроялось наше блаженство и сообщались нам все блага, когда во образ Его (Господа) повелено было ему принести в жертву своего единородного и первородного сына Исаака: при этом тогдашнем его священнодействии, как в совершавшемся прообразе, его взору естественно предстояло это таинство со всею ясностию и точностию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Кирилл Александрийский, <i>Комментарии на Евангелие от Иоанна 6.16</i>. TLG 4090.002, 2.130.7-13. См. также: Аммоний, <i>Фрагменты на Евангелие от Иоанна 311.</i></span></div><br /></span></div><br />Так, когда он видел трех мужей у дуба Мамврийского (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И явился ему Господь у дубравы Мамре, когда он сидел при входе в шатер [свой], во время зноя дневного.</span></span>Быт. 18:1</a>), он получил от Бога обетование, что будет отцом многих народов, каковое обетование могло исполниться не иначе, как тем, что чрез веру во Христа призваны были народы, называющие Авраама своим отцом, совозлежащие с ним в Царстве Небесном (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Говорю же вам, что многие придут с востока и запада и возлягут с Авраамом, Исааком и Иаковом в Царстве Небесном;</span></span>Мф. 8:11</a>) и участвующие вместе с ним во всех благих дарах Спасителя нашего.<br />Итак, <b>«видел»</b>, говорит, <b>«Авраам день Мой и»</b>, видя, <b>«возрадовался»</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Кирилл Александрийский, <i>Комментарии на Евангелие от Иоанна 6.15</i>. TLG 4090.002, 2.130.15-23</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=55">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=8&v=57">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
