<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>Не случайно и это число [50], поскольку оно соответствует юбилейному году, который у евреев отменял прежние сделки и обязательства и который в Книге Левит всем обитателям земли Господь заповедует называть годом отпущения. Это число имеет отношение и к Пятидесятнице, когда после вознесения Господа на апостолов снизошел Дух Святой (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> При наступлении дня Пятидесятницы все они были единодушно вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span></span>Деян. 2:1-4</a>), совершающий чудеса и раздающий дары благодати (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не хочу оставить вас, братия, в неведении и о <i>дарах</i> духовных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаете, что когда вы были язычниками, то ходили к безгласным идолам, так, как бы вели вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса <br />Господом, как только Духом Святым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и служения различны, а Господь один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но каждому дается проявление Духа на пользу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:1-11</a>). Так и этот псалом, поставленный под пятидесятым числом, если его чистым сердцем произносить, отпускает грехи, рукописание долга нашего уничтожает (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a>) и нас от греховных долгов, как год отпущения, с помощью Божией соделывает свободными. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изъяснение Псалмов 50.<br />CCSL 97:470-471.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Поскольку пятидесятый год в Законе юбилейный, который велено называть отпускным или сменным, когда народ отдыхает от всяких трудов и освобождается от всех долгов и рабы становятся свободными, то этот год выделяется особыми почестями и божественным прославлением по сравнению с другими. Поэтому этим числом обозначается сам покой высшего мира, когда, как говорит апостол, при трубящей последней трубе мертвые восстанут и мы изменимся в славу (См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными, а мы изменимся.</span></span>1 Кор. 15:52</a>): тогда прекратятся труды этого века и тяжкие долги за все грехи будут отменены. Тогда весь народ избранный в едином созерцании Божественного посещения возрадуется, исполняя это вожделенное повеление Господа и Спасителя нашего: <i>Остановитесь и познайте, что Я -Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Остановитесь и познайте, что Я - Бог: буду превознесен в народах, превознесен на земле.</span></span>Пс. 45:11</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия 2.17.<br />CCSL 122:308. </div><br />***<br />Мы читаем в Законе, что пятидесятый год - юбилейный, то есть отпускной или сменный, и что в этот год предписано отзывать весь народ, чтобы отдыхал он от всякой работы на земле и освобождался от всех долгов. И в Новом Завете мы знаем о благодати Святого Духа в день Пятидесятницы, то есть в пятидесятый день по Воскресении Господа, когда Он сошел на апостолов и Своим схождением освятил начало рождающейся Церкви (См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> При наступлении дня Пятидесятницы все они были единодушно вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span></span>Деян. 2:1-4</a>). Стало быть, это число обозначает либо благодать Святого Духа, либо радость будущего блаженства, к которой можно приступить через дар того же Духа, лишь в причастии Которого можно истинно упокоиться и ликовать, насколько это можно себе представить.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О скинии 2.<br />CCSL 119А:59-50.<br /></div></div></p></div>