<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1303">Фульгенций Руспийский еп.</a><div>Чтобы никто не полагал, будто под видимостью изобилия мы утаиваем беззащитность, предпочтем свидетельство одного из пророков, каковым можно наглядно показать, что богодухновенные святые пророки через яснейшие и надежнейшие предсказания предрекли, что также и во времена Нового Завета верным духовную жертву надлежит приносить не только Отцу, но и Сыну. Ибо сказал Софония: <b><i>Итак ждите Меня, говорит Господь, до того дня, когда Я восстану для свидетельства, ибо Мною определено собрать народы, созвать царства, чтобы излить на них негодование Мое, всю ярость гнева Моего; ибо огнем ревности Моей пожрана будет вся земля. Ибо тогда изменю у народов язык в родовой его, чтобы все призывали имя Господа и служили Ему единодушно. Из заречных стран Ефиопии поклонники Мои, дети рассеянных Моих, принесут Мне дары в тот день</i></b> (LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=430&c=3&s=8&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак ждите Меня, говорит Господь, до того дня, когда Я восстану для опустошения, ибо Мною определено собрать народы, созвать царства, чтобы излить на них негодование Мое, всю ярость гнева Моего; ибо огнем ревности Моей пожрана будет вся земля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда опять Я дам народам уста чистые, чтобы все призывали имя Господа и служили Ему единодушно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Из заречных стран Ефиопии поклонники Мои, дети рассеянных Моих, принесут Мне дары.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В тот день ты не будешь срамить себя всякими поступками твоими, какими ты грешил против Меня, ибо тогда Я удалю из среды твоей тщеславящихся твоею знатностью, и не будешь более превозноситься на святой горе Моей.</span></span>Соф. 3:8-11</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>К Мониму 2.5. С1. 0814, 2.5.185.</i><br /></div><br /></div></p>