<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1340">Никифор Константинопольский свт.</a><div>Согласно с этим поет знаменитый Исаия, говоря:<i> языцы немотствующий скоро научатся глаголати мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда хромой вскочит, как олень, и язык немого будет петь; ибо пробьются воды в пустыне, и в степи - потоки.</span></span>Ис. 35:6</a>), так как<i> языки возглаголют новы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и одели Его в багряницу, и, сплетши терновый венец, возложили на Него;</span></span>Мк. 15:17</a>), как передает божественное изречение. Итак, языки тех народов, некогда изрекавшие слова, исполненные нечестия, и привыкшие к названиям и призываниям нечистых демонов, Бог обещает переменить, освободив их от столь гнусного занятия, так что они во все роды пребудут чистыми и свободными от всякого идольского слововыражения и будут совершать непорочное и не скверное, подобающее Богу, разумное служение. Сказано (в словах пророка) также, чтобы служили Ему под одним игом, ибо известно, что прежде человеческая природа была отягощена многими родами ига: одни были под игом одних богов, а другие под игом других, по различию культов и религии, запряженные в ярмо нечестия. Но когда с неба пришел к нам Избавитель, тогда Он освободил от этого тягостного и многообразного ига, предложил Свое иго и влечет нас к послушанию и повиновению евангельскому устроению жизни, говоря: <i>возмите иго Мое, ибо оно благо и бремя мое легко</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>). Подклоняясь с готовностью под это иго оправдания, мы, верные, служим Ему в истине, и чистосердечии, и единой вере и сему радуемся и величаемся, будучи научены что <i>благо есть мужу, егда возмет ярем в юности своей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Благо человеку, когда он несет иго в юности своей;</span></span>Плач. 3:27</a>). Нужно дивиться величию и милости Владыки всяческих, Который настолько обильно излил на нас Свое милосердие и благость, что благоволил до последних пределов вселенной достигнуть спасительной проповеди. Посему и от Эфиопии и от всех концов земли познавшими Его согласно непрестанно воссылается Ему хвала и славословие. Пусть выслушают это неразумные и познают, что, клевеща на Церковь Христову, они противятся Святому Духу, и убедятся, что говорят от противного духа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово в защиту непорочной, чистой и истинной нашей христианской веры и против думающих, что мы поклоняемся идолам, 36</div></div></p></div>