<div><p ><div> Итак, и помимо дальнейших заслуг (Давида), следовало еще более любить его за одно то, что он, при таком удобном случае к присвоению власти, соблюл приличную ему скромность. Его не надмили не только прежние, но и последующие, гораздо важнейшие дела. Какие же оне? <b>«И бе,</b> — сказано, <b>— Давид во всех путех своего смысля, и Господь Вседержитель* бе с ним»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Давид во всех делах своих поступал благоразумно, и Господь <i>был</i> с ним.</span></span>1 Цар. 18:14</a>);<i> «весь же Исраиль и Иуда любляху Давида, яко той вхождаше и исхождаше пред лицем людей» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> А весь Израиль и Иуда любили Давида, ибо он выходил и входил пред ними.</span></span>1 Цар. 18:16</a>); <i>«и Мелхола, дщерь Саулова</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Давида полюбила <i>другая</i> дочь Саула, Мелхола; и когда возвестили <i>об этом</i> Саулу, то это было приятно ему.</span></span>1 Цар. 18:20</a>), <i>«и весь Исраиль любит его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И увидел Саул и узнал, что Господь с Давидом [и весь Израиль любит его,] и что Мелхола, дочь Саула, любила <i>Давида</i>.</span></span>1 Цар. 18:28</a>), <i>«и Давид разумен бе паче всех слуг Сауловых и почтеся имя его зело»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=18&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И когда вожди Филистимские вышли <i>на войну</i>, Давид, с самого выхода их, действовал благоразумнее всех слуг Сауловых, и весьма прославилось имя его.</span></span>1 Цар. 18:30</a>); <i>«и Ионафан, сын Саулов, любяше Давида зело»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И говорил Саул Ионафану, сыну своему, и всем слугам своим, чтобы умертвить Давида; но Ионафан, сын Саула, очень любил Давида.</span></span>1 Цар. 19:1</a>). И однако, расположив к себе весь народ и самый дом царский, везде побеждая в сражениях и нигде не испытывая неудачи и за эти благодеяния получая такие награды, он не возгордился, не пожелал царства, не мстил врагу, но продолжал благодетельствовать и за него вел войны. Кого бы и зверски-жестокого и свирепого не заставило это оставить вражду и прекратить злобу?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Три беседы о Давиде и Сауле, 1</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=18&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=18&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>