<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Желание Иакова узнать волю Божию о путешествии исполнилось. Господь явился ему ночью и, пробудив его от сна воззванием: «<b>Иакове, Иакове, рек ему: Аз есмь Бог отцев твоих</b>», – т. е. Я также милостив к тебе, как к отцам твоим. «<b>Не убойся изыти во Египет</b>». Иаков мог опасаться за судьбу своего потомства в Египте, мог думать, не будет ли переселение его в Египет служить препятствием к ум­ножению его потомства, не будут ли египтяне, благосклон­ные к нему и его роду при жизни Иосифа, угнетать и искоренять евреев по смерти Иосифа. Господь успокаивает Иакова обетованием: «<b>в язык велий сотворю тя тамо</b>». И что действительно исполнению обетования о многочисленном потомстве не воспрепятствует переселение Иакова в Египет, показали события. Евреи пришли в Египет всего в числе 75 душ (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=46&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Сынов Иосифа, которые родились у него в Египте, две души. Всех душ дома Иаковлева, перешедших [с Иаковом] в Египет, семьдесят [пять].</span></span>Быт. 46:27</a>), но чрез 200 лет, число их, при исходе из Египта, будет простираться до 600 тысяч, кроме жен, детей, стариков и пришельцев. Чем больше египтяне угне­тали их по смерти Иосифа, тем больше они умножались по действию благословения Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но чем более изнуряли его, тем более он умножался и тем более возрастал, так что [Египтяне] опасались сынов Израилевых.</span></span>Исх. 1:12</a>). – Далее Иаков мог опасаться несчастия или смерти в предстоящем ему трудном, особенно для его старости, и продолжительном пути. Господь успокаивает его обещанием сопутствовать ему в Египет и охранять его от опасностей путешествия своим всемогущим покровом: «<b>Аз пойду с тобою в Египет</b>». – Иаков мог недоумевать, как исполнится обетование Божие о наследовании его потомками Ханаанской земли (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И вот, Господь стоит на ней и говорит: Я Господь, Бог Авраама, отца твоего, и Бог Исаака; [не бойся]. Землю, на которой ты лежишь, Я дам тебе и потомству твоему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и будет потомство твое, как песок земной; и распространишься к морю и к востоку, и к северу и к полудню; и благословятся в тебе и в семени твоем все племена земные;</span></span>Быт. 28:13-14</a>), когда он покидает эту землю и переселя­ется в другую. Господь успокаивает его обетованием: «Аз возведу тя до конца», т. е. как Я буду сопутствовать тебе в Египет, так Я же возвращу тебя наконец в лице твоих потомков из Египта в землю, обетованную тебе и отцам твоим Аврааму и Исааку. Что же касается до тебя самого лично, то, – присовокупляет Господь, – «<b>Иосиф возложит руки своя на очи твои</b>», т. е. хотя тебе суждено умереть в Египте, у сына твоего Иосифа, утешься однако тем, что не другой кто, а любимый твой сын, которого ты считал погибшим, усладит последние твои дни и в минуту смерти закроет твои очи.</div></p>