<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p >«<strong>И взяли они скот свой и имущество свое, которое приобрели в земле Ханаанской</strong><strong><a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn1">[1]</a>, и пришли в Египет, – Иаков и весь род его с ним. Сынов своих и внуков своих с собою, дочерей своих и внучек своих и весь род свой привел он с собою в Египет<a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn2">[2]</a>. Вот имена сынов Израилевых, пришедших<a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn3">[3]</a> в Египет: Иаков и сыновья его. Первенец Иакова Рувим<a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn4">[4]</a></strong><strong>» </strong><p >Надо сказать, что через весь текст Книги Бытия проходит сквозная тема о том, что первенцы никогда не оправдывают тех надежд, которые на них возлагают их родители. А в свете того, что в Библии сказано:<em> «Израиль есть сын Мой, п</em>ервенец Мой» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И скажи фараону: так говорит Господь [Бог Еврейский]: Израиль <i>есть</i> сын Мой, первенец Мой;</span></span>Исх. 4:22</a>), характеристика всех первенцев, которые упоминаются в Книге Бытия, косвенно является характеристикой, судьбой всего еврейского народа.<p >Кто первый первенец был? Каин! Каин, который убил Авеля. Каких еще первенцев мы знаем? У Авраама первенец был Измаил. Измаил был злодей, разбойник, который, правда, совершил «тешува» – покаяние, примирился с Богом, признав превосходство над собой Исаака, Следующий первенец – это Исав, сын Исаака. Исаак любил Исава, но Исав был злодей! И первенец Иакова – это Рувим. Рувим совершил страшный грех: он вошел в шатер к одной из наложниц Иакова и с ней переспал – то есть взошел на кровать своего отца и спал с одной из его жен. Таким образом, Книга Бытия показывает характеристику первенцам: это может быть и убийца, это может быть и разбойник, это может быть и злодей, это может быть и прелюбодей. В системе истолкований Ветхого Завета любое понятие мы воспринимаем по первому употреблению этого термина в тексте, рассматривая его контекст. Например, винопитие. Где впервые упоминается винопитие? В связи с Ноем, который напился, разделся догола и без памяти лежал в шатре. Или, например, сказано, что, когда у одного левита родился ребенок – будущий Моисей, – то ребенок был «<em>очень красив</em>» (дословно: «хорош» ) (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Жена зачала и родила сына и, видя, что он очень красив, скрывала его три месяца;</span></span>Исх. 2:2</a>).<p >А где это слово – «хорош» – впервые встречается в Библии? Когда говорится, что <em>«увидел Бог свет, что он хорош, и отделил Бог свет от тьмы» </em>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И увидел Бог свет, что он хорош, и отделил Бог свет от тьмы.</span></span>Быт. 1:4</a>). И когда Моисей родился, почему родители сказали, что он хорош? Потому что комната, где Моисей родился, наполнилась светом. А мы знаем, что свет хорош. И если мы говорим о первенце, а первенец - это Израиль, еврейский народ, то Книга Бытия дает уничтожающую характеристику всем первенцам. Каин – убийца, Измаил – разбойник, Исав – злодей, а Рувим – прелюбодей.<p ><br/> </p><hr/> <p ><a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref1">[1]</a> Не упоминается имущество и скот, приобретенный у нечестивого Лавана. Возможно, что оно сознательно не было взято в столь ответственное переселение.<p ><a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref2">[2]</a> Так как патриарх Израиль покидал Ханаан на неопределенное время, то надо было забрать с собою «и весь род его с ним», так как сохранялась опасность их ассимиляции среди язычников ханаанских.<p ><a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref3">[3]</a> В подлиннике не «пришедших», но «идущих» – в настоящем времени. Свидетельство о том, что и в будущем изгнания продолжатся и надо будет последовать примеру Иакова – никого не оставлять из своих на оставленной территории.<p ><a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref4">[4]</a> Несмотря на преступления Рувима, взошедшего на ложе отца, его первенство сохраняется. Возможно, что Рувим пережил покаяние перед Богом и Иаков-отец простил его.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья.(Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div></p></div></p>