<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Горами называются праведники Божии, по высоте и святости их жизни; они же и кедры. «<i>Праведник, как финик, процветет и, как кедр на Ливане, умножится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=91&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Праведник цветет, как пальма, возвышается подобно кедру на Ливане.</span></span>Пс. 91:13</a>). Их–то покрыла тень иудейского винограда, т. е. закон, как говорит Павел: «<i>закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>). Под ветвями разумей пророческие речи, которые, делаясь возвышеннее благодаря добродетелям трудящихся, подобно тому как бывает у земледельцев, занимающихся деревьями, показывают свои плоды. Итак, закон покрыл праведников, — не для того, чтобы скрыть их, а для того, чтобы прогнать от них холод неверия и пламень всякого другого греха. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 79.<br />В PG 55, 725-728 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Горами, по словам <i>Феодорита</i>, Давид называет соседственные с Иepycaлимом народы. Сень винограда Израиля есть власть и царствование его, распространившееся на тамошние народы; а кедры суть высокие и имевшие у тех народов преимущества начальники; ветви же винограда — Израиля были владыки Иудовы, поставленные и над сими народами. Далее назвал князей тамошних народов кедрами Божиими потому, что их возвышение было от Бога. Мы находим, что и во время Давида и Соломона многие народы были покорены и платили дань Иудеям.<br /><br />По словам Божественнаго <i>Афанасия</i>: Тень винограда — Израиля есть законное служение, потому что закон имеет тень будущих благ. Горы, на которых совершались дела законной тени, были Силом и Cион, на которых и Скиния была водружена. Ветви винограда сего суть пророки из народа возвысившееся на высоту и почивавшие как бы на некиих кедрах — горних, разумных и небесных сил. Лозами и отраслями винограда называет все множество народа, которое владело от реки Евфрата до Индийского моря. <i>Григория Богослова</i>: Итак, Давид оплакивает народ иудейский, называя его неким виноградом, переселенным из Египта — мрачного нечестия и возрастшим до красоты и величия веры, так что покрыл всю землю, и малая сия отрасль сделалась благолозным виноградом, и столь обширным, что доходит до рек, простирается до моря, расширяется далее и далее за пределы, покрывает горы величием славы, превышает кедры, и даже горы и кедры Божии, какие бы горы и кедры ни надлежало здесь разуметь. <i>Григория Нисского</i>: Отрасли возрастающая суть высоты добродетелей, распространяющиеся на подобие ветви до высоты Ангельской. Зеленые листья суть многообразный мир добродетелей цветущих содействием Духа.</div></p>