<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Диавол называется не только львом за его хищность, змием — за яд злобы, но и именами других зверей, упоминаемых в божественном Писании; он, обитающий в бесплодных лесах нечестия, называется и вепрем за его радость при виде мерзостей нечестия, а также живущим в уединении, как один возгордившийся против Бога, и диким, как звероподобный и свирепый. Он–то разоряет иудейскую синагогу с тех пор, как разрушена ее ограда, т. е. с тех пор, как Христос положил конец жизни законной, они составляют теперь достояние врага, так как не имеют ни закона, ни жертвенника, ни чего другого, относившегося к богослужению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 79.<br />В PG 55, 725-728 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Озоба и вепрь от дубравы</b>.<br /><br />По словам <i>Феодорита</i> вепрем здесь называется вавилонский царь Навуходоносор, потому что он на подобие свиньи находил удовольствие в грязи сластей и в других нечистотах. А дубрава или роща есть Вавилон, как сгущенный на подобие рощи от множества жителей его, как бесплодный для добродетелей и как служивший жилищем мысленным зверям, т. е. страстям, или злым духам.<br /><br /><b>И уединенный</b> (одинокий) <b>дикий</b> (зверь) <b>пояде и</b>.<br /><br />Давид здесь под именем одинокого дикого, т. е. дикого кабана разумеет того же Навуходоносора; одинокого, как пришедшего на иудеев войною без других помощников; дикого, как употреблявшего против евреев зверскость и бесчеловечие; так как одинокий есть кабан, который ходит один, от чего и называется одинокий; он не соединяется с другими зверями по причине чрезмерной дикости своей, и дикий кабан особенно вреден для винограда. <i>Феодорит</i> и другие лесным вепрем называют Салманассара, царя Ассирийского, который еще до Навуходоносора поработил Самарян, поелику и он повредил отчасти евреям. Но Навуходоносор совершенно после истребил их.<br /><br />Слова вел. <i>Василия</i>: Виноградом могут быть и человеческие души, оградою — ограждение заповедями, и охранение Ангелами. Итак, каждый из нас, имеющий святого Ангела, ополчающегося окрест боящихся Господа, да не окажется чрез истязание за грехи заслуживающим отнятие ограды, и да не лишится остенения и охранения от святых сил, которые, во все время своего пребывании при охраняемых ими, сберегают их в целости. Ибо когда Бог ограждает нас неизреченными некиими вспомогательными средствами, тогда мы не бываем проходимы и подобны пути для нечистых духов и готовы на расхищение. Но душа, лишившись сей защиты, подлежит расхищению от врагов, т. е. враждебных действий и попранию говорящего с хвастовством: что, обойдя поднебесную, вот я пришел; потому что от бесплодной души отступает Дух Святый, падают ограды — Ангельские пособия, входят странники проходящие мимо нас — приводящее к (пагубному) познанию грехов — силы. Она отдается в пищу нечистым демонам, которые и поедают ее, лишая ее умственного благоплодия. И страсти, возобладав ею, повреждают ее на подобие бессловесного вепря, устремляющегося к мерзостям и валяющегося в сих. Это и в псалме сказано о винограднике повреждаемом одиноким и диким вепрем, отличающимся злобою и лукавством и исполненным скверного гpеxa. Слова <i>Феодорита</i>: Виноград весьма повреждает свинья, хотя бы она была общая и домашняя, а особенно дикая и живущая в горах, а если будет из числа диких и одинокая, то она еще более вредна. Ибо таковые звери бывают сильны, каковы и волки, ибо одинокие и сами по себе живущие причиняют больше вреда в высшей степени.</div></p>