<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Так как пророк уподобил народ иудейский винограднику, то по необходимости разделяет речь, говоря то об образе, то о тех, к кому он приложил этот образ. Итак, пожжен огнем виноградник иудейский, т. е. синагога. Об этом же говорил и Христос: «<i>огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>). А огонь низвержен, и раскопан виноградник для того, чтобы, по раскопании его, открылось сокрытое в нем основание, о котором Исаия говорил: «<i>вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, — камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.</span></span>Ис. 28:16</a>). И Давид говорил: «<i>припомни, Господи, сынам Едомским, в день Иерусалима</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=136&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Припомни, Господи, сынам Едомовым день Иерусалима, когда они говорили: "разрушайте, разрушайте до основания его".</span></span>Пс. 136:7</a>), т. е. язычников, говоривших: «<i>опустошайте, опустошайте его до основания</i>» (там же). Принадлежащее иудеям до тех пор раскапывается язычниками, т. е. тщательно исследуется, испытывается, пока они не откроют основания, которое те скрывают. В силу этого последние погибнут от прещения лица Божия, разумей — Христа, потому что Он порицал их за то, что, имея ключи знания, они сами не входят, и желающим войти препятствуют (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Горе вам, законникам, что вы взяли ключ разумения: сами не вошли, и входящим воспрепятствовали.</span></span>Лк. 11:52</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 79.<br />В PG 55, 725-728 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Пожжен огнем и раскопан</b>.<br /><br />Здесь скрыт глагол: есть. А виноград выражает землю, или город Иерусалим; потому что вавилоняне не только сожгли Иерусалим огнем, но и разрыли его, как повествует о том четвертая книга Царств.<br /><br /><b>От запрещения</b> (грозы) <b>лица Твоего погибнут</b>.<br /><br />Запрещением Давид называет здесь гнев: гнев твой, говорит, Господи, истребит евреев, попуская вавилонянам произвесть сие погубление их; потому что если бы Ты не принял от винограда Израильского ограды, т. е. посещения и промысла Твоего, то вавилоняне не преодолели и не истребили бы его.<br /><br /><i>Другой</i> говорит, что это должно разуметь и о сжегших Иерусалим вавилонянах. Ибо по Твоему, говорит, мановению обратятся в бегство и погибнут; ибо когда Ты намерен наказать их, Тебе не нужно трудиться, но довольно одной только угрозы, чтоб истребить всех.</div></p></div>