<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>...обещая, что если это сбудется, то мы уже не отступим от Него, потому что многократно отступали. «<b>Оживи нас, и мы будем призывать имя Твое</b>». Оживишь нас живою водою крещения. Тогда мы призываем и имя Его, называясь по имени Христа христианами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 79.<br />В PG 55, 725-728 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И не отступим от Тебе</b>.<br /><br />Евреи под водительством Зоровавеля сказывают, что они не отступили от Бога; а мы — христиане говорим, что под руководством Христа мы не отступили от Бога, но соединились с Ним. Ибо Давид написал сии слова от лица христиан.<br /><br />И Божественный <i>Афанасий</i> говорит: никогда не отступим от Тебя мы, которые сделались участниками в Твоей жизни и прозваны Твоим именем, т. е. наречены христианами.<br /><br /><b>Оживиши ны, и имя Твое призовем</b>.<br /><br />Ты, говорит, Господи, оживотворишь Иудеев вторым построением города их; а нас христиан оживотворишь обновлением достоинства души, производимым чрез святое крещение. Ибо и Иудеи погублены врагами их вавилонянами; и мы христиане умерщвлены мысленными вавилонянами—демонами.<br /><br />Далее сказал: <i>мы призовем имя Твое</i>, т. е. мы не будем именовать другого бога, кроме Тебя. Впрочем слова сии собственно, и особенно относятся ко Христу, который оживотворил нас, почему и говорил: <i>Я есмь жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>); и Его именем мы прозываемся (называемся), будучи называемы, как говорит <i>Исихий</i>, от всех христианами.</div></p>