<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Видишь, как с этим согласуются слова Господа, который сказал Он в евангелии: «<i>Я есмь пастырь добрый</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я есмь пастырь добрый; и знаю Моих, и Мои знают Меня.</span></span>Ин. 10:14</a>). Но почему пророк, оставив всех других, указывает Иосифа и Иакова? Потому, что оба они были рабами — один в Египте, другой — в Месопотамии; но Бог изменил их рабство в свободу и соединенные с последнею блага. Пророк поэтому и просит теперь Бога внять, чтобы Он, видя весь наш род рабствующим мысленным врагам (не на себя обратить внимание умоляет пророк, а неопределенно, т. е. на всех), восстал для нашего освобождения и скорее пришел во плоти, так как мы нуждаемся в Его пришествии для своего освобождения; не иначе, как уже чрез воплощение, люди могли принять седящего на херувимах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 79.<br />В PG 55, 725-728 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Пасый Израиля вонми!</b><br /><br /><i>Израилем</i> здесь называет или патpиapxa Иакова, потому что Бог обещал хранить его и быть с ним, или происходящей от Израиля народ; как мы сказали в предыдущем псалме, при изъяснении 52-го стиха <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> и повел народ Свой, как овец, и вел их, как стадо, пустынею;</span></span>Пс. 77:52</a>: <i>и повел их</i> (народ Израильский), <i>как стадо в пустынь</i>. А пасущий, означает пасшего, прошедшее время вместо настоящего.<br /><br /><i>Другой</i> говорит: Удивительную выразительность имеет слово: внемли. Нелепость, говорит, действий против нас не требует слова, или изъяснения, но только одного воззрения. Ибо довольно только внять и увидать, чтобы подвинуться на защиту против столь жестоких врагов наших. Для сего то и назвал Бога пастырем, а народ овцою, чтобы молча указать в нападающих на него волков и испросить у Бога попечения. Смотри и замечание на <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Путь Твой в море, и стезя Твоя в водах великих, и следы Твои неведомы.</span></span>Пс. 76:20</a>. Слова <i>Феодорита</i>: Тебе, Владыко, на подобие пастыря о народе своем пекущемуся предлагаю принять мою молитву. Ты, который водил, как овцу, Иосифа, попавшегося братьям как волкам, и, освободив его от рук их, ввел в Египет и поставил выше враждовавших против него.<br /><br /><b>Наставляяй, яко овча, Иосифа.</b><br /><br />Речение: <i>Наставляяй</i> — водящий здесь стоит вместо: водивший по замену времен — прошедшего настоящим. Иосифом здесь называет или его самого, так как он руководствовал его во всех его обстоятельствах, как пастырь водит овец своих; почему и написано: <i>и Господь был с Иосифом</i> <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> [Когда двинулся оттуда Исаак,] выкопали другой колодезь; спорили также и о нем; и он нарек ему имя: Ситна.</span></span>Быт. 26:21</a>, или Иосифом называет весь народ, так как Иосиф называется как бы отцом всего народа. Так в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ты избавил мышцею народ Твой, сынов Иакова и Иосифа.</span></span>Пс. 76:16</a> говорит об Иудеях: сынов Иакова и Иосифа, где и смотри изъяснение сих слов.<br /><br /><b>Седяй на Херувимех, явися</b>.<br /><br />Бог, повелев Моисею устроить два золотые обточенные херувима и поставить одного с правой стороны очистилища (иначе покрова кивота, а другого с левой, сказал ему: Я буду открываться тебе оттуда и буду говорить тебе с (сверху) очистилища между двумя херувимами, находящимися на кивоте свидетельства. Итак, Ты, Господи, который сидишь <i>на Херувимах, явися</i>! то есть, откройся, что Ты пришел на помощь тем Иудеям, которые остались в живых после угрозы вавилонян. Ибо их то назвал Ефремом, Вениамином и Манассием</div></p>