<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Пророк часто повторяет эти слова. Он молится не применительно только к настоящему, показывая, что ни обратиться, ни спастись мы не можем иначе, как только чрез воссияние лица Божия, т. е. воплотившегося Слова.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 79.<br />В PG 55, 725-728 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Сии слова и выше сказал (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Боже сил! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!</span></span>Пс. 79:8</a>), и мы изъяснили их. Но там мы относили их к евреям, а здесь приложим их и к нам христианам. Господи, говорит; Боже ангельских сил, или податель сил, или сказано околично, вместо: сильный, как мы изъясняли в другом месте. Обрати, говорит, нас от заблуждения, и яви нам Сына твоего, Который есть собственное лице Твое. <i>Ибо кто</i>, говорит, <i>видел Меня, тот видел Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Женщина Самарянская говорит Ему: как ты, будучи Иудей, просишь пить у меня, Самарянки? ибо Иудеи с Самарянами не сообщаются.</span></span>Ин. 4:9</a>) и мы тотчас спасемся чрез веру в Него. Выражение: яви лице Твое, есть изъяснение выражения: обрати нас. Таково изъяснение сего псалма (1). <br /><br />________<br /><br />(1) Слова <i>Афанасия</i>: Часто произносит прошение сие, желая, чтобы скоро последовало явление Единородного, и чрез Него спасените верующих. <br /><br />Он совершенно относится и к нам христианам, храмы и города которых сожгли неверные правители и гонители из царей попущением Божиим за грехи наши. И под народом мы можем разуметь народ христианский, называя его Ефремом за плодоприношение добродетелей, и Вениамином за правоту в вере, ибо Вениамин значит сын правой руки. Можем назвать его и Манассием, как получившим забвение прежнего заблуждения в идолопоклонстве ибо Манассий значит забвение. Прочие слова легко прилагаются к христианам. Именно, под виноградом можешь разуметь народ христианский, как перенесенный из тьмы заблуждения и неведения (ибо это значит Египет) в благую землю благочестия. Народы изверженные суть демоны, идолы и погибшие мучители и гонители христиан. Проложение пути для благочестия составляют евангельские заповеди; потому что и они посекают и очищают вещество на пути богопознания и добродетели. Корни благочестия суть истины учения о Христе. И сие благочестие наполнило всю землю, как сказано, по всей земле разнесся голос Апостолов, проповедавших оное. <br /><br />Тень благочестия есть слава его, которая покрыла горы, т. е. возвысилась; или тень благочестия есть Божественная благодать, исходящая из благочестия. Горы его и холмы суть люди, возвысившиеся в деятельной добродетели. Ветви его суть опять истины учения (или предания), кедры Божии суть высокие созерцательные добродетели. Отрасли и отпрыски суть народ, составляющий Церковь и среди его пришельцы, присоединивпиеся к благочестию из язычников. Под морем вообще и всеми реками разумей всю землю. Вепрь есть диавол, находящий удовольствие в нечистоте. Лес и роща суть души, заглушенные страстями и бесплодные, в которых обитает диавол. Тот же диавол собственно и преимущественно есть одинокий, как имеющий особенное и отдельное зло и дикий, как жестокий и бесчеловечный; и следовательно и всякий жестокий правитель, который ведет брань и погубляет виноград Христов. Вепрем также может быть назван и одинокий зверь по изложенным причинам.</div></p></div>