<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Ясно, что пророк просит послания Единородного во плоти, почему и умоляет Его не только придти, но и воздвигнуть силу Свою; под силой же он разумеет воплощение, потому что так называет его и в другом псалме, говоря: «<i>облекся Господь силою и препоясался</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=92&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Хвалебная песнь Давида. В день предсубботний, когда населена земля.] Господь царствует; Он облечен величием, облечен Господь могуществом [и] препоясан: потому вселенная тверда, не подвигнется.</span></span>Пс. 92:1</a>). Но почему пророк говорит, что сила Божия воздвигнута пред Ефремом, Вениамином и Манассиею, если Бог, — который всегда силен и только скрывает Свою силу от людей, — когда пришел во плоти, явил Свою силу для всей земли? Он называет по одной части весь народ израильский, к которому пришел с небес воплотившийся Христос; поэтому и говорит: «<b>яви силу Твою</b>»; или же говорит так потому, что они, имея раньше превратное о Нем понятие, нашли Его таким, что стали обращаться к Нему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 79.<br />В PG 55, 725-728 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Пред Ефремом и Вениамином и Манассием</b>.<br /><br />Бог, повелев Моисею устроить два золотые обточенные херувима и поставить одного с правой стороны очистилища (иначе покрова кивота, а другого с левой, сказал ему: Я буду открываться тебе оттуда и буду говорить тебе с (сверху) очистилища между двумя херувимами, находящимися на кивоте свидетельства. Итак, Ты, Господи, который сидишь на Херувимах, явися! то есть, откройся, что Ты пришел на помощь тем Иудеям, которые остались в живых после угрозы вавилонян. Ибо их то назвал Ефремом, Вениамином и Манассием; вспомнив выше об Иосифе, Давид по связи воспоминает о двух любезнейших сынах его Ефреме и Манассии и возлюбленном брате Вениамине, как вместе с Иосифом от одной матери рожденном. А сими тремя, по словам <i>Феодорита</i>, называет весь народ, дабы ходатайством Иосифа преклонился Бог на милость к роду детей его и к роду брата его.<br /><br />Надобно при сем заметить, что хотя Манассия был старший сын Иосифа; однако Моисей всегда упоминает прежде о Ефреме младшем сыне Иосифа, как предпочтенном ему дедом его — Иаковом и получившем от него обильнейшее благословение, нежели Манассии; притом всегда присовокупляет к сынам Иосифа Вениамина, как потому что он единоутробен с Иосифом, так и потому что после Иосифа родился. А Моисею последовал в этом и Давид, почему и поставляет Ефрема впереди Манассии, а с ним соединяет и Вениамина. Поелику же колено Левиино определено на служение Богу, то посему на место оного назначено в военную службу колено Манассиино; почему и поставлено здесь последним, как составлявшее половину колена и как бы слабейшее Вениаминова; а равно и колено Вениаминово поставляется после колена Ефремова, как слабейшее его. С другой стороны три сии колена были отважнее прочих, посему и упоминаются здесь. А два сына Иосифа Ефрем и Манассия сделались родоначальниками из уважения к отцу их Иосифу.<br /><br /><i>Афанасий</i> говорит, что в шествии 12 колен—впереди кивота шли три колена: Иудово, Иссахарово и Завулоново; сзади кивота последовали три колена: Ефремово, Вениаминово и Манассиино. В золотых и обточенных херувимах была слава Божия и шла впереди их во время путешествия. Итак Ты, говорит, Бог-слово изображаемое очистилищем, сущий на херувимах, т. е. имеющий Божественную власть, предходящий кивоту, покажись впереди нас воюющим против врагов и обращающим в тыл противников. <i>Исихий</i> в высшем значении сказал, что пасущий Израиля есть никто иной, как Христос, который сказал: Я есмь пастырь добрый, который пасет Израиля, т. е. имеющих ум зрящий Бога, и водит Иосифа, т. е. язычников; так как Иосиф, по переводу, значит приложение Господне, а к иудеям приложились язычники. Далее Бог сидит на херувимах, т. е. имеющих множество знания, ибо это значит имя Херувимов. А они суть те, которые просветились, по словам пророка, светом познания. Сего то сидящего на подобие царя на херувимах, лик святых молит, чтоб явился и был впереди тех, которые приносят плод добродетели, подобно Ефрему, так как Ефрем в переводе значит плодоносие, и чтобы находился впереди тех, которые чрез правые дела сделались правою рукою Божиею по образу Вениамина, так как Вениамин значит сын десницы и также чтоб находился впереди забывших образы зол, а равно и действия их подобно Манассии, так как Манассия значит забвение (у <i>Никиты</i>).<br /><br /><b>Воздвигни силу Твою и пpииди во еже спасти нас</b>.<br /><br />Восстань, говорит, Господи, и подвинь всю сверхъестественную силу Твою на заступление и помощь нашу, каковая сила Твоя ныне некоторым образом спит по причине великого долготерпения. Мы сказали во многих местах, что древнее Пиcaниe заимствует название действий Божиих от действий человеческих, говоря грубее, чтобы грубые умом евреи могли понимать, о чем смотри (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! не в ярости Твоей обличай меня и не во гневе Твоем наказывай меня.</span></span>Пс. 6:2</a>). т. е. слова: <i>Господи! не яростию Твоею обличи меня</i>, где мы о сем сказали довольно.<br /><br />Слова <i>Кирилла</i>: Это сказано пророчески, а сбылось на нас достигших последних веков; ибо в последние времена века сего единородное Слово Божие сделалось человеком. Здесь пророк молится, чтобы Господь совершил восход свой на небеса и взял или возвратил к себе снова тех, которые отвратились было я находились в отчаянии. Опять говорит: когда возсиял для них Сын, которого называют лицем Отца, ибо Он есть образ и начертание ипостаси Его и в Нем и единственно в Нем выражается вполне красота Бога и Отца; то мы обратились к Богу живому и истинному от суетного нашего жития, отцами нам преданного. Далее под сидением на херувимах надобно разуметь успокоение в вышних силах, а под пришествием к нам — домостроительство и неизреченное истощание.<br /></div></p></div>