<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1138">Иоанн Тобольский свт.</a><div>Сначала заметим, что упование — выше надежды, превосходит ее. Ибо упование не есть какая бы то ни была надежда, но — надежда крепкая, совершенная, непоколебимая никакими сомнениями. Различие это выразил Сенека следующими словами: «О тебе я имею надежду, но не упование». Упование на Бога должно обнимать собой все человеческие действия. Тот только уповает на Бога, кто благоразумно имеет это упование во всех предметах как важных так и маловажных, в каждом мгновении своей жизни верит истинно, всей душой, что Бог в свое время (в подлиннике «некогда») не оставит своего возлюбленного раба. Представим этому примеры.<br />   Царь Давид учредил училище для обучения воинскому делу, и повелел учить Иудеев стрельбе, как это описано в книге. Прежде же установления такого воинского обучения, в нем весьма искусен был Иоанафан, который был почтен похвалой из уст самого Давида: <i>«Без крови раненых, без тука сильных лук Ионафана не возвращался назад»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Без крови раненых, без тука сильных лук Ионафана не возвращался назад, и меч Саула не возвращался даром.</span></span>2 Цар. 1:22</a>). Нелегко наносить раны на прикрытые шлемом или панцирем части тела, но стрелы Иоанафановы пронзали обыкновенно самую крепкую броню (защиту тела).<br />   Упование на Бога есть таковой лук Иоанафанов: оно (упование) касается сердца Божьего и проникает в Него, не возвращаясь без Божьей милости к уповающим на Бога. Всех царей Израильских и Иудейских вместе было тридцать девять; но сколько же из них могли (заслуживали) пронзать сердце Божие своим упованием на Него? — всего три или четыре из тридцати девяти: Давид, Езекия, Иосия, к ним же мог бы причислен быть и Иосафат, если бы он уничтожил нечестивые жертвоприношения на высотах. Сердце этих царей было, по истине, право пред Богом, и исполнено несомненным, твердым упованием на Бога.<br />   Когда великое множество Моавитян и Аммонитян, собравшись вместе пришли войной на Иосафата, он, не имея мочи противиться силам врагов, обратился с величайшим упованием к Богу. <br /><i>Илиотропион. Истинное упование возвращается великой милостью свыше</i></div></p>