<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Окончашася песни Давида сына Ифссеова. Псалом Асафу</b> (1)<br /> (1) <i>Другой</i> некто говорит, что слова: кончились песни Давида сына Ифссея, некоторые неосновательно соединили с настоящим псалмом, тогда как они суть окончание 71-го псалма, с которым и связываются они и составляют самую часть благодарения за исполнение Давидовых молитв (у <i>Никиты</i>). Почему и в изданиях, бывших в Лейпциге, слова: Кончились песни Давида сына Ифссеева — составляют 20-й стих 71-го псалма. В других списках прибавлены еще следующие: песнь к Ассирианину.<br />Доказано нами в предисловии книги псалмов, что все псалмы принадлежат Давиду; как же говорит здесь, что кончились? На сие ответствуем, что кончились песни Давида, а не псалмы. Ибо из псалмов, которые писал Давид, иные он сам пел во славу Божию при помощи навлы, или гуслей своих, а другие отдавал первым певцам, чтоб они пели их, из числа каковых настоящий и следующие 11-ть псалмов отдал Асафу, который и пел их. Так он отдавал и другие псалмы другим псалмопевцам, о чем мы говорили в 5-й главе предисловия. Итак, выражение: кончились, означает то, что прочие псалмы не были петы Давидом, хотя и написаны им. <br /><br />Причем надобно удивляться, как Божественная благодать Духа даровала в псалмах различные врачевства против различных человеческих страстей, как и в настоящем псалме; потому что сей псалом имеет в виду врачевание тех малодушных, которые соблазняются, как говорят <i>Aфанасий</i> и <i>Феодор</i>, непостижимыми судьбами Божиими, что Бог терпит и позволяет благоденствовать злым людям, а оставляет без внимания добрых, но несчастных людей. Сей псалом составлен от лица порабощенных вавилонянами евреев и преимущественно от лица добродетельных и боголюбивейших из них, как думают вышеупомянутые <i>Феодор</i> и <i>Феодорит</i>. Он приличен и каждому малодушному христианину, которого может утешить в малодушии его (1).<br />______<br /> (1) Почему и святый <i>Ефрем</i> говорит: Итак, поелику и наш ум, будучи шаток, легко увлекается житейскими приятностями; то мы должны неослабно хранить свои чувства. Ибо ненавистник добра, при наведении искушений, смешивает предметы, чтобы правящий (человеком) ум не мог различить добра от зла, почему, прежде нежели он омрачился, должно с пророком (Давид.) петь сей псалом, ибо изложенное в нем учение весьма полезно для нас тем, что подает разрешение недоумений. Ибо оно изъясняет нам неравенство в жизни, искушения, и кто побеждается искушениями и напротив кто побеждает искушения терпением и какие (бывают) воздаяния каждому из них.<br /><br /><b>Коль благ Бог Израилев</b> <br /><br />По словам <i>Феодорита</i> союз: коль (как) означает здесь высшую степень и утверждение: действительно, говорит, и истинно весьма милостив Бог для израильского народа. Ибо посредством рабства и скорбей вразумляет его и приготовляет ему спасение, наказывая его не по ненависти, но по любви и для исправления наказываемых. <br /><b>Правыми сердцем</b> <br /><br />Благодетелен, говорит, Бог к израильтянам, но только к тем из них, которые правы по сердцу, то есть, право (здраво) мыслящи: ибо <i>сердцем</i> здесь называет мышление (1). <br /><br />_________<br /><br />(1) Слова <i>Феодорита</i>: Бог имеет великое попечение об Израиле; но не все понимают это, но только те, которые имеют здравый рассудок. <i>Афанасия</i>: Имея намерениe говорить о благоденствии нечестивых, и предопределенном им, по окончании сей жизни, наказании, наперед говорит о том, что Бог благ к правым, чтобы знали избравшие для себя благочестивую часть, что Бог благ к одним только правым по сердцу, а не и к тем, которые производят самые худые дела; почему никто пусть не смущается тем, что они представляются ему счастливыми, но пусть помыслит, что немного спустя их постигнет казнь.</div></p>