<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко соние востающаго</b>.<br /><br />Благополучие, говорит, Вавилонян показалось неким сновидением, потому что как, увидев кто либо во сне какое-нибудь приятное, или вожделенное мечтание, потом, пробудившись, недоволен бывает тем, что его услаждение оным оказалось тщетным и ложным; так и Вавилоняне, по миновании благополучия их, будут думать, что пустое и ложное было их счастье. Такова человеческая роскошь, слава и благоденствие; они подобны сновидениям по причине непостоянства и скорого изменения их.<br /><br /><i>Некто</i> другой говорит: Все подобия Божественного Писания ясны, а особенно сие, сравнивающее мнимое счастье с сонною мечтою, которая оканчивается со сном, хотя и казалось кому либо, что он имеет нечто в руках; ибо таково сновидение представляющееся в душе на краткое время. Но когда спящего кто либо нечаянно разбудит, все разрушается и ничего нет вещественного, остается только память того, что будто видел: так, говорит, будет и с счастьем их, имеющим только вид и вдруг погибающим, потому что оно не имеет никакого остатка действительности. Слова <i>Феодорита</i>: Прилично благоденствие их уподобил сновидению, ибо зрелище настоящей жизни ничем не различается от сновидения. Святого <i>Афанасия</i>: Возношение их обратится, говорить, в падение, и таким образом бывшее у них богатство будет почитаемо за неимеющее ничего действительного и слабейшее всякой тени образы тех, которые видят сонные грезы. Ибо, по словам безыменного, не всегда все окончили жизнь при своем богатстве и роскоши и славе; но, как только вознеслись, Ты низложил их, ибо по мере возвышения их по причине богатства и гордости, они будут низведены и унижены, так что несчастье их будет для них тем ужаснее. Притом пророк удивляется здесь внезапной перемене неправедно благоденствующих, как те, которые прежде строили великие дома, соединяли поля с полями, лишаются всего сего внезапно и столь оскудевают за свое нечестие, что сравниваются с имевшим сновидения и видевшим во сне много благ, но по пробуждении, ничего в руках своих неудержавшим (в издан. Своде).<br /><br /><b>Господи! во граде Твоем</b> (для города Твоего) <b>образ их уничижиши</b>.<br /><br />Ради, говорит, города Твоего Иерусалима Ты поругаешься благополучию Вавилонян: ибо образом, по изъяснении <i>Феодорита</i> назвал благополучие и могущество их, которое не есть в собственном смысле что либо действительное и истинное, так как и образ не есть самая вещь, но подобие вещи, почему и называется изображением ее. Можно также под городом разуметь и гражданство Израильского народа и горний Иерусалим.<br /><br />Слова <i>Ефрема</i>: За то, что носили (только) образ перстного, а не небесного, они будут уничижены и услышат: не знаю вас; потому что вы не имели на себе образа небесного. Тоже самое говорит и <i>Афанасий</i> и <i>Дидим</i>. Слова <i>Феодорита</i>: Ты, говорит, уничижишь их, подвергая их наказаниям за нечестие против Твоего града.</div></p></div>