<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Некоторые говорят, что сии слова сказал людям Бог, говоря: что для Меня Бога бывает на небе со стороны Ангелов, кроме одного служения и послушания? и от тебя, человек, чего другого Я требовал на земле, как не того же самого? Или можно понимать и иначе, что они сказываются Богу со стороны человека: что для меня — человека вожделенно на небе, кроме Тебя, Господи? и у Тебя, Боже, чего другого просил я — человек на земле, как не Тебя же самого и твоей помощи? Последнюю мысль подал перевод <i>Акилы</i>. Кратко, и вообще сказать, слова псалмов Давидовых во многих местах не полны по причине сжатости еврейского языка, с которого переложены слова на греческий язык соответственно одному только значению каждого слова без всякого распространения.<br /><br />Перевод <i>Акилы</i> у <i>Феодорита</i> таков: Кто мне на небе? и с Тобою я ничего не хотел на земле; вместо того, чтоб сказать: Надежда моя на небе: я ожидал, говорит, и ожидаю, что Ты будешь ко мне благ на небе и на земле. По словам <i>Феодорита</i>: Ибо я не имею другого Бога и попечителя, кроме Тебя на небе, и никого не ставлю наравне с Тобою на земле, но и на небе и на земле я знаю Тебя. Это сказано также преимущественно от лица уверовавших в Спасителя народов.<br /><br /><i>Златоуст</i> изъясняет это так: Поелику я желаю и жажду Тебя и душею и телом, и ожидаю Твоей помощи, ибо Ты моя доля и жребий и наслаждение благ; и я ничего не желаю ни горнего ни дольнего кроме Тебя одного. По словам <i>Афанасия</i> это изъясняется так: Поелику для меня ничего нет на небе кроме Тебя одного; то посему я не желаю получить ничего и на земле от Тебя, так как все земное тленно и временно. Одно только я желал получить и тем только желанием я изнурял себя, чтобы Ты только был моею частью. Слова Божест. <i>Максима</i>: У Ангелов нет желания к удовольствию, расслабляющего умственные силы, ни неистовой раздражительности, но один только разум, естественно ведущий разумных к первому уму; и сему только радуется Бог, и сего требует от своих рабов, что показывает в словах своих чрез великого Давида: Ибо что мне на небе, и от тебя чего я желал на земле? Есть на небе приношения Богу со стороны святых Ангелов, но кроме разумного служения нет ничего, какового требуя и от нас, Он научил в молитве говорить: Да будет воля Твоя. Слова <i>Нисского</i>: Будучи высок умом, и зрительным и проницательным оком души увидев как бы вблизи то, что посредством надежды предопределено для добрых вдали и пройдя душею все видимое, и вошедши в небесные недоступные обители, он обличает пристрастных к земному в безрассудности следующими словами: Ибо что на небе, и от Тебя чего я желал на земле? одною и тою же частицею (что, и чего) небесное удивительно превозносит и отличает, а земное, столько для очей людей бессмысленных вожделенное, с презрением и осмеянием уничижает и отвергает. Посему в сих словах он наперед осуждает нерассудительность свою в отношении к добру, называя самого себя скотоподобным за все то время, в которое он видел в этом (земном) добро. Но когда соединился с Богом, а Бог есть Слово и когда наставлен был Им на правый путь, а правым наставником делается для него слово посредством совета, и когда увидел в добродетели славу, чрез которую взирающие на небо возносятся; тогда произнес оные (вопросительные) речения, из которых одно выражает удивление небесному благу, а другое презрение к ничтожному и суетному погрешительному пристрастию к жизни: ибо что мне, говорит, на небе и все прочее, к чему пристрастны до ныне многие люди? ибо тогда как такие блага находятся во власти их на небе, желание того, чтобы от Бога даны были им мечтательные обманы — некоторая власть, или честь, или богатство или несчастная сия полуслава, — это составляет любимое занятие их, в каком стремлении природа наша выходит из самой себя, беснуется.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > И на небе, и на земле — одно верховное благо для души пробужденного человека. <strong>Благо сие — Бог</strong>. Бессчетное число благ имеется на небе, однако Царь небес — Благо величайшее.<br /> Неисчислимы блага и на земле, однако Творец всех этих благ не идет с ними ни в какое сравнение. Посему душа пробудившегося человека и спрашивает: что приобрести бы мне и что восхотел бы я и на небе, и на земле, кроме Тебя?<br />Нужна ли река тому, кто приведен на живительный источник?<br />Оглядывается ли на пастушеский ужин тот, кто сел за царскую трапезу?<br /> Бог Сам по Себе достаточен, чтобы утолить весь голод и всю жажду человека. Божий суть небеса, Божия и земля.<br />Владыка всех благ — величайшее Благо;<br />Творец всякой сладости — величайшая Сладость;<br />Носитель всякой премудрости — величайшая Премудрость;<br />Источник всей силы и милости — величайшая Сила и Милость;<br />Создатель всяческой красоты на небе и на земле — величайшая Красота.<br /> Никакое благо не может прийти на сердце человеку либо явиться во сне, а не пребывать в Боге, причем в высочайшей степени.<br /> Посему, братья мои, да взыщем Бога, чтобы получить всё, да обратим к Нему все наши поиски, чтобы всё обрести; да богатеем [мы] Господом, дабы во всем иметь нам изобилие.<br /> О Господи Боже наш, приблизься к нам тогда, когда ищет Тебя душа наша. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 12 ноября (30 октября)</div></p></div></p></div>