<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко се удаляющии себе от Тебе, погибнут.</b><br /><br /> От Бога удаляются не местом, потому что Бог везде, но расположенностью и вожделением чрез грех, как напротив того приближаются к Богу чрез добродетель; поелику грех бежит и удаляется от Бога, как бежит тьма от света. А чем более кто либо удаляется от Бога, тем более приближается к погибели. Союз: <i>ибо</i>, здесь поставлен для уверения, вместо: истинно. Далее погибелью называет не обращение в ничто, но потерю спасения.<br /><br /><b>Потребил ecи всякаго любодеющаго от Тебе</b>.<br /><br /> Любодейством от Бога называет Давид отступничество и идолопоклонство или служение демону, по словам <i>Феодорита</i>, как говорит Бог и у Иеремии: <i>видел ли ты, что сделал Мне дом Израилев? Пошли на всякую гору и под всякое лесное дерево и там любодействовали</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господь сказал мне во дни Иосии царя: видел ли ты, что делала отступница, дочь Израиля? Она ходила на всякую высокую гору и под всякое ветвистое дерево и там блудодействовала.</span></span>Иер. 3:6</a>); также: и любодействовал с деревом и камнем (там же 9); вместо: служили идолам. Почему и церковь называется Божиею невестою, поелику соединена с Богом верою и хранением заповедей Божиих *).<br /><br />____________<br /><br />*) Слова Божеств. <i>Кирилла</i>: Мысленное любодейство есть непотребство и нечистота всякого рода. Итак, прекратим все виды такового любодейства, дабы не подвергнуться погибели должной и воздаваемой грехолюбивым. И поелику грехи удаляют нас от близости Божией, то примем сию ужасную преграду, и тогда ничего не будет возбраняющего стать вблизи. <i>Ибо Я</i>, говорит, <i>Бог близкий, а не Бог — далекий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я - Бог [<i>только</i>] вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?</span></span>Иер. 23:23</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><b> Удаляющиеся от Тебе</b> (не по телесному положению, но по расположению души, уклонившейся от исполнения воли Божией) <b> погибнут: потребил ecи всякого любодеющаго от Тебе</b>, любодеющего при последовании собственной воле и собственным разумениям, при отвержении евангельских заповедей или воли Божией. Второе по необходимости сопутствует первому.<br /><br /><br /><i>Приношение современному монашеству. Глава I. О изучении евангельских заповедей и о жительстве по евангельским заповедям</i>.<br /></div></p>