<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Мне же прилеплятися Богови благо есть, полагати на Господа упование мое</b>.<br /><br />Благо, говорит, и спасительно мне всегда быть в соединении с Богом и никогда не отлучаться от Него, и спасительно возлагать на Бога всю свою надежду; потому что я, возложив на Бога упование, не лишился желаемого; почему это и было для меня благо, то есть, полезно и спасительно.<br /><br />Бог, по словам <i>Нисского</i>, не есть ни печаль, ни удовольствие, ни боязнь, ни дерзость, ни страх, ни гнев, ни другая какая либо страсть, какая обладает над ненаученною душею; но, как говорит Апостол, — сама премудрость и святость, и истина и радость, и мир и подобное тому. Как же возможно обладаемому противным (чем либо) прилепиться к Тому, который есть все означенное доброе свойство. Иначе сказать: никак. Слова <i>Кирилла</i>: Мы прилепляемся к Богу, приближаясь к Нему расположенностью и последуя Его Божественным повелениям. Так говорит в одном месте и сам Спаситель: <i>кто Мне служит, пусть Мне и последует; и где Я, там и слуга Мой будет</i> (в изд. Своде).<br /><br /><b> Возвестити ми вся хвали твоя во вратех дщере Сиони</b>.<br /><br />Уповая, говорит, на Тебя, Боже, я укрылся и освободился от всякого зла, для чего? Для того, чтобы мне сказывать хвалы Твои, то есть, о всех достохвальных чудесах Твоих. Или можно понимать и иначе. Для того Ты, Господи, покрыл меня, чтоб я написал в сих псалмах моих должные Тебе славословия. Сказал: <i>все</i>; потому что столь много хвалебного в Боге, сколько в нем сил и действий. Далее говорит, что Он будет возвещать все сие во вратах Сиона, который значит Иерусалим, так как сей город имеет два имени: называется не только Иерусалимом, но и Сионом от горы Сиона, близ которой он находится. <i>Дщерью Сиона</i> называется тот же Сион, по особенному свойству еврейского языка, подобно тому, как, по словам <i>Феодорита</i>, и сыном человеческим называется человек. Выражение: <i>во вратах</i> — указывает на тот обычай, по которому садятся у ворот города, или храма и рассказывают о различных предметах. В высшем смысли врата Сиона суть поместные церкви, посредством которых, как дверями, входит христианин в горний Иерусалим.</div></p>