<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Здесь Давид открывает причину, по которой находился в опасности поколебаться и излиться, где ревнованием называет возбуждение в нем благословной ярости против не благословной вещи: потому что, говорит, как мне казалось, я негодовал на беззаконных и нечестивых врагов справедливо, видя, что они в мире и, не будучи обеспокоиваемы войною от сильнейшего народа, пользуются совершенным спокойствием, не смотря на то, что они грешники и злы.<br /><br /><i>Григория Богослова:</i> И Давид недоумевает и негодует на благополучие злых. Потом, указывая мыслям своим на всевышние суды и предопределенное за жизнь каждого воздаяние, таким образом противостоит смятению и врачует скорбь. Так и Иов говорит Богу: <i>Почему нечестивые живут? и</i> (почему) <i>состарились в изобилии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Почему беззаконные живут, достигают старости, да и силами крепки?</span></span>Иов. 21:7</a>)? также и Иеремия: <i>Праведен Ты, Господи! ибо я могу защищаться пред Тобою; впрочем я о судьбах буду говорить пред Тобою: почему путь нечестивых благоуспешен?</i> (почему) <i>благоденствуют все отвергающие закон</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Праведен будешь Ты, Господи, если я стану судиться с Тобою; и однако же буду говорить с Тобою о правосудии: почему путь нечестивых благоуспешен, и все вероломные благоденствуют?</span></span>Иер. 12:1</a>)? И святые недоумевали и спрашивали, но не так, как нечестивые: они не обвиняли Бога и не порицали Его в неправде делами Его<i>. Давид в другом месте говорит: </i>правда Твоя как горы Божии. И Иов столь много пострадал и не произнес слов против Бога; a Иepeмия, предвидя, что иной может делать какие-либо заключения свои, прежде вопроса излагает свой суд: <i>Праведен Ты, Господи</i>, то есть, знаем, что все Тобою производится праведно, но способа не знаем. Что ж? узнали они что либо более? Нет; даже и ответа не получили на сие. Что и Давид говорит: и я надеялся познать, но сие трудно для меня, а не получали ответа, чтобы позднейшие научились — ни о чем подобном не вопрошать.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>на ст. 3-6 <br />Пророк говорит от лица подвижника, которого еще колеблет плотское мудрование: <b>Возревновах на беззаконныя, мир грешников зря:</b> яко несть восклонения в смерти их, то есть никакая скорбь не пробуждает их от душевного усыпления, от сна смертного, от смерти душевной. Они в трудех человеческих не суть, и с человеки не приемлют ран. Человеками здесь названы служители истинного Бога, сохранившие в себе достоинство человека: они упражняются в благочестивых произвольных подвигах и подвергаются невольному наказанию Господню. Отверженные грешники, живя в небрежении, не участвуют ни в подвигах, ни в скорбях. Какое же последствие такого положения отверженных Богом? Сего ради удержа я гордыня их до конца: одеяшася неправдою и нечестием своим. В них уничтожается всякое сознание греховности своей, является неизмеримое, неисцелимое самомнение; греховная жизнь соделывается их неотъемлемою принадлежностию, как бы постоянною одеждою, облачением, обнаружением, и соделывает такою же принадлежностию их нечестие, заключающееся в неведении Бога, в ложных понятиях о Боге и о всем Богооткровенном учении. В таком состоянии находит произвольных, нераскаянных грешников смерть и, восхитив их, представляет на Суд Божий.</div></p></div>