<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Сего ради удержа я гордыня их до конца</b>.<br /><br />По той, говорит, причине, что дела их текут как бы по течению реки, потому что все дела их благополучны, совершенно овладела ими гордость.<br /><br />Овладела ими гордость, ибо, не будучи наказываемы за согрешения, они думают, что они благоугодны Богу, и посему в воздаяние за свою греховную жизнь получают благую участь, или думают, что нет Бога и потому предались большей гордости. Слова <i>Афанасия</i>: Поелику наслаждаются всеми благами, а бедствия не испытывают никакого, то посему весьма умножают свою гордость.<br /><br /><b>Одеяшася неправдою и нечестием своим</b>.<br /><br />Так, говорит, возгордившись нечестивые и грешные своим благополучием, они оделись в неправду и нечестие свое, как в одежду, где выражение: как в одежду, показывает, что они покрыты были неправдою и нечестием своим кругом и со всех сторон. Давид во многих местах своих псалмов употребляет такое подобие одежды, как-то: <i>да облекутся в стыд и посрамление</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=70&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Да постыдятся и исчезнут враждующие против души моей, да покроются стыдом и бесчестием ищущие мне зла!</span></span>Пс. 70:13</a>); также: <i>да облекутся лгущие на меня в посрамление и оденутся как в одежды в стыд свой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Да облекутся противники мои бесчестьем и, как одеждою, покроются стыдом своим.</span></span>Пс. 108:29</a>), и в подобных сим. Из тех же слов открывается еще и то, что нечестивые, будучи благополучны, хвалились и обнаруживали нечестие и неправду свою, как выказывает кто либо носимую им одежду.<br /><br />Слова <i>Исихия</i>: Чего надлежало бы стыдиться, в том они поставляют свою честь, почему преступление вместо оград и покрова служат им. Прилично совокупил также преступления одно с другим. Ибо люди большею частью падают из гордости в неправду и любостяжательность.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>См. ст. 3</div></p>