<p ><div>Начали входить в дом Господень и приниматься за дела в двадцать четвертый день шестого месяца, а уже в двадцать первый день следующего седьмого месяца было (опять) слово Господа к Аггею. Какое это было слово, рассудим об этом, как необходимо сказать и о том, какой был повод к нему. Начав терпеливо трудиться и предавшись заботам о божественном храме, даже назначив потом на это двадцать седьмой день, они стали предаваться малодушию, нашептывая быть может про себя или друг другу и о том, что они трудятся напрасно, и что если им и удастся выстроить храм, то все же он никоим образом не будет подобен первому (храму). Тот был весьма великолепен, устроен любочестными стараниями, благоукрашен золотыми и серебряными приношениями, а этот будет некрасив, беден всяким убранством и лишен великолепия богатств. Тот первый храм уже преизобильно украшали, обладая большими богатствами, прежние цари Иерусалимские, и преимущественно пред другими Соломон, а строить этот получают повеление едва согласившиеся на это, еще покрытые каплями пота плена и совсем ничего не имеющие дома. Погруженные в такие размышления и находясь в недоумении, они хотя и работали, однако же опять стали оказываться неохотными и медлительными. Посему-то Бог и укрепляет изнемогающих и благополезно ставит им вопрос о том, есть ли кто у них такой, кто видел (теперешний) храм в прежней славе. Таких было совсем мало и они находились в преклонном возрасте. Ведь храм разрушен Навуходоносором и Израиль отведен в плен, а отпущен уже по окончании семидесяти лет. Итак трудно было найти такого, и он должен был быть старцем, как существовавший и прежде разрушения, и живший в плену, и снова возвратившийся в Иерусалим. Посему и говорит: <b>«кто будет из вас такой человек, который «видел дом сей в славе его прежней»</b>, и потому будущий и новый (храм) почитает как бы совсем несуществующим? В вопросе этом есть и порицание их, как не думавших о том, что хотя они и очень нуждались в деньгах, но ведь Бог не мог бы обессилеть и Он опять в состоянии будет сделать это, говорю явить свой храм всеизвестным и преславным.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
