<p ><div>А что, как сказал я, ради торговли и ее барышей соприкасаясь с людьми нечистыми, они и сами без сомнения будут причастны скверны тех, это представляет ясно посредством другого вопроса. Сказал опять: <b>«аще прикоснется оскверненный по душе от всякого сих, еда осквернится? Они же реша: осквернится».</b> Закон Моисеев повелел освященным не прикасаться мертвого тела и не подходить к умершим людям: не должны, сказал, оскверняться священнодействующие (прикосновением к трупу), кроме только (трупов) матери, отца, брата и сестры, а предстоятель священнических чинов и начальник – даже и к этим (трупам) совсем не должен прикасаться (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=21&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею: объяви священникам, сынам Аароновым, и скажи им: да не оскверняют себя <i>прикосновением</i> к умершему из народа своего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> только к ближнему родственнику своему, к матери своей и к отцу своему, к сыну своему и дочери своей, к брату своему</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и к сестре своей, девице, живущей при нем и не бывшей замужем, можно ему <i>прикасаться</i>, не оскверняя себя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и <i>прикосновением</i> к кому бы то ни было в народе своем не должен он осквернять себя, чтобы не сделаться нечистым.</span></span>Лев. 21:1-4</a>, 10–11, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=11&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> от них вы будете нечисты: всякий, кто прикоснется к трупу их, нечист будет до вечера;</span></span>Лев. 11:24</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> <i>прикосновением</i> к отцу своему, и матери своей, и брату своему, и сестре своей, не должен он оскверняться, когда они умрут, потому что посвящение Богу его на главе его;</span></span>Чис. 6:7</a>).<br />Таинственным прообразом было это постановление, ибо закон есть сень (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>). Мертвец может служить образом мертвых дел и мирской нечистоты, и подвизающимся в священной и пречистой жизни подобает, думаю, стараться избегать мертвых дел и удалиться мирского растления. Но если случалось тогда трупу коснуться чего-либо другого, например человека и одеяния, то это по закону было нечисто (в продолжении известного срока). Вот теперь и вопрошает пророк: если кто-либо прикоснувшийся к мертвому телу, и потому оставшийся (на известный срок) нечистым, случайно прикоснется к другому кому, то ведь он осквернит его? </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=2&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
