<div><p ><div>Не дозволяет предаваться беззаботности и подвергаться страхам до бездеятельности, напротив того, возбуждает их к трудолюбию и вызывает у них сильное рвение. А вместе с тем приготовляет их к вере и делает твердыми, говоря, что им надо дерзать, и обещает еще большее этого и вожделеннейшее – быть с ними. А каким это образом, присоединил, говоря: <b>«Дух мой настоит посреде вас, дерзайте».</b><br />Едва ли кто, обладающий здравым смыслом и твердым умом, усомнится в том, что благородно трудящимся на созидание божественного храма, то есть церкви, Бог дарует силу и сообщит дерзновение, потому что будет соприсутствовать чрез Духа Святого, и у них успешно совершится все то, посредством чего они смогут явить свою собственную жизнь великолепным и преславным храмом. Так и Господь святым апостолам, долженствующим созидать Церковь и уверовавших собирать в святой храм, почел необходимым сказать, что <i>«се Аз с вами есмь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>). А что Он снова должен был быть с ними чрез Духа, это Сам Он ясно открывает, то говоря: <i>«не оставлю вас сиры, прииду к вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не оставлю вас сиротами; приду к вам.</span></span>Ин. 14:18</a>), то поставляя на вид образ отшествия, когда говорит опять: <i>«уне есть вам, аще Аз отиду: аще бо Аз не отиду, утешитель не приидет к вам: аще ли же иду, послю его к вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я истину говорю вам: лучше для вас, чтобы Я пошел; ибо, если Я не пойду, Утешитель не приидет к вам; а если пойду, то пошлю Его к вам,</span></span>Ин. 16:7</a>). Итак, пребывает со строящими Ему (храм), но удаляется и совсем отделяется от отрекающихся от Него, каковыми могут быть также и те, кто по внушению Вельзевула <i>«речет анафема Иисуса»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса <br />Господом, как только Духом Святым.</span></span>1 Кор. 12:3</a>), кои развращают все правое и вливают погибельный яд в души простецов.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>