<p ><div>Итак, во время пришествия Спасителя нашего несравненно славнейший явился храм Божий, настолько лучше и превосходнее древнего, насколько, как об этом каждый может судить, отличается и подзаконное служение от Христова и евангельского, и истина от сеней. Впрочем почту должным сказать и еще вот что. Один и в одном Иерусалиме был древний храм и один народ составлял Израиль, совершавший в нем жертвы. Когда же Единородный стал подобен нам, <i>Бог сый Господь и явися нам,</i> – по Писаниям (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Да скажет ныне [дом] Израилев: ибо вовек милость Его.</span></span>Пс. 117:2</a>), тогда поднебесная уже наполнилась святыми домами и бесчисленными поклонниками, кои чтут Бога всяческих духовными жертвами и умными благовониями. Об этом, как полагаю, предвозвещено и устами Малахии, как бы от лица Бога: <i>«зане Царь велий Аз есмь, глаголет Господь, и имя Мое прославися во языцех,... и на всяком месте фимиам приносится имени Моему, и жертва чиста</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Проклят лживый, у которого в стаде есть неиспорченный самец, и он дал обет, а приносит в жертву Господу поврежденное: ибо Я Царь великий, и имя Мое страшно у народов.</span></span>Мал. 1:14</a>, 11). Итак, несомненно, что слава последнего храма, то есть Церкви, будет больше. А что позаботившимся о созидании ее, как бы некое подаяние от Спасителя и дар с неба, будет дан Христос, мир всех, чрез коего <i>«приведении имамы в едином Дусе ко Отцу»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> потому что через Него и те и другие имеем доступ к Отцу, в одном Духе.</span></span>Еф. 2:18</a>), это открываем в словах: «<i>дам мир на месте сем, и мир души в снабдение (приобретение) всякому зиждущему, еже восставити храм сей</i>». Сказал негде и Сам Христос: <i>«мир Мой даю вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>). И сколь это полезно для возлюбивших, о сем Павел учит в послании: <i>«мир Христов, превосходящий всякий ум, соблюдет сердца ваши и разумения ваши»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>). Умолял и премудрый Исаия, говоря: <i>«Господи Боже наш, мир даждь нам, вся бо воздал еси нам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Господи! Ты даруешь нам мир; ибо и все дела наши Ты устрояешь для нас.</span></span>Ис. 26:12</a>), так как раз удостоенным принять мир Христов, легко можно спасти свою душу и направить помыслы к совершению добродетели. Итак, всякому зиждущему дан будет, говорит, мир; ибо созидает ли кто Церковь и поставлен тайноводителем над домом Божиим, или же заботится о пользе своей собственной души, представляя себя как камень живой и духовный в храм святый и жилище Бога в духе (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сами, как живые камни, устрояйте из себя дом духовный, священство святое, чтобы приносить духовные жертвы, благоприятные Богу Иисусом Христом.</span></span>1 Пет. 2:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> на котором и вы устрояетесь в жилище Божие Духом.</span></span>Еф. 2:22</a>), – таковой конечно приобретет возможность легко спасти свою душу.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
