<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>С самого детства этот юноша был терзаем жесточайшим бесом.<br />Не что иное, как узы первородного греха удерживали его, ведь ясно, что никакого собственного греха он не мог совершить. Да исповедует член кафолической Церкви, что никто не рождается свободным от вины первого вероломства <a href="#672381_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />Пусть призовет милость Божию, посредством которой через Господа нашего Иисуса Христа он избавится от тела смерти (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span></span>Рим. 7:24</a>.).<br /><i>Изложение Евангелия от Марка. С1. 1355, 3.9.260 [CCSL 120:548]</i><br /><br />*1 Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, <i>потому что</i> в нем все согрешили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо и до закона грех был в мире; но грех не вменяется, когда нет закона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:12-14</a>. Беда следует пониманию грехопадения в том виде, как оно сложилось в западной христианской традиции под влиянием Августина (см. особенно его <i>De peccato originali - О первородном грехе</i>). О понимании грехопадения богословами Восточной Церкви см., например, «Догматическое богословие» Владимира Лосского [<i>Богословские Труды</i>, 8 [1972]: 131-83). - <i>Прим. ред</i>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Господь же спросил отца мальчика: <b>"Колико лет есть, отнелиже сие бысть ему?</b>" Господь ставит такой вопрос из человеколюбия, приводя его к вере и чрез веру к молитве. Ибо этот человек до такой степени был далек от веры, что даже и не молил о спасении сына. Посему и Учеников он, отнюдь, не молил, - ибо говорится, что он сказал: "<i>Рех им, да изженут его</i>"; не припадал к ногам, не молил, не просил. Но видно, что и Господа он отнюдь не просит. Посему Господь, милостиво оставив лежать отрока его перед собою, Сам говорит с ним, вопрошая о времени болезни и вместе побуждая его к просьбе.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 12.</i></div></div></p></div>