<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Чувствуя сам в себе, что вера его размывается волнами неверия, грозящими разбить его корабль о скалы (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> имея веру и добрую совесть, которую некоторые отвергнув, потерпели кораблекрушение в вере;</span></span>1 Тим. 1:19</a>.), он с мольбою просит Господа помочь его вере: <i>Верую, Господи! помоги моему неверию!</i> Точно так же мужи евангельские и апостольские понимали, что все блага становятся совершенными только при помощи Божией, и, не полагаясь на то, что веру свою могли сохранить неповрежденной своими собственными силами или своей собственной свободной волей, молили Господа либо о помощи в вере, либо о ее даровании (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказали Апостолы Господу: умножь в нас веру.</span></span>Лк. 17:5</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собеседования. С1. 0512, 3.16.88.22.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Такова сила веры, что восхваляют ее даже те, кто отказывается ей служить. Истинно по заслугам восхваляется вера, без которой никакое доброе дело не начинается и не совершается. Как написано: <i>Без веры угодить Богу невозможно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А без веры угодить Богу невозможно; ибо надобно, чтобы приходящий к Богу веровал, что Он есть, и ищущим Его воздает.</span></span>Евр. 11:6</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди. С1. 1008, 103.12.1.8 [CCSL 103:58].</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Отец же оного отрока, как только услышал, что за его верою последует исцеление его сына, со слезами сказал: <b>"Верую Господи, помози моему неверию"</b>. Видите ли: прекрасное преуспеяние нрава сего человека? - Он не только уверовал в возможность исцеления отрока, но и - в то, что если Господь захочет, Он может превозмочь и его неверие. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 12.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Ничто так не растапливает лед неверия, как слезы. В час, когда человек сей заплакал пред Господом, он покаялся в своем неверии и, в присутствии Божием, вера прибыла в нем стремительно, словно речная вода в половодье. И тогда он произнес слова, оставшиеся громогласным поучением для всех поколений людских:<br /><b> верую, Господи! помоги моему неверию.</b><br /> Эти слова показывают, что <b>человек без Божией помощи не может стяжать даже веры</b>. Своими силами человек м<b>ожет стяжать только маловерие</b>, то есть веру и в добро, и во зло, или, иначе говоря, сомнение и в добре, и во зле. Но от маловерия до истинной веры – долгий путь. И путь сей человек не может пройти, если его не поддержит десница Божия. Помоги мне, Боже, веровать в Тебя! Помоги мне не веровать в зло! Помоги мне полностью отлепиться от зла и сочетаться Тебе! Вот что означают слова:<br /><b> помоги моему неверию.</b></div></p>