<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Отвечая на вопрос о том, что означают одежды Господа, ставшие белыми, как снег, мы можем справедливо полагать, что они показывают Церковь Его святых... которые во время воскресения очищаются от всех пятен нечистоты и от всего смертного мрака (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=42&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Так и при воскресении мертвых: сеется в тлении, восстает в нетлении;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> сеется в уничижении, восстает в славе; сеется в немощи, восстает в силе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> сеется тело душевное, восстает тело духовное. Есть тело душевное, есть тело и духовное.</span></span>1 Кор. 15:42-44</a>.). Как красиво об одеждах Господа говорит евангелист Марк: Одежды Его сделались блистающими, как снег, как на земле белильщик не может выбелить. Всякому очевидно, что на земле невозможно прожить без падений и страданий. Мудрецам очевидно (хотя и не соглашаются еретики), что на земле не прожить без прикосновения к какому-либо греху. Однако то, что суконщик, то есть наставник душ, или же некто, способный содержать свое тело в отменной чистоте, не может сделать на земле, Господь делает на небе, очищая Церковь - одежды свои - от всякой скверны плоти и духа (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, возлюбленные, имея такие обетования, очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием.</span></span>2 Кор. 7:1</a>; Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=24&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но как Церковь повинуется Христу, так и жены своим мужьям во всем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> чтобы освятить ее, очистив банею водною посредством слова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна.</span></span>Еф. 5:24-27</a>.) и обновляя вечным блаженством и сиянием ее плоть и дух.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия. С1. 1367, 1.24.121 [CCSL 122:1724].</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1426">Синодик Торжества Православия (XIV век)</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и преобразился пред ними: и просияло лице Его, как солнце, одежды же Его сделались белыми, как свет.</span></span>Мф. 17:2</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1171">Варсонофий Оптинский прп.</a><div> Во время Преображения Господа Иисуса Христа пред учениками Своими <b>одежды Его сделались блистающими, весьма белыми, как снег, как на земле белильщик не может выбелить.</b> Следовательно, при этом и вещество, неорганическая материя, и то преобразилось. Не есть ли это образ преображения всего видимого, вещественного мира, имеющего быть при Втором Пришествии Христовом, когда этот видимый мир сгорит и будет новое небо и новая земля? (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И увидел я новое небо и новую землю, ибо прежнее небо и прежняя земля миновали, и моря уже нет.</span></span>Откр. 21:1</a>)<br /><i>Келейные записки</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Так описывает святой Марк просветление одежд Спасителя на Фаворе. Он уподобляет их снегу и говорит, что на земле нет столь белой краски, которая бы равнялась белизне одежд Спасителя. Вот как слава Божия перелилась изнутри вовне — от Божества Спасителя на душу, с души на тело, а с тела — на одежды. Это был чудесный, несозданный, невообразимый свет, который не только одежды Спасителя, но и все вокруг представлял совершенно светлым, белым. Этот свет был ярче и чище солнечного. И от солнечного света иные предметы представляются беловатыми, не будучи такими в самом деле, а от Божественного света Господа Иисуса представлялось все белым. Одежды Его вовсе не были белого цвета, однако ж они стали белы, как снег. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Дневник". Том 2. <br />Чтение Нового Завета. Евангелие от Марка.</i></div></div></p></div>