<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Даже если назвать какое-либо из тамошних наказаний именем тех, что известны нам здесь, разница будет немалой. Ибо, слыша о том огне, ты научен представлять нечто отличное от обычного огня, поскольку у того огня есть нечто, чего нет у этого: ведь тот не гаснет, а для этого опыт изобрел многие способы его потушить. Но между тем, что не гаснет, и тем, что не допускает угашения, есть большая разница, поэтому тот огонь есть нечто иное по сравнению с этим огнем. Опять-таки, слыша о том черве, не устремляйся разумом к здешнему земному существу, исходя из одинаковости их имен, ибо прибавление о том, что тот червь не умирает, заставляет нас представлять природу, отличную от известной нам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Большое огласительное слово. TLG 2017.046, 40.77-89.</i><br /></div><br />***<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> где червь их не умирает и огонь не угасает.</span></span>Мк. 9:44</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Подумайте, братья, прошу вас: если сегодня кто-либо из нашего церковного собрания окажется изгнанным за какое-нибудь преступление, в какой боли и мучении пребудет душа его? Но если эта боль может быть невыносимой для тех, кто был изгнан из Церкви - где изгнанный может и есть, и пить, и общаться с людьми и где у него есть надежда заслужить себе возвращение в Церковь, - какой, подумайте, может стать эта боль, если за свои преступления кто-либо будет отделен от Церкви небесной, от собрания всех ангелов и святых? Недостаточно в качестве наказания для такого будет то, что он изгнан;<br />но, кроме того, заключается он во тьму внешнюю, чтобы гореть ему вечно в огне. Кто будет низвергнут из небесного Иерусалима, не ограничится тем, что не сможет уже ни есть, ни пить, но будет ввергнут в пламя, где плач и скрежет зубов (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда сказал царь слугам: связав ему руки и ноги, возьмите его и бросьте во тьму внешнюю; там будет плач и скрежет зубов;</span></span>Мф. 22:13</a>.), где вопль рыданий и раскаяния никогда не кончается, где ищут смерти и не находят ее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди. С1. 1008, 104.227.4.1 [CCSL 104:899].</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> где червь их не умирает и огонь не угасает.</span></span>Мк. 9:44</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> где червь их не умирает и огонь не угасает.</span></span>Мк. 9:44</a></div></p></div>