<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1151">Мефодий Патарский сщмч.</a><div>В книге Левит запрещается приносить во всесожжение Господу Богу всякий дар, который не был осолен солью (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Всякое приношение твое хлебное соли солью, и не оставляй жертвы твоей без соли завета Бога твоего: при всяком приношении твоем приноси [Господу Богу твоему] соль.</span></span>Лев. 2:13</a>.). Схожим образом всякое духовное упражнение в Писаниях дается нам в виде едкой соли для стяжания пользы. Без этого совершенно невозможно принести Вседержителю душу свою надлежащим образом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово о пальмовых ветвях. PG 18:40; Глава 1.1.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Соль, то есть всегдашнюю предосторожность, заботливость, как бы не соблазнить, не испортить других соблазнительным словом или примером. Мир должен быть неотъемлемою принадлежностию христианина.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 2. Чтение Нового Завета. Евангелие от Марка.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Что это за соль духовная, которую должен иметь в себе ученик Христов? Это слово правды и обличения грехов. Когда ты видишь своего собрата-христианина, совершающего грех, не пройди мимо него, не скажи: какое мне дело? Это меня не касается... Нет, но сделай ему указание, обличи его грех. <i>Если же согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им одним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им одним; если послушает тебя, то приобрел ты брата твоего;</span></span>Мф. 18:15</a>). А у нас напротив, друг другу говорим лишь лесть, боимся сказать друг другу слово правды, чтобы не обидеть ближнего. А того не замечаем, что ближний наш — духовно заболел и остается в болезни своей, так как никто не говорит ему о его болезни. Какая же цель сего обличения, ведь оно неприятно, как соль съедает гниль? Благо ближнего нашего.<i> Если послушает тебя, то приобрел ты брата твоего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им одним; если послушает тебя, то приобрел ты брата твоего;</span></span>Мф. 18:15</a>). Но, указывая брату своему грехи его, христианин не говорит, что сам-то он безгрешен. Напротив, просит и ему указывать его недостатки... И обличать мы должны друг друга кротко, беззлобно, без насмешек, терпеливо, любовно, скорбя о грехах своих и чужих. Мир имейте между собою, — призывает нас Спаситель. Не выходите из себя, не осуждайте брата своего, не злорадствуйте об его несчастии: делайте так, чтобы не было ссоры между вами, а лишь мир. Так, взаимно поддерживая друг друга, исправляя и предохраняя от грехов, мы будем представлять одну мирную, христианскую семью, уклоняющуюся от всего развращенного (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Внешних же судит Бог. Итак, извергните развращенного из среды вас.</span></span>1 Кор. 5:13</a>).<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>