<p ><div><b>Трищи палицами</b>, то есть палками биен был, ερραβδισθην. Об одном таком случае поминают Деяния, именно в Филиппах (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Народ также восстал на них, а воеводы, сорвав с них одежды, велели бить их палками</span></span>Деян. 16:22</a>). Как это было от языческого начальства, то, вероятно, и все три случая биения от язычников же были. Для означения сего и помечены особо от тех пяти крат; а вместе и для того, что биения от иудеев, вероятно, были не палицами. <br /><b>Единою камением наметан бых</b>. Это было в Листре (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> из Антиохии и Иконии пришли некоторые Иудеи и, когда Апостолы смело проповедывали, убедили народ отстать от них, говоря: <br />они не говорят ничего истинного, а все лгут. И, возбудив народ, побили Павла камнями и вытащили за город, почитая его умершим.</span></span>Деян. 14:19</a>). Ελιθασθην значит: не наметан камнями, а побит камнями; как и в Деяниях пишется: камением побивше Павла, λιθασαντες, извлекоша вне града, мняще его умерша (14:19). <br /><b>Трикраты корабль опровержеся со мною</b>. «Как это относится к Евангелию? – Так, что он предпринимал отдаленные путешествия, и притом по морям» (святой Златоуст). Где возможны такие случаи? Из Антиохии в Иерусалим и обратно можно переезжать морем, и тут не раз уже переезжал Апостол доселе. Далее между Антиохиею и Кипром море; между Кипром и Памфилиею море; от Троады в Филиппы море; от Берии в Афины море; из Коринфа в Ефес море; и теперь из Троады в Македонию море. <br /><b>Нощь и день во глубине сотворих</b>. Корабль опровержеся со мною, εναυαγησα, то есть три раза терпел кораблекрушение. Два раза легко избавлялся от беды, а один раз целые сутки носим был по морю, вероятно, ухватившись за какой-нибудь корабельный отломок. Святой Златоуст говорит: «Одни объясняют сие, что он целые сутки находился среди моря, а другие, что (по разбитии корабля) сутки плавал во глубине морской; последнее согласнее с истиною, а первое не заслуживает удивления, и Апостол не поставил бы сего выше кораблекрушения». Феодорит прямо так и разумеет: «Когда ладия была разбита, я тогда целую ночь и целый день туда и сюда носим был волнами». </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=11&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=11&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
