<p ><div>Вопрос 69. Что означает <b>покров</b>, возложенный на лицо законодателя?<br />Сие объясняет нам апостол. Ибо говорит: <i>даже до днесь, внегда чтется Моисей, покрывало на сердце их лежит не откровено, зане о Христе престает. Внегда же обратятся ко Господу, взимается покрывало</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span></span>2 Кор. 3:14-16</a>). Ибо, как лице законодателя исполнилось тогда Божественной славы и сияние от него, блистательнейшее молнии, не позволяло встречавшимся взирать на оное прямо, но заставляло их или в другую сторону отвращать лица, или смежать глаза, и поэтому, разговаривая с народом, Моисей носил всегда на лице покрывало, беседуя же с Богом, имел непокрытое лицо, так иудеи, вникая в букву закона, не видят славы, а имеют перед глазами только покрывало; приступающие же к благодати Всесвятого Духа освобождаются от покрывала и видят славу, какой исполнен был Моисей. Сие сказует и блаженный Павел: <i>мы же вси откровенным лицем славу Господню взирающе, в тойже образ преобразуемся от славы в славу, якоже от Господня Духа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>). Ибо как прозрачное зеркало отражает в себе образ смотрящихся, так и чистые сердца восприемлют в себя славу Божию. Посему и Господь сказал: <i>блажени чистии сердцем, яко тии Бога узрят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>). И как Иуда, допустив до себя диавола, отразил в себе его злобу, так и приступающий к Божественной благодати озаряется ее лучами. И как сидящий во тьме делается омраченным, а кто на солнце, тот бывает подобен солнцу и световиден, так прилепившийся к Богу приемлет на себя черты богоподобия.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=34&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=35&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
