<p ><div>«<b>Но отрекохомся тайных срама</b>».<br /> Разумеет обрезание, которое проповедовали уверовавшие из язычников2. Сие сказал он и в другом месте: «<i>Но яже ми бяху приобретения, сия вмених Христа ради тщету</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но что для меня было преимуществом, то ради Христа я почел тщетою.</span></span>Флп. 3:7</a>); и еще: «<i>но вменяю вся уметы быти, да Христа приобрящу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да и все почитаю тщетою ради превосходства познания Христа Иисуса, Господа моего: для Него я от всего отказался, и все почитаю за сор, чтобы приобрести Христа</span></span>Флп. 3:8</a>).<br /> «<b>Не в лукавствии ходяще, ни льстяще словесе Божия, но явлением истины представляюще себе ко всяцей совести человечестей пред Богом</b>». <br />Снова обличает их в том, что примесью закона искажают Божественную проповедь прибегают к лукавству и не простодушно излагают учение. А мы, говорит Павел, имеем свидетелями истины людей; здравомыслящих и Самого Назирающего совесть. Потом, поелику сказал: «<i>мы еси откровенным лицем славу Господню взираем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>), но весьма многие были ослеплены гноем неверия и не могли созерцать Божественного, то по необходимости присовокупил:<br />Ст. 3. <i>Если же и закрыто благовествование наше, то закрыто для погибающих</i>.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=4&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
