<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div>«<b>Лживи сынове человечестии в мерилех, еже неправдовати</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Сыны человеческие - только суета; сыны мужей - ложь; если положить их на весы, все они вместе легче пустоты.</span></span>Пс. 61:10</a>). В каких же мерилах? Не всякий человек взвешивает все на весах, не всякий торгует шерстью, продает золото или серебро или вообще прилагает старание о сих веществах, которые купцы обменивают по весу и мере. Многочисленен род ремесел, для которых нет нужды в весах. Многие занимаются мореходством, многие вращаются в делах судебных, проходят начальнические должности, и у них, хотя и бывает ложь, но обман делается не с помощью мерил. Посему, что же такое говорит Пророк? То, что у каждого из нас есть сокровенное мерило, устроенное Сотворившим нас, и сим мерилом можно различать свойства вещей. Посему «<b>лживи сынове человечестии</b>», у которых повреждена судящая сила души и которых Пророк оплакивает, говоря: «<i>горе глаголющим горькое сладкое и сладкое горькое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Горе тем, которые зло называют добром, и добро - злом, тьму почитают светом, и свет - тьмою, горькое почитают сладким, и сладкое - горьким!</span></span>Ис. 5:20</a>), лжецам, криводушным, извращающим правое, восхваляющим негодное и так далее. Мне нужно, говорит, настоящее, а будущее кто знает? Худо взвешиваешь, когда вместо доброго одобряешь лукавое, суетное и лживое предпочитаешь истинному, временное ставишь выше вечного, преходящее веселье избираешь вместо непрекращающегося и постоянного. Посему «<b>лживи сынове человечестии в мерилех, еже неправдовати</b>». Делают же они неправду, во-первых, себе самим, а потом и сближающимся с ними, и себе бывая лукавыми советниками в делах, и другим служа худым примером. Невозможно будет сказать тебе в день Суда, будто бы не знал ты, что добро: тебе укажут на собственное твое «<b>мерило</b>», которого достаточно для различенья добра и зла. Ибо телесные тяжести определяем наклонением коромысла весов, а избираемое нами в жизни различаем свободным произволеньем души, которое и называется «<b>мерилом</b>», потому что может принимать равную наклонность к тому и другому. Посему «<b>не надейтесь на неправду, не прилагайте сердца</b>» к богатству, не избирайте суетного, и судящая сила души да не будет у вас поврежденною. Знайте что Бог и силен, и милосерден; поэтому бойтесь Его могущества и не отчаивайтесь в Его человеколюбии. Ибо для того, чтобы не делать неправды, благотворен страх. А для того, чтобы поползнувшемуся в грех не губить себя отчаянием, благотворна надежда на милость. Потом, вслед за сим и в конце псалма говорит Пророк Богу: «<i>яко Ты воздаси комуждо по делом его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и у Тебя, Господи, милость, ибо Ты воздаешь каждому по делам его.</span></span>Пс. 61:13</a>). «<i>Ибо мерою, ею же мерите, возмерится вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> давайте, и дастся вам: мерою доброю, утрясенною, нагнетенною и переполненною отсыплют вам в лоно ваше; ибо, какою мерою мерите, такою же отмерится и вам.</span></span>Лк. 6:38</a>). Оскорбил ты брата? Ожидай и себе равного. Похищал принадлежащее низшим, налагал руку на нищих, пристыжал их поносными словами, клеветал, лгал, преступал заповеди отцовские, нападал на имущество сирот, огорчал вдовиц, преходящее удовольствие предпочитал обещанным благам? Ожидай себе возмездия за это: «<i>еже бо сеет каждый, тожде и пожнет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не обманывайтесь: Бог поругаем не бывает. Что посеет человек, то и пожнет:</span></span>Гал. 6:7</a>). А также, если сделано тобою что доброе, и за то ожидай во много крат больших воздаяний. Ибо Он «<i>воздаст коемуждо по делом его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо приидет Сын Человеческий во славе Отца Своего с Ангелами Своими и тогда воздаст каждому по делам его.</span></span>Мф. 16:27</a>). Всю жизнь памятуя приговор сей, возможешь избежать многих грехов. Сие написав тебе из написанного потрудившимися прежде нас Святыми Отцами, ради побудившего меня к этому соотечественника твоего Антония, думаю, что напомнил для тебя полезное.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма на разные темы". <br />3.5. Сатрапу Евсигнию.</div></div></p>