<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Не уповайте на неправду и на восхищение не желайте</b>.<br /><br />Божественный Давид обращает поучение ко всем людям: не надейтесь, говорит, люди, на неправду, то есть на собираемое неправдою богатство, и не имейте расположенности к похищениям чужих вещей. Здесь излишен предлог: επι.<br /><br />Слова Бож. <i>Кирилла</i>: Обвиняет всех, которые всегда и ненасытимо твердят о необходимости богатства; он говорит: не уповайте на неправду. Почему? Потому что богатство неправедно собираемое будет изблевано (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=20&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Имение, которое он глотал, изблюет: Бог исторгнет его из чрева его.</span></span>Иов. 20:15</a>). Если же останется, то приготовить владеющим им огонь геенский. Вел. <i>Василия</i>: Кто думает, что собранное неправедно богатство заключает в себе достаточное средство крепости и власти, тот подобен больному, который в высшей степени болезни полагает, что он здоров. И выше означенный Кирилл при изъяснении пророка Софонии сказал: богатство всегда подобно беглецу.<br /><br /><b>Богатство аще течет, не прилагайте сердца</b>.<br /><br />Если, говорит, богатство (имеющее свойство текучести и непостоянства) переходит от одного человека к другому, или от другого переходит к вам, не прилагайте снова к сему богатству сердца вашего до такой степени, чтобы иметь к нему пристрастие, или желать его. Некоторые списки содержат: καρδιας, что, если бы принято было в родительном падеже, подает такую мысль: не имейте пристрастия или вожделения к богатству от всего сердца вашего, а если в винительном, то — следующую: не пригвождайте к богатству сердец ваших.<br /><br />Слова вел. <i>Василия</i>: Если увидишь кого весьма богатым, не ублажай его жизни. Если со многих сторон и из обильных источников течет имущество, не хвали изобилия сего. Когда богатство течет, не прилагай сердца. Удивляйся сему изречению. Богатство имеет текучее свойство. Оно быстрее потока протекает у владельцев своих. Оно обыкновенно то к тому, то к другому переходит. Как река, стремящаяся с высоты, хотя приближается к стоящим на берегу, но не успев подойти к ним, как вдруг удаляется: так и приятность богатства, будучи соединена с самым быстрыми и скоро ускользающим появлением, обыкновенно переходит от одних к другим. Удобнее удержать сжатую в руке воду, нежели надолго сберечь у себя богатство. Итак, хорошо сказано: Когда богатство течет, не прилагайте сердца. Не пристращайся к нему душею, но извлекай проистекающую из него пользу, не слишком любя и с удивлением выхваляя его как некое благо, но только пользуясь им как служебным орудием. <i>Нисского</i>: Итак, не удерживай протекающего и не заграждай источников его. И не прилагайся к нему сердцем, боле надлежащего угождая склонности его, и не почитай его чем то великим. Ибо богатство мимо течет и, не успев появиться, как уже убегает наравне с тенью.</div></p>