<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>На сказанное в 61-м псалме: <b>единою глагола Бог, двоя сия слышах</b>.<br /><br />Добыча, которую желаешь ты уловить, наилучший, и разумнейшими с трудом уловляется, а для умов дебелых вовсе неуловима. Спрашивал ты, что значит: <b>единою глагола Бог, двоя сия слышах</b>? Посему (так как надобно открыть дверь разумения и разбор затруднительного в изречении предоставить более разумным) думаю, что сказано сие в таком смысле, в каком сказал бы иной: такой-то встретился со мною однажды, но вел разговор о различных предметах.<br /><br />Таков ближайший смысл изречения, представляющийся с первого взгляда; более же глубокий и близкий к делу рассеян во всех Писаниях. Но укажу оный, взяв в руки одно или два места, хотя можно обращать внимание и на многие другие места, заключающие в себе такой же высокий смысл, как и у Песнопевца.<br /><br />Бог сказал Адаму: <i>земля еси, и в землю отыдеши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>), - и не присовокупил: «обратишься в ничто и не возвратишься более к жизни». По причине сего молчания проразумеваю воскресение, ибо сим Господь дал изгнаннику надежду на возвращение. Определение Божие, кажущееся односторонним, выражает Царское человеколюбие и порождает надежду на возвращение.<br /><br />И Ниневитяне, народ жестокий, выслушав о себе почти прямое определение, не потерпели ничего жестокого. Но в сказанном: <i>еще три дни, и Ниневия превратится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=390&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И начал Иона ходить по городу, сколько можно пройти в один день, и проповедывал, говоря: еще сорок дней и Ниневия будет разрушена!</span></span>Ион. 3:4</a>), - уразумели, что выражается сим Божие человеколюбие, ибо определение, исполненное неизбежной угрозы, заключало в себе тайную мысль, сокрытую в присовокупленной отсрочке. Не было сказано в оном: «после трех дней»; напротив того, заключалось в нем как бы следующее: «три дня потерплю еще вас»; и образумившись, они отклонили от себя погибель и приобрели спасение. Определение Божие, по-видимому, заключало не одно что-то, но две вещи: или наказание нераскаянным, или спасение кающимся. Сие-то показал и самый итог, соответствующий более сему изъяснению, нежели определению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 3.51. Диакону Илии</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Единою глагола Бог; двоя сия</b> (вещи) <b>слышах: зане держава Божия<br /> и Твоя, Господи, милость</b>.<br /><br />Слова сии некоторые принимали в отношении к определению, которое имел исполнить Бог; они говорят, что в грозном определении Божием находятся две некие вещи: угроза и уничтожение угрозы; находится угроза, поелику если предположить, что грешники не обратятся, Бог очистит оружие гнева своего против них, как и сказал в другом месте: <i>если не обратитесь, оружие свое очистит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> если <i>кто</i> не обращается. Он изощряет Свой меч, напрягает лук Свой и направляет его,</span></span>Пс. 7:13</a>); но так же заключается в означенном определении и нарушение угрозы, поелику с обращением грешников сама собою падает угроза Божия; так как Бог для того и угрожает, чтоб исправились грешники и чтоб определение, или то, чем угрожает, не пришло в исполнение. А по словам великого <i>Василия</i>, возможно, чтоб говорил кто либо однажды, но и в один этот раз сказал много слов. Ибо речение: однажды, можно относить к целому разговору, а разговор сей может содержать два и многие предметы. Впрочем правильнее можем понимать сие: однажды, в значении таком: верно, верно, говорит, возглаголал ко мне Бог посредством Святого Духа. Какие же те два слова, которые возглаголал мне Бог и которые слышал я? Первое, что один Бог державен (силен), второе, что один Бог милостив. А что оба они означают, послушай: Бог силен прогнать врагов наших, но Он же и милостив, чтоб помиловать нас. Опять Он силен, для того, чтобы мы боялись Его и отстали от греха, Он же и милостив, для того, чтобы мы притекали к Нему и не отчаивались, как говорит великий <i>Василий</i>. Впрочем слово возглаголал можно разуметь и просто; так как неоднократно глаголал Моисею такие повеления, чтоб он объявил народу израильскому сии два предмета: <i>ибо Я</i>, говорит, <i>Господь Бог твой, Бог-ревнитель, вменяющий грехи отцов детям до третьего и четвертого рода ненавидящим Меня: и творящий милость до тысячи родов любящим Меня и хранящим повеления Мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:5</a>).<br /><br /><i>Кирилла</i>: Хотя, говорит, однажды возглаголал Бог; но я тотчас, постигая пользу, не потребую долгих убеждений в ней. Пусть только раз скажет и я поверю. Другой говорит: Это: однажды возглаголал, то же, что: стоит твердо слово Божие, сказанное Моисею однажды, и с того времени не изменяется. Ибо Господь Бог есть щедрый и милостивый… И правду хранящий (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=34&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И прошел Господь пред лицем его и возгласил: Господь, Господь, Бог человеколюбивый и милосердый, долготерпеливый и многомилостивый и истинный,</span></span>Исх. 34:6</a>). Держава, по словам <i>Афанасия</i>, означает гнев и строгость, употребляемую против заслуживших его, и милость — благость; ибо державною рукою низлагает гордого и казнит отступника, между тем как любящих Его милует.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Однажды — употребил не в значении числа, а непременного, будущего события. Раз говорит, изрек Бог, и неисполнение сего невозможно. Двумя называет посылаемое на преступников закона наказание и оказываемое благочестивым человеколюбие. Так и Господь во второе свое пришествие, овец поставит по правую, а козлища по левую сторону. <i>Афанасия</i>: Бог, говорит, изрек слово о суде, из которого две вещи я услышал, первую, что заслужившим чрезмерностью грехов своих гнев, Он воздает гневом, а вторую, что сделавшим дела достойные милости Он оказывает милость.</div></p>