<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Обаче цену мою совещаша отринути</b>.<br /><br />Однако ж о цене (чести) моей совещались, чтоб была отринута (мною). Враги, говорит, и гонители мои умыслили изгнать из меня покорность и работу Богу и совершенно обнажить меня, тогда как она, по словам <i>Феодорита</i>, составляет честь мою, ибо ею я прославляюсь и приобретаю почтение. Если честь для раба — служить земному царю и смертному владыке; то не гораздо ли больше чести для смертного человека — служить бессмертному и небесному Царю — Богу?<br /><br />Слова вел. <i>Василия</i>: Цена за человека есть кровь Христова: вы, говорит, куплены ценою, не будьте рабами человекам. Сию то цену воины лукавого умыслили сделать бесполезною нам, снова вводя нас однажды освобожденных в рабство. <i>Кирилла</i>: Едва не лишили нас демоны самого рассудка (который составляет честь человека), принудив нас покланяться древам и камням, так что и говорится об нас: человек, бывший в чести, не разумел. <i>Феодорита</i>: для благочестивых есть честь служить Богу. Безыменного толковника: Добродетель и благочестие есть честь мудрого, как сказано: Слава и честь и мир всякому делающему добро; и так, злоба есть бесчестие; те, которые пали в оную, чувствуя, чему они подверглись, говорят: покрыло нас бесчестие наше потому что против Бога нашего согрешили мы (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мы лежим в стыде своем, и срам наш покрывает нас, потому что мы грешили пред Господом Богом нашим, - мы и отцы наши, от юности нашей и до сего дня, и не слушались голоса Господа Бога нашего.</span></span>Иер. 3:25</a>). Притом не сказал: отринули честь мою, но умыслили (сделать то), чтоб была отринута (мною). Ибо демоны не производят насилие, но обман; а сродники их те, о которых написал Павел: ласковыми и красивыми словами обольщают сердца простодушных. Таково же и следующее: Если умоляет тебя враг с великим воплем, не верь ему; ибо семь лукавств в душе его (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=26&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Если он говорит и нежным голосом, не верь ему, потому что семь мерзостей в сердце его.</span></span>Притч. 26:25</a>).<br /><br /><b>Текоша в жажди</b>.<br /><br />Враги, говорит, не пришли на меня просто, но поспешили с великим желанием сразиться со мною; так как жажда означает крайнее желание: поелику, как пишет о Маккавеях Иосиф, царь Антиох и окружавшие его употребили все обороты для убеждения иудеев отложиться от закона и отечественных обычаев их.<br /><br /><b>Усты своими благословляху, и сердцем своим кленяху</b>.<br /><br /><i>Антиох</i>, говорит, и бывшие при нем хвалили иудеев, ласкательствуя им, чтоб отвергнули закон, а сердцем своим порицали их, как врагов за различие бывшей у них благочестивой веры; и, по наружности, они давали им советы, как братья, а втайне обманывали их, как враги.<br /><br /><i>Другой</i> говорит: Демоны, внушая нам удовольствия, делают нас чрез оные чадами проклятия. Слова великого <i>Василия</i>: Многие одобряют злые действия, называя легкомысленного приятным, сквернословящего — сведущим в обращении, вспыльчивого и гневливого именуют не любящим низости, скупого и необщительного выхваляют, как расчетливого, словом всякому пороку ласкательно дают имена смежной с ним добродетели. Таковые то устами благословляют, а в сердце произносят проклятия; ибо словесною похвалою своею они низводят всякое проклятие на жизнь их (то есть похваляемых ими).</div></p>