<div><p ><div><i>Сделай ты себе ковчег</i> תבה, по произведению от слова תוב может означать <i>жилище</i>, но семьдесят толковников, Акила и Симмах переводят κιβωτόs, что согласно с употреблением слова תבה и в истории Моисея (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> но не могши долее скрывать его, взяла корзинку из тростника и осмолила ее асфальтом и смолою и, положив в нее младенца, поставила в тростнике у берега реки,</span></span>Исх. 2:3</a>).<br /><br />Следуют подробности, относящиеся до ковчега: вещество <i>из дерева гофер</i>. По переводу семидесяти толковников: из дерев четвероугольных. Сие последнее имя Воссий (е transl. LXX hit, с. XII) остроумно прилагает к деревам, коих ветви, расположенные крестообразно, образуют между собою четыре утла. Еврейское גמר по-видимому, есть одной то же слово с греческим κυπάρισσο кипарис, кроме того, что в греческом звуки смягчены и к коренным буквам придано окончание. Сему же роду дерева преимущественно приличествует название негниющего, употребленное сочинителем примечаний на греческий текст.*<br /><br />Разделение по длине и широте: <i>гнезда сделай в ковчеге</i>, то есть различные отделения для животных, которые не могут быть вместе.<br /><br />Предохранение от гнилости и воды: <i>осмоли его</i>.<br /><br />‹…›<br /><br />Поелику невидимый Промысл все происшествия мира ведет правильными и измеренными путями и поелику сия правильность слабым наблюдением человеческим удобнее постигается в происшествиях великих и всеобщих, то самый разум заставляет взирать на потоп, как на происшествие весьма знаменательное в миробытии. Откровение дает сему воззрению истинное направление и открывает великие указания во внешнем на внутреннее, в прошедшем — на будущее.<br /><br />По изречению апостола Петра крещение есть αντιτυπον, соответственный образ ковчега Ноева (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> некогда непокорным ожидавшему их Божию долготерпению, во дни Ноя, во время строения ковчега, в котором немногие, то есть восемь душ, спаслись от воды.</span></span>1 Пет. 3:20</a>, 21). Следовательно, ковчег был Τύπος, образ предварительный, или преобразование купели крещения, и великое обновление человеческого рода — образ возрождения каждого человека. <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>Cod. Vatic. О негниении кипариса см. Theofrast. Hist. Plant. Plin. Hist, также: Perpetua nunquam moritura cupresso. Martial.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>