<div><p ><div>Мера: долгота ковчега триста локтей и пр. В исчислениях толкователей находим под именем локтя троякую меру: <i>локоть простой</i>, в полтора фута; <i>локоть святой</i>, в три фута (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=35&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> поля при городах, которые вы должны дать левитам, от стены города <i>должны простираться</i> на [две] тысячи локтей, во все стороны;</span></span>Чис. 35:4</a>, 5, <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сделал он два медных столба, каждый в восемнадцать локтей вышиною, и снурок в двенадцать локтей обнимал <i>окружность</i> того и другого столба;</span></span>3 Цар. 7:15</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сделал пред храмом два столба, длиною по тридцати пяти локтей, и капитель на верху каждого в пять локтей.</span></span>2 Пар. 3:15</a>) и <i>локоть шестиладонный</i>, или <i>локоть локтя и ладони</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=40&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот, вне храма стена со всех сторон [<i>его</i>], и в руке того мужа трость измерения в шесть локтей, [<i>считая каждый локоть</i>] в локоть с ладонью; и намерил он в этом здании одну трость толщины и одну трость вышины.</span></span>Иез. 40:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=43&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И вот размеры жертвенника локтями, [<i>считая</i>] локоть в локоть с ладонью: основание в локоть, ширина в локоть же, и пояс по всем краям его в одну пядень; и вот задняя сторона жертвенника.</span></span>Иез. 43:13</a>), не менее как в двадцать дюймов с половиною парижского фута. Сей последний локоть, по всей вероятности, есть истинный и единственный у евреев до введения простого, или пятиладонного, принятого во время пленения Вавилонского; и он же должен быть общий в древности, поелику был также издревле в употреблении в Египте и на острове Самосе, как пишет Геродот (L. II, с. 28) и как показывает Ниломе, доныне существующий в Каире (Fid. loan. Cra. L. de pede. Rom). Посему долгота ковчега, в самой внутренности его, была более 500, широта более 80 и высота более 50 футов.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>