<p ><div>Как о второй причине гнева Божия на первый мир, говорит Моисей о исполинах, коих начало полагает еще прежде смешения сынов Божиих со дщерями человеческими, а умножение приписывает частью сему смешению.<br /><br />Еврейское имя исполинов значит нападающих; по Акиле: επιπιπτοντει, по Симмаху: βίαιοι. Мнение о необыкновенной величине их тела имеет основание как в Священной истории, которая представляет таковых и после потопа (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо только Ог, царь Васанский, оставался из Рефаимов. Вот, одр его, одр железный, и теперь в Равве, у сынов Аммоновых: длина его девять локтей, а ширина его четыре локтя, локтей мужеских.</span></span>Втор. 3:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=13&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> там видели мы и исполинов, сынов Енаковых, от исполинского рода; и мы были в глазах наших <i>пред ними</i>, как саранча, такими же были мы и в глазах их.</span></span>Чис. 13:34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И выступил из стана Филистимского единоборец, по имени Голиаф, из Гефа; ростом он - шести локтей и пяди.</span></span>1 Цар. 17:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=21&s=16&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда Иесвий, один из потомков Рефаимов, у которого копье было весом в триста сиклей меди и который опоясан был новым мечом, хотел поразить Давида.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но ему помог Авесса, сын Саруин, [и спас Давида Авесса] и поразил Филистимлянина и умертвил его. Тогда люди Давидовы поклялись, говоря: не выйдешь ты больше с нами на войну, чтобы не угас светильник Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Потом была снова война с Филистимлянами в Гобе; тогда Совохай Хушатянин убил Сафута, одного из потомков Рефаимов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Было и другое сражение в Гобе; тогда убил Елханан, сын Ягаре-Оргима Вифлеемского, Голиафа Гефянина, у которого древко копья было, как навой у ткачей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Было еще сражение в Гефе; и был <i>там</i> один человек рослый, имевший по шести пальцев на руках и на ногах, всего двадцать четыре, также из потомков Рефаимов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и он поносил Израильтян; но его убил Ионафан, сын Сафая, брата Давидова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Эти четыре были из рода Рефаимов в Гефе, и они пали от руки Давида и слуг его.</span></span>2 Цар. 21:16-22</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=370&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А Я истребил перед лицем их Аморрея, которого высота была как высота кедра и который был крепок как дуб; Я истребил плод его вверху и корни его внизу.</span></span>Ам. 2:9</a>), так и вообще в преданиях народов, оправдываемых находимыми в земле костями человеческими (Calm. diss. de. gigant). Но в настоящем случае довольно иметь в виду то, что они были люди славные, достигнувшие сего, как имя их показывает, духом преобладания и угнетения, и что с умножением их умножилось развращение человеков на земле, даже до прекращения долготерпении Божия.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
