<div><p ><div>Дабы решительному суду Божию о первом мире дать образ справедливости и милосердия, вообще свойственный судам Божиим, Моисей изображает сперва крайнее растление человека и Божие о нем скорбение, а потом уже произносит самое определение суда Божия, с исключением Ноя (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь: истреблю с лица земли человеков, которых Я сотворил, от человека до скотов, и гадов и птиц небесных истреблю, ибо Я раскаялся, что создал их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ной же обрел благодать пред очами Господа [Бога].</span></span>Быт. 6:7-8</a>).<br /><br /><i>И всякий образ помышлений сердца их одно зло во всю жизнь.</i> Бог, яко первая причина всего, судит человека не по наружным действиям, но по их причинам и основаниям и находит повреждение самое глубокое, начинающееся от помышлений сердца; повреждение самое пагубное, простирающееся отсюда на всю деятельность; повреждение всеобщее, простирающееся на все вырождения помышлений сердца. Таким образом, когда самые основания добра повреждены, то нет уже места исправлению, но только разрушению. Впрочем, сие изображение человеческого рода должно почитать изображением каждого человека, находившегося в числе погибших от потопа (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:2-3</a>)</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=6&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>