<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Животные эти суть все язычники, нечистые из-за своих заблуждений, но очищенные в крещении тройным погружением, то есть тайной Святой Троицы; язычники, оставившие человеческий образ и принявшие облик зверей и пресмыкающихся. Вот почему об Ироде вследствие коварства и злобы его говорится: пойдите, скажите этой лисице [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И сказал им: пойдите, скажите этой лисице: се, изгоняю бесов и совершаю исцеления сегодня и завтра, и в третий <i>день</i> кончу;</span></span>Лк. 13:32</a>]; о фарисеях же: порождения ехиднины [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Мф. 3:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> <i>Иоанн</i> приходившему креститься от него народу говорил: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Лк. 3:7</a>]; о похотливых: они стали жеребцами женонеистовыми [<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Это откормленные кони: каждый из них ржет на жену другого.</span></span>Иер. 5:8</a>]; о бесстыдных: не давайте святыни псам [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>]; о падких до наслаждений: не бросайте жемчуга вашего перед свиньями [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>]; о тех, кто надменен и вместе хитер: лисицы имеют норы и птицы небесные - гнезда [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И говорит ему Иисус: лисицы имеют норы и птицы небесные - гнезда, а Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову.</span></span>Мф. 8:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Иисус сказал ему: лисицы имеют норы, и птицы небесные - гнезда; а Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову.</span></span>Лк. 9:58</a>]; и вообще обо всех: человек, будучи в чести, не понял [этого] и сровнялся со скотами неразумными [<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но человек в чести не пребудет; он уподобится животным, которые погибают.</span></span>Пс. 48:13</a>; Vulg.]<a href="#579541_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Истинного же, то есть нетленного человека показывает Соломон, говоря: Бога бойся и заповеди Его соблюдай, ибо это - весь человек [<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Выслушаем сущность всего: бойся Бога и заповеди Его соблюдай, потому что в этом все для человека;</span></span>Еккл. 12:13</a>; Vulg.]<a href="#579541_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="579541_1" class="note-item" href="#579541_1">1</a>. <i>Синод. перевод: человек в чести не пребудет; он уподобится животным, которые погибают. - Прим. пер. </i><br /></li><li><a id="579541_2" class="note-item" href="#579541_2">2</a>. <i>Синод. перевод: потому что в этом все для человека. - Прим. пер.</i></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 10.12.<br />CI 1357, 10.54.</i></div><br /></div></p></div>