<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Петру приказывается сойти с крыши и идти для проповеди, чтобы Церковь созерцала Господа не только в восхождении вверх, но и сходящего к тем, которые находятся внизу и словно снаружи, но однако стучащие в дверь Симона, которая означает послушание. Чтобы проповедовала возвращением к активной жизни словно восстанием от ложа, о чем говорит Господь: Будете видеть небо отверстым и ангелов Божиих восходящих и нисходящих к Сыну Человеческому [<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И говорит ему: истинно, истинно говорю вам: отныне будете видеть небо отверстым и Ангелов Божиих восходящих и нисходящих к Сыну Человеческому.</span></span>Ин. 1:51</a>]. Его дом, как выше хорошо упомянуто, находился рядом с морем [<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он гостит у некоего Симона кожевника, которого дом находится при море; он скажет тебе слова, которыми спасешься ты и весь дом твой.</span></span>Деян. 10:6</a>]; море же означает гонимые волнами смятения и бури века сего, где порочные люди, как жадные рыбы, преследуют и пожирают друг друга. Святые же пребывают на небесах [<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Флп. 3:20</a>], <i>когда земной... дом</i> этого обитания <i>разрушится</i>, <i>они имеют от Бога жилище на небесах, дом нерукотворенный, вечный</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо знаем, что, когда земной наш дом, эта хижина, разрушится, мы имеем от Бога жилище на небесах, дом нерукотворенный, вечный.</span></span>2 Кор. 5:1</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 10.20.<br />СI. 1357, 10.103.</i></div></div></p>