<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Справедливо получает он в девятом часу предсказание о предстоявшем ему крещении - ведь он должен был быть крещен в смерти [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо, что Он умер, то умер однажды для греха; а что живет, то живет для Бога.</span></span>Рим. 6:10</a>]<a href="#579525_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Того, Кто в девятом часу предал дух [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=46&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> а около девятого часа возопил Иисус громким голосом: Или, Или! лама савахфани? то есть: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Некоторые из стоявших там, слыша это, говорили: Илию зовет Он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И тотчас побежал один из них, взял губку, наполнил уксусом и, наложив на трость, давал Ему пить;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> а другие говорили: постой, посмотрим, придет ли Илия спасти Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус же, опять возопив громким голосом, испустил дух.</span></span>Мф. 27:46-50</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=34&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> В девятом часу возопил Иисус громким голосом: Элои! Элои! ламма савахфани? - что значит: Боже Мой! Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Некоторые из стоявших тут, услышав, говорили: вот, Илию зовет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> А один побежал, наполнил губку уксусом и, наложив на трость, давал Ему пить, говоря: постойте, посмотрим, придет ли Илия снять Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус же, возгласив громко, испустил дух.</span></span>Мк. 15:34-37</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=44&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Было же около шестого часа дня, и сделалась тьма по всей земле до часа девятого:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и померкло солнце, и завеса в храме раздралась по средине.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:44-46</a>.]<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="579525_1" class="note-item" href="#579525_1">1</a>. В тексте Вульгаты в этом месте стоит <i>in mortem</i>, то есть «в смерть»; мы, однако, попытались возможно точнее передать конструкцию с отложительным падежом вместо винительного, употребленную в данном случае Бедой - in morte. - Прим.пер.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 10.3.<br />CI 1357, 10.14</i> </div><br /></div></p></div>