<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>«<b>Не на лица зрит Бог, но во всяком языце бояйся Его и делаяй правду, приятен Ему есть</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=34&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Петр отверз уста и сказал: истинно познаю, что Бог нелицеприятен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> но во всяком народе боящийся Его и поступающий по правде приятен Ему.</span></span>Деян. 10:34-35</a>). Эти слова произнес святой Апостол Петр по поводу призванного Богом к Вере язычника, сотника Корнилия. Стремление к истинной добродетели предуготовило и соделало Корнилия способным к принятию спасения. Так должно разуметь слово «<b>приятен</b>», по объяснению великого учителя Церкви, святого Иоанна 3латоуста<a href="#579406_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; так объясняется это слово и самым повествованием, изложенным в Деяниях Апостольских святым Евангелистом Лукой. Корнилий, хотя был язычником, но, оставив идолов, молился прилежно единому истинному Богу, и подавал обильную милостыню. Однажды, во время молитвы, предстал ему Ангел Божий и сказал: «<i>Корнилие! Молитвы твоя и милостыни твоя взыдоша на память пред Бога. И ныне посли во Иоппию мужей, и призови Симона, нарицаемого Петра</i> (Апостола): <i>той речет тебе глаголы, в нихже спасешися ты и весь дом твой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=3&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он в видении ясно видел около девятого часа дня Ангела Божия, который вошел к нему и сказал ему: Корнилий!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он же, взглянув на него и испугавшись, сказал: что, Господи? Ангел отвечал ему: молитвы твои и милостыни твои пришли на память пред Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак пошли людей в Иоппию и призови Симона, называемого Петром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он гостит у некоего Симона кожевника, которого дом находится при море; он скажет тебе слова, которыми спасешься ты и весь дом твой.</span></span>Деян. 10:3-6</a>). Молитвы и милостыни Корнилия были так сильны, что милосердый Господь призрел на них; но они, сами собой, не доставили спасения Корнилию. Они сделали его способным уверовать во Христа, а вера во Христа доставила ему спасение. Вот точная оценка добру падшего естества! Тогда имеет цену это добро, когда оно приводит ко Христу. Когда же оно, удовлетворяясь собой, отлучает от Христа, тогда оно делается величайшим злом, отнимает у нас спасение, даруемое Христом, спасение, которого оно, само собой, никак подать не может.<br /> Подобно действию естественного добра действие Ветхого Завета. Уклонение от него до пришествия Христова, было отступлением от Бога; желание остаться при нем, по пришествии Христа, соделалось отступлением от Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вы, оправдывающие себя законом, остались без Христа, отпали от благодати,</span></span>Гал. 5:4</a>). Ветхий Завет был служителем спасения, приготовляя человеков к Вере во Христа, которой даруется спасение; но для иудеев, захотевших остаться навсегда при Ветхом Завете, он соделался ходатаем, орудием погибели. Душепагубная погрешность иудеев заключается в том, что они, по действию гордости и самомнения, дали Богом данному им Завету иное значение, нежели какое дано ему Богом, и ради Ветхого Завета, который был живописной тенью Истины – Нового Завета, отвергли Новый Завет, ради тени они отвергли то, что предызображала тень; ради временного руководства ко спасению, они отвергли самое спасение, отвергли Искупление и Искупителя.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="579406_1" class="note-item" href="#579406_1">1</a> Беседа 23 на Деяния Апостольские.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Том 2<br /> Слово о спасении и о христианском совершенстве</i></div></div></p>