<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Но Сын Царя, обладающий всем, что принадлежит Отцу, и Сам Царем возвещается Священным Писанием. Дух же Святой есть помазание Едино-родного, говорит Божественное Писание, на убедительном примере прочно установленных обычаев поясняя достоинство Духа. Как в Ветхом Завете для тех, кого возводили на царство, внешним знаком этого достоинства было совершаемое над ними помазание, и только после его совершения подчиненное положение обращалось могущественным уделом, и еще одно имя получал удостоившийся этой благодати, кроме обычного человеческого нарекаясь помазанником Господа. Так и достоинство Святого Духа людям открыто, символом Царства или помазанием в Писании названо, поскольку мы учим, что славу и Царство Единородного Сына Божьего разделяет и Дух Святой. Как у людей невозможно было вступить в царское достоинство без совершения помазания, так это именование убеждает в равном значении, приводя пример из наших установлений, поскольку Царство Сына не без Святого Духа получает утверждение, а потому в собственном значении слова Он называется Помазанником (Христом), а потому это имя является убедительным доказательством его нераздельной и неотделимой связи с Духом Святым. Если Помазанник - Единородный Сын, а Помазание - Дух Святой, именование же помазанником свидетельствует о царской власти, а знаком царства является помазание, то разделяет царское достоинство и Дух Святой. Если же, как говорят некоторые, имя Божества обнаруживает и достоинство, а очевидно, что Дух Святой участвует в нем, то общность достоинства приведет к всецелой общности и в имени, отражающем это достоинство.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О Святой Троице.<br />TLG 2017. 001, 3,1. 15. 17-16. 21.</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Другой текст говорит: «Как помазал Его Бог». Значит, Иоанн проповедывал об Иисусе, как помазал Его Бог Духом Святым, именно тогда, когда он говорил: Он будет крестить вас Духом Святым [<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> я крестил вас водою, а Он будет крестить вас Духом Святым.</span></span>Мк. 1:8</a>], и далее: ибо видел я Духа, как голубя,, сходящего на Него [<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда выходил из воды, тотчас увидел <i>Иоанн</i> разверзающиеся небеса и Духа, как голубя, сходящего на Него.</span></span>Мк. 1:10</a>]. Значит, Иисус был помазан не видимым елеем, но даром благодати, что обозначается видимым помазанием, которым Церковь помазывает крещаемых. Однако Он не тогда был помазан Духом Святым, когда Тот сошел на Него как голубь во время крещения. Тогда Он соизволил прообразовать Свое тело, то есть Свою Церковь, в которой, в основном, крещаемые принимают Святой Дух. Но в этом таинственном и невидимом помазании тогда должен пониматься Помазанник, когда Слово Божие стало плотью, то есть когда человеческая природа без каких-либо предшествующих заслуг добрых дел соединилась со Словом Божиим в утробе Девы, так что стала с Ним одним Лицом. Поэтому мы исповедуем, что Он был рожден от Духа Святого и Девы Марии<a href="#579559_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="579559_1" class="note-item" href="#579559_1">1</a>. Августин Иппонский, <i>De Trinitate 1526 (CCSEL 50A: 526-527).</i><br /></li></ul></div><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 10. 38 а.<br />CI. 1357,10.160</i></div><br /><br /></div></p>