<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1276">Аммоний Александрийский</a><div>Нужно отметить, что всякий, горячо и от чистого сердца молящийся Богу и творящий милостыню, не остается так, но Бог через явление ангелов и благочестивого человека показывает истинную веру, через которую некто спасается. Так что в случае, если кто-то не знает, угодно Богу то или иное дело или нет, нужно горячо помолиться Богу, и такому человеку открывается истина; особенно, если кто-то недоумевает по поводу веры - как надо думать, и кому верить. Поэтому существует множество направлений среди тех, кто считается христианами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Катены на Деяния Апостолов 10.4.<br />CGPNT 3:173.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1266">Аратор</a><div>Важно было почтить Корнилия из города Кесарии, побег чужеземного корня. Он, чья жизнь, посвященная благочестию, освятила его к купели, обрел веру благодаря своим делам. Он, только приступивший к исполнению, смог явить веру омытым крещением. Но посланный со звездного неба ангел, представ ему, сказал: «Благоугодны Богу дела, которые ты совершил, и молитвы, которые ты вознес. Не будет лишена награды добродетель! Познай верный путь, когда Петр придет сюда». Так блистающий вестник громогласно указал на необходимость водной купели пакибытия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>История апостолов 1.<br />CI 1504, 1.63.846.</i> </div> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Корнилий творил милостыню — и Бог сотворил с ним милость; Корнилий подавал милостыню вещественную — Бог послал ему милость духовную; Корнилий — временную, Бог — вечную; Корнилий многим подавал милостыню — за то весь дом его и спас Господь: <i>спасешься ты и весь дом твой </i>[<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он гостит у некоего Симона кожевника, которого дом находится при море; он скажет тебе слова, которыми спасешься ты и весь дом твой.</span></span>Деян. 10:6</a>]. Какое сокровище — милостыня! Какую богатую милость привлекает она от Господа! Ей, <i>блаженны милостивые, ибо они помилованы будут</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут.</span></span>Мф. 5:7</a>]. Аминь. Ты подаешь милостыню, а Бог готовит тебе помилование вечное. Кто же не устремится с усердием на дела милости? — Милостию приобретайте от Бога милость.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Дневник", том 3</i></div></div></p></div>