<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Поскольку Добрый Пастырь должен был душу Свою положить за овец, чтобы Собственной смертью истребить смерть, то стал благодаря человеческой природе Предводителем нашего спасения, одновременно и Совершителем жертвы, и Агнцем, и претерпел смерть, поскольку мог приобщиться страданию. Поскольку же не что иное есть смерть, как разделение души и тела, то Тот, Кто соединился с ними, с телом и душой, имею в виду, не разлучился от них. Ведь непреложны дары Божьи, как говорит апостол [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо дары и призвание Божие непреложны.</span></span>Рим. 11:29</a>]. Но Он и с телом, и с душой сопребывая, душой отворил разбойнику рай, а телом прекратил действие тления. А это и есть истребление смерти: бездейственным стало тление, уничтоженное животворящей природой.<br />Совершившееся стало общим благодеянием и даром для нашей природы. И так разделенное соединяет в воскресении Причастный и тому и другому. И Он по собственной воле отдает тело в сердце земли, как написано [<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> ибо как Иона был во чреве кита три дня и три ночи, так и Сын Человеческий будет в сердце земли три дня и три ночи.</span></span>Мф. 12:40</a>], а душу Свою предавая, не только Отцу сказал: <i>В руки Твои предаю дух Мой</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:46</a>], — но и разбойнику: <i>Ныне со Мною будешь в раю</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span></span>Лк. 23:43</a>]. Так Он и смерть претерпел, и ее власти не испытал. Свидетельством же действенности является, как сказано, для тела — прекращение тления, а для души — отверзение рая. Об этом свидетельствует сказавший [Павел]: <i>Бог воскресил Его из мертвых</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Но Бог воскресил Его из мертвых.</span></span>Деян. 13:30</a>]. Но не как Лазарь или кто-нибудь другой из числа не своей силой вернувшихся к жизни воскресает, (а ведь так могут и о воскресении Господа думать), но Сам Единородный Бог воздвигает соединившегося с Ним человека, вначале отделив от тела душу, а потом вновь соединив их. Так и совершается общее спасение нашей природы.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Против Аполлинария.<br />TLG 2017.008, 3.1.152.30-154.7-14.</i> </div></div></p></div>