<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Этими словами он показывал, что он не пошел бы с ними, если бы ему не приказали. Равным образом, он не крестил бы их с такой готовностью, если бы не слышал, как они пророчествовали, ибо Дух Святой был на них. Поэтому он говорил: <i>кто может запретить креститься водою тем, которые, как и мы, получили Святого Духа? </i>- одновременно убеждая присутствующих и показывая, что, если бы на них не было Святого Духа, то оказался бы кто-то, кто не допустил бы их ко Крещению.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Катены на Деяния Апостолов 10.28.<br />CGPNT 3:183-184.</i></div><br /><b></b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Так как человек состоит из двух частей, из души и тела, то и очищение двоякое: бестелесное для бестелесного, а телесное для тела. Вода очищает тело, а Дух душу запечатлевает, чтобы нам приступить к Богу с сердцем, окропленным, и телом, омытым водою чистою... Тот, кто крещается водою, но не удостоен Духа, не имеет совершенной благодати: и даже если он добр, благодаря своим делам, но не получил запечатления водою, не войдет в Царствие Небесное. Слово дерзновенно, но не мое, ибо так определил Иисус. И прими доказательство словам из Божественного Писания: Корнилий был муж праведный, удостоившийся видения ангельского, молитвы его и милостыни представляли на небе пред Богом прекрасный столп. Пришел Петр, и Дух излился на уверовавших, и возглаголали на других языках и стали пророчествовать: и после благодати Духа, говорит Писание, повелел им Петр креститься во Имя Иисуса Христа, дабы по возрождении души верою, посредством воды прияло благодать и тело.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Огласительные слова для просвещаемых 3.2.<br />CI 1357, 10. 189.</i></div><br /></div></p></div>