<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Так как церковное правило требует крестить верующих во имя Святой Троицы, спрашивается, каким образом Лука во всем тексте этой книги утверждает, что крещение дается не иначе, как во имя Иисуса Христа? Блаженный Амвросий объясняет это тем, что таинство исполнено в единстве имени. Или ты называешь Христа и Богом Отцом, от Которого был помазан Сын, и Самим Сыном, Который был помазан, и Духом, Которым, как ты указал, Он был помазан. Ибо написано: Как Бог Духом Святым... помазал Иисуса из Назарета [<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> как Бог Духом Святым и силою помазал Иисуса из Назарета, и Он ходил, благотворя и исцеляя всех, обладаемых диаволом, потому что Бог был с Ним.</span></span>Деян. 10:38</a>]. Или ты говоришь об Отце, равным образом назвав Его и Его Сыном, и Духом, если только ты понимаешь это сердцем. Или Духа ты называешь и Богом Отцом, от Которого Дух исходит, и Сыном, так как Дух также принадлежит Сыну. Отсюда, чтобы было понятно, Писание указывает, что мы можем также быть крещены в Духе, согласно словам Господа: А вы, будете крещены... Духом Святым [<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Иоанн крестил водою, а вы, через несколько дней после сего, будете крещены Духом Святым.</span></span>Деян. 1:5</a>]; как говорит апостол: Ибо все мы крестились одним Духом в одно тело [<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо все мы одним Духом крестились в одно тело, Иудеи или Еллины, рабы или свободные, и все напоены одним Духом.</span></span>1 Кор. 12:13</a>]. В другом случае подобало, чтобы мы были крещены во имя Господа Иисуса, так как, по словам апостола, все мы, крестившиеся во Христа Иисуса, в смерть Его крестились [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неужели не знаете, что все мы, крестившиеся во Христа Иисуса, в смерть Его крестились?</span></span>Рим. 6:3</a>].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Изложение Деяний Апостолов 10.48. <br />745 Cl. 1357, 10.189. </div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>Можно заметить сходство аргументации Беды с той, которая дана в трактате Василия Великого <i>"О Святом Духе"</i>.<br /></li></ul></div><br /></div></p></div>