<div><p ><div>Бог по благоволению называет народ Своим народом, но, отвращаясь от него за беззакония его, сего присвоительного имени не употребляет уже. Это, как можно видеть, было и при Моисее. Ибо до совершения беззакония сказал Бог Фараону: отпусти люди Моя, да Ми послужат (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=7&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и скажи ему: Господь, Бог Евреев, послал меня сказать тебе: отпусти народ Мой, чтобы он совершил Мне служение в пустыне; но вот, ты доселе не послушался.</span></span>Исх. 7:16</a>), а после служения тельцу говорит Моисею: иди скоро, сниди отсюду, беззаконноваша бо людие твои (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Моисею: поспеши сойти [отсюда], ибо развратился народ твой, который ты вывел из земли Египетской;</span></span>Исх. 32:7</a>). Посему и здесь также называет не Своим народом, а народом Пророка.<br /><br />И речеши к ним: земля, на ню же Аз аще наведу меч, и поймут людие земли человека единаго от себе, и поставят его себе во стража, (3) и узрит меч грядущий на землю, и вострубит трубою, и проповесть людем, (4) и услышит услышавый глас трубы, а не сохранится, и найдет меч, и постигнет его, кровь его на главе его будет, (5) яко слыша глас трубы, и не сохранися, кровь его на нем будет. Мечем называет войну, а стражем -соглядатая. Слово же cиe научает нас, что Сам Бог по благости подает людям мир, а войну попускает по беззакониям людей, навлекающих на себя горестное. Посему, говорит, если во время войны, угрожающей какому либо народу, подвергающиеся нападению на каком либо возвышении поставят соглядатая, и он, увидев приближающееся войско, дает знак трубою, и не пренебрежет сим, и не покажет нерадения о поставивших его на cиe дело, то сам он будет неповинен, исполнив порученное ему дело, а кто не захотел соблюсти себя, и позаботиться о своем спасении, тот сам будет виновником своей смерти и своего пленения. Посему говорит: кровь его на нем будет, то есть, пусть сам на себя возложит вину смерти. А сей, понеже сохранися, душу свою избавил, то есть, если сохранится, то сделается виновником своего спасения.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=32&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=33&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>