<p ><div>Потом показывая, что не должно надеяться и на молитву нерадящим о самих себе, равно как и тем, которые стараются о самих себе, не должно полагаться только на собственное старание, но должно свыше просить помощи, и употреблять собственные усилия, — Он беспрестанно внушает и то и другое. В самом деле, после многих наставлений, Он научает молиться; научивши молиться, снова научает тому, что должно делать; вслед затем Он опять научает, что непрестанно должно молиться, говоря: <i>просите, ищите и толцыте</i>, а отсюда опять переходит к тому, что и самим нам должно быть тщательными. <i>Итак</i>, говорит Он, <i>во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними</i>. В этих кратких словах Спаситель заключил все и показал, что добродетель и кратка, и удобна, и всем известна. И не просто сказал: <i>во всем, как хотите</i>; но: <i>итак во всем, как хотите</i>; слово: <i>итак</i> не без намерения употребил, но с особенною мыслию. <i>Если хотите</i>, говорит Он, <i>быть услышаны, то кроме того, сказанного Мною, и это делайте</i>. Что же именно? <br /><i>Итак во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди</i>. Видишь ли, как Он и отсюда вывел то, что вместе с молитвою необходима нам и добрая жизнь? Он не сказал: чего хочешь себе от Бога, то делай ближнему твоему, — чтобы ты не возразил: как это возможно? Он Бог, а я человек. Но произнес: если чего хочешь себе от равного тебе, то и сам то же оказывай ближнему. Что может быть этого легче? Что справедливее? Потом, предлагая величайшую похвалу, еще прежде самых наград получаемую за соблюдение этой заповеди, говорит: <i>ибо в этом закон и пророки</i>. Отсюда видно, что добродетель нам естественна и мы все сами по себе знаем, что должно делать, так что никогда нельзя извиняться неведениям.<br />См. также <a href="/bible-index/bible/?b=170&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что ненавистно тебе самому, того не делай никому. Вина до опьянения не пей, и пьянство да не ходит с тобою в пути твоем.</span></span>Тов. 4:15</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
