<div><p ><div>Потому Спаситель и присовокупил: <b>от плодов их познаете их</b> (ст. 16). У еретиков часто можно найти жизнь добрую; но у тех, о которых я сказал, — никогда. Скажешь: что, если они и тут притворяются? Но они удобно могут быть пойманы. Тот путь, по которому Христос заповедал идти, по самому свойству труден и тягостен. Лицемер же никогда не захочет трудиться; его дело только притворяться. Потому он легко может быть и изобличен. Когда Господь говорит: мало их есть, еже обретают его, то опять отделяет этих немногих от тех, которые не обретают его, а только притворяются, внушая тем смотреть не на лицемеров, но на истинно шествующих по этому пути. Но для чего, скажешь, Спаситель не открыл таковых лицемеров, а нас самих заставил испытывать их? Для того, чтобы мы бодрствовали и всегда были на страже, охраняя себя не только от явных, но и скрытых врагов, на которых и Павел указывая, говорил, что <i>благими словесы прельщают сердца незлобивых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо такие <i>люди</i> служат не Господу нашему Иисусу Христу, а своему чреву, и ласкательством и красноречием обольщают сердца простодушных.</span></span>Рим. 16:18</a>). Итак, не будем смущаться, когда и ныне много таковых увидим. Христос заранее ведь и это предрек.<br />Заметь кротость Спасителя. Он не сказал: накажите их; но только: остерегайтесь, чтобы не получить себе вреда от них и чтобы по неосторожности не впасть в их сети.<br />Потом, в предотвращение твоего возражения, что невозможно узнать таких людей, приводит еще доказательство, заимствуя его от примера человеческого: <i>Собирают ли с терновника виноград, или с репейника смоквы?</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=7&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>