<p ><div>Если бы положивший закон о субботе сказал им: делайте доброе в субботу, а злого не делайте, они не удержались бы и от зла. Поэтому и предписан общий закон: не делайте ничего. Впрочем, они не удержались, не смотря и на это. Таким образом, сам Законодатель, предписывая закон о субботе, прикровенным образом указывал на то, чтобы они сообразно с Его волею удалялись (в этот день) от худых только дел. Не делайте, сказано, ничего,<b> “только что есть каждому”.</b> Между тем во святилище было совершаемо все, и даже с большим тщанием и с двойным старанием (Лев. 24). Так Господь открывал им истину и самою сению. Итак, столь великое благо, скажешь, Христос разрушил? Никак; но еще более умножил. Настало для них время научиться всему посредством возвышеннейших предметов, и уже не было нужды связывать руки того, кто, освободившись от злобы, стремится ко всему доброму; уже не было нужды научаться из закона, что Бог сотворил все; уже не было нужды быть кроткими по силе закона тем, которые призываются к подражанию благости Божией. <br />См. также толкования на <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время проходил Иисус в субботу засеянными полями; ученики же Его взалкали и начали срывать колосья и есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Фарисеи, увидев это, сказали Ему: вот, ученики Твои делают, чего не должно делать в субботу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он же сказал им: разве вы не читали, что сделал Давид, когда взалкал сам и бывшие с ним?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> как он вошел в дом Божий и ел хлебы предложения, которых не должно было есть ни ему, ни бывшим с ним, а только одним священникам?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Или не читали ли вы в законе, что в субботы священники в храме нарушают субботу, однако невиновны?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но говорю вам, что здесь Тот, Кто больше храма;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если бы вы знали, что значит: милости хочу, а не жертвы, то не осудили бы невиновных,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо Сын Человеческий есть господин и субботы.</span></span>Мф. 12:1-8</a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 39 на Евангелие от Матфея</span></div><br />***<br />Почему же первый день и седьмой называет святыми, говоря: <b>«и в первый день да будет у вас священное собрание, и в седьмой день священное собрание»</b>? Потому что как первый день показывает начало, в которое мы освящаемся через принятие Святого Духа, так седьмой день обозначает конец, когда именно мы, освободившись от тела, бываем со Христом и приходить к Господу, оставив странствование земное, всецело переносимся к святости. <i>«Водворяясь в теле, мы устранены от Господа» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак мы всегда благодушествуем; и как знаем, что, водворяясь в теле, мы устранены от Господа, -</span></span>2 Кор. 5:6</a>). Закон требует, чтобы эти дни были свободны от работ. <b>«Никакой работы, – </b>говорит<b>, – не должно делать в них»</b>. Это показывает, что душа не должна уклоняться в сторону земных попечений и оставаться в рабстве, несоответствующем служению Богу, но что только то одно с ревностью должно исполнять, только на употреблять усилие, в чем для нее есть польза. На это же самое указывает и следующее выражение: <b>«только что есть каждому, одно то можно делать вам».</b> Поэтому Господь, приводя к объяснению покоя по закону, так как покой искали в отдыхе от суетных дел, а не в том, что относится к пользе души, предложил фарисеям: «должно ли в субботу добро делать, или зло делать? душу спасти, или погубить» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А им говорит: должно ли в субботу добро делать, или зло делать? душу спасти, или погубить? Но они молчали.</span></span>Мк. 3:4</a>)? Если правильно и сообразно Христу хочешь соблюдать субботу и праздничный покой, воздерживайся от мирских забот и занятий, а заботься о том и делай то, что относится к Богу и пользе души. И тогда будешь истинно и правильно проводить субботу и праздновать святой праздник, образ того, что у Христа, Которому слава во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Семь слов на Пасху, 3. Из Spuria (т.е. считается творением иного автора, приписываемым свт. Иоанну Златоусту)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
