<p ><div>Святость Христа предуказывалась пасхальной жертвой с беспорочным агнцем, спасение людей в страдании Христовом – спасением первенцев, данным через пасхальную жертву, на освящение же указывало ядение (жертвы). И об этом нами уже было раньше сказано. Теперь из остального, указанного в законе, следует рассмотреть то, как должно приготовлять себя тому, кто будет принимать освящение, как приступать к приобщению святыни, какую жизнь проводить после того, как сделаешься причастником и сообщником святого. И вот, каким образом должно приготовляться тому, кто намеревается быть сообщником Христу, законодатель образно указал нам в обрезании, говоря: «<b>вот устав Пасхи: никакой иноплеменник не должен есть ее; а всякий раб, купленный за серебро, когда обрежешь его, может есть ее».</b> Обрезание же тогда было только частичным, не будучи полезным само по себе, потому что нисколько не лучше казался человек от обрезания сравнительно с необрезанным. Напротив, израильтяне даже порицались по этому поводу от Бога: <i>«ибо все эти народы необрезаны, а весь дом Израилев с необрезанным сердцем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Египет и Иудею, и Едома и сыновей Аммоновых, и Моава и всех стригущих волосы на висках, обитающих в пустыне; ибо все эти народы необрезаны, а весь дом Израилев с необрезанным сердцем.</span></span>Иер. 9:26</a>). Истинное обрезание есть обрезание всей плоти, делающее приятным и угодным Богу того, кто обрезан сердцем, у кого снято плотское покрывало, которое мы имеем по наследованию от родителей и которое должно быть снято у нас; закон, повелевая обрезывать детородные члены, наперед указал в этом символ рождения и покрова, сопровождающего нас от рождения. Итак, тот, кто не оставляет плотского образа жизни, тот не достигнет общения со Христом.<i> «Обрезание – мы, служащие Богу духом,... и не на плоть надеющиеся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> потому что обрезание - мы, служащие Богу духом и хвалящиеся Христом Иисусом, и не на плоть надеющиеся,</span></span>Флп. 3:3</a>). Только сердце, свободное от всего плотского, истинно может служить Богу и духом соединяться со Христом. Началом этого обрезания служит страдание за нас Господа, пренебрегшего Своею плотью и принявшего ради нас само обрезание; на нас же это таинство отпечатывается в крещении, а исполняется в жизни сообразно Христу. «<i>В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым; быв погребены с Ним в крещении»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> быв погребены с Ним в крещении, в Нем вы и совоскресли верою в силу Бога, Который воскресил Его из мертвых,</span></span>Кол. 2:11-12</a>). Итак, пока ты не оставил плотских привычек, ты, как инородный и чужестранец, и не будешь участником и сообщником со святым, пришедшим с неба, Христом: тот сам должен быть небесным, кто хочет подойти к небесному, небесным же никто не может сделаться, не оставив земного. Таким образом, наперед умертвив в себе ветхого человека благодатью крещения, через усердие в духовных делах ты подойдешь ко Христу и приобщишься к Нему.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Семь слов на Пасху, 3. Из Spuria (т.е. считается творением иного автора, приписываемым свт. Иоанну Златоусту)</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Остается посмотреть, кто ел пасху. Никто из необрезанных не допускался к вкушению пасхи; а если были иностранцы или рабы, они должны были обрезываться. Так и никто не может сделаться участником Христа, не обрезывая у себя человеческих излишеств и не очистившись от плотских осквернений, которые мы принимаем от отцов по рождению. Образом такого обрезания было плотское обрезание. Поэтому и пророком Иеремиею было сказано, что должно быть <i>обрезано жестокосердие ваше</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Обрежьте себя для Господа, и снимите крайнюю плоть с сердца вашего, мужи Иуды и жители Иерусалима, чтобы гнев Мой не открылся, как огонь, и не воспылал неугасимо по причине злых наклонностей ваших.</span></span>Иер. 4:4</a>). Итак, поспешим к блаженному общению со Христом, сделаемся через это чистыми от мирских зол, чтобы освятиться духовными добродетелями; никто пусть не обращается назад в мир, но поспешим в… [пропуск слов], чтобы не остаться под рабством начальника века этого, но перейти в свободу Христа, Которому слава во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Семь слов на Пасху, 4. Из Spuria (т.е. считается творением иного автора, приписываемым свт. Иоанну Златоусту)</span></div><br /></span></div><br />А разве не столь же неприлично понимать и обрезание в том простом смысле, что будто бы Бог повелел обрезываться всякому намеревающемуся есть пасху, если он не был обрезан, и затем приступать к еде? Если же ты будешь понимать обрезание в духовном смысле, тогда его таинственность для тебя объяснится и ты прославишь Бога. Обрезание относилось к детородным членам. От рождения ты, человек, имел покрывало; его то именно ты должен отбросить, чтобы с открытым лицом видеть истину, а не рассматривать ее из-под земного телесного покрова. А когда ты сделаешься свободным от плотского тела, тогда, как дух, придешь ко Христу, и, прилепляясь к Господу, будешь один дух, участвуя во святом и спасительном общении, на которое указывало ядение мяса. Обрежься же и совлеки тело вместе со Христом, согласно словам Павла, что вы «<i>обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</span></span>Кол. 2:11</a>). Таким образом обрезывая у себя всякое корыстолюбие, честолюбие, любовь к удовольствиям, питайся божественной пищей, ведущей на небо, освобождающей от лукавых властей, избавляющей от тяжких трудов, дарующей тебе славный и блаженный путь к Богу, во Христе Иисусе Господе нашем, Которому слава во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Семь слов на Пасху, 5. Из Spuria (т.е. считается творением иного автора, приписываемым свт. Иоанну Златоусту)</span></div><br />***<br /><b>«Никакой иноплеменник не должен есть ее».</b> Я не бросаю жемчуга перед свиньями, не даю святого собакам. Служащий прежде греху пусть обрежет сердце и, освободившись от горького рабства, приступит затем с достоинством к таинству; тогда, имея независимость, будет свободно есть пасху, потому что «<i>Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Семь слов на Пасху, 6. Из Spuria (т.е. считается творением иного автора, приписываемым свт. Иоанну Златоусту. Считается переработанной проповедью сщмч. Ипполита Римского)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=41">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=12&v=46">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
