<p ><div>Кого не уцеломудривают обыкновенные наказания и не приводит к покаянию удаление от молитв<a href="#548103_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, с теми необходимо должно поступать по правилам, данным от Господа. Ибо написано: <i>Если же согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им; ...если же не послушает, возьми с собою еще одного или двух... если же не послушает их, скажи церкви; а если и церкви не послушает, то да будет он тебе, как язычник и мытарь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им одним; если послушает тебя, то приобрел ты брата твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> если же не послушает, возьми с собою еще одного или двух, дабы устами двух или трех свидетелей подтвердилось всякое слово;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> если же не послушает их, скажи церкви; а если и церкви не послушает, то да будет он тебе, как язычник и мытарь.</span></span>Мф. 18:15-17</a>). Так поступлено и с этим человеком: обвинен был однажды; обличен при одном и при другом; а в третий раз перед церковью. И так, поскольку запрещали мы ему, и он не принял того, то пусть уже будет изринут, и всему населению пусть будет объявлено, что не следует принимать его ни в какое общение по делам житейским, чтобы, когда прекратим с ним сношение, вполне сделался он снедью дьявола.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="548103_1" class="note-item" href="#548103_1">1</a> Речь, очевидно, идёт об отлучении от церковных молитв.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Василий Кесарийский, <i>Послания 288. TLG 2040.004, 288.1.1-14</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
