<p ><div><a href="/bible-index/bible/?b=290&c=36&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И пришел Елиаким, сын Хелкиин, начальник дворца, и Севна писец, и Иоах, сын Асафов, дееписатель, к Езекии в разодранных одеждах и пересказали ему слова Рабсака.</span></span>Ис. 36:22</a>. <i>И вниде Елиаким сын Хелкиев домостроитель, и Сомнас книгочий силы, и Иоах сын Асафов памятописец ко Езекии в растерзаных ризах и поведаша ему словеса Рапсакова.</i><br /><br />Гл. 37, ст. 1. <b>И бысть егда услыша царь Езекиа, растерза ризы и облечеся во вретище и вниде во храм Господень.<br /></b><br />Слыша хвастливые речи Рапсака и необузданные его хулы против Бога, посланные к нему растерзывают ризы свои и возвещают дарю непристойные речи, изрыгнутые персидским безумием. Он же разодрал одежду свою и облачился во вретище, то есть в одежду скорби и вошел, говорится, в дом Господень. Какая же причина того, что он растерзал одежды? У Иудеев был обычай делать это при хуле на Бога. И Спаситель был предан начальникам иудейским и Судия мира был судим ими; но, говорится, Он молчал, ничего не отвечая на слова лжесвидетелей. Тогда архиерей рече ему: <i>заклинаю тя Богом живым, да речеши нам, аще ты еси Христос, Сын Божий? глагола ему Иисус: ты рекл еси: обаче глаголю вам: отселе узрите Сына человеческаго седяща одесную силы и грядуща на облацех небесных. Тогда архиерей растерза ризы своя, глаголя, яко хулу глагола</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=63&e=65"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Иисус молчал. И первосвященник сказал Ему: заклинаю Тебя Богом живым, скажи нам, Ты ли Христос, Сын Божий?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Иисус говорит ему: ты сказал; даже сказываю вам: отныне узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Тогда первосвященник разодрал одежды свои и сказал: Он богохульствует! на что еще нам свидетелей? вот, теперь вы слышали богохульство Его!</span></span>Мф. 26:63—65</a>). И чрез одного из пророков Бог всяческих сказал потомкам Израиля: <i>расторгните сердца ваша, а не ризы ваша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Раздирайте сердца ваши, а не одежды ваши, и обратитесь к Господу Богу вашему; ибо Он благ и милосерд, долготерпелив и многомилостив и сожалеет о бедствии.</span></span>Иоил. 2:13</a>). Ибо они может быть думали, что поступают благочестиво и оказывают высочайшие почести Богу тем, что разрывают свои одежды при хуле на Бога, хотя они не обращали никакого внимания на повеления Моисея. Езекия же надевает вретище или одежду плача и входит в храм Божий, и вполне правильно. Ибо сетовать, плакать и сокрушаться следует тем, которые находятся в крайнем бедствии, а надежду спасения возлагать на Бога, прилепляться к Нему и служить Ему с благоговением в святых местах, где всякий весьма удобно может вознести к Нему молитвы свои.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=36&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=37&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
