<div><p ><div>Итак ты думаешь, говорит, что все это ты сам совершил и не стыдишься приписывать все это своим силам? Но ты, не имеющий никакого основания поднимать надменно бровь свою, <b>не слышал ли еси издревле сих, яже аз сотворих?</b> Ибо если ты хочешь, говорит, исследовать слова моих пророков; то Я уже прежде сказал, что все это будет; потому что <b>от древних дней совещах</b>, то есть, определил и повелел; а теперь, когда наступило время, привел в исполнение то, что было предречено, так что опустошил народы в городах укрепленных то есть такие, которые не были слабыми и легко одолимыми. <b>Опустих руце, и иссхоша</b>. Ибо некогда я по долготерпению своему поддерживал их, чтоб они существовали и жили, а теперь Я отнял помогающую руку Свою, и они подобно растениям высохли и как сено иссохли и как сухая трава преданы в пищу огню. Тоже и в другом месте говорит ему: ибо когда нечестивый привел в исполнение то, что было определено Богом и высоко возмечтал о себе; то опять он услышал Бога говорящего: <i>еда прославится секира без секущего ею? или вознесется пила без влекущего ю?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Величается ли секира пред тем, кто рубит ею? Пила гордится ли пред тем, кто двигает ее? Как будто жезл восстает против того, кто поднимает его; как будто палка поднимается на того, кто не дерево!</span></span>Ис. 10:15</a>). Ибо как эти инструменты не могут двигаться сами собою для совершения известного дела, но ожидают руки, приводящей их в движение; так и ты, говорит, был орудием гнева божественного, не сам своими силами ты совершил эти дела, но был как бы секирою и пилою, назначенною служить воле Движущего тобою.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=37&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=37&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>