<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Как прежде апостолам ни о чем заботиться не нужно было, ибо они всюду находили себе пропитание и все необходимое, пока ходили и проповедовали при жизни Господа по Иудее и Самарии...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>И сказал им</b>»: начав речь об этой опасности ученикам со стороны духа тьмы, Господь в пророческом созерцании видит все опасности, которым подвергнутся Его верные ученики, твердо пребывшие с Ним в Его напастях и искушениях, в будущем — после Него, и теперь вот скоро — когда Его не будет с ними, когда Он будет предан, осужден, поруган, распят (ср. Феофил.). Время другое наступает теперь для них, чем прежде, когда они были с Ним, и в загадочной речи (может быть, чтобы не устрашить их, еще не окрепших духом, образом ожидающих их напастей) Он приготовляет дух их к встрече с этим новым их положением, возбуждая в них мысль о борьбе с предстоящими опасностями, побуждая к бдительности и самостоятельному образу бодрствования. На это новое положение их Он указывает сравнением его с прежним положением их. Как друзья при разлуке переносятся мыслью в доброе прошлое, так Господь указывает теперь ученикам своим на то время, когда Он посылал их на проповедь Евангелия в Иудею и Галилею (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Созвав же двенадцать, дал силу и власть над всеми бесами и врачевать от болезней,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и послал их проповедывать Царствие Божие и исцелять больных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал им: ничего не берите на дорогу: ни посоха, ни сумы, ни хлеба, ни серебра, и не имейте по две одежды;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и в какой дом войдете, там оставайтесь и оттуда отправляйтесь <i>в путь</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А если где не примут вас, то, выходя из того города, отрясите и прах от ног ваших во свидетельство на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Они пошли и проходили по селениям, благовествуя и исцеляя повсюду.</span></span>Лк. 9:1-6</a> и парал.), время, которое могло казаться для них тогда не малотрудным и не безопасным со стороны неверующих, но которое на самом деле относительно было и не трудно и безопасно сравнительно с тем, какое пережить им придется вот с этой же ночи, а особенно после. А потому, если тогда им не нужно было заботиться и они не заботились ни о чем при отправлении на дело проповеди, то теперь не так; нужно приготовиться ко всему, ко всяким лишениям и борьбе. Образы для выражения мысли о необходимости ученикам приготовления теперь ко всяким лишениям и борьбе заимствованы Спасителем также от частностей первого послания их Господом на проповедь в Иудею и Галилею. — «<b>Без мешка</b>»: или собственно кошеля при поясе или в самом поясе, где хранились обычно у путников деньги (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не берите с собою ни золота, ни серебра, ни меди в поясы свои,</span></span>Мф. 10:9</a>). — «<b>Сумы</b>», в которой носились разные дорожные запасы (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни сумы на дорогу, ни двух одежд, ни обуви, ни посоха, ибо трудящийся достоин пропитания.</span></span>Мф. 10:10</a>). — «<b>Без обуви</b>» (прим. там же), вообще без всего, чем обычно запасаются путники в дорогу. — «<b>Имели ли вы в чем недостаток</b>»: несмотря на то, что с вами ничего не было? — Нет: все потребное для них было и недостатка ни в чем не было; без заботливости о телесном, безопасно, спокойно и беспрепятственно проповедали они Евангелие Христово и возвратились снова к своему Учителю.<br />  </div></p>