<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Апостолы, по наивности, поняли все сказанное Господом буквально, и говорят: «<b>се ножа зде два</b>». Видя, что не понимают Его, Господь прекратил этот разговор словами: <b>«довольно есть».</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Вот здесь два меча</b>»: Галилеяне путешествовали иногда вооруженные в предохранение от опасности от зверей и разбойников, так как им приходилось до Иерусалима проходить и опасными местами, пустынями, особенно пустыней так наз. Иерихонской (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказал Иисус: некоторый человек шел из Иерусалима в Иерихон и попался разбойникам, которые сняли с него одежду, изранили его и ушли, оставив его едва живым.</span></span>Лк. 10:30</a> и дал.). И у Апостолов оказалось на этот раз два меча и ножа, один из них у Петра (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=40&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Придя же на место, сказал им: молитесь, чтобы не впасть в искушение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И Сам отошел от них на вержение камня, и, преклонив колени, молился,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> говоря: Отче! о, если бы Ты благоволил пронести чашу сию мимо Меня! впрочем не Моя воля, но Твоя да будет.</span></span>Лк. 22:40—42</a>). Ученики были еще настолько несовершенны или настолько смущены, что не поняли смысла речи Господа о готовности к особенным подвигам и борьбе их в будущем их положении, а поняли слова его буквально, что Он говорит в самом деле о мечах; и так как видели, что Учителю их грозит смерть, то и подумали, что Он говорит им о защите Его мечами, и добродушно хвалятся, что у них есть два меча на защиту их Учителя. — «<b>Два меча</b>» против насилия всех злобствующих на Него врагов иерусалимских, против силы сатаны и ада!.. Если бы осмелиться представить на божественном лице Спасителя мира в эти величественные и тяжкие минуты любвеобильнейшую, кроткую улыбку, то именно такая могла быть при этом объявлении учеников, что у них есть два ножа для защиты Его. — «<b>Довольно</b>», отвечает им Господь, как бывает с человеком, который ясно видит, что его не понимают и не поймут и, считая дальнейший разговор излишним, прерывает его, не давая, однако же, знать своим слушателям, что Он понимает, что они Его не понимают, а прерывая речь словами: ну хорошо, хорошо!., «<i>довольно</i>»... не о том т. е. речь (ср. Феофил.).</div></p></div>