<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Все четыре Евангелиста согласно рассказывают о предании Господа, причем каждый лишь привносит свои подробности, которые дополняют картину. По св. Иоанну, Иуда привел целую спиру, т.е. часть легиона, называемую когортой и состоящую из 1000 человек с тысяченачальником во главе, о котором особо упоминается в 12-м стихе, а также служителей от первосвященников и фарисеев. Хотя было полнолуние, толпа эта пришла с фонарями и факелами в предположении, что Господь может укрыться в потаенных местах сада. Воины были вооружены мечами, а слуги первосвященников — дрекольями. По-видимому, они ожидали возможности серьезного сопротивления. Характерно предательство лобзанием. Первосвященники, очевидно боясь народного возмущения, дали приказ Иуде взять Иисуса осторожно. Отряду, видимо, не было сказано, Кого он должен привести: было приказано взять Того, на Кого укажет Иуда. А Иуда, храня в тайне данное ему поручение, ограничился одним лишь указанием:<i> «Кого я поцелую, Тот и есть, за Кем мы идем: возьмите Его и ведите осторожно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Предающий же Его дал им знак, сказав: Кого я поцелую, Тот и есть, возьмите Его и ведите осторожно.</span></span>Мк. 14:44</a>). Можно предполагать, что Иуда намеревался, отделившись от отряда, подойти к Иисусу с обычным приветствием, поцеловать Его, а затем отойти к Апостолам и таким образом скрыть свое предательство.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> О том, как взяли Господа в саду Гефсиманском, ев. Лука повествует согласно с евангелистами Матфеем и Марком, с немногими лишь особенностями, восполняющими сказания их: см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=47&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И, когда еще говорил Он, вот Иуда, один из двенадцати, пришел, и с ним множество народа с мечами и кольями, от первосвященников и старейшин народных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Предающий же Его дал им знак, сказав: Кого я поцелую, Тот и есть, возьмите Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И, тотчас подойдя к Иисусу, сказал: радуйся, Равви! И поцеловал Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус же сказал ему: друг, для чего ты пришел? Тогда подошли и возложили руки на Иисуса, и взяли Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, один из бывших с Иисусом, простерши руку, извлек меч свой и, ударив раба первосвященникова, отсек ему ухо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда говорит ему Иисус: возврати меч твой в его место, ибо все, взявшие меч, мечом погибнут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> или думаешь, что Я не могу теперь умолить Отца Моего, и Он представит Мне более, нежели двенадцать легионов Ангелов?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> как же сбудутся Писания, что так должно быть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> В тот час сказал Иисус народу: как будто на разбойника вышли вы с мечами и кольями взять Меня; каждый день с вами сидел Я, уча в храме, и вы не брали Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Сие же всё было, да сбудутся писания пророков. Тогда все ученики, оставив Его, бежали.</span></span>Мф. 26:47-56</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=43&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И тотчас, как Он еще говорил, приходит Иуда, один из двенадцати, и с ним множество народа с мечами и кольями, от первосвященников и книжников и старейшин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Предающий же Его дал им знак, сказав: Кого я поцелую, Тот и есть, возьмите Его и ведите осторожно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И, придя, тотчас подошел к Нему и говорит: Равви! Равви! и поцеловал Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> А они возложили на Него руки свои и взяли Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Один же из стоявших тут извлек меч, ударил раба первосвященникова и отсек ему ухо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Тогда Иисус сказал им: как будто на разбойника вышли вы с мечами и кольями, чтобы взять Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Каждый день бывал Я с вами в храме и учил, и вы не брали Меня. Но да сбудутся Писания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Тогда, оставив Его, все бежали.</span></span>Мк. 14:43-50</a> и прим. </div></p>