<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Можно предполагать, что Иуда намеревался, отделившись от отряда, подойти к Иисусу с обычным приветствием, поцеловать Его, а затем отойти к Апостолам и таким образом скрыть свое предательство. Но это ему не удалось. Когда он подошел к Иисусу и растерянно сказал: <i>«Равви, равви...»</i>, то Иисус кротко спросил его: <i>«Друг, для чего ты пришел?» </i>Не зная, что сказать на этот вопрос, Иуда в смущении произнес: «<i>Радуйся, Равви»</i>, — и поцеловал Его. Чтобы показать Иуде, что он не может скрыть своего предательства, Господь сказал: <b>«Иуда, целованием ли предаешь Сына Человеческаго?» </b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Иуда, целованием ли предаешь</b>»: по сказанию ев. Матфея, Господь спросил при этом предателя, для чего он здесь? Можно предполагать, что вопросом, о котором говорит евангелист Матфей, Господь хотел образумить Иуду еще до того мгновения, когда он поцеловал Его; после же целования изрек этот упрек — лобзанием ли он предает Сына человеческого. Каждое слово в этом кратком изречении полно необыкновенной силы и должно было произвести ужасное впечатление даже на ожесточенное сердце предателя. Это было последнее слово Господа Иуде и — не оно ли так потрясло его, что он решился было раскаяться, но уже поздно, когда отчаяние овладело им (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда Иуда, предавший Его, увидев, что Он осужден, и, раскаявшись, возвратил тридцать сребренников первосвященникам и старейшинам,</span></span>Мф. 27:3</a> и дал.)? — «<b>Целованием ли</b>»: этим знаком и выражением любви и дружбы — самых святых и чистых чувств человека. — «<b>Предаешь</b>»: как изменник выдаешь Того, Кто так любил тебя, так берег тебя, удостоил такой чести, что ты был учеником его ближайшим. — «<b>Сына Человеческого</b>»: чаяние Израиля, надежду языков, Искупителя мира! Каждое слово должно было страшно отозваться даже в постылой душе предателя!<br />   </div></p>