<p ><div><i>И раскуют мечи своя на рала, и сулицы своя на серпы, и не к тому созмет язык на языке меча, и не научатся к сему воевати</i>. (4). <b>И почиет кийждо под лозою своею, и кийждо под смоковницею своею, и небудет устрашающаго</b>. И доказывая нелживость изрекаемого, объявляет Пророк слушателям, сколько достоин вероятия Изрекший. <br /> <b>Зане уста Господа Вседержителя глаголаша сия. Тогда, тогда именно </b>(5). <b>вси людие пойдут кийждо в путь свой, а мы пойдем во имя Господа Бога нашего в век, и далечае</b>. <br />О том, что сие не может быть прилагаемо к Иудеям, свидетельствуют самые события, потому что Иудеи, изгнанные из Иерусалима, стали в целой вселенной пришельцами, блуждающими скитальцами, и не имеют возможности совершать Богослужение по закону. Пророческое же слово обещает, что уверовавшие во имя Господа пойдут во век, и далечае. А что в пророчестве означается время по пришествии Господнем, о сем, едва не живым гласом вещая, дают такое свидетельство события. Ибо прежде римского царства частые были у народов восстания друг против друга, так как у каждого народа было свое отдельное царство. Когда же вся власть перешла к Римлянам, и отдельные у каждого народа царства с пришествием Спасителя уничтожились; тогда настал во вселенной глубокий мир, так что уже не ополчаются народы друг на друга, но, по причине дарованного свыше мира, воинские орудия превращают в земледельческие, и, занимаясь земледелием, небоязненно наслаждаются благами оного, а равно, как живущие в мире, занимаются и всякими и другими промыслами, одни упражняются в искусствах всякого рода, другие избрали торговлю и мореплавание, иные же, стремясь к совершенству, земным выгодам предпочли путь божественный и благоугождение Владыке, и за сие наследуют жизнь вечную. Пророк присовокупляет к сему:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
