<p ><div> Намереваясь изобразить преимущества Его сравнительно с Моисеем, (апостол) ведет речь о законе касательно священства, потому что о Моисее все имели высокое мнение. И (здесь) он уже предуказывает семена этого преиму­щества; но начинает с плоти, а потом переходит к боже­ству, в отношении которого не могло быть сравнения. Начиная сравнивать их по плоти, он говорит: <b>«как и Моисей во всем доме Его»</b>. Не вдруг доказывает преимущество (Христа пред Моисеем), – чтобы слушатели не отшатнулись и тотчас же не заткнули ушей, – потому что, хотя они были верующие, но в душе своей еще много были преданы Моисею. <b>«Который верен</b>, – говорит, – <b>Сотворившему Его»</b>. Что «<b>сотворившему</b>»? Посланника и первосвя­щенника. Не о существе говорит он здесь, и не о божестве, но пока о преимуществах человеческих. «Как и Моисей во всем доме Его», т.е. в народе, или в храме. А употребляет это выражение – «во всем доме Его» – так, как иной выразился бы о домашних. Моисей был в народе, как попечитель и распоря­дитель в доме. Что здесь домом он называет народ, видно из прибавления: <i>«дом же Его – мы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а Христос - как Сын в доме Его; дом же Его - мы, если только дерзновение и упование, которым хвалимся, твердо сохраним до конца.</span></span>Евр. 3:6</a>), т.е. мы – создание Его. <br />Что значит: <b>«Который верен Поставившему Его»?</b> Т.е. пекущегося, предстательствующего за своих и не допускающего им колебаться каким – нибудь образом. <b>«…Как и Моисей во всем доме Его»</b>. Т.е. познайте, кто и каков первосвященник наш, и вы не будете иметь нужды в другом утешении или ободрении. Называет Его посланником потому, что Он был послан (от Бога-Отца); называет первосвященником исповедания нашего, т. е. веры. Хорошо сказано: <b>«как и Моисей»</b>; как тому был верен народ, так и Ему – предводительство народом, хотя высшее и в делах высших.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=3&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
