<p ><div> Вот и другое преимущество Сына пред рабами! Видишь опять, как он указывает на близость (Христа к Богу-Отцу) наименованием Сына? <b>«Христос – как Сын в доме Его»</b>. Замечаешь, как он отличает создание и Создателя, раба и Сына? Этот входит в отеческий дом, как Владыка, а тот, как раб. <b>«Дом же Его – мы, если только дерзновение и упование, которым хвалимся, твердо сохраним до конца»</b>. Здесь опять убеждает их стоять мужественно и не падать; мы будем, говорит, домом Божиим, подобно Моисею, если только упование и надежду, которою хвалимся, твердо сохраним до конца; а кто скорбит в искушениях и падает, тот не может хвалиться; кто стыдится и скрывается, тот не имеет дерзновения; кто печалится, тот недостоин похвалы. Вместе с тем и хвалит их, когда говорит: <b>«если только дерзновение и упование, которым хвалимся, твердо сохраним до конца»</b>, выражая, что они начали (иметь дерзновение и упование); только нужно (сохранить) до конца, и не просто стоять, но содержать твердую надежду с несомненною верою, не колеблясь искушениями. Не удивляйся, что (о Христе) сказано нечто человеческое в словах: <i>«быв искушен»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо, как Сам Он претерпел, быв искушен, то может и искушаемым помочь.</span></span>Евр. 2:18</a>). Если об Отце, который не воплощался, в Писании говорится: <i>«Господь с небес призрел на сынов человеческих»</i> т. е. обстоятельно рассмотреть все (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога.</span></span>Пс. 13:2</a>), и еще: «<i>сойду и посмотрю, точно ли они поступают так, каков вопль на них, восходящий ко Мне, или нет; узнаю»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> сойду и посмотрю, точно ли они поступают так, каков вопль на них, восходящий ко Мне, или нет; узнаю.</span></span>Быт. 18:21</a>), и еще: <i>«Господь не мог более терпеть злых дел ваших и мерзостей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=44&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Господь не мог более терпеть злых дел ваших и мерзостей, какие вы делали; поэтому и сделалась земля ваша пустынею и ужасом, и проклятием, без жителей, как видите ныне.</span></span>Иер. 44:22</a>), где священное Писание выражает величие гнева Божия, – то тем более о Христе, который пострадал во плоти, может быть сказано то, что свойственно человеку. Так как многие люди считают опыт самым верным средством к познанию, то (апостол) хочет показать, что (Христос), который сам пострадал, знает, что терпит природа человеческая.<br /><b>«Христос – как Сын в доме Его»</b>. Тот имел попечение о (людях) чуждых, а этот – о своих. «<b>И упование, которым хвалимся</b>». Хорошо сказано: «<i>упование</i>», – потому что все блага были еще в надежде; но эту надежду нужно сохранять так, чтобы хвалиться, как бы действительностью. Потому (апостол) говорит: <b>«упование, которым хвалимся»,</b> и присовокупляет: <b>«твердо сохраним до конца»</b>, – так как мы – <i>«спасены в надежде»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо мы спасены в надежде. Надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться?</span></span>Рим. 8:24</a>). Если же мы спасаемся в надежде и ожидаем в терпении, то мы не должны скорбеть о благах настоящих и беспокоиться о тех, которые обещаны в будущем, так как <i>«Надежда же, когда видит, не есть надежда»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо мы спасены в надежде. Надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться?</span></span>Рим. 8:24</a>). Если, говорит, эти блага велики, то мы не можем получить их здесь, в настоящей кратковременной жизни. Но для чего же (Бог) и предсказал нам об них, если не хотел даровать их нам здесь? Для того, чтобы обещанием привлечь наши души, чтобы надеждою укрепить наше усердие, чтобы ободрить и возвысить наше сердце. С такою именно целью сделано все это.<br />Итак, не будем смущаться; пусть никто не сетует, видя порочных людей благоденствующими. Здесь нет воздаяния ни пороку, ни добродетели; а если иногда и бывает (воздаяние) пороку и добродетели, то не по достоинству их, но слегка, как бы в предвкушении суда, чтобы неверующие воскресению образумились здесь хотя таким образом. Потому, когда мы увидим порочного богатым, не будем падать духом; когда увидим добродетельного страждущим, не будем сму­щаться, – потому что там венцы, там и наказания. При том нет такого порочного человека, который был бы совершенно порочным, но и в нем бывает нечто доброе; равно нет и такого добродетельного, который был бы совершенно добродетельным, но и у него бывают некоторые прегрешения. Итак, когда порочный благоденствует, то знай, что это – к погибели собственной головы его; он здесь наслаждается этим для того, чтобы, получив здесь воздаяние за свое малое добро, подверг­нуться там полному наказанию. Тем более блажен тот, кто, получая наказание здесь, чтобы отдать долг за все грехи свои, отходит отсюда оправданным, чистым и неповинным. Этому поучает нас Павел, когда говорит: <i>«От того многие из вас немощны и больны и немало умирает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Оттого многие из вас немощны и больны и немало умирает.</span></span>1 Кор. 11:30</a>), и еще: <i>«предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:5</a>). И пророк говорит: «<i>ибо он от руки Господней принял вдвое за все грехи свои» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> говорите к сердцу Иерусалима и возвещайте ему, что исполнилось время борьбы его, что за неправды его сделано удовлетворение, ибо он от руки Господней принял вдвое за все грехи свои.</span></span>Ис. 40:2</a>), также Давид: <i>«Посмотри на врагов моих, как много их, и какою лютою ненавистью они ненавидят меня …и прости все грехи мои» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Посмотри на врагов моих, как много их, и <i>какою</i> лютою ненавистью они ненавидят меня.</span></span>Пс. 24:19</a>, 18); и еще иной: <i>«Господи! Ты даруешь нам мир; ибо и все дела наши Ты устрояешь для нас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Господи! Ты даруешь нам мир; ибо и все дела наши Ты устрояешь для нас.</span></span>Ис. 26:12</a>). Все это доказывает, что добродетельные получают здесь наказания за грехи свои. А где (говорится), что порочные получают здесь добро, чтобы там подвергнуться полному наказанию? Послушай Авраама, который говорит бога­тому: «<i>чадо, помяни, яко восприял еси благая твоя в животе твоем, и лазарь такожде злая</i>»: (чадо! вспомни, что ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь – злое) (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Авраам сказал: чадо! вспомни, что ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь - злое; ныне же он здесь утешается, а ты страдаешь;</span></span>Лк. 16:25</a>). Какое «доброе»? Употребляя выражение: «<i>восприял еси</i>», а не: «<i>приял еси</i>»<a href="#591214_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, он показывает, что оба они получали по заслугам, один благоденствие, а другой бедствия, и говорит: «<i>ныне же он здесь утешается, а ты страдаешь</i>». <br /> Итак, не будем скорбеть, когда видим здесь грешников благоденствующими, и когда сами страждем, будем радоваться, потому что это изглаживает наши грехи. Не будем искать спокойствия, потому что Христос возвестил скорби ученикам своим, и Павел говорит: <i>«все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы.</span></span>2 Тим. 3:12</a>). Никто из мужественных борцов во время борьбы не ищет бань и трапезы, обильной яствами и вином; это свойственно не ратоборцу, а человеку изнеженному; ратоборец терпит пыль, (умащение) елеем, жар солнца, многий пот, скорби и тяжесть подвигов. Таково – время борьбы, и, следова­тельно, получения ран, пролития крови и скорбей. Послушай, что говорит блаженный Павел: <i>«бьюсь не так, чтобы только бить воздух</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И потому я бегу не так, как на неверное, бьюсь не так, чтобы только бить воздух;</span></span>1 Кор. 9:26</a>). Будем считать всю жизнь предназна­ченною для подвигов, не станем никогда искать отдохновения, не станем смотреть на страдания, как на нечто чуждое, по­тому что и ратоборец, когда он совершает подвиги, не считает этого чуждым для себя. Для успокоения будет другое время; достигать совершенства нам следует посредством скор­бей. Если и нет ни гонения, ни притеснения, то есть другие скорби, которые случаются с нами ежедневно; если мы не переносим последних, то едва ли перенесли бы первые. <i>«Вас постигло искушение не иное, – </i>говорит (апостол)<i>, – как человеческое»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести.</span></span>1 Кор. 10:13</a>). Будем же молиться Богу, чтобы не впасть в искушение, а когда впадем, то будем переносить мужественно. Людям благоразумным свойственно – не подвергать себя опасностям; а мужественным и любомудрым свойственно – стоять твердо, подвергшись опасностям. Потому не будем подвергать себя (опасностям) без нужды, потому что это – знак дерзости; а когда нас вынуждают и когда требуют обстоятельства, не будем уклоняться, потому что это – знак робости; если нас призывает (евангельская) проповедь, то не будем отказываться; просто, без причины без нужды и без пользы для благочестия, не будем стремиться, потому что это – хвастовство и пустое тщеславие; а если случится что-нибудь вредное для благочестия, то не будем никогда отказываться, хотя бы надлежало претер­петь тысячи смертей. Не вызывайся на искушения, когда дела благочестия идут по твоему желанию, – зачем навлекать на себя излишние опасности, не приносящие никакой пользы?<br /> Говорю это из желания, чтобы вы соблюдали заповеди Христа, который повелевает молиться, чтобы не впасть в искушение, и вместе повелевает, взяв крест, последовать Ему. Эти (заповеди) не противоречат одна другой, но весьма со­гласны между собою. Итак, настрой себя, как храбрый воин, будь всегда с оружием, бодрствуй, трезвись, постоянно ожидай врага; впрочем, сам не производи браней, потому что это свой­ственно не воину, а бунтовщику. Когда призывает труба благочестия, то немедленно выходи, не жалей души, выступай с ве­ликою готовностью на подвиги, ниспровергай ряды противников, сокрушай лицо диавола, воздвигай трофей (победы); а когда благочестие не терпит никакого вреда, когда никто не искажает наших догматов, – разумею касающихся души, – и когда ничто не принуждает делать неугодное Богу, то не будь слишком рьян. Жизнь христианина должна быть полна крови, но не в смысле пролития чужой крови, а готовности – пролить собствен­ную. Потому будем проливать собственную кровь, когда это нужно за Христа, с таким усердием, как будто бы мы про­ливали воду, – кровь и есть вода, протекающая в теле, – и свер­гать с себя плоть с такою готовностью, как будто бы мы сни­мали одежду. А это случится тогда, когда мы не будем при­вязываться к имуществу и к жилищам, когда не будем увлекаться пристрастием к (благам) настоящим. Если посвятившие себя военной жизни отказываются от всего и, куда при­зывает война, туда и отправляются, путешествуют и с охо­тою терпят все, то тем более нам, воинам Христовым, на­добно быть так же готовыми и так же выходить на войну со страстями. Нет ныне гонения, и дай Бог, чтобы никогда не было; но есть другая брань, брань против любостяжания, против зависти и прочих страстей. Описывая эту брань, Павел говорит: «<i>наша брань не против крови и плоти»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> потому что наша брань не против крови и плоти, но против начальств, против властей, против мироправителей тьмы века сего, против духов злобы поднебесной.</span></span>Еф. 6:12</a>). Эта брань предстоит всегда; потому он желает, чтобы мы были всегда вооруженными: «Итак станьте, – говорит, – препоясав чресла ваши», – что может относиться и к настоящему времени, – и внушает, что нужно быть всегда вооруженными. Велика брань против языка, велика против очей, велика против пожеланий: будем удер­живать их. Вот почему он с этого и начинает вооружать воина Христова: «<i>Итак станьте, – </i>говорит<i>, – препоясав чресла ваши – и прибавляет: истиною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак станьте, препоясав чресла ваши истиною и облекшись в броню праведности,</span></span>Еф. 6:14</a>). Почему – «истиною»? Потому что пожелание есть обман и ложь, как и Давид сказал в одном месте: <i>«ибо чресла мои полны воспалениями, и нет целого места в плоти моей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо чресла мои полны воспалениями, и нет целого места в плоти моей.</span></span>Пс. 37:8</a>). Оно не составляет удовольствия, но только тень удовольствия. Поэтому, говорит, «<i>препоясав чресла ваши истиною</i>», т.е. истин­ным удовольствием, целомудрием, честностью.<br /> Он знал наглость греха, и потому увещевает ограждать все наши члены. <i>«Не может быть –</i> говорит (Премудрый),<i> – оправдан несправедливый гнев»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Не может быть оправдан несправедливый гнев, ибо <i>самое</i> движение гнева есть падение для человека.</span></span>Сир. 1:22</a>); и потому (апостол) заповедует нам ограждаться бронею и щитом. Гнев есть зверь, скоро нападающий на нас, и нужно нам много оград и оплотов, чтобы задержать его и преодолеть. Потому-то у нас преиму­щественно эту часть (грудь) Бог устроил из костей как бы из каких камней, положив ему преграду, чтобы он (гнев) когда-нибудь не расторгнул и, расторгнув, не погубил легко всего человека. Он есть огонь и великая буря, так что дру­гой член (тела) не вынес бы его нападения. И врачи говорят, что для того под сердце подложены легкие, чтобы сердце, уда­ряясь об эти мягкие части, как бы об губку, могло успокаиваться, – чтобы оно, ударяясь в твердую и жесткую, грудь, не повредилось от частых потрясений. Потому нам нужна крепкая броня, чтобы всегда удерживать этого зверя в спокойствии. Нужен нам и шлем на главу, потому что в ней пребывает разум, и от ней можно и спастись, если она будет делать должное, можно и погибнуть, если – недолжное; поэтому (апо­стол) и говорит:<i> «и шлем спасения»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и шлем спасения возьмите, и меч духовный, который есть Слово Божие.</span></span>Еф. 6:17</a>). Мозг по природе своей мягок; потому он и покрыт сверху теменем, как бы какою черепицею; он бывает у нас виновником всего доброго и злого, смотря по тому, признает ли должное или недолжное. Также и ноги и руки наши имеют нужду в оружии, – не эти руки и не эти ноги, а тоже душевные, – чтобы одни исполняли должное, а другие шли, куда следует. Итак, вооружим себя таким образом, и мы будем в состоянии преодолеть врагов и украситься венцом победы во Христе Иисусе Господе нашем, с Которым Отцу со Святым Духом слава, держава, честь, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
