<p ><div>См. ст. 1, 2<br />Так дано <b>плачущим Сиона</b> утешение через Христа, и <b>вместо пепла слава:</b> они перестали скорбет и плакать о нем (Сиoне) и получили благодать через Христа, возвещая и проповедуя радостную весть (евангелие). Дано же им <b>помазaниe веселия</b> вместо плача и украшение славы вместо духа уныния. Помазанием здесь называет радостное (состояниe духа) или веселие и радость вместо сетования и плача, и украшение славы, то есть, облачение, или платье и одежда вместо духа уныния, то есть, вместо древнего малодушия; ибо тe, которые древле плакали о нем и упадали духом, ради него прославились. Как же прославились? Они поставлены наставниками и учителями его, о чем и было сказано ему через лиру Псалмопевца: <i>вместо отец твоих быша сынове твои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>); ибо премудрые ученики, бывшие чадами синагоги Иудейской, сделались отцами. Посему премудрый Павел пишет некоторым: <i>о Христе бо Ииcycе благовествованием аз вы родих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</span></span>1 Кор. 4:15</a>). Итак, бывшие сыновьями его, поставлены в качестве отцов. А что божественные ученики имели украшение главы божественной, будет ясно из слов, сказанных к ним однажды Христом: <i>болящие исцеляйте, бесы изгоняйте, мертвые воскрешайте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> больных исцеляйте, прокаженных очищайте, мертвых воскрешайте, бесов изгоняйте; даром получили, даром давайте.</span></span>Мф. 10:8</a>); и опять: <i>вы есте свет мiру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы - свет мира. Не может укрыться город, стоящий на верху горы.</span></span>Мф. 5:14</a>).<br />Ст. 3, 4. <b>И нарекутся родове правды, насаждение Господне во славу:</b> <i>и созиждут пустыни вечныя, запустевшия прежде воздвигнут, и обновят грады пустыя, опустошенныя в роды</i>.<br />Сущие во Христе называются <i>род избран, язык свят, люди обновления </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>) ради красоты свойственной им правды, говорю не о правде законной, но о той, которую они приобрели через учение Спасителя. Правда же Христова несравненно лучше правды законной. Поэтому Он сказал святым апостолам: <i>аминь глаголю вам, яко аще не избудет правда ваша naчe книжник и фарисей, не внидете в царствие небесное </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:20</a>). Итак <b>нарекутся</b>, говорит, <b>родове правды</b> и сверх того <b>насаждение Господне</b>; ибо мы – истинно нива Божия и о нас божественный Давид говорит: <i>насаждены в дому Господни во дворех Бога нашего процветут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=91&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Насажденные в доме Господнем, они цветут во дворах Бога нашего;</span></span>Пс. 91:14</a>) – И премудрый Павел призванных через веру во Христе называет нивою Божиею (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы соработники у Бога, <i>а</i> вы Божия нива, Божие строение.</span></span>1 Кор. 3:9</a>). Также и в другом месте сказал <i>аз насадих, Аполлос напои, Бог же возрасти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я насадил, Аполлос поливал, но возрастил Бог;</span></span>1 Кор. 3:6</a>); ибо Спаситель возделывает нас как ниву через святых тайноводителей. Посему они справедливо называют самих себя соработниками Божиими (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы соработники у Бога, <i>а</i> вы Божия нива, Божие строение.</span></span>1 Кор. 3:9</a>). И премудрый Давид воспевает: <i>праведник яко финикс процветет, яко кедр, иже в Ливане, умножится </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=91&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Праведник цветет, как пальма, возвышается подобно кедру на Ливане.</span></span>Пс. 91:13</a>). Итак мы – насаждение Господа и во славу Его.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=61&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=61&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
