<div><p ><div>Сказав, что приидут инороднии, пасущии овцы твоя, и иноплеменницы оратели и виноградари, очевидно, когда будут изгнаны прежние и лишены права начальствовать над людьми, показывает теперь причины, по которым они подверглись этому святым приговором праведного Судии. Поелику Я, говорит, люблю правду и ненавижу грабления от неправды, каковыми и сделались начальники Иудейской синагоги; то Я, говорит, отверг их и изгнал. А труд совершающих грабление от неправды дам, говорит, другим; ибо неправедно обогащающиеся и, как говорит пророк, сокровиществующии себе неправду и страсть (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Они не умеют поступать справедливо, говорит Господь: насилием и грабежом собирают сокровища в чертоги свои.</span></span>Ам. 3:10</a>), передадут их другим. Посему Соломон сказал: богатство неправедно собираемо изблюется, из храмины его извлечет его Аггел; и опять: умножали богатство свое с лихвами и прибытки милующему нищия оставит е (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=28&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Умножающий имение свое ростом и лихвою соберет его для благотворителя бедных.</span></span>Притч. 28:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=20&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Имение, которое он глотал, изблюет: Бог исторгнет его из чрева его.</span></span>Иов. 20:15</a>), т. е. отнюдь не добрым и сострадательным мужам, но распутным, которых, только по снисхождению и ради благоприличия назвал милующими нищих. И это потому, что при тех, которые живут в распутстве, бывает очень много приживальщиков, истребляющих вместе с ними собранное неправедно с большими трудами. И божественный Давид о таких воспевает и говорит: обаче всуе мятется: сокровиществует, и невесть, кому соберет я (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подлинно, человек ходит подобно призраку; напрасно он суетится, собирает и не знает, кому достанется то.</span></span>Пс. 38:7</a>). И иным способом труд или забота книжников и фарисеев дана другим, ясно, что учителям из язычников. Посему Христос говорит: отъимется от вас царствие Божие, и дастся языку творящему плоды его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span></span>Мф. 21:43</a>). Итак те будут отвержены, а с вами, говорит, призванными из язычников для священнослужения, заключу вечный завет, указывая сим или на евангельскую проповедь, или на надежду нескончаемую. И познается, говорит, во языцех семя их и внуцы их: всяк видяй я познает я, яко сии суть семя благословеное от Бога, ибо те, которые по учению суть сыны святых тайноводителей, всем весьма известны своими великими подвигами добродетели и благочестивой жизни, так как по учению, как я сказал, сделались потомками святых. И яко суть семя благословеное от Бога, каковы например собрания святых монахов, о которых говорит Павел: иже Христовы суть, плоть распяша со страстьми и похотми (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>), проводя благочестивую и трудолюбивую жизнь. Сонмы пребывающие в девстве, и лики возсылающие славословия Богу – сии суть семя благословенное от Бога, они радуются и веселятся о Господе; ибо не мiрскими предметами они наслаждаются, но наполняют сердца свои любовию ко Христу; а это есть спасительное дело и источник всякой духовной радости.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=61&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=61&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>