<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И слышав Иисус отыде оттуду в корабли в пусто место един,</b> – услышав, что Иоанн был убит. Даже тогда, когда услышал, что Иоанн был отдан в темницу, Он удалился; а по какой причине, об этом мы сказали в четвертой гл. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Услышав же Иисус, что Иоанн отдан <i>под стражу</i>, удалился в Галилею</span></span>Мф. 4:12</a>). И теперь Он сделал это, чтобы сохранить Себя до времени, более удобного для Креста. Другие изъясняют, что Иисус услышал о том, что Ирод считал Его за Иоанна. Чрез эту вставку (от 2 до 12 ст.) было только воспроизведено в памяти убийство Иоанна, и рассказ об этом продолжается до этих именно слов; а дальше опять продолжается речь в прежней последовательности.<br /><br />Вероятно, Иисус Христос в это время слышал и о том, и о другом. Кроме того, Марк сказал и о третьей причине этого удаления, именно, что Он желал дать покой ученикам, возвратившимся с проповеди. Он так сказал: и собрашася Апостоли ко Иисусу и возвестиша Ему вся, и елика сотвориша, и елика научиша. И рече им: приидите вы сами в пусто место едини и почийте мало. Бяху бо приходящии и отходящии мнози, и ни ясти им бе когда. И идоша в пусто место кораблем едини. Вот что сказал Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=30&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И собрались Апостолы к Иисусу и рассказали Ему все, и что сделали, и чему научили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Он сказал им: пойдите вы одни в пустынное место и отдохните немного, - ибо много было приходящих и отходящих, так что и есть им было некогда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И отправились в пустынное место в лодке одни.</span></span>Мк. 6:30-32</a>). Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Апостолы, возвратившись, рассказали Ему, что они сделали; и Он, взяв их с Собою, удалился особо в пустое место, близ города, называемого Вифсаидою.</span></span>Лк. 9:10</a>), сказав подобное же, присоединяет и примету этой пустыни. Он говорит: и поимь их, отыде един на место пусто града нарицаемаго Вифсаида. Должно знать, что Христос, как человек, и слушает, и удаляется, и заботится о Себе. Как Бог, Он и знал все, и не имел нужды в бегстве.<br /><br /><b> И слышавше народи по Нем идоша пеши от градов...</b> Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Народ увидел, <i>как </i>они отправлялись, и многие узнали их; и бежали туда пешие из всех городов, и предупредили их, и собрались к Нему.</span></span>Мк. 6:33</a>) сказал, что народ увидел, как ученики отправлялись. – Некоторые видели их, а другие слышали от видевших, и все пешком пошли. Такова сила желания: преодолевается всякое препятствие.</div></p>