<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Не требуют, вместо: не должны. Не сказал: Я напитаю их, потому что это показалось бы надменным, но повелевает ученикам дать им есть, чтобы только после того, как сами они засвидетельствуют недостаток пищи, по необходимости совершить Свое.<br /><br />Но Матфей, Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И как времени прошло много, ученики Его, приступив к Нему, говорят: место <i>здесь </i>пустынное, а времени уже много, -</span></span>Мк. 6:35</a>) и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> День же начал склоняться к вечеру. И, приступив к Нему, двенадцать говорили Ему: отпусти народ, чтобы они пошли в окрестные селения и деревни ночевать и достали пищи; потому что мы здесь в пустом месте.</span></span>Лк. 9:12</a>) говорят, что ученики напомнили Христу о том, что нужно отпустить народ для покупки съестных припасов, – а Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус, возведя очи и увидев, что множество народа идет к Нему, говорит Филиппу: где нам купить хлебов, чтобы их накормить?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Говорил же это, испытывая его; ибо Сам знал, что хотел сделать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Филипп отвечал Ему: им на двести динариев не довольно будет хлеба, чтобы каждому из них досталось хотя понемногу.</span></span>Ин. 6:5-7</a>) говорит: возвед убо Иисус очи и видев, яко мног народ грядет к Нему, глагола к Филиппу: чим купим хлебы, да ядят сии; Сие же глаголаше, искушая его: Сам бо ведяше, что хощет сотворити. Отвеща Ему Филипп: двема стома пенязей хлебы не довлеют им, да кийждо их мало что приимет. Так написал Иоанн.<br /><br />Вероятно, прежде ученики напомнили Христу, а после Он сказал им: не нужно им идти, вы дайте им есть. Потом Он поднял глаза и увидел другую большую толпу, которая еще шла, и тогда, как человек, искушал, или испытывал Филиппа, верит ли он тому, что Христос Сам может напитать всех. Испытывал же Он именно Филиппа, как более других несовершенного еще, или же чрез него направлял Свою речь и к другим, испытывая и их. Итак, очевидно, что Иоанн опустил то, что сказали другие евангелисты, – а что опустили они, об этом рассказал он.</div></p></div>