<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Взяв хлеб и рыбу, Господь воззрел на небо, затем благословил и преломил их, воздавая хвалу Отцу, ибо после времен закона и пророков Ему Самому предстояло вскоре стать евангельской пищей. Затем людям велено было <i>возлечь на траву</i>, но не разлечься на ней: поддерживаемый законом, каждый словно бы имел плоды дел своих подстилкой себе, подобно траве на земле.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея.4.11. SC 258:22.</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И повелев народом возлещи на траве.</b> Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Тогда повелел им рассадить всех отделениями на зеленой траве.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И сели рядами, по сто и по пятидесяти.</span></span>Мк. 6:39-40</a>) говорит: <i> и повеле им посадити вся на споды на споды на траве зелене. И возлегоша на лехи на лехи, по сту и по пятидесят. – На споды на споды</i> вместо: на отдельные собрания, т.е. одна кучка в одном месте, а другая – в другом. То же самое означает <i> на лехи на лехи</i>. Можно сказать и иначе: споды – это кучки в виде круга, а лехи в виде четырехугольника; таковы были площадки в садах. Это же самое Лука назвал купами.<br /><br /><b>И приемь пять хлеб и обе рыбе, воззрев на небо, благослови</b>... Посмотрел на небо, воздавая честь Отцу, показывая, что Он Сам равен Богу, и научая нас не прежде прикасаться к трапезе, чем возблагодарить Бога, Подателя пищи, и привлечь на нее благословение с неба. Иногда Иисус Христос творит чудеса Своею властью, как Бог, а иногда молится об этом по вышеуказанным причинам, чтобы не соблазнить лукавых.<br /><br /><b>И преломив даде учеником хлебы, ученицы же народом.</b> Дал ученикам, с одной стороны, для того, чтобы оказать им честь, как более близким к Нему, с другой – чтобы они не забыли о чуде, при котором прислуживали их же руки.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > <strong>Почему Господь наш Иисус Христос воззрел на небо?</strong> Он не поступал так, совершая великие чудеса: отверзая очи слепым, очищая прокаженных, изгоняя из людей бесов, запрещая морю и ветрам, делая воду вином и даже воскрешая некоторых мертвых. Так для чего же исключительно в сем случае Он воззрел на небо, обратив взор к Отцу Своему Небесному?<br /> <strong>Во-первых,</strong> чтобы пред таким огромным количеством народа показать единство воли Своей и Отчей и тем опровергнуть злобную клевету фарисеев, утверждавших, будто Он все чудеса творит с помощью силы бесовской.<br /> <strong>Во-вторых,</strong> как Сын человеческий, чтобы явить людям образ смирения человека пред Богом и благодарности за все блага, от Бога нисходящие. Сходный пример подал Он нам и во время Тайной Вечери: <em>«благословив, преломил»</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И когда они ели, Иисус взял хлеб и, благословив, преломил и, раздавая ученикам, сказал: приимите, ядите: сие есть Тело Мое.</span></span>Мф. 26:26</a>); <em>«взяв чашу и благодарив, сказал... взяв хлеб и благодарив, преломил» </em>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И, взяв чашу и благодарив, сказал: приимите ее и разделите между собою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо сказываю вам, что не буду пить от плода виноградного, доколе не придет Царствие Божие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И, взяв хлеб и благодарив, преломил и подал им, говоря: сие есть тело Мое, которое за вас предается; сие творите в Мое воспоминание.</span></span>Лк. 22:17-19</a>). Возблагодарил Он Отца Своего Небесного и благословил хлеб как дар Божий. Так и мы должны пред каждою трапезой, какою бы скромной она ни была, воздавать за нее Богу благодарение и хвалу и благословлять дар Его.<br /> <strong>В-третьих,</strong> как Сын Божий, чтобы при умножении хлебов, которое совершенно подобно новому творению, показать единство силы Троицы во Единице, Которая творит лишь как таковая. Отец, Сын и Дух Святой – Троица Единосущная и Нераздельная – есть Творец всего сущего.<br /> <strong> Господь наш Иисус Христос Сам, Своими руками, преломил хлебы. Для чего?</strong> <strong>Почему Он не повелел преломить их ученикам?</strong> Для того, чтобы мы видели Его благое желание накормить народ и Его величайшую любовь к людям. И чтобы мы чрез то научились: творя милостыню и давая дары, надо давать заботливо и с любовью, как и Он поступал.<br /><br /><br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя восьмая по Пятидесятнице. Евангелие об Умножившем хлебы в пустом месте</div></p></div></p></div>