<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Между тем учеников терзает ветер и шторм: так терзают их неустройства мира, противостояние нечистому духу. Но в четвертую стражу приходит Господь, и в четвертый раз Он вернется к заблудшей и потерпевшей кораблекрушение Церкви. В четвертую стражу ночи открывается полнота Его заботы. Первая стража была временем закона, вторая — пророков, третья — Его воплощения, а четвертая — время Его возвращения в сиянии славы. Но тогда Он найдет Церковь обессиленной, захваченной духом антихриста и страстями века сего. Придет же Он к безутешным и страдающим. А поскольку, как и следует ожидать от антихриста, они будут подвергаться всевозможным искушениям, то даже в приход Господа их будут устрашать лжевидения и наползающие на глаза лжеобразы. Но благой Господь тут же скажет: «Это Я», — и рассеет страх. Он рассеет страх неминуемого кораблекрушения их верой в Его приход.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Комментарии на Евангелие от Матфея. 14.14 SC 258:28.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Кто еще мог идти по воде, как не Создатель вселенной? Конечно, Тот, о Ком задолго до того Дух Святой говорил через Иова:<i> Он один распростирает небеса и ходит по высотам моря </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он один распростирает небеса и ходит по высотам моря;</span></span>Иов. 9:8</a>). Соломон говорил о Нем от лица Премудрости: <i>Я поставила скинию на высоте, и престол мой — в столпе облачном; я одна обошла круг небесный и ходила во глубине бездны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=24&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> я поставила скинию на высоте, и престол мой - в столпе облачном;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> я одна обошла круг небесный и ходила во глубине бездны;</span></span>Сир. 24:4-5</a>). Подобно и Давид говорил в псалме: <i>Путь Твой в море, и стезя Твоя в водах великих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Путь Твой в море, и стезя Твоя в водах великих, и следы Твои неведомы.</span></span>Пс. 76:20</a>). О том же свидетельствовал и Аввакум: <i>Увидев Тебя, вострепетали горы, ринулись воды; бездна дала голос свой, высоко подняла руки свои </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Увидев Тебя, вострепетали горы, ринулись воды; бездна дала голос свой, высоко подняла руки свои;</span></span>Авв. 3:10</a>).<br />Что яснее этих свидетельств, что явнее их? Они говорят о Том, Кто ходит по воде так же, как по земле, — единородный Сын Божий, Который давным-давно по воле Отца распростер небеса, а во времена Моисея в огненном столпе указывал путь народу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 52.2. C1.0218,52.29; CCSL9a:454-455.</i></div><br />***<br />Давайте обратимся к значению этой <i>четвертой стражи</i>, в которую Господь приходит к Своим ученикам, захваченным штормом. Первая стража ночи — то есть нынешнего мира — продолжается от Адама до Ноя, вторая стража — от Ноя до Моисея, через которого был дан закон. Третья стража продолжалась от Моисея вплоть до прихода Господа и Спасителя. В эти три стражи Господь, еще до Своего воплощения, через вечно бодрствующих ангелов Своих хранил станы святых Своих от козней врагов, то есть дьявола и его ангелов, которые от начала мира плели заговор против спасения праведных. В первую стражу защита дается Авелю, Сифу, Еносу, Еноху, Мафусалу и Ною. Во вторую стражу — Аврааму, Мелхиседеку, Исааку, Иакову и Иосифу. В третью стражу — Моисею, Аарону, Иисусу, сыну Навину, а затем и другим праведникам и пророкам. Четвертая стража знаменует время, когда Сын Божий родился во плоти и принял страдания, время, в которое Он обещает ученикам Своим и Церкви Своей вечно взирать на них по воскресении: Я с вами во все дни до скончания века (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 52.5.C1.0218, 52.144; CCSL9a:457-458.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И увидел их бедствующих в плавании, потому что ветер им был противный; около же четвертой стражи ночи подошел к ним, идя по морю, и хотел миновать их.</span></span>Мк. 6:48</a>) сказал, что Он увидел их бедствующих в плавании, а Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Проплыв около двадцати пяти или тридцати стадий, они увидели Иисуса, идущего по морю и приближающегося к лодке, и испугались.</span></span>Ин. 6:19</a>) – что они проплыли около двадцати пяти или тридцати стадий. Стадия – это пространство во сто саженей. Четвертою стражею ночи древние ночные стражи в лагерях называли четвертую часть ночи, или последние три часа. А допустил Христос, чтобы ученики до того времени находились в опасности от волн, научая нас быть мужественными в опасностях, которые премудро посылаются нам, и не требовать скорого освобождения; равным образом, и для того, чтобы, имея пред глазами смерть и избавившись от нее чудесно, ученики признали, что спасший их есть Бог. До сих пор они не имели еще полной уверенности в этом. Поэтому после избавления они поклонились Иисусу Христу, говоря: <i>воистину Божий Сын еси</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Т.е. это было после 9-го часа ночи: потому что ночные стражи имеют обыкновение ночное время разделять на 4 части, согласно сменам, так что с началом 10-го часа ночи начиналась и 4-я стража. Он допустил им так долго подвергнуться буре для того, чтобы приучить их к терпению и сделать способными к перенесению тягот.<br />В четвертую же стражу ночи, т.е. - после естественного закона [Т.е. бывшего прежде Моисеевого Закона; сущий в совести людской (Рим. 2)], после писанного Закона [Моисеев Закон], после Первого Пришествия Господня и в нем закона благодати, непременно будет Второе Пришествие Христово, которое прекрасно сравнено с четвертою стражею ночи, в которую приидет Господь, попирая и упраздняя и покоряя всякое начало и власть и силу: ибо Ему долженствует явно упразднить и попрать волны, страшно восстающие на Церковь Его. Ибо вы помните, что под "волнами", движимыми и возбуждаемыми противным ветром, слово таинственно обозначало князей мира сего; а дабы нами прочее рассмотреть, я частично пропускаю то, что происходило в промежутке. Когда они вошли в корабль, т.е., Иисус и Петр, вышедший к Нему из лодки, перестал ветер, и, переправившись, они прибыли на землю.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Да, нельзя, видя это чудо, не возгласить Иисусу Христу: истинно Ты Сын Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Бывшие же в лодке подошли, поклонились Ему и сказали: истинно Ты Сын Божий.</span></span>Мф. 14:33</a>). Ходить по воде такими же ногами, как наши, и с таким же совершенно телом, какое у нас, можно только Богу, для Которого, как Творца, никакая тварь не может служить преградою на пути, которым Он идет. Даже странно было бы представить, что, например, воздух, или огонь, или вода, или земля как-нибудь могут Ему воспрепятствовать, потому что вся тварь может только служить Ему, как ее Художнику, Давшему ей не только форму и пространство, но и самые начала и сущность. Бездны мира для Него – также ничто. Он в одно мгновение – везде как Творец, Он бесконечно больше и выше их.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Когда ученики впали в отчаяние и уже дошли до его последней степени, внезапно им явился Христос, идущий по волнам. Сие произошло в четвертую же стражу ночи, то есть перед самым рассветом. Ибо иудеи, как и господствующие над ними римляне, <strong>разделяли ночь на четыре стражи</strong>. Каждая из страж длилась <strong>три часа</strong>. Господь явился ученикам в четвертую стражу ночи, что означает – в четвертую или последнюю четверть, <strong>перед рассветом</strong>. <br /><br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя девятая по Пятидесятнице. Евангелие о Сильнейшем природы</div></p></div></p>