<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>В том, что Господь во время шторма вошел в лодку и смирил ветер, в том, что бывшие в лодке пришли и поклонились Ему, следует видеть то, что Господь наш и Спаситель, когда пройдет шторм гонений, снова в последние дни придет к ученикам Своим и Церкви Своей. Для того Он святого Петра сделал первым из апостолов и вручил ему овец Своих, сказав: <i>паси овец Моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Говорит ему в третий раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр опечалился, что в третий раз спросил его: любишь ли Меня? и сказал Ему: Господи! Ты все знаешь; Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span></span>Ин. 21:17</a>). Когда апостолы в Церкви верующих, словно находясь в лодке, узрели славу воскресения Господа, то, восхищаясь Господом и Спасителем нашим, они возвестили роду человеческому, что Он истинно Сын Божий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея 52.8.</i><br /><i>C1.0218, 52.203; CCSL9a:459.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Величие чуда сообщило им более совершенную веру; ибо ходить по морю – большее чудо, чем повелевать ему, и не только самому ходить, но и другому даровать то же, – и притом в такое время, когда бушует и сильно волнует море ветер. Этот евангелист говорит, что вообще все исповедали Христа Сыном Божиим; а Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=51&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вошел к ним в лодку, и ветер утих. И они чрезвычайно изумлялись в себе и дивились,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> ибо не вразумились <i>чудом </i>над хлебами, потому что сердце их было окаменено.</span></span>Мк. 6:51-52</a>) сказал, что они удивлялись, но не понимали. Он говорит: и зело излиха в себе ужасахуся и дивляхуся. Не разумеша бо о хлебех: бе бо сердце их окаменено. Смысл этих слов такой, что ученики чрезвычайно удивлялись Христу, как человеку, имеющему такую силу, между тем как скорее должны были поклониться Ему, как всемогущему Богу. Желая показать, что и предыдущим чудом насыщения и пятью хлебами они не узнали того, что должно, прибавил: не разумеша бо а хлебех. Присоединил и причину их непонимания, говоря: бе бо сердце их окаменено. Но мы говорим, что лишь только вошел Иисус в судно, как случилось то, что сказал Марк; потом же, когда окаменение сердца учеников было смягчено, произошло то, о чем написал Матфей. Нужно знать, что иногда сердце учеников делалось тверже, и они не могли понимать, а иногда – мягче, и они понимали. То и другое происходило по мудрому Промыслу Божию. Поэтому и мы, когда начинаем погружаться в волнах страстей, призовем Иисуса, и Он тотчас подаст и нам руку помощи, и исторгнет нас оттуда.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div> "<b>Сущии же в корабли</b>", говорит Евангелист, "пришедше поклонишася Ему, глаголюще: воистину Божий Сын еси"; потому что и тогда (во время Второго Пришествия Христова): "<i>О имени Иисусове всяко колено поклонится небесных и земных и преисподних: и всяк язык исповесть, яко Господь Иисус Христос в славу Бога Отца</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>, 11). Но оставив уже символическое сравнение, вспомним начало нашей темы, именно: что искушения полезны не только для совершенных в вере, как Иову и Петру и Павлу и подобным, но и несовершенных делают совершенными; потому что и в данном случае не только Петр и не только иные Ученики, которые тогда и сами еще были несовершенными, но и все бывшие в лодке, настолько, вследствие постигшего их оного волнения, получили пользу в отношении своей веры, что и подвигнулись, придя, поклониться Иисусу и сказать Ему: "<i>Воистинну Божий Сын еси". Значит, прекрасно говорить Апостол, которого в начале мы привели, что "Блажен муж, иже претерпит искушение: зане искусен быв, приимет венец жизни</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Блажен человек, который переносит искушение, потому что, быв испытан, он получит венец жизни, который обещал Господь любящим Его.</span></span>Иак. 1:12</a>).<br /><br />Не хочу же, братие, чтобы вы были в неведении относительно того, что есть двоякий вид искушений; но об этом не буду говорить сейчас; (скажу только, что) искушения приходят людям и чрез радость и чрез скорбь, и чрез здоровье и чрез болезнь, и чрез славу и чрез бесславие, чрез богатство и чрез бедность; но из них гораздо худшие - те, которые приходят чрез удовольствие и чрез здоровье и чрез славу и богатство; и это истинно так; но и об этом двояком виде искушений я не стану вам сейчас говорить. Но что я хочу, чтобы вы ныне знали? - Внимательно слушайте, и узнаете - Сей великий Иаков, называемый по-плоти Брат Господень, по причине обручения Девы-Матери с Иосифом, которое было по божественному домостроительству, говорит: "Радуйтеся, егда во искушения впадаете различныя"; и: - "Блажен муж, иже претерпит искушение: зане искусен быв, приимет венец жизни". Затем, как если бы кто говорил ему: "но, ведь, бывают такие, которые, находясь в искушениях, хулят; другие же совершенно приходят в отчаяние; иные же и петлю на себя налагают; если же искушения происходят от физических и плотских причин, то это - страсти и вожделения; и одни, вот, случалось, бывало впадали в убийства, другие же предавались непотребству; так что каким образом искушения суть от Бога и являются доставителями венцов?" - Как бы отвечая говорящим нечто таковое, Апостол прибавляет, говоря: "<i>Никтоже искушаемь да глаголет, яко от Бога искушаемь есмь: Бог бо несть искуситель злым, не искушает бо Той никогоже</i>" (ст. 13); под "искушением" здесь ясно обозначая зло и грех и впадение в него, относительно чего Христос пребыл не подвержен искушениям, хотя впрочем и был искушаем: "В немже бо пострада", говорит Апостол, "<i>Сам искушен быв, может и искушаемым помощи</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо, как Сам Он претерпел, быв искушен, то может и искушаемым помочь.</span></span>Евр. 2:18</a>). Но и после того, как крестился во Иордане, восшел Он на гору для искушения, как говорит Евангелие (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Иисус возведен был Духом в пустыню, для искушения от диавола,</span></span>Мф. 4:1</a>); так что "искушениями" называются и приходящие людям внешние скорби по-плоти, и самое нападение (приражение) вражие, хотя бы и безуспешное для него; так, искушая, он и Господу приразился. "Искушениями" также называются и грехи, которыми каждый из нас искушаем бывает, как сам Иаков говорит: "<i>Кийждо искушается, от своея похоти влекомь и прельщаемь; ибо похоть заченши раждает грех: грех же содеян раждает смерть</i>" (1:14). Какую смерть? - Вечную, которая выражается в разлучении души от Бога, вызванная грехом, за которой ныне последовала от Адама вплоть до конца мира и телесная смерть; тогда же, в будущем веке, последует для не покаявшихся здесь невыносимое и нескончаемое мучение души и тела, справедливо осужденных посредством могущего и душу и тело погубить в геенне.<br /><br />Такого искушения будем бежать, братие, как только можем: потому что бежать от него находится в нашей власти. Относительно него будем скорбеть, когда увидим себя впавшими в него. Если относительно него будем скорбеть, как это должно, то сотворим верное покаяние, ведущее ко спасению. И я - здесь для того, чтобы снимать с вас этот род искушения, причиняющий вред и ущерб не во временном, но - в вечном. Ибо Господь наш Иисус Христос, благодатью Которого мы - служители, является Архиереем будущих, а не временных, благ, и Своею Кровию вошел воистину во Святая, не привременное, но вечное наше искупление обретый; сие вечное освобождение и мы имели целью, заботясь, поверьте мне, о душевных, а не о телесных, напастях; потому что и оружие наше не плотское, как говорит Апостол, но - силы от Бога для уничтожения твердынь, не чувственных (материальных), но построенных против нас духовным врагом. Но вы, как мне видится, н не разумеете и не ищете сего освобождения от душевных искушений; потому что особенно скорбите относительно тех искушений (невзгод), относительно которых надлежало бы радоваться, как о доставителях, если только пожелаем, вечного нам освобождения; и от меня вы весьма ищете сего освобождения от материальных напастей, и я пришел сюда к вам, чтобы сострадать вам, хотя сему освобождению от чувственных невзгод придаю меньшее значение. Но если мы будем скорбеть о своих грехах больше чем о находящих на нас бедствиях, нам не только прибавится спасение души и вечное искупление, но и - освобождение от временных искушений. Ибо почему у нас жизнь стала мучительной и многогорестной, исполненной борьбы и бедствий? - Не от того ли, что, вследствие преступления заповеди, мы ввергли себя в запретное искушение, имею в виду - грех? Если же теперь мы очистим себя от всякого греха путем покаяния, то и здесь будем иметь нужду в более легких искушениях, и в свое время внидем в беспечальную и легкую жизнь. Обратившись же к сей спасительной мысли, будем печалиться и волноваться не о плотских невзгодах и уронах, но - о душевных ущербах, - которые истинно - искушения, и достойны - печали, - дабы и говорить Богу так, как Сам Он нас научил: "Не введи нас во искушение", искушение запретное и всецело подвергающее ответственности, - "но избави нас от лукаваго". Яко Твое есть царствие и сила и слава во веки веков. Аминь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > <em>Бывшие же в лодке подошли, поклонились Ему и сказали: истинно Ты Сын Божий.</em> <br /> Когда Господь первый раз укротил морскую бурю и запретил ветрам, ученики говорили, как и другие обычные маловерные люди: кто это, что и ветры и море повинуются Ему? Но с тех пор они видели от своего Учителя многие знамения и слышали многие поучения, так что вера в них уже достаточно окрепла. Теперь, при сем новом могущественном чуде, они больше не спрашивают: кто это? – но, преклонив пред Ним колени, исповедают: <em>истинно Ты Сын Божий</em>. <strong>Это первый раз, когда ученики исповедают Иисуса Сыном Божиим</strong>. Безусловно, <em>среди них был и Иуда</em>. Разумеется, и он исповедал сие, однако позднее из-за своего сребролюбия он полностью отрекся от Господа и Учителя своего.<em> Отрекался, правда, и Петр</em>, притом три раза, но отречение Петрово было минутным, страха ради, и Петр тут же и покаялся, горько плача. Глубинный смысл слов сих: Бывшие же в лодке подошли, поклонились Ему и сказали: истинно Ты Сын Божий, – весьма поучителен для всякого христианина. А именно: когда Господь однажды вселится в нас, все, что в нас есть, должно Ему поклониться и исповедать имя Его: и ум со всеми мыслями нашими; и сердце со всеми чувствами нашими; и душа со всеми желаниями и стремлениями нашими. Тогда все тело наше будет светло и не будет в нем тьмы. Но горе нам, если, однажды приняв в себя Христа, мы затем изгоним Его каким-либо грехом или отречемся от Него, как Иуда. И будет последнее хуже первого. Ибо когда Христос оставил Иуду – вошел в него сатана (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span></span>Ин. 13:27</a>). Не будем ни на мгновение забывать, что <strong>с Богом шутить можно еще меньше, чем с огнем</strong> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> потому что Бог наш есть огнь поядающий.</span></span>Евр. 12:29</a>). <br /><br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя девятая по Пятидесятнице. Евангелие о Сильнейшем природы</div></p></div></p></div>