<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>Он с легкостью отступает от справедливости и боится в данном случае не Бога, а людей. Такой страх может сдерживать силу греха, но он не в состоянии устранить желание греха. Потому тех, кого страх удерживал от греха, он же еще сильнее ко греху и влечет. Только страх Божий может направлять разум, уводить от преступлений, сохранять невинность и давать стойкость. Однако давайте всмотримся в само страдание блаженного Иоанна!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди 127.7. C1.0227+,SL24B.127.49;CCSL24b: 785.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Марк сказал, что Иродиада гневалась на него, – или не сносила его, и что желала убить его; но не могла. Затем присоединил и причину, почему она не могла убить его, – сказав, что Ирод боялся Иоанна, зная, что он муж праведный и святой, и взял его; многое делал, слушаясь его и с удовольствием слушал его. Так повествует Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иродиада же, злобясь на него, желала убить его; но не могла.</span></span>Мк. 6:19</a>, 20). Итак, если Ирод взял его, зная, что он муж праведный и святой; то каким образом Матфей сказал, что он хотел убить Иоанна, но боялся народа? Кроме того, если он делал многое из того, к чему увещевал его Иоанн, и если он с удовольствием слушал его увещевания, то зачем же он связал и заключил его? То, о чем говорит Марк, случилось прежде, а то, о чем говорит Матфей, – после. Сначала Иродиада разгневалась на Иоанна и хотела убить его, но Ирод не позволил, зная, что он муж праведный и святой, – и поэтому из послушания ему многое делал и слушал его с удовольствием. Когда же Иоанн сильно досаждал ему, обличая и порицая его, тогда Ирод, отчасти побуждаемый огорчениями, отчасти же испытывая насилие от Иродиады, переменил уважение на гнев, и так как Иоанн все-таки не успокоился, хотел убить его; но боясь народа, он связал его как бы из мести и заключил, чтобы обходя он не порицал его.</div></p></div>