<div>В приводимых здесь словах западно-иорданских израильтян некоторые из библеистов находят выражение другого представления о жертвеннике, как воздвигнутом будто бы на восточной стороне Иордана. Это представление выраженное еще И. Флавием в его Древностях (Иуд.Древн. 5:1, 26), высказано и в нашей отечественной литературе в виде как будто общепринятого понимания <SMALL>[<i>А. А. Олесницкий</i>. Мегалитические памятники Святой Земли, с. 159–160.].</SMALL> Основания для этого указываются в том что слова в <i>окрестностях Иордана</i> у LXX-ти переведены <b>επι του &#915;αλααδ του &#921;ορδανου</b> — <i>«в Гааладе Иордана»</i>, и что последние слова стиха, читаемые в <i>еврейск.</i> тексте (эл эвер беней иераэл) значат <i>«по ту сторону сынов Израилевых»</i> <SMALL>[<i>См.</i>, наприм., <i>Dillmann</i>. Numeri-Iosua, 576–577.].</SMALL> И то и другое основание имеет однако, призрачный характер. Перевод еврейск слова «гелилот», значащего <i>«округ, окрестность»</i>, через название Галаад находится только в древнем Ватиканском списке, в других древних в позднейших греческих списках оно или заменяется оставленным без перевода <b>&#915;αλιλωθ</b> — <i>в Галилофе</i>, по славянской Библии или исключается, как в Лукиановских списках, в которых читается только <b>επι του &#921;ορδανου</b> — <i>«у Иордана»</i>. При таком состоянии чтений греческих списков, относительно данного выражения представляемое Ватикан. списком речение <i>«Галаад»</i>, как явление исключительное, не повторяемое в других списках не может служить надежным основанием для выводов. Скорее оно возбуждает мысль об ошибке писца, написавшего более известное название «Галаад» вместо «Гелилот», каковая ошибка в других <i>греч.</i> списках была избегнута и не повторена. Что касается вышеприведенного перевода еврейских слов, то правильность его более чем сомнительна. Что слово «эвер» не значит всегда <i>«по ту сторону»</i> это было уже указано выше (<a href='B:60 1:14'>Нав 1:14</a>). Что не в этом значении употреблено оно в данном месте, видно из необычности выражения, получаемого при переводе этого слова в таком значении: <i>«по ту сторону сынов Израилевых»</i>. Выражение <i>«по ту сторону Иордана… реки»</i> понятно, но сказать <i>«по ту сторону сынов Израилевых»</i> значило бы употребить выражение непонятное, необычное, как это видно из того, что в других местах ветхозаветных книг такого выражения не встречается. Если бы имелось при этом в виду обозначить другую, восточную сторону Иордана, то после «эвер» поставлено было бы «Иордан» как в других местах. Если библейским писателем не дано этот необходимого дополнения, то нужно думать что слово «эвер» употреблено здесь в другом значении, именно в значении <i>«переход, переправа»</i>, каково первоначальное значение этого слова, как имени существительного. В таком значении оно действительно принято было еще Симмахом, у которого переведены рассматриваемые слова <b>προς την διαβασιν των υιων &#921;σραηλ</b> <SMALL>[<i>Field</i>. Origenis Hexaplorum…]</SMALL> — «у перехода сынов Израилевых». При этом под «переходом» разумеется, как можно думать, указанное выше место переправы через Иордан, находящееся около горы Саргабэ, на пути из западно-иорданской страны в восточно-иорданскую, на котором в позднейшее время устроен был мост. Есть, однако, еще другой перевод выражения «эл-евер» в данном месте словами <i>«на стороне сынов израилевых»</i> <SMALL>[Разумеются еврейские словари: <i>Генезия</i> в 9-м издании и <i>Фюрста</i>, а равно перевод Петербургской духовной академии.]</SMALL>, т. е. на той стороне, на которой жили <i>сыны Израилевы</i>, противополагаемые <i>сынам Рувимовым, сынам Гадовым и половине колена Манассиина</i>. И при этом переводе рассматриваемое выражение является также чуждым представления о восточно-иорданской стороне, как месте жертвенника, о котором идет речь. (Дальнейшее подтверждение представления о месте жертвенника на западной стороне Иордана <i>см.</i> в 19 ст.). Несмотря на существование такого рода переводов рассматриваемого выражения, комментаторы критического направления стоят за передачу его словами: <i>«по ту сторону сынов Израилевых»</i> потому, что выражаемое последним представление о месте жертвенника на восточной стороне Иордана, а не на западной, какое выражена в 10-м ст., служит подтверждением их мнения о различных по своим воззрениям письменных памятниках, из которых составлена 22-я глава. Этот перевод, помимо неясности, справедливо может быть назван тенденциозным, внушаемым воззрениями отрицательной критики. Перевод <i>насупротив сынов Израилевых</i> соответствует переводу блаж. Иеронима: contra filios Israel — <i>«против сынов Израилевых»</i>.</div>