<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div> Поэтому обрежьте крайнюю плоть сердца вашего, как требует во всех этих изречениях слово Божие.<br />И сам Бог возгласил чрез Моисея следующие слова: <i>«обрежьте грубость сердец ваших и не будьте более жестоковыйны: ибо Господь, Бог ваш и Господь господствующих, Бог великий, могущественный и страшный. Он не смотрит на лица и не принимает подарка»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Итак обрежьте крайнюю плоть сердца вашего и не будьте впредь жестоковыйны;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо Господь, Бог ваш, есть Бог богов и Владыка владык, Бог великий, сильный и страшный, Который не смотрит на лица и не берет даров,</span></span>Втор. 10:16-17</a>). И в книге Левит: <i>«за то, что они преступили против Меня и презрели Меня, и за то, что они ходили предо мною криво, – и Я пошел с ними криво, и погублю их в земле врагов их. Тогда пристыдится необрезанное сердце их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=26&s=40&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> тогда признаются они в беззаконии своем и в беззаконии отцов своих, как они совершали преступления против Меня и шли против Меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> <i>за что</i> и Я [в ярости] шел против них и ввел их в землю врагов их; тогда покорится необрезанное сердце их, и тогда потерпят они за беззакония свои.</span></span>Лев. 26:40-41</a>). Плотское обрезание, принятое от Авраама, было дано вам, как знак, которым вы были бы отделены от других народов и от нас, и чтобы вы одни терпели те бедствия, которые ныне постигли вас по справедливости.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Разговор с Трифоном иудеем, 15-16</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1386">Кирилл учитель Словенский равноап.</a><div>И вновь иной пример предложили ему, говоря: «Почему вы, христиане, отвергаете обрезание, a Христос не отверг его, но по закону совершил?» Отвечал Философ: «Так как было сказано вначале Аврааму: “Вот знамение между мною и тобою”, — то и завершить его пришел. И от соблюдали до . A далее не дал ему продлиться, но крещение нам заповедал». И сказали они: «Тогда почему другие, бывшие раньше и угодившие Богу, не получили этого знамения, но лишь Авраамово?» Отвечал Философ: «Никто из них не имел двух жен, но только Авраам. И потому обрезана была ему крайняя плоть, чтобы, установив предел, не преступать его, но, первым браком Адама дав пример, остальным следовать ему. И с Иаковом поступил так же: повредил жилу бедра его, так как он имел четырех жен. Когда же понял причину, по которой совершено с ним это, нарек имя ему Израиль, то есть “умом видящий Бога”. И после этого не говорилось, что он прикоснулся κ женщине. Авраам же этого не понял».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Библиотека литературы Древней Руси / РАН. ИРЛИ; Под ред. Д. С. Лихачева, Л. А. Дмитриева, А. А. Алексеева, Н. В. Понырко. – СПб.: Наука, 1999. – Т. 2: XI–XII века.</div></div></p></div>