<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Держава значит: «сила, крепость, могущество». Упомянув в предыдущем стихе о всемогуществе Божием, пред которым все народы вменяются в ничто, псалмопевец и сам смиряется под крепкую руку Божию, исповедуя свою всецелую зависимость от воли Божией и крепкую уверенность в непрестающей к нему милости Божией, предваряющей все его прошения и являющей ему помощь во всех его нуждах. Охраняемый Тобою, говорит он, я удержу крепость мою, ибо Ты стал моим защитником, под Твоим спасительным Промыслом я пребываю цел и невредим, и потому не на свои слабые силы уповаю, но крепость мою к Тебе отношу (державу мою к Тебе сохраню), – и не напрасно на Тебя надеюсь: Ты Бог мой и единственный заступник, Ты от юности моей воспринял меня под Свое покровительство. Милость Твоя предваряла меня и впредь, я уповаю, не попусти мне безвременно погибнуть: явит мне (помощь) на вразех моих.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже воспомянул о всемогуществе Божием, пред которым все народы ни во чтоже вменяются, того ради и сам смиряет себя под крепкую руку Божию, да приобрящет милость, аки бы сказал: Тебя имею виновником и хранителем крепости моея. Ибо, Твоим промыслом наслаждаяся, пребываю цел и невредим: сего ради не на мои силы уповаю, но крепость мою к Тебе отношу, и не всуе уповаю на покровительство Твое, <i>яко Ты Боже заступник мой еси</i>. Ты восприял мя еси от юности моея под покровительство Твое: Ты был еси присный Бог мой, Егоже единаго аз чту. И не всуе сия глаголю, понеже милость Твоя и прежде предваряла меня, и, якоже уповаю, всегда предварит, и не попустит безвременно погибнуть: Ты и ныне явишь мне помощь противу врагов моих. Сие глаголет Давид о себе весьма справедливо. Еще бо в юности предварен был милостию Бога, и толикую крепость приял, что и льва и медведя, и вооруженнаго исполина Голиаѳа безоружный убил: еще же и на царство в отроческом возрасте помазан был.</div></p></div>