<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Здесь св. Давид в самом себе показывает нам пример терпения. Выражая (выше) пред Богом жалобу на злобу и ярость врагов своих, он умоляет Его, чтобы не истреблены были они до конца (не убий их), опасаясь, чтобы в случае конечного погубления всех нечестивых весь народ еврейский не забыл закона Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо в смерти нет памятования о Тебе: во гробе кто будет славить Тебя?</span></span>Пс. 6:6</a>), всех милостей и обетовании Его, какие даны были отцам его – Аврааму и его потомству на вечное время (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> как говорил отцам нашим, к Аврааму и семени его до века.</span></span>Лк. 1:55</a>). Он просит только, чтобы Господь (силою Твоею) рассеял их по разным странам и таким образом низложил бы их гордость (низведи я) и научил смирению.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами Пророк подает нам пример к терпению. Люди часто воображают, что ежели Бог не вдруг истребит врагов их, то они навсегда избегнут рук Его: но Давиднаучает, что Бог с намерением мщение Свое надолго отлагает. Ибо ежели бы вдруг и в едину минуту всех нечестивых истребил, то вскоре был бы забвен закон милости Его. Итак просит Бога, дабы Он не убил, но разсыпал их. Чего ради? Дабы нечестивые люди, угнетаемые бедностию и злостраданием, семо и овамо скитаяся, не забывали закона Его. Сие яснее изображает в другом члене, глаголя: <i>расточи я силою Твоею, и низведи я</i>. Ибо желает, дабы низвержены будучи с высоких степеней достоинства, и как бы поверженные к ногам, непрестанно представляли пред очи всех зрелище гнева Божия. А дабы удобнее мог получить просимое, то при конце стиха показывает, что он не о себе токмо печется, но и о благе общем. Ибо сюда клонятся слова, в множественном числе положенныя: <i>защитниче наш Господи</i>. Понеже бо Богом избран был в царя, и в особе его заключалося благосостояние церкви, то не одна токмо глава его страдала, но и тело всего народа, о благе котораго Бог чрез него промышлял. Сия была причина, чего ради терпеливно сносил он, когда Бог правосудие Свое отлагал, дабы содержать народ в непрестанном размышлении о судьбах Его.<br /></div></p></div>