<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В изречениях этих стихов выражена пророком причина, по которой он умолял Бога, чтобы рассеял и низложил врагов его. Это – грехи устные, или что то же – злоречие языка, которое они дозволяли себе по гордости и которое выражалось у них в проклятиях и лживых злословиях. С другой стороны, их беззаконная и гордостью преисполненная жизнь явно обнаруживалась в их злобных клеветах и злоречии, в чем они, по словам пророка, и уличены будут праведным судом (и яти будут в гордыни своей), и не только на суде Божием, но и у людей, в общественном мнении прослывут (возвестятся в кончине) до конца веков людьми бесчестными и лживыми до тех пор, пока их совсем не будет. Господь Бог покажет на них пример гнева Своего и в наказание рассеет их между народами, так что их не будет уже как особого народа, в смысле государства, или общества, и тогда познают все народы, что Господь Бог владычествует Иаковом (потомками патриарха Иакова, народом израильским) и концы земли, т.е. над народами, живущими во всех странах мира. По мнению св. Афанасия Великого и других св. отцов, словами яти будут в гордыни своей и следующими Давид пророчествует о гордости и злобе христоубийственных иудеев, которые «на что отважились, тем и будут наказаны... и кончина их всюду соделается известною за хулы, какими злословили Господа, говоря ложь о славе Его. Кончиною же называет не конечную гибель народа, но падение славы его. А слава его – подзаконные службы, Божий храм, пророки, первосвященники, учители закона, явления ангелов. Все это кончилось вдруг по умерщвлении Господа» [3, с. 196]. И не будут, т.е. «не будут уже составлять из себя особого народа, живя в Палестине и именуясь народом Божиим. Кончиною же пророк называет всякого рода казни» (Толкование еп. Палладия, с. 263).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Некоторые толковники подразумевают здесь винословную частицу <i>за</i>, дабы связать слова сии с предыдущим стихом. В самом деле, нет сомнения, что Пророк дает здесь причину, чего ради враги его должны быть разсеяны, дабы повсюду скиталися, не находя себе покоя. Но и отрывистое выражение весьма здесь прилично, аки бы сказал Давид: нет нужды в продолжительном испытании, ибо беззаконие их явно открывается злоречием языка. Грех их, глаголет, явен есть от уст их; понеже очевидно изблевывают гордыню и лютость. Сей смысл тотчас подтверждает следующими словами: <i>яти да будут в гордыни своей</i>. Ибо означает источник греха, показывая, что враги, будучи надменны гордостию, безстыдно и дерзко злословили невиннаго, и не токмо злословили, но и проклинали. Сего ради и казнь предвозвещает им, глаголя: <i>от клятвы и лжи возвестятся в кончине, и не будут</i>, — то есть, прослывут безчестными людьми до конца жизни своея, дондеже погибнут. Бог представит их свету в пример мщения Своего, изобразив на них живые знаки гнева, да послужат памятником, <i>и да уведят </i>самые отдаленнейшие народы, <i>яко Бог владычествует Иаковом, и концы земли</i>. Ясно упоминает о владычестве Бога; дабы все познали, что Он управляет церковию Своею. Ибо весьма несправедливо и безместно было бы, чтоб там, где Бог воздвиг Себе царский престол, дела находились в безпорядке, и чтоб святилище Его ничем не различествовало от вертепа разбойническаго.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Во имя Отца и Сына и Святого Духа. Аминь. <br />Так св. пророк изображает участь врагов Церкви и врагов Божиих. Забыв свою зависимость от Бога, они предаются гордыне и открыто нечествуют против Господа, в то время постигает их наказание Божие:<i> Егда рекут мир и утверждение, тогда внезапу найдет на них всегубителъство,</i> говорит св. апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, когда будут говорить: "мир и безопасность", тогда внезапно постигнет их пагуба, подобно как мука родами <i>постигает</i> имеющую во чреве, и не избегнут.</span></span>1 Фес. 5:3</a>). В забвении Бога и в забвении самих себя они так же легко увлекаются в погибель, как берется спящий в плен рукою неприятеля. Или как зверь быстро несется к добыче и вдруг попадает в сеть, так сии нечестивые в самом порыве разврата яко сетию уловляются (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо он, как сеть, найдет на всех живущих по всему лицу земному;</span></span>Лк. 21:35</a>), по выражению евангелиста, гневом в день гнева Божия. <br />Сие хотел выразить пророк словом: яти будут, то есть будут уловлены или взяты. Такому уловлению подвергаются люди, предавшиеся гордыне, потому что они совсем не помышляют о промысле Божием. <br />Действия, в которые впадают они от своей гордыни, пророк выражает двумя понятиями: от клятвы и лжи. Клятва здесь не только означает то, что они произносят на других клятву, сколько жестокие дела, которые и в людях возбуждают проклятие противу беззаконников, и подвергают их проклятию закона Божия. Например, когда человек богатый и сильный притесняет сироту, отнимает последний кусок у бедного, подвергает обвинению невинного, тогда, конечно, следами его действий остается проклятие человеческое, а в свое время готовится и от Бога страшный приговор: <i>Идите от Мене проклятии во огнь вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>). В сем-то смысле пророк о предателе Иисуса Христа говорит, что он возлюбил клятву (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> за то, что он не думал оказывать милость, но преследовал человека бедного и нищего и сокрушенного сердцем, чтобы умертвить его;</span></span>Пс. 108:16</a>). <br />Очень естественно, что возгордившиеся люди употребляют всякую ложь для того, чтобы достигнуть своих честолюбивых намерений. Но мне кажется, что пророк в настоящем месте под понятием лжи разумеет нечто более, нежели обыкновенные обманы и ложь. Были люди, которые переменили истину Божию во лжу, так и эти до забвения горделивые нечестивцы, отрицаясь своими действиями Промысла, как бы лгут на Бога или более - не признают истинным слово Его. <i>Кто не верует, </i>говорит св. евангелист,<i> Богови, лжа сотворил Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Верующий в Сына Божия имеет свидетельство в себе самом; не верующий Богу представляет Его лживым, потому что не верует в свидетельство, которым Бог свидетельствовал о Сыне Своем.</span></span>1 Ин. 5:10</a>). Одна мысль, что нечестие их не будет наказано Богом, уже есть великая и богохульная ложь. Ибо сказать, что Бог оставит без наказания нераскаянное нечестие, значит отнять у Бога свойство правды Его или, то же, - отвергнуться Бога. Иероним относит сие к иудеям, которые ложно свидетельствовали и хулили Господа Иисуса Христа (Иерон., т.VII, с.207). <br />Сии-то люди, запечатлевшие следы своей жизни клятвою и богохулением, возвестятся в кончине; что это значит? Весьма естественно: людей добродетельных и праведных поведается жизнь, чтоб мы подражали ей, а нечестивых дела не стоят того, чтобы их передавать потомству, и ежели писание касается их жизни, то для того, чтобы показать нам их кончину и в кончине открыть пагубные следствия нечестия. В самом деле, и Церковь возвещает, и отцы детям беспрестанно повторяют, что один из таковых повис волосами на древе, другому роковая вервь составила вечные узы ада, некоторые поглощены землею, некоторые потоплены водою, на иных пролился огненный дождь с неба и попалил их. Кто знает имена сих последних? А кончина их уже несколько тысячелетий возвещается и будет возвещаться до скончания века. Для чего? Для того, чтобы и нас предохранить от подобных преступлений, предлежать в показание огня вечнаго, суд подъемше, как выражается св. апостол Иуда (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как Содом и Гоморра и окрестные города, подобно им блудодействовавшие и ходившие за иною плотию, подвергшись казни огня вечного, поставлены в пример, -</span></span>Иуд. 1:7</a>). <br />Во гневе кончины, продолжает пророк, и не будут. Видно, что св. пророк был наполнен чувством ревности к нечестивым. Может быть, имел в виду людей, которые, видя благополучие беззаконных, с насмешкою над верующими в Промысл, указывали на сие благополучие. Яснее, они говорили: где же ваши угрозы, где гнев, которым вы хотите устрашить людей, не исполняющих закона Божия. Раздраженный сим оскорбительным для правды Божией словом, пророк предается порыву ревности и отвечает отрывисто: во гневе кончины, и не будут! Во гневе, в котором будет произнесен окончательный, или решительный, приговор над их нечестием. То есть не смотрите на то, что Бог попускает им благополучно проводить жизнь; еще не исполнилась мера долготерпения Божия. Секира правды Божией лежит, по замечанию Златоуста, при корне древа, но Господь еще не взял ее в десницу Свою, ждет до последней минуты покаяния грешника; но, ежели не покается, тогда изливает на него гнев Свой и, кого не наказал в жизни, наказывает ужасной, поносной кончиной (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Их конец - погибель, их бог - чрево, и слава их - в сраме, они мыслят о земном.</span></span>Флп. 3:19</a>). При сей-то кончине смиряется гордыня нечестивых: гнев Божий стирает их с лица земли; одно мгновение гнева Божия - и их нет, и не будут, говорит пророк. Сию же истину в другом месте, он излагает таким образом. <i>Видех нечестиваго превозносящася и высящася яко кедры Ливанский: и мимо идох: и се не бе, и взысках его, и не обретеся места его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Видел я нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву;</span></span>Пс. 36:35</a>, 36). Так не коснит Господь Бог ни угрозою, ни обетованием, но долготерпит на нас, не хотя да кто погибнет. Аще же не обратитеся, оружие свое очистит, лук свой напряже и уготова. Итак, будем стараться угождать Господу Богу благочестием из любви к Нему. А когда любовь охладеет, то будем укреплять себя на поприще добродетели и воздерживаться от греховных поползновений страхом гнева Божия. Сей страх не заменит любви, но, очистив и сохранив сердце наше от грехов (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Предай Господу путь твой и уповай на Него, и Он совершит,</span></span>Пс. 36:5</a>, 36) и беззаконий, он сделает его способным к чувствам любви христианской. Аминь. <br />NB. Грех уст их, слово устен их, низведи во нетление, то есть смири за грех уста их, за их слова. Феодорит (Феодор на сие место), Иероним (Иерон. Т.VII, с.70), и Иларий (Твор. Св. От. в нем перев., т.II, с.186) разумеют под сим вопль иудеев: возьми, возьми, распни Его и проч.</div></p>