<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div><i><b>Свергнем с себя всякое бремя</b>. Бремя</i> — это грех плотского наслаждения, из которого рождается <i><b>запинающий нас грех</b>. Запинающим</i><a href="#590484_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> апостол назвал тот грех, который легко обступает нас и подчиняет своей воле.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="590484_1" class="note-item" href="#590484_1">1</a> Букв. «обступающий» или «опутывающий».</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, <i>Фрагменты. NTA 15:351</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Темже убо и мы, толик имуще облежащ нас облак свидетелей</b>,<br />Облаком здесь называет Апостол утешение, получаемое от примера, ободрение души в несчастиях, которое, подобно облаку, орошает страждущих в горниле искушений. Далее он поясняет свои слова. Облак, это — сонм святых, свидетельствовавших об истине, подвизавшихся ради Бога и своим примером направляющих к благодушию и терпению тех, которые находятся еще в подвигах страданий, они доставляют как-бы освежение для страждущих душ и придают мужество. Их-то он и назвал облаком. Свидетелями же могут быть назнаны не только праведники новозаветные, но и ветхозаветные, как, напр., Даниил и три отрока, Елеазар с Маккавеями, пророки и вообще все, кто только подвизался ради Бога и того, что Ему принадлежит.<br /> <b>гордость всяку отложше</b>,<br />Легкомыслие, небрежность, малодушие, помыслы низкие, недостойные подвижников и людей верующих.<br /><b>и удобь обстоятельный грех</b>,<br />Который легко нас обступает и окружает или наоборот: которым легко мы можем овладеть когда только пожелаем, т. е. с которым мы легко можем бороться и лишить его власти над нами.<br /><b>терпением да течем на предлежащий нам подвиг</b>.<br />Имея, говорит, такое утешение, „<i>да течем</i>“ путем терпения на предлежащий нам подвиг борьбы. A далее разумеется само собою и прочее. В слове „<i>да течем</i>“ выражается совет.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на апостола Павла к Евреям"<br />О терпении в последовании Христу.</i></div></div></p></div>