<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>На сказанное об Исаве: <b>покаяния места не обрете, аще и со слезами поискал его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо вы знаете, что после того он, желая наследовать благословение, был отвержен; не мог переменить мыслей <i>отца</i>, хотя и просил о том со слезами.</span></span>Евр. 12:17</a>).<br /><br />Удивляешься, говоришь, почему Павел утверждал, что покаяние, которое сам он проповедал и которое Бог увенчал, не имело никакой силы для Исава, ибо говорит:<b> покаяния места не обрете, аще и со слезами поискал его</b>. А я дивлюсь, почему непонятно сие для тебя. Апостол сказал это не потому, будто бы Судия не уважил покаяния, но потому, что награды, то есть благословения, принадлежащего более добродетели, нежели старшинству, не дал продавшему оное.<br /><br />Да и несправедливо было бы согласиться нам с тем, что награда принадлежала Исаву по старшинству. Если бы первородство отнято было у него насильно, то следовало бы его возвратить ему; если же продано им и находилось во владении купившего, то несправедливо было отнять его у последнего. Потому, хотя и горько плакал о старшинстве не только сам Исав, но и родитель его, но превозмогла справедливость. А что сие действительно так, следует из сказанного о нем: <i>да не кто блудодей или сквернитель, якоже Исав, иже за ядь едину отдал есть первородство сво</i>е (16). Ибо известно, что и после сего, желая наследовать благословение, он был отринут.<br /><br />Видишь (не буду пока говорить о том, что проданы права старшинства), Исав не подвизался в добродетели, но, опираясь на проданные им права старшинства, хотел наследовать благословение, принадлежавшее, как сказал я, добродетели, что было невозможно. И Исав, хотя при родительском благословении и имел бы на своей стороне и права старшинства, не улучил бы Божиих благословений, потому что Богом увенчивается добродетель. А поскольку он законно продал права первородства, то победа Иакова была несомненна. Ибо если кто, продав поле, взяв за него цену и купившего введя во владение имением, в последствии, не возвращая, скажу так, взятой цены (хотя законы не позволяют и возвратившему ее отнимать имение без согласия купившего, но пусть будет сказано: не возвращая цены), начнет спор об имении, то какой закон или какой судья присудит ему победу, хотя прольет он много слез и произнесет тысячи жалоб? Конечно, никто не присудит.<br /><br />Посему и Исав не получил награды справедливо, во-первых, потому, что, не подвизавшись в добродетели, но пожелав наследовать благословение, оказался недостойным оного; во-вторых, потому, что продал награду; в-третьих, потому, что справедливо отринут по продолжительности времени. Ибо если бы действительно покаялся и загладил все понесенные поражения, то не был бы презрен Богом, потому что Бог богат и, преизобилуя другими венцами, мог украсить его. И если Исав не мог возвратить себе проданных благословений, то был бы украшен другими венцами, и во-первых, тем, что умилостивил бы Бога. Но поскольку он не позаботился о добродетели, но вожделевал благословений, принадлежащих добродетели, то по справедливости не имел успеха.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 2.529. Пресвитеру Исидору.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Некоторые толкуют так: слова «<i>хотя и просил</i> благословения <i>со слезами</i>» как раз и означают то, что он <i><b>не мог переменить мыслей отца</b> </i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Фрагменты. NTA 15:468</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Весте бо, яко и потом похотев наследовати благословение, отвержен бысть</b>.<br />Он не получил его, как говорит книга Бытия (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Исав, выслушав слова отца своего [Исаака], поднял громкий и весьма горький вопль и сказал отцу своему: отец мой! благослови и меня.</span></span>Быт. 27:34</a>), ибо предвосхитил его Иаков, будучи образом народа новаго.<br /><b>Покаяния бо места не обрете</b>,<br />Не своего „<i>покаяния</i>“, а отчаго: ибо Исаак, отец их, не раскаялся, хотя и понял, что Иаков хитростию присвоил себе благословение Исава, напротив еще крепче утвердил его за ним, сказав: „<i>и благослових его, и благословен </i>(да) <i>будет</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И вострепетал Исаак весьма великим трепетом, и сказал: кто ж это, который достал [мне] дичи и принес мне, и я ел от всего, прежде нежели ты пришел, и я благословил его? он и будет благословен.</span></span>Быт. 27:33</a>). Златоуст же говорит, что сам Исав не хотел раскаяться в своих дурных чувствах, на долго оставался в них по нерадению и не удостоился прощения, потому что не право разсуждал и не так как следовало.<br /><b>аще и со слезами поискал его</b>.<br />Искал благословения, или покаяния. Подобно тому как скорбь Каина была вызвана не покаянием, а зависаю, как это после доказало убийство (Авеля): так и слезы этого (Исава), как после сего ясно обнаружилось это в его ненависти (к брату); потому что он сказал: „<i>да приближатся дние плача отца моего, да был убих Иакова, брата моего</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И возненавидел Исав Иакова за благословение, которым благословил его отец его; и сказал Исав в сердце своем: приближаются дни плача по отце моем, и я убью Иакова, брата моего.</span></span>Быт. 27:41</a>). <br /><br /></div></p></div>