<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Не приступисте бо к горе осязаемей</b>,<br />Чудно было то, что совершалось в скинии, страшно было и то, что происходило на горе Синае. И показав, что совершающееся у нас выше совершавшагося в скинии, Апостол то же самое выясняет теперь по сравнению с тем, что было на горе Синае. И говорит: „<i>не приступисте бо</i>“ вы уверовавшие во Христа „<i>к горе осязаемей</i>“: ибо гору Синай, по удалении с нея Бога, восхождением своим осязали Моисей, Аарон, Надав и Авиуд и семьдесят старейшин, и видели место, на котором стоял Бог, и подножие Его, как произведение из камня сапфира (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Потом взошел Моисей и Аарон, Надав и Авиуд и семьдесят из старейшин Израилевых,</span></span>Исх. 24:9</a>, 10); но вы приступили к горе лучшей и более высокой, о чем речь его будет немного ниже<br /><b>и разгоревшемуся огню</b>,<br />и к горе, охваченной огнем. Ибо в книге Исход написано: „<i>гора же Синайская дымяшеся вся, схождения ради Божия на ню во огни</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Гора же Синай вся дымилась оттого, что Господь сошел на нее в огне; и восходил от нее дым, как дым из печи, и вся гора сильно колебалась;</span></span>Исх. 19:18</a>). А в книге Второзакония говорится: „<i>гора же горяше огнем</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вы приблизились и стали под горою, а гора горела огнем до самых небес, <i>и была</i> тьма, облако и мрак.</span></span>Втор. 4:11</a>).<br /><b>и облаку, и сумраку, и буре</b>.<br />Разумеется: „<i>не приступисте</i>“. Книга Исход говорит: „<i>И быша гласи, и молния, и облак мрачен на горе Синайстей</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> На третий день, при наступлении утра, были громы и молнии, и густое облако над горою [Синайскою], и трубный звук весьма сильный; и вострепетал весь народ, бывший в стане.</span></span>Исх. 19:16</a>). А во Второзаконии говорится: „<i>тма, мрак и вихр</i>“ (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вы приблизились и стали под горою, а гора горела огнем до самых небес, <i>и была</i> тьма, облако и мрак.</span></span>Втор. 4:11</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на апостола Павла к Евреям".<br />О том, что будущее страшнее того, что было при Моисее, и настоящее заслуживает большаго тщания.</i></div><br /><br /><br /><br /></div></p></div>