<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>И как в дереве огонь, часто сокрытый под поверхностью, недоступен ощущению видящих или осязающих, но, будучи воспламенен, становится явным, так и в смерти, которую принял по собственному изволению Отрешивший душу от тела, Сказавший Своему Отцу:<i> Отче, в руке Твои предаю дух Мой </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:46</a>), <i>Имеющий власть,</i> как говорит, <i>опять принять ее </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>), презрев стыд между людьми, поскольку был Господом славы, как бы сокрыв искру жизни в естестве тела в домостроительстве смерти, опять возжег и воспламенил ее силою собственного Божества, возгрев умерщвленное и таким образом влив в беспредельность Божественной силы этот малый начаток нашего естества.<br />Чем Сам был, тем соделал и этот образ раба — Господом, человека от Марии — Христом, распятого от немощи — жизнью и силою; и все, что благочестиво созерцается в Боге Слове, то соделал и в том, кто был воспринят Словом, так что не в раздельности представляется нам все это в каждом, но тленное естество через срастворение с Божественным, претворившись в преобладающее, соделалось причастным силы Божества — подобно тому, можно сказать, как капля уксуса, смешанная с морем, от смешения соделывается морем, причем естественное качество этой жидкости уже не сохраняется в беспредельности преобладающего вещества. Таким образом, наше слово утверждает. ...единение человека с Божеством, смертного с бессмертным, раба с Господом, греха с правдою, проклятия с благословением, — изменение человека во Христа именуя творением.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Нисский, <i>Против Евномия 5.54. Творения 6:32-33</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Мы проповедуем пришествие Христа не одно только, но и другое, которое будет гораздо славнее первого. Ибо в первом доказал Он свое терпение, а во второе явится в венце Бога Царя. У Господа нашего Иисуса Христа большею частью все двоякое. Двояко рождение: одно от Бога предвечное, другое от Девы. Двояко сошествие: одно тихое, как дождь на руно (См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сойдет, как дождь на скошенный луг, как капли, орошающие землю;</span></span>Пс. 71:6</a> LXX) ; другое будущее, славное. В первое пришествие Он лежал в яслях, обвитый пеленами; во второе оденется <i>светом как ризою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты одеваешься светом, как ризою, простираешь небеса, как шатер;</span></span>Пс. 103:2</a>). В первое <i><b>претерпел крест, пренебрегши посрамление</b></i>; во второе придет в сопровождении воинства ангельского, во славе. Поэтому мы не останавливаем мысли нашей на первом только пришествии, но ожидаем и второго. При первом говорили: <i>Благословен грядущий во имя Господне </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> народ же, предшествовавший и сопровождавший, восклицал: осанна Сыну Давидову! благословен Грядущий во имя Господне! осанна в вышних!</span></span>Мф. 21:9</a>); и во второе скажем опять то же, так что вместе с ангелами встретив Владыку и поклонившись Ему, скажем: <i>Благословен грядущий во имя Господне </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И предшествовавшие и сопровождавшие восклицали: осанна! благословен Грядущий во имя Господне!</span></span>Мк. 11:9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, <i>Огласительные слова 15.1. TLG 2110.003, 15.1.1-16</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Слова <i><b>«вместо предлежавшей Ему радости»</b></i>понимай так, как говорит Григорий [Богослов]. Хотя Ему возможно, говорит он, пребывать в собственной славе и Божестве, Он не только<i> уничижил Себя Самого до образа раба </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>), но и претерпел крест, презрев позор. Итак, Он способен вознаградить вас за скорби ради Него. Ибо Он не только был распят, но и сидит <i><b>одесную Бога</b></i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</span></span>Кол. 3:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же, принеся одну жертву за грехи, навсегда воссел одесную Бога,</span></span>Евр. 10:12</a>), потому что <i>десница</i> и <i>седалище </i>означают равночестность [Отцу].<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений,<i> Фрагменты. NTA 15:467-468</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Взирающе на начальника веры и совершителя Иисуса</b>.<br />Взирая на Него и на Его спасительныя страдания, как на высший пример. способный возбудить даже и весьма лениваго. Он есть начальник веры, так как Сам привел к ней Апостолов и учителей. „<i>Совершитель</i>“ же как помощник верующим, без котораго никто не может совершить ни единаго подвига добродетели.<br /><b>Иже, вместо предлежащия Ему радости, претерпе крест</b>,<br />Вместо предлежащей Ему радости, как Богу безстрастному и блаженному, „<i>претерпе крест</i>“, как человек. Или и иначе: хотя Ему и как человеку возможно было радоваться, т. е. жить без страданий и печалей, как безгрешному, и так как в Его власти было положить душу Свою, однако Он не это избрал, а добровольно принял смерть, научая нас подвизаться и бороться, а не падать.<br /><b>о срамоте нерадив</b>.<br />Пренебрегши посрамление со стороны иудеев и других неверующих, которые думали посрамить Его за немощь и уничижение. Или: „<i>о срамоте</i>“ от глумления, посмеяния и издевательства во время страданий. Но какая же Ему за это награда? Самая высшая и преестественная.<br /><b>Одесную же престола Божия седе</b>.<br />Даже и по человечеству. И в другом месте сказано: „<i>Темже и Бог Его превознесе</i>“ и т. д. (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>). А посему и вы за терпение удостоитесь величайших наград.<br /></div></p>