<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>В продолжение веков были два знаменитых преобразования жизни человеческой, называемые двумя заветами и, по известному изречению Писания, <i>потрясениями земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо так говорит Господь Саваоф: еще раз, и это будет скоро, Я потрясу небо и землю, море и сушу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и потрясу все народы, и придет Желаемый всеми народами, и наполню дом сей славою, говорит Господь Саваоф.</span></span>Агг. 2:6-7</a>). Одно вело от идолов к закону (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:3-5</a>), а другое от закона — к Евангелию (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу; и земля потряслась; и камни расселись;</span></span>Мф. 27:51</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=3&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За второю же завесою была скиния, называемая "Святое-святых",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> имевшая золотую кадильницу и обложенный со всех сторон золотом ковчег завета, где были золотой сосуд с манною, жезл Ааронов расцветший и скрижали завета,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а над ним херувимы славы, осеняющие очистилище; о чем не нужно теперь говорить подробно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> При таком устройстве, в первую скинию всегда входят священники совершать Богослужение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а во вторую - однажды в год один только первосвященник, не без крови, которую приносит за себя и за грехи неведения народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> <i>Сим</i> Дух Святый показывает, что еще не открыт путь во святилище, доколе стоит прежняя скиния.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Она есть образ настоящего времени, в которое приносятся дары и жертвы, не могущие сделать в совести совершенным приносящего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и которые с яствами и питиями, и различными омовениями и обрядами, <i>относящимися</i> до плоти, установлены были только до времени исправления.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Христос, Первосвященник будущих благ, придя с большею и совершеннейшею скиниею, нерукотворенною, то есть не такового устроения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и не с кровью козлов и тельцов, но со Своею Кровию, однажды вошел во святилище и приобрел вечное искупление.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо если кровь тельцов и козлов и пепел телицы, через окропление, освящает оскверненных, дабы чисто было тело,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> то кольми паче Кровь Христа, Который Духом Святым принес Себя непорочного Богу, очистит совесть нашу от мертвых дел, для служения Богу живому и истинному!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И потому Он есть ходатай нового завета, дабы вследствие смерти <i>Его</i>, бывшей для искупления от преступлений, сделанных в первом завете, призванные к вечному наследию получили обетованное.</span></span>Евр. 9:3-15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но когда я увидел, что они не прямо поступают по истине Евангельской, то сказал Петру при всех: если ты, будучи Иудеем, живешь по-язычески, а не по-иудейски, то для чего язычников принуждаешь жить по-иудейски?</span></span>Гал. 2:14</a>). Благовествую и о третьем потрясении — о преставлении от здешнего к тамошнему, непоколебимому и незыблемому. Но с обоими заветами произошло одно и то же. Что именно? Они вводились не вдруг, не по первому приему за дело. Для чего же? Нам нужно было знать, что нас не принуждают, а убеждают. Ибо что не произвольно, то и непрочно, как поток или растение ненадолго удерживаются силой. Добровольное же и прочнее и надежнее. И первое есть дело употребляющего насилие, а последнее собственно наше. Первое свойственно насильственной власти, а последнее — Божию правосудию.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Назианзин, <i>Слово 31. TLG 2022.011, 25.1-12</i>.</div></div></p></div>