<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Об этом Павел говорит в другом месте: <i>ибо проходит образ мира сего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:31</a>), показывая, что временное проходит и наступает вечное. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, <i>Фрагменты. NTA 15:351</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Слова: <i>еще раз</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо так говорит Господь Саваоф: еще раз, и это будет скоро, Я потрясу небо и землю, море и сушу,</span></span>Агг. 2:6</a>) показывают, что за вторым [колебанием земли] последует однажды и другое. Ибо сначала мир был поколеблен при законодательстве на Синае.<i> Земля тряслась </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> земля тряслась, даже небеса таяли от лица Божия, и этот Синай - от лица Бога, Бога Израилева.</span></span>Пс. 67:9</a>), — говорит Давид. Снова мир был поколеблен при пришествии [Господа] во плоти. Ибо<i> весь </i>Иерусалим<i> пришел в движение </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда вошел Он в Иерусалим, весь город пришел в движение и говорил: кто Сей?</span></span>Мф. 21:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу; и земля потряслась; и камни расселись;</span></span>Мф. 27:51</a>), и <i>потрясутся идолы Египетские </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пророчество о Египте. - Вот, Господь восседит на облаке легком и грядет в Египет. И потрясутся от лица Его идолы Египетские, и сердце Египта растает в нем.</span></span>Ис. 19:1</a>). Колебанием он называет словно бы слышание проповеди, благодаря которой люди стряхнули с себя древнее состояние заблуждения и изменились.<br /> А слова: <i>еще раз </i>[апостол] говорит о втором пришествии Господа со славою, когда Он преобразит и изменит творение. Ибо тогда-то особенно и поколеблется творение поистине колебанием и громыханием, или [иначе говоря произойдет] обращение людей, приходящих тогда от зла к добру.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Фрагменты. NTA 15:468</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>А еже, еще единою сказует колеблемых преложение, аки сотворенных</b>,<br /><br />„<i>Сказует</i>“, что будет преложение и передвижение вещей сотворенных. Это значит, что и прежде (в начале мира) оне были как бы двину иы из небытия в бытие, равно как и в последствии оне подвигнутся из временнаго существовавия в вечное бытие. Показует, говорит Апостол, будущее преложение нещей колеблемых и пиредвигаемых, причем должно быть и колебание их, так как оне и сотворены для такого преложения; значит, тогда оне не впервые придутв движение, но уж и раньше были двинуты, как выше сказано, именно — когда были двинуты из небытия в бытие.<br /><b>да пребудут, яже суть неподвижимая</b>. <br />Поколеблет землю и небо, т. е. как бы передвинет их на лучшее, „<i>да пребудут</i>“ впредь непоколебимыми, уже более неподвергаясь колебанию после сего последняго движения, как уже получившия неизменное положение. Если же бездушная тварь будет непоколебима, то не тем ли более ожидаемыя блага? ради сего то он и ѵпотребил разсуждение об изменении твари, побуждая их (христиан) к трердой надежде на будущее и к несомненной вере в обетования Господни.<br /></div></p>