<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Хотя лучше бы нам не иметь и нужды в таком очищении и не очищаться, сохраняя первобытное свое достоинство (к которому и поспешаем из темницы здешней жизни), лучше бы не лишать себя древа жизни горьким вкушением греха; однако же и обратиться, согрешив, лучше, нежели падшему оставаться без наказания. <b>«Ибо Господь кого любит, того наказывает»</b>, и подвергать наказанию есть отеческое дело; напротив, всякая душа, оставляемая без вразумления, делается неисцелимой. Поэтому не то тяжко, чтобы терпеть удары, но гораздо тяжелее не уцеломудриться под ударом. Один из пророков, рассуждая об ожесточенном и необрезанном в сердце Израиле, говорит: <i>«Господи! Ты поражаешь их, а они не чувствуют боли, истребляешь, а они не хотят принять вразумение»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> О, Господи! очи Твои не к истине ли [<i>обращены</i>]? Ты поражаешь их, а они не чувствуют боли; Ты истребляешь их, а они не хотят принять вразумления; лица свои сделали они крепче камня, не хотят обратиться.</span></span>Иер. 5:3</a>); и еще: <i>«народ не обращается к Биющему его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но народ не обращается к Биющему его, и к Господу Саваофу не прибегает.</span></span>Ис. 9:13</a>); и еще: <i>«отвратился народ Мой отвращением лукавым» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И продолжал Господь говорить ко мне и сказал еще:</span></span>Ис. 8:5</a>), которое, наконец, сокрушит их и погубит. И так «<i>страшно</i>», братия, <i>«впасть в руки Бога живого» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Страшно впасть в руки Бога живаго!</span></span>Евр. 10:31</a>)! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово 15<br />Произнесенное в присутствии отца, который безмолвствовал от скорби, после того как град опустошил поля</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> посещу жезлом беззаконие их, и ударами - неправду их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> милости же Моей не отниму от него, и не изменю истины Моей.</span></span>Пс. 88:33-34</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>О гневе Господа говорится в двух отношениях: либо когда наказывает во спасение, как то: <i><b>бьет же всякого сына, которого принимает</b>; либо когда ввергает </i>в огонь вечный <i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если же рука твоя или нога твоя соблазняет тебя, отсеки их и брось от себя: лучше тебе войти в жизнь без руки или без ноги, нежели с двумя руками и с двумя ногами быть ввержену в огонь вечный;</span></span>Мф. 18:8</a>), о чем говорит другой псалом: </i>Господи! не в ярости Твоей обличай меня и не во гневе Твоем наказывай меня <i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! не в ярости Твоей обличай меня и не во гневе Твоем наказывай меня,</span></span>Пс. 37:2</a>). Что, естественно, находит подчас преизбыточно вольное истолкование у человеков, ибо, когда мстим за какую-то вину, гневаемся и сделанному по недосмотру. Впрочем, Бог обо всем принимает решение без раздражения, ибо не ведает обычая расстройством поддерживать беспорядок.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кассиодор, </i>Изъяснение Псалмов (Пс. 58). Cl. 0900, SL97.58.321///.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Об этом должно здраво рассудить и ясно запомнить, как Всемогущий Бог избранных любимых своих прислужников, которым уготовал жизнь и царство вечное, допускает в этой жизни земной мучения от преследований в поколениях со стороны злых и порочных вплоть до принятия праведными мученических смертей и умерщвления, дабы, узрев страдания совершенных мужей, менее печалились о том, что выпадает на нашу долю; и да научимся мы ценить радость, и, в искушения различные попадая (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,</span></span>Иак. 1:2</a>), будем держать в памяти, <i><b>что Господь, кого любит, наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает</b></i>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Гомилии на Евангелия 2.23. Cl. 1367, 2.23.240</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Егоже бо любит Господь, наказует</b>.<br />И это, равно как и следующее, есть изречение Соломона (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Кто жалеет розги своей, тот ненавидит сына; а кто любит, тот с детства наказывает его.</span></span>Притч. 13:25</a>). „<i>Наказует того, кого любит</i>“, т. е. вразумляя искушением, ставит его в надлежащее положение и совершенствует подобно воспитателю: ибо наказание от Бога учит добродетели и любомудрию.<br /><b>Биет же всякаго сына, егоже приемлет</b>.<br />К которому Он благоволит. Что же значит „<i>биет</i>“? Значит, причинлет скорби, подвергая искушениям; ибо „<i>скорбь</i>, говорит Писание, <i>терпение соделовает, терпение же искусство</i> (опытность)" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</span></span>Рим. 5:3</a>). Так как вообще „<i>узки врата и тесен путь, ведущий в жизнь вечную</i>“, как сказал Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:14</a>), и всякому идущему им необходимо испытывать тесноту и скорбь. Таким образом всякий сын подвергается биению, но не всякий подвергающийся биению есть сын: ибо биению подвергаются и человекоубийцы, и разбойники, и гробокопатели (обирающие мертвецов), и чародеи, и любодеи и многие подобные, только сын биется из любви, чтобы стал еще лучшии, а люди лукавые — из нерасположения к ним, чтобы не отошли еще худшими. А многие злые даже и не подвергаются биению, как совершенно неисправимые, чтобы там (в жизни будущей) подвергнуться страшному наказанию, как тот сущий в муках богач (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И в аде, будучи в муках, он поднял глаза свои, увидел вдали Авраама и Лазаря на лоне его</span></span>Лк. 16:23</a>).<br /></div></p></div>