<div><p ><div><b>И будет в попрание</b> - удовольствия, какие любил, сделаются для него мучительными и убийственными. <br /><br /><b>И оставлю виноград пуст, и ктому не обрежется, ниже покопается</b> - сделаю, что придет он в запустение, потому что сам восхотел того. <br /><br /><b>И взыдет на нем... терние.</b> Тернием пророк называет грехи и законопреступления. И «не обрежется, ниже покопается», потому что не приложу о нем более Своего попечения. <br /><br /><b>И облакóм заповéм, еже не одождити на него дождя,</b> то есть запрещу пророкам изрекать им пророческое слово. Ибо дождем, в таинственном смысле, пророк называет пророчества и ведение воли Божией, а облаками именует пророков, которые орошают нас небесным дождем. То же видим и в других местах. Например: «<i>да снидет яко дождь вещание мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Польется как дождь учение мое, как роса речь моя, как мелкий дождь на зелень, как ливень на траву.</span></span>Втор. 32:2</a>); и еще: «<i>надождю на един град, а на другий (един) не надождю... и соберутся два и три града во град един пити воду и не насытятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=4&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И удерживал от вас дождь за три месяца до жатвы; проливал дождь на один город, а на другой город не проливал дождя; один участок напояем был дождем, а другой, не окропленный дождем, засыхал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сходились два-три города в один город, чтобы напиться воды, и не могли досыта напиться; но и тогда вы не обратились ко Мне, говорит Господь.</span></span>Ам. 4:7-8</a>), то есть из одного города придут в другой искать Божественных глаголов, и не найдут.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>