<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Сегодня Он утвердил <b>вселенную,</b> то есть душу, прежде бывшую пустынной, волнующуюся, трясущуюся, одержимую страхом и малодушием греха. Ибо [Господь] говорит: <i>Стеная и трясыйся будеши на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> когда ты будешь возделывать землю, она не станет более давать силы своей для тебя; ты будешь изгнанником и скитальцем на земле.</span></span>Быт. 4:12</a>). Потому-то жилище души, возведенное на песке, сотрясалось и дрожало. Сегодня же это жилище было воздвигнуто на незыблемом камне Божества.<br /><br /><i>Беседа 52</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Этот псалом у евреев не имеет надписания, но имеет его у семидесяти, которые желали понимать его в отношении к истинному Давиду, — сильному рукою (это именно и значит Давид), т. е. Христу, потому что настоящее пророчество составлено в похвалу и песнословие Христа. Начала надписания в более точных списках не имеется; поэтому мы считаем излишним и изъяснять его. «<b>Господь воцарился, в благолепие облекся, облекся Господь силою и препоясался, ибо утвердил вселенную, которая будет неподвижна</b>». Когда же, скажешь, Бог, Который был царем от вечности, начал царствовать? В какое благолепие облекся Тот, Кто Сам есть благолепие? Если небо так прекрасно, что ничего нельзя прибавить, если таковы же звезды и прочие стихии творения, то не чрезмерно ли и не по существу ли великолепен Тот, Кто создал такое благолепие? Очевидно, что пророк предсказывает воплощение Господа. Подлинно, плоть Господа справедливо называется великолепием, во-первых потому, что она носит Его образ, а во-вторых потому, что безгрешна, наконец, и потому также, что Ему, как благому и человеколюбивому, подобало совершенное роди нас таинство, почему Дух Святый в другом псалме и назвал Его прекраснейшим из сынов человеческих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.</span></span>Пс. 44:3</a>). Эту плоть пророк называет не только благолепием, но и силою, — не потому, чтобы Сильный получил от нее силу, а потому, что чрез нее Он открыл неведомую для мира Свою силу. Вместе с облечением пророк естественно указал и на препоясание, желая показать, что Господь не только принял образ раба, но и препоясал Себя так несказанно, т. е. соединил и совокупил с Собою человечество, что Слово и плоть стали едино, почему и говорится, что Слово стало плотию. Это таинство и имел в виду пророк. «<b>Ибо утвердил вселенную, которая будет неподвижна</b>». Вот, говорит пророк, причина воплощения Слова: Оно пришедши утвердило вселенную, колебавшуюся заблуждением, так что она более уже не подвергнется колебанию. Разумей здесь также и вселенскую церковь, которая не поколеблется (в ней обитают ангелы и Сам Бог, почему она и называется Его домом), потому что, хотя бы и множество врагов нападали на нее, но она основана на камне, «<i>и врата ада не одолеют ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>), т. е. уста еретиков. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 92.<br />В PG 55, 765-766 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>В день предсубботный, внегда населися земля, хвала песни Давиду</b>.<br /> еврейской псалтире сей псалом без надписи. А некоторые списки имеют надпись сию, взятую из толкования седмидесяти, каковую изъясняют так, что день субботний разумеют согласно с нашим изъяснением в предыдущем 91-м псалме, т. е. о дне всемирного и общего воскресения, а под днем предсубботным разумеют день Христова воскресения, так как оно было началом общего и всемирного воскресения, когда населилась земля преобразованными и возрожденными чрез евангелие и крещение христианами. Впрочем точнейшие списки не имеют сей надписи (1).<br /> (1) Слова <i>Нисского</i>: «Хвала песни Давиду на день предсубботный, когда населилась земля». Кто из принявших слово благочестия не знает, что таинство смерти совершилось в день субботний, когда точь в точь по закону животворящее Тело пребыло в сей день, в который населена Создателем нашим земля, во гробе недвижимо, и что Он чрез истребление разрушительницы нашего селения опять построил разрушенное в начале? А разрушительница наша была смерть, которую Он истребил тогда. Другой говорит, что выражение: населилась земля, указывает, на основанную по всей земле церковь.<br /><br /><br /><b>Господь воцарися</b>.<br /><br />Сын всегда царь, как Бог. Но Он не всегда был узнаваем людьми, по словам <i>Феодорита</i>, что Он таковой царь. Ибо, не признавая Его прежде за царя, после, по воскресении из мертвых, уверовав, мы удостоверились, что Он царь как Бог. О сем-то пророчествуя Давид говорит, что Господь воцарился, т. е. признан за царя. Или и иначе: хотя Он был царь, как Бог, и прежде, но Он воцарился после и как человек: <i>дана Мне</i>, говорит, <i>всякая власть на небе и на земле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И приблизившись Иисус сказал им: дана Мне всякая власть на небе и на земле.</span></span>Мф. 28:18</a>), также: <i>а Я поставлен царем от Него</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> "Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею; <i>//*По переводу 70-ти:</i> Я поставлен от Него Царем над Сионом, святою горою Его.</span></span>Пс. 2:6</a>).<br /><br />Слова <i>Григория Богослова</i>: Сугубо царство Спасителя, одно предвечно, а другое подначально; ибо царь называется царствующим в первом значении, как вседержитель, над хотящими и нехотящими… во втором (значении), как приводящий к покорности и подчиняющий своему царству охотно нас приемлющих Его царствование. <i>Афанасий</i>: Поелику человеческий род, отступивши от царства Божия, подпал власти сатанинской; то посему пришел Единородный, чтобы опять покорить его своему скиптру, что и совершено.<br /><br /><b>В лепоту облечеся</b>.<br /><br />Сими словами Давид выразил приличную Богу славу и власть; ибо это означает: в благолепие облекся. Или и иначе: поелику Христос, когда был умерщвлен по плоти, не имел, по словам Исаии, вида, ни красоты; то посему по воскресении своем Он оделся в благолепие и несравненную красоту нетления, по словам <i>Феодорита</i> и <i>Аполлинария</i>.<br /><br />Под благолепием разумеется и наша во Христе плоть, как оказавшаяся чистою и неимевшею срама от гpеxa, по изъяснению безъименного.<br /><br /><b>Облечеся Господь в силу и препоясася</b>.<br /><br />И здесь глагол: облечеся, должно принимать в значении, изложенном выше, поколику Господь имел благолепие и божественную силу сокровенными, ибо Он есть Божия сила (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>), а потом открыл оные, когда вознесся, или возвратился на небо, а не отвне облекся оными, по <i>Феодориту</i>. И препоясался, надобно понимать благочестиво, вместо: приготовился, ибо препоясание чье либо есть знак приготовления.<br /><br />Слова <i>Григория Богослова</i>: Пророческое cиe слово изображает Его в виде никоего царя, облеченного в царское всеоружие, и ополчившегося против врагов, ибо представляет Его облекшимся в силу и препоясавшимся, очевидно против нечестивых, если кому не угодно разуметь под сим преизобилие и вместе как бы ограничение, ибо кто устоит пред неограниченною силою. Тоже почти говорит и <i>Феодорит</i>.<br /><br /><b>Ибо утверди вселенную, яже не подвижится</b>.<br /><br />Поелику вся вообще вселенная колебалась от заблуждения идолопоклонства, то посему Господь утвердил ее истиною богопознания, почему она не колеблется более от заблуждения, как утвержденная на камени веры. В особенном отношении под вселенною разумеется, по изъяснению <i>Евсевия</i> и безъименного истолкователя, церковь, которую населяют верующие христиане, ибо ее, по изречению Спасителя, и врата ада не преодолеют.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Или, быть может, поелику сказал: Господь воцарился, то чтобы кто не подумал, что Он получил то, чего не имел, Он говорит: не ныне Ты получил рукоположение на царство, но имеешь оное непоколебимым с прежнего времени и от начала прежде веков. Ибо престол Твой во век века, и Ты один и тот же и лета Твои не оскудеют. Слова <i>безъименного</i>: Таинство воплощения Господня готово с того времени. С какого? От века, говорит, т. е. от начала создания видимого миpa. Ибо еще тогда, созидая человека, произвел его по своему образу, положив на нем царскую печать, зная, что надлежало его некогда воспpиять, почему и прибавил: Ты существуешь, как бы так говоря, что воплотившись ныне, Ты тот, который создал человека от начала. Тоже самое говорит и божественный <i>Григорий, Феесалоникский</i> в своем слове на Богоявление.</div></p>