<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Пророк называет человеческую природу Христа не только благолепием и силой, но и престолом, как говорит о ней и другой пророк: «<i>и утвердится престол милостью, и воссядет на нем в истине, в шатре Давидовом, судия, ищущий правды и стремящийся к правосудию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И утвердится престол милостью, и воссядет на нем в истине, в шатре Давидовом, судия, ищущий правды и стремящийся к правосудию".</span></span>Ис. 16:5</a>). И псалмопевец, пророчествуя о Христе, говорит: «<i>и престол его, как солнце, предо Мною</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Семя его пребудет вечно, и престол его, как солнце, предо Мною,</span></span>Пс. 88:37</a>). Итак, таинство воплощения Господа уготовано было «<b>уготован от века</b>», т. е. от начала создания видимого мира. Творя тогда человека, Господь создал его по собственному образу, облек его царским подобием, так как знал, что должен воспринять его. Потому–то пророк и говорит: «<b>существуешь</b>», как бы говоря как: воплотившийся ныне «<b>Ты от века существуешь</b>», создавши от века человека, как Тебе было благоугодно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 92.<br />В PG 55, 765-766 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Готов престол Твой оттоле</b> (с того времени).<br /><br />Готовый здесь значит непоколебимый и твердый, как мы сказали и в (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> поставивший горы силою Своею, препоясанный могуществом,</span></span>Пс. 64:7</a>), изъясняя слова: <i>уготовляющий горы крепостью своею</i>; <i>оттоле</i> значит от начала; а выражение <i>от начала</i>, по отношению к Божескому естеству, не значит временного начала, но вечность и непрерывность. Тоже в рассуждении Бога значит и от века. Давид теперь говорит, что хотя Ты, Господи, и облекся в образе раба, но царство Твое было непоколебимо от начала и Ты никогда не лишался его.<br /><br /><b>От века Ты ecи.</b><br /><br />Царство Твое, Господи, было, говорит, непоколебимо от начала, так как Ты и существуешь от века, или, что все равно, от начала.</div></p>