Список возвратившихся с Зоровавелем иудеев, кроме данного места, приводится еще в <a href='B:160 7:1'>Неем 7:1</a> и <a href='B:165 5:1'>2Езд 5:1</a>. Факт нахождения этого списка в трех местах Библии показывает, что он имел чрезвычайно важное значение в жизни лос лепленного Израиля. Этот же факт решительно говорит против мнения Торрея, считающего список простой "выдумкой хрониста" (Tarrey, р. 39-41). Некоторые исследователи (Велльгаузен, Эльгорст, Марквардт), не отрицая исторический основы списка, полагают, однако, что он не может относиться ко времени Кира, составлен долго спустя после этого и ошибочно помещен редактором во II гл. Но в самом списке есть признаки того, что он составлен или при самом прибытии иудеев в Палестину или вскоре после этого. На это указывает надписание списка ("вот сыны страны из пленников переселения"), из которого видно, что список относится к возвратившимся пленникам. Затем при описании имущества пленников в 66-67 ст. называются кони, лошади, верблюды, ослы, т.е. вьючные животные, необходимые в пути. Но при этом не упоминается о животных домашних, нужных при оседлой жизни. Из этого можно заключить, что список составлен до начала этой жизни. Общее количество возвратившихся во всех трех списках определяется цифрой 42 360 (<i>ср.</i> <a href='B:150 2:64'>Езд 2:64</a>; <a href='B:160 7:66'>Неем 7:66</a>; <a href='B:165 5:41'>2Езд 5:41</a>). Но если сложить указываемые в списках количества возвратившихся лиц отдельных классов, то для каждого списка получится своя цифра и притом меньшая указанной выше, — именно, для <a href='B:150 2:1'>Езд 2:1</a> - 29 818, для <a href='B:160 7:1'>Неем 7:1</a> - 31 089 и для <a href='B:165 5:1'>2Езд 5:1</a> - 30 143. По общему мнению экзегетов, несогласие общей суммы со слагаемыми, из которых она составилась, можно объяснить только допущением погрешностей в тексте. Что погрешности действительно проникли в рассматриваемые списки, видно из сравнения упоминаемых в них имен. Так, одни и те же лица в <a href='B:150 2:2'>Езд 2:2</a> называются Сераия, Вани (<i>ст.</i> <a href='B:150 2:10'>10</a>), Иора (<i>ст.</i> <a href='B:150 2:18'>18</a>) а в <a href='B:160 6:15'>Неем 6:15</a> - Бинну, Хариф (<i>ст.</i> <a href='B:150 2:24'>24</a>), Но погрешности легче допустить для цифр, обозначающих отдельные классы возвратившихся. Общая же сумма возвратившихся, ввиду того, что она одинаково передается во всех трех списках, может быть признана правильной. Так как обыкновенно у евреев исчислялись лица мужского пола и притом достигшие 20 лет, то эта сумма (42 360), нужно думать, обнимает только лиц мужского пола. Добавив к этой сумме число женщин и детей, цифру всех возвратившихся из вавилонского плена с Зоровавелем можно предположительно определить в 150 тыс. (Смепд) или даже в 200 тыс. (Герцфельд, Келер), Некоторые исследователи (Костерс, Велльгаузен) указанную выше цифру возвратившихся из плена при Кире мужчин считают слишком высокой ввиду того, что, по их мнению, халдеями было отведено в плен лишь около 14 г. иудеев. Однако на основании общих соображений о численности населения в Иудее перед вавилонским пленом, а также ввиду библейских свидетельств о походах Навуходоносора (<a href='B:140 36:6'>2Пар 36:6</a>; <a href='B:300 25:1'>Иер 25:1</a>; <a href='B:300 52:8'>Иер 52:8</a>; <a href='B:120 24:11-16'>4Цар 24:11-16</a>; <a href='B:140 36:9-10'>2Пар 36:9-10</a>; <a href='B:120 25:7'>4Цар 25:7</a>; <a href='B:140 35:17-19'>2Пар 35:17-19</a>; <a href='B:120 25:19-20'>4Цар 25:19-20</a>; <a href='B:140 36:19-20'>2Пар 36:19-20</a>) с большим правом количество пленников можно определить цифрой в 40-50 т.