Сыновья Хабайи, Гаккоца и Верзеллия, не представившие родословной записи, которой они могли бы доказать свое священническое происхождение, были исключены из священства, т.е. им запрещено было есть великую святыню (<i>ср.</i> <a href='B:30 2:3,10'>Лев 2:3,10</a>; <a href='B:30 6:10,22'>Лев 6:10,22</a>; <a href='B:40 18:9'>Чис 18:9</a>), совершать жертвы (<a href='B:20 39:37'>Исх 39:37</a>; <a href='B:20 38:10'>Исх 38:10</a>), входить в святилище (<a href='B:40 18:10'>Чис 18:10</a>). Запрещение это наложил на них Тиршафа. Тиршафа (вероятно, тожественно с персид, tarsata, прич. формой от tars бояться) <SMALL>[Впрочем, Де-Лагарде производит слово из бактрийск. <i>antarekhshatru</i> и понимает в значении — "заместитель личности царя" (Symm I, 60)]</SMALL>, есть почетный титул — reverendus, превосходительство, усвоявшийся pecha - областеначальнику (<a href='B:150 5:14'>Езд 5:14</a>; <a href='B:160 8:9'>Неем 8:9</a>; <a href='B:160 10:1'>Неем 10:1</a>; <i>ср.</i> <a href='B:160 12:26'>Неем 12:26</a>). В рассматриваемом месте под Тиршафой разумеется Зоровавель, Из выражения "доколе не восстанет священник с уримом и туммимом" делают заключение, что в то время первосвященника не было. Но речь не о том, что не было первосвященника, а о том, что при отсутствии храма воля Божия не открывалась через урим и туммим. Об уриме и туммиме <i>см.</i> примеч. к <a href='C:@20 28:30'>Исх 28:30</a>; <a href='B:40 27:21'>Чис 27:21</a>; <a href='B:90 28:6'>1Цар 28:6</a>. "В надежде на то, что с восстановлением жертвенника и храма Господу, Его милостивое присутствие снова будет в возродившейся общине, Зоровавель ожидал выступления первосвященника с уримом и тумнимом, который должен будет дать окончательное решение касательно священников, не могших указать своего происхождения от Аарона" (<i>Keil</i>, Comment. 423). Но, по воззрению позднейших иудеев (Бухстор), а послеплвнное время Бог не открывал уже свою волю через урим и туммим, хотя на основании Сир 36:3 и Иуд.Древн. 3:8-9 некоторые считают это (Бертолет) вероятным.