<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div><b>«Сие творите в Мое воспоминание»</b> (ст. 24). В воспоминание всего того, что Господь совершил ради нас и что перечисляется во время Божественной литургии: Крест, погребение, Вознесение на небеса, сидение одесную Отца и даже грядущее второе пришествие. Мы совершаем Таинство Евхаристии в воспоминание Господа, однако это не просто обряд. Как вы сами понимаете, кровь может быть отделена от тела только в том случае, если человек пострадает. В живом, здоровом организме она течет по жилам и ее не видно. Поэтому, когда мы освящаем хлеб и вино отдельно, а затем вкушаем Тело и Кровь отдельно, то тем самым возвещаем смерть Господню. Тело, ломимое за нас, — это не просто хлеб, преломляемый при совершении определенных священнодействий, но Тело, ломимое за нас на Кресте и вообще в ходе всех тех евангельских событий, начиная с Гефсиманской молитвы, которые связаны со страданиями Господа за нас.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Апостольские поучения. Великий Четверток. Воспоминание Тайной вечери. 1 Кор. 149 зач. (11, 23–32)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1359">Андрей Кураев протодиак.</a><div>Как же проходила «тайная Вечеря»? Там было поразительное сочетание обычного и сверхобычного. Ритуал иудейской пасхальной трапезы был совершен Христом вполне последовательно. Но – с небывалыми акцентами и добавлениями. Трапеза началась с благословения-бераках: «Благословен Ты, Боже наш, Царь вселенной, создавший плод лозы». По прочтении этой молитвы откладывался афикоман – часть, которую полагалось оставлять на случай прихода нищего или путника по заповеди: «И веселись пред Господом ... ты ... и пришелец, и сирота» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и веселись пред Господом, Богом твоим, ты, и сын твой, и дочь твоя, и раб твой, и раба твоя, и левит, который в жилищах твоих, и пришелец, и сирота, и вдова, которые среди тебя, на месте, которое изберет Господь, Бог твой, чтобы пребывало там имя Его;</span></span>Втор. 16:11</a>). Именно этот афикоман преломил Христос как Свое Тело<a href="#540750_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, очевидно, к традиционным словам молитвенного благословения «Благословен Ты, Господи, Боже наш, Царь Вселенной, дающий земле производить хлеб», добавив слова, установившие новое Таинство: «Приимите, ядите, сие есть тело Мое, за вас ломимое»… Евхаристия – хлеб странников и нищих, хлеб бездомных.<br /><br />«Сие творите в Мое воспоминание». Именно – в Моё. Отныне – в Моё. Воспоминания великих благодеяний Творца, которые вы производите при каждой своей праздничной трапезе, теперь вы должны адресовать не только Незримому Творцу, но и Мне. Ягве, которого вы благодарили этими словами, стал плотью и теперь дает вам Свою плоть, а не только плоть сотворенной Им земли. Любая молитва теперь воспоминание не только Ягве, но и Христа…<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="540750_1" class="note-item" href="#540750_1">1</a> См. Успенский Н. Анафора, сс. 46 и 49.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>А. Кураев, диак. Протестантам о православии. Изд-во Московского подворья Свято-Троицкой Сергиевой Лавры, 1999. С. 184.<br /></div></div></p></div>