<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Срамляет главу свою.</b> Какую голову? Свою ли в собственном смысле, или, как догадываются некоторые, Христа, Который есть Глава мужа, и относит к Себе безчестие, причиняемое покрытием головы при молитве? Последнее вероятнее. Так как в покрытии головы высказывается подчинение — зависимость покрывающаго голову, а Иисус Христос доставил Христианам свободу и власть над Землёю — то покрывающий свою голову унижает сам себя, унижает и своего Главу — Христа, как бы показывая своё рабство (сравните <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=13&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> а не так, как Моисей, <i>который</i> полагал покрывало на лице свое, чтобы сыны Израилевы не взирали на конец преходящего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:13-18</a>). <br />Вместе с тем Апостол имел в виду противопоставить Христиан евреям, которые носили покрывала на своих головах, подражая Моисею, покрывавшему своё лицо — потому что евреи, по своему недостоинству, не могли взирать на отражавшуюся в лице Моисея славу Божию. Мы же вси, — замечает Апостол в другом месте (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=13&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> а не так, как Моисей, <i>который</i> полагал покрывало на лице свое, чтобы сыны Израилевы не взирали на конец преходящего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:13-18</a>), — как удостоившиеся в лице Единороднаго Сына Божия видеть славу Самого Бога Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span></span>Ин. 14:9</a>), можем откровеннымъ лицем славу Господню взирать.</div></p></div>