<p ><div>Не так, что о том, что пред сим сказал, <b>помышляйте</b>, а на что теперь указывает, то <b>творите</b>. Но и там помышляйте и здесь творите, — все одно и то же, о чем там сказал. Здесь прибавляет только: этому-то я вас учил словом и делом, — это-то вы и приняли. Ну — и творите то: и Бог мира будет с вами. <br />Апостол всячески заботится облегчить их голову, чтоб не ломали ее, обдумывая, что же такое делать, — что такое истинное, честное, чистое, что всякая добродетель. Делайте так, как слышали от меня и как видели во мне. Я не новое что говорю, а то же, чему вы уже научились и что приняли; если слов моих не припомните, на дела смотрите, которые труднее забываются. «И словами сему вас учил я, и в делах это же вам показывал» (блаженный Феодорит). «Вот прекрасное наставление! При всех увещаниях Апостол представляет в образец самого себя. Как и выше говорит: <b>яко имате образ нас</b> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Подражайте, братия, мне и смотрите на тех, которые поступают по образу, какой имеете в нас.</span></span>Флп. 3:17</a>), — так говорит и здесь: <b>и слышасте, и видесте во мне</b>, — и из слов, и из действий, и образа жизни научились вы. — Поелику невозможно было подробно говорить о всем, потому кратко и вообще он сказал: <b>слышасте, и видесте во мне</b>, — то есть когда я бывал у вас; как бы так сказал: я руководствовал вас и словами, и делами. Так и делайте» (святой Златоуст). <br /><b>И Бог мира будет с вами</b>. Бог всюду есть; не не со всеми и не во всех есть; потому что не все с Ним бывают. Самоугодие и страсти отдаляют нас от Бога, — до того, что мы совсем забываем Его. Но коль скоро вместо самоугодия избираем богоугождение и вместо страстей — добродетели, тогда мы начинаем быть с Богом. А Бог давно уже с нами. Грехи только разлучали. Коль скоро устранены грехи, Он тут и есть. Чрез покаяние и обещание угождать Богу мы примиряемся с Ним. Он принимает нас, обращающихся к Нему, благоволительно покрывает нас Своею любовию и исполняет всякою силою. «Когда мы имеем мир с Богом, то тем паче Он пребудет с нами. Если Он щадил нас, — отдалявшихся от Него, то не гораздо ли паче покажет к нам любовь Свою, увидев нас обращающихся к Нему?» (святой Златоуст).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=4&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
