<p ><div><i>Полихрония и Златоуста. </i><b>«Аще бы»</b> (ει γαρ) поставлено вместо: «о, если бы» (ειθε γαρ); «<b>воплями</b>» («гневом») здесь называет печаль и страдание души, происходящее от несчастий; под «<b>страданиями</b>» («болезнями») разумеются те, которые причиняют телу раны; указывая на силу страдания, сказал: «<b>вместе</b>» («вкупе»). А то, что говорит, состоит в следующем: «При виде чужих бед вы мудрствуете и, стоя вдали от моих несчастий, с уверенностью даете советы. Если бы возможно было мои страдания и болезни взять особо и как бы на весах взвесить с приморским песком, то они весили бы тяжелее, чем последний»; а сравнивает с морским песком, потому что он более влажен.<br />***<br />Иов хочет сказать следующее: «Вы мудрствуете в чужих бедах и, стоя далеко от моих несчастий, увещаете меня в полной безопасности». Это его ответ на то, что они говорили выше: <i>Ты наставлял многих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вот, ты наставлял многих и опустившиеся руки поддерживал,</span></span>Иов. 4:3</a>), и<i> гнущиеся колени ты укреплял </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> падающего восставляли слова твои, и гнущиеся колени ты укреплял.</span></span>Иов. 4:4</a>), <i>а теперь дошла до тебя болезнь, и ты смутился </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А теперь дошло до тебя, и ты изнемог; коснулось тебя, и ты упал духом.</span></span>Иов. 4:5</a>, LXX). Почему Елифаз говорит: ты смутился? Я [говорит Иов] хотел, чтобы моя беда стала очевидной и вы бы поняли, что никто такого не претерпевал; но посмотри на мое несчастье: за что следовало мне получить прощение, за то самое я не получаю его; величина несчастья не только не извиняет, говорит он, не только не позволяет проявить сострадание, но, напротив, сама же меня осуждает; за что следовало меня помиловать, за то я ненавистен и осужден; и я не могу, говорит, стяжать помилования, что бы я ни сказал; ибо эти [бедствия] вы считаете доказательством нечестия. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Книгу Иова 75.11-24<br />TLG 2062.505, 75.11-24</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=5&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=220&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
