<div><p ><div><b>А яже от веры правда, сице глаголет</b>: то есть о правде же от веры не Моисей, а Бог всяческих чрез Моисея говорит следующее:<br /> <b>Да не речеши в сердцы твоем: кто взыдет на небо? Сиречь Христа свести:</b> (7) <i>Или кто снидет в бездну? Сиречь Христа от мертвых возвести</i>. (8) <i>Но что глаголет Писание? Близ ти глагол есть, во устех твоих и в сердце твоем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> она не на небе, чтобы можно <i>было</i> говорить: "кто взошел бы для нас на небо и принес бы ее нам, и дал бы нам услышать ее, и мы исполнили бы ее?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не за морем она, чтобы можно <i>было</i> говорить: "кто сходил бы для нас за море и принес бы ее нам, и дал бы нам услышать ее, и мы исполнили бы ее?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но весьма близко к тебе слово сие: <i>оно</i> в устах твоих и в сердце твоем, чтобы исполнять его.</span></span>Втор. 30:12—14</a>). Хотя о законе изрек сие Бог всяческих, научая иудеев, что без труда прияли они учение о том, что должно делать, и не имеют нужды ни восходить на небеса, ни сходить в ад, потому что близ ти глагол есть и дано тебе ведение о том, что должно делать, однако же божественный Апостол принял это за учение о вере, уча, что должно не входить в исследования о Владычнем домостроительстве или не подвергать сомнению, как вочеловечился Единородный Сын Божий и, прияв страдание, совершил воскресение, но верою плодоносить спасение. Ибо <i> близ ти глагол есть, во устех твоих и в сердце твоем.</i> Потом присовокупляет:<br />  <i> Сиречь глагол веры, егоже проповедаем.</i> Что Моисей сказал о заповедях закона, то мы говорим о вере.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=10&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=10&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>