<p ><div>Отсюда можешь понять, и весьма ясно, что не ради чего другого Он предложил вышеизложенное (предвозвестил им бедствие весьма жестокое и несносное), а ради того, чтобы затем обратить их к покаянию (потому что Он не допускает отказа). Он утверждает, и весьма ясно, что если они станут мыслить более благоразумно и направлять, хотя бы и во второй раз, пути свои к угождению Богу, то, без сомнения, прекратятся прещения гнева и дела их немедленно придут в состояние полного благополучия. А каким должен быть образ молитвы и обращения к Нему, ясно указывает, говоря так: <b>«и ныне глаголет Господь Бог ваш: обратитеся ко мне всем сердцем вашим»</b>. Пусть, говорит, будет оставлено прошлое и придет в забвение прежнее; окажитесь лучше себя самих: снова умилостивляйте Бога постом и трудом, плачем и рыданием, потому что начавших совершать это наверно потом посетит должное благосостояние и довольство. Действительно, как крайняя бездеятельность и преданность удовольствиям наверно приводит к стенаниям и наказанию, так и выполнение дел благочестия и покаянных трудов ведет к широте благоденствия. Итак, полезно плакать о грехах и сокрушаться перед Богом, потому что, как пишет Павел, <i>«печаль, яже по Бозе, покаяние во спасение нераскаянно соделовает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению, а печаль мирская производит смерть.</span></span>2 Кор. 7:10</a>), и Сам Христос ублажает плачущих, <i>«яко тии утешатся»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span></span>Мф. 5:4</a>); также и мудрый Соломон говорит нам приточно нечто подобное: <i>«благо ходити в дом плача, нежели ходити в дом пира»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сетование лучше смеха; потому что при печали лица сердце делается лучше.</span></span>Еккл. 7:3</a>). Но необходимо размыслить о том, сколь велика сила поста: он умилостивляет Владыку, утишает гнев, отвращает кару, потому что мы, смиряя сами себя, весьма успешно успокаиваем гнев Божий, как бы ярящийся и возбужденный и раздраженный против нас, и легко удерживаем руку бьющего. Действительно, если правда, что исповедуя только грехи, мы по Божию милосердию оправдываемся, то как можно сомневаться в том, что изнуряя себя трудами подвижничества и как бы отбывая наказание, мы получим от Бога отпущение согрешений? Итак, повелевает плакать и расторгнуть у себя не одеяние, а мысленно раскрыть сердце, упорное и загрубелое, в которое не проникает страх Божий. Поэтому Павел пишет Коринфянам: <i>«не тесно вмещается в нас, утесняетеся же во утробах ваших: тожде же возмездие, якоже чадом глаголю, распространитеся и вы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В равное возмездие, - говорю, как детям, - распространитесь и вы.</span></span>2 Кор. 6:12-13</a>). Значит, нужно как бы расширить пред Богом сердце и разверзнуть ум, чтобы он принял в себя свойственное ему. Следовательно – показывать вид печали, расторгая (одежды) попусту и понапрасну, не принесет никакой пользы тому, кто вздумает это делать: напротив, открыть сердце и поручить мысль Богу – доставит немалый прибыток: это приведет к спасению. А что совершающие моления достигнут своей цели, в этом уверяет, говоря, что Владыка всяческих человеколюбив и милостив, сострадателен и благ, и <b>«раскаявайся о злобах»</b>: если и решит озлобить согрешивших, однако, и спустя недолгое время, смилуется, потому что легко переходит к благорасположенности. Это, думаю, значит <b>«раскаяваться о злобах»</b>. Опровергая же нерассудительность отчаивавшихся в спасении, пророк говорит: <b>«кто весть, раскается ли, и оставит за собою благословение»</b> и прочее, то есть, даст обращающимся участие в благословении, так что снова будут приносить ему возлияние и жертву, – радуясь и веселясь, воспевать благодарственные песни.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
