<div><p ><div>И этим превосходно располагает их к покаянию и предусмотрительно повелевает не оставлять неисполненным ни одного из видов упражнения в этом: нужно, говорит, при помощи торжественного и нарочитого провозглашения освятить пост, проповедать <b>«цельбу»</b> и собрать в церкви тех, кто должен умилостивлять (конечно — прогневанного Бога всяческих), будут ли это юноши и девы, старые с малыми и вместе с ними новорожденные и грудные младенцы, даже женихи и новобрачные невесты, может быть, выбегающие из чертогов, еще увенчанных (цветами), оставляющие брачное ложе, покидающие веселье и пир, и вместо того (когда прекратится плескание, замолкнут песни и величания, с которыми в обычае у иных обращаться в известное время к брачующимся) будут испытывать скорбь и рыдать вместе с женихами, и справедливо, что сказал один из наших мудрецов: <i> «мусикия во плачи, безвременныя повесть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=22&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не вовремя рассказ - то же, что музыка во время печали; наказание же и учение мудрости прилично всякому времени.</span></span>Сир. 22:6</a>). Поэтому, когда нас посещает гнев Божий, надлежит плакать, а не предаваться обильным попойкам и пиршествам; что безвременное пирование не останется без порицания и наказания, это пояснит некто из святых пророков, который говорит об Израильтянах: <i> «и призва Господь Саваоф в той день плач и рыдание, и острижение, и препоясание во вретища, тии же сотвориша... веселие», закалающе тельцы, и жруще овцы,... и глаголюще: да ямы и пием, утре бо умрем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=22&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И Господь, Господь Саваоф, призывает вас в этот день плакать и сетовать, и остричь волоса и препоясаться вретищем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но вот, веселье и радость! Убивают волов, и режут овец; едят мясо, и пьют вино: "будем есть и пить, ибо завтра умрем!"</span></span>Ис. 22:12—13</a>). Таким образом, при посещении гнева должно прибегнуть к плачу и слезам и оставить попойки. Пророк говорит, что к плачущим должен присоединиться и сам священный и избранный чин, и должен между притвором храма и жертвенником рыдать, усердно восклицая и говоря: «пощади Господи люди твоя, и не даждь достояния Твоего на укоризну, да не обладают ими язы ́цы, да не рекут язы ́цы: где есть Бог их?» Если бы у него была речь только о саранче, то не лучше ли им было просить избавления от голода и скудости? Однако они боятся впасть в руки врагов и мольбами отвращают посмеяние и поругание. Поэтому, естественно, я мог признать истинным, что под образом саранчи прикровенно описывается нашествие Ассириян. Если же относить это и к самой саранче, то по справедливости должно удивляться искусному построению пророческих речей: самый образ наказания как бы гласит о безумии Израиля и сверх того о присущем ему бессилии, потому что они обратились к богам, которые не суть боги, — оставив Бога всяческих, поклонились Ваалу. Но вот делает неудержимый натиск саранча, вооружаются мшицы, — и они падают, не получая никакой помощи от своих лжеименных богов. Какое же врачевание могут предложить они, не справившиеся с <b>«мшицами»</b> и саранчой, своим поклонникам, если те будут сражаться против врагов и будут осаждены полчищами супостатов.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=2&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>