<p ><div><b>и дам чудеса на небеси горе, и знамения на земли низу, кровь и огнь, и курение дыма, солнце обратится во тму, и луна в кровь, прежде неже приити дню Господню великому, и просвещенному </b><br /><br />На нечестивые деяния Иудеев, учиненные над Христом, негодовала и самая природа вещей; тварь как бы стенала, видя Творца поруганным, и храм Божий, сетуя подобно плачущим, разделялся, ибо написано, что <i> «завеса церковная раздрася»</i> сверху донизу (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу; и земля потряслась; и камни расселись;</span></span>Мф. 27:51</a>); солнце, удержав свойственный ему блеск, не давало света живущим на земле, ибо тьма была от шестого часа до девятого (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> От шестого же часа тьма была по всей земле до часа девятого;</span></span>Мф. 27:45</a>); скалы распадались (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу; и земля потряслась; и камни расселись;</span></span>Мф. 27:51</a>); должно полагать, и с лунным диском совершалось нечто необычайное, так что казалось, что он обращается в кровь. Конечно, об этом умолчано у святых евангелистов; но достаточно удостоверения из пророчества. А что по мановению Создателя не на одном только солнце были знамения, но как бы вся природа изменилась к худшему и ей несвойственному, это может быть ясно из того, что Бог говорит устами Исаии: и <i> «облеку небо во тму, и положу аки вретище одежду его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=50&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я облекаю небеса мраком, и вретище делаю покровом их.</span></span>Ис. 50:3</a>). Когда говорит: <i> «небо»,</i> то разумеет, что все, находящееся на небе, облекается мраком как вретищем, сетует, скорбит и как бы вопиет видом своим. Таковы, думаю, знамения на небе. А на «земле» – (знамения) «<b>кровь и огонь, и курение дыма</b>», означают, как полагаю, бедствия Иудеев, которые навлекла на них тягостнейшая война, воздвигнутая рукою Римлян: вся страна их орошалась кровью; вместе с городами должен был быть сожженным и сам знаменитый храм; дома, разрушенные, дымились. А что прежде дня великого и просвещенного, когда всем предстоит божественное судилище, при чем Христос воздаст каждому по делам его, подобное же постигнет Иудеев, уясняет, говоря: <i> «прежде неже приити дню Господню великому, и просвещенному».</i> Кроме того нужно заметить, что и сам Господь на вопрос святых апостолов о кончине века и о разрушении Иерусалима смешал знамения, так что, можно сказать, неизвестно, когда какое сбудется (Мф. 24).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=2&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=360&c=2&v=32">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
