<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Я думаю, что кони указывают на женонеистовых и скотоподобных людей или на покоренных демонами и находящихся в их власти; всадники — на управляющих ими, потому что они обыкновенно не только пользуются взаимными услугами, но злыми людьми как орудиями в наветах на сродных людей. Огненные, гиацинтовые и серные браки, как я полагаю, указывают на воздушное существо и опустошающую деятельность лукавых духов, на убийственное зверство которых указывается львиными головами. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div><i>Кони </i>суть люди, а <i>наездники </i>- лукавые духи. Ибо как в хорошем смысле мы можем сказать:<i> Ты восшел на коней Твоих,</i> то есть пророков, <i>на колесницы твои спасительные</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Разве на реки воспылал, Господи, гнев Твой? разве на реки - негодование Твое, или на море - ярость Твоя, что Ты восшел на коней Твоих, на колесницы Твои спасительные?</span></span>Авв. 3:8</a>), - так здесь напротив это именование связывается со злыми духами-губителями И хотя ничего общего с саранчой нет у коней и у саранчи с конями, равно как и со львами, однако каждый из привлеченных образов пригоден для обозначения людей-еретиков. В описании же или качественной характеристике <i>броней</i> заключается указание на наказания нечестивых, ибо мы читаем, что те, кто служит зверю, подлежат огню и сере<i> и дым мучения их будет восходить во веки веков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и дым мучения их будет восходить во веки веков, и не будут иметь покоя ни днем, ни ночью поклоняющиеся зверю и образу его и принимающие начертание имени его.</span></span>Откр. 14:11</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение . Сl. 0873, 3.9.282</i>.</div><br /></div></p>