<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>1. <b>Но да муку приимут пять месяцев</b> — означает, что грешники будут мучимы жестоко и тяжко лишь некоторое определенное время, а потом легче, но вечно. <br />2. Пять месяцев мучений, как мы думаем, указывают им на их непродолжительность, так как, по словам Господа, <i>аще не быша прекратилися дние оны, не бы убо спаслася всяка плоть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И если бы не сократились те дни, то не спаслась бы никакая плоть; но ради избранных сократятся те дни.</span></span>Мф. 24:22</a>), или некоторое пятеричное время сообразно пяти внешним чувствам, чрез которые грех действует в человеке, или вообще определенное время, известное только Богу. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Поскольку в Церкви две части - благих и злых людей, - одна часть жалится, чтобы исправиться, другая же оставляется для своего наслаждения. Часть благих предается унижению для познания Божией справедливости и в напоминание о наказании, как написано: <i>благо мне; что Ты унизил меня, дабы я научился справедливости Твоей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Благословен Ты, Господи! научи меня уставам Твоим.</span></span>Пс. 118:12</a>).<br /><i><b>Дано ей не убивать их, но только мучить, и мучение их подобно мучению скорпиона, когда ужалит человека</b>.</i> Это происходит тогда, когда дьявол через пороки или грехи дает выпить яд.<a href="#680453_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="680453_1" class="note-item" href="#680453_1">1</a> Цезарий следует Тиконию.</li></ul></div> <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский,<i> Изложение Откровения. С1. 1016.7.233.18</i>. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Сколько бы ни поддерживала еретиков светская власть и, хоть некоторое время им и позволено мучить добрых, все же, по слову Господа, души убить они не могут (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И не бойтесь убивающих тело, души же не могущих убить; а бойтесь более Того, Кто может и душу и тело погубить в геенне.</span></span>Мф. 10:28</a>). <i><b>Пять месяцев</b></i> времени века сего, без сомнения, означают пять чувств, которыми мы пользуемся. В другом переводе говорится о шести месяцах, соответствующих шести периодам человеческой жизни<a href="#680454_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Как скорпион испускает яд из хвоста, так и нечестие злых ранит сзади, вкрадчиво призывая предпочесть заднее, то есть временные блага, переднему, то есть благам вечным.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="680454_1" class="note-item" href="#680454_1">1</a> В тексте Примасия говорится о шести месяцах.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения . Сl. 1363, 2.9.158.3</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1323">Гермоген Тобольский сщмч.</a><div>А люди, принявшие адское учение, названы Гогами и Магогами, и постепенно через них ужаливаются остальные люди, которые не имеют силы (веры их) отгнать. Только люди крепкой веры, которые запечатаны христовой печатью, могут избежать их действия мучения. Их мучения выразятся в постоянной жажде насыщения, в плотском образе жизни, в недовольстве, в искании лучшего, и пребудет род человеческий в вечной гибели. Они еще здесь на земле будут предчувствовать адские мучения, потому что в их сердцах откроется полный ад, и под конец они попадут под гнев Божий. </div></p>