<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>В виде <i><b>саранчи</b></i> и <i><b>коней</b></i>, готовых к бою, Иоанн изображает создателей зловредных учений, ибо как саранча приносит вред устами своими, так и они несут разрушение своей проповедью, как написано: <i>лютые волки, не щадящие стада </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо я знаю, что, по отшествии моем, войдут к вам лютые волки, не щадящие стада;</span></span>Деян. 20:29</a>), и еще потому, что, подобно коням, выбегают они внезапно из-за поворота, чтобы такой военной хитростью многих соблазнить и погубить. Он справедливо показывает, что если уста изобличены в учении ложном, то и убор будет женственным и изнеженным, и дух на соблазны падким. Потому и апостол говорит: <i>К сим принадлежат те, которые вкрадываются в домы и обольщают женщин, утопающих во грехах, водимых различными похотями</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> К сим принадлежат те, которые вкрадываются в домы и обольщают женщин, утопающих во грехах, водимых различными похотями,</span></span>2 Тим. 3:6</a>), и так далее. Этими словами он изобразил и соблазнителей, и соблазненных - не только излишне доверчивых, но и нравами порочных - ибо и из истории мы знаем, что таковы были еретики пола. Ибо ко многим еретикам благоволили женщины: например, Присцилла и Максимилла - Монтану, и Лукилла - Донату. Зубы львов обыкновенно не только терзают, но и по природе своей имеют дурной запах, и так как носятся они кругом, подобно коням, чтобы добыть себе временную славу проповедников, то слава их справедливо сравнивается с дурным запахом. Как и апостол говорит, что «мы - благоухание Христа» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>). А здесь дурной запах от дурного учения сравнивается с вонью, исходящей из пасти льва.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Cl. 0873, 3.9.121</i>.</div></div></p>