<p ><div> "Бог создал человека" – это значит, что Он привел его из небытия к бытию. А когда дурного человека Он делает хорошим, здесь простой переход из худшего состояния в лучшее. Там творение несуществующего, а здесь изменение существующего, но поврежденного – к лучшему. И чтобы тебе убедиться, что творением называется не только переход из небытия в бытие, но и исправление и очищение испорченного и оскверненного, послушай, что говорит Давид. Раз существовал он сам, и сердце его было, конечно, создано, но оно было осквернено прелюбодеянием и убийством; и вот он молит Бога – о чем? <b>"Сердце чистое сотвори во мне, Боже"</b>. Что же, а до этого он не имел сердца? Как же тогда низложил он Голиафа? Как угождал Богу? Не о сущности сердца, очевидно, говорит он, но об его исправлении. Здесь, таким образом, творением называется не приведение вещи из небытия к бытию, но исправление к лучшему того, что уже существовало ранее, но лишь подверглось порче. Итак, когда увидишь, что кто-нибудь невоздержный образумился, скажи себе: "у него новая душа"; когда увидишь блудницу, ставшую целомудренной, скажи себе: "у нее новая душа"; когда увидишь хищника склонным к милости, скажи себе: "у него новое сердце", потому что волк сделался овцой, ястреб – голубем.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>На слова: «<i>аще кто во Христе, нова тварь: древняя мимоидоша, се быша вся нова»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>)</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Он (Дух Святой) преобразует нас; Он не допускает нас сообразоваться веку этому; Он же есть и Творец такого творения. И подобно тому, как говорится: <i>"созданы во Христе Иисусе" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо мы - Его творение, созданы во Христе Иисусе на добрые дела, которые Бог предназначил нам исполнять.</span></span>Еф. 2:10</a>), так точно же говорится: <b>"Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня" </b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 7 на Второе послание к Коринфянам</span></div><br /></span></div><br />То, что обветшало от греха, обновила благодать. Так, Давид, ты возвестил пророчества обо всем; для чего же взываешь: <b>«сердце чистое создай во мне, Боже, и дух правый обнови во утробе моей» </b>? Ты – царь; ты одет в диадему; ты облечен порфирою. Но, говорит он, все это – листья, ночь и сновидение; я ищу другой красоты.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Dubia. Беседа о Давиде царе и Павле апостоле.</span></div><br />***<br /> [Так как меня постигла старость греха, то обнови теперь меня своим человеколюбием. Это Он обещал чрез пророка Иезекииля и находившимся в вавилонском пленении. «<b>Дам им</b>», говорит, «<b>сердце единое, и дух новый вложу в них</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И дам им сердце единое, и дух новый вложу в них, и возьму из плоти их сердце каменное, и дам им сердце плотяное,</span></span>Иез. 11:19</a>). Не Святого Духа разумеет он здесь, но силу разума. То есть, воспитав вас в течение столь продолжительного времени и научив вас, какие плоды производит грех, я приготовлю вас к усвоению добродетели. Об этом и здесь просил блаженный Давид, именно, чтобы поврежденное сердце его было обновлено, и чтобы укреплен был его разум, чтобы он мог держаться правого пути. «<b>И дух правый обнови во утробе моей</b>»].<br /><br />Какое благородство души! Какая привязанность к Богу! Я ищу такой дружбы, такого общения, чтобы Ты опять говорил со мной, и я говорил бы с Тобой. Что из того, что я освобожден от наказания? Для меня наказание — не беседовать с Тобою. Я люблю Тебя до безумия. Я не могу видеть Твоего существа, потому что оно невидимо, но по любви к Тебе я смотрю на Твои дела — и радуюсь. Я не видел Тебя, но увидел небо — и обрадовался, и сказал: «<i>небеса поведают о славе Божией</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида.</span></span>Пс. 18:1</a>). Увидел землю, и сказал: «<i>Господня земля и что наполняет ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [В первый день недели.] Господня земля и что наполняет ее, вселенная и все живущее в ней,</span></span>Пс. 23:1</a>). Увидел море, и с радостью сказал: «<i>море великое и пространное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Это - море великое и пространное: там пресмыкающиеся, которым нет числа, животные малые с большими;</span></span>Пс. 103:25</a>). Увидел день и ночь, и возопил к Тебе: «<i>Твой — день и Твоя — ночь, Ты устроил зарю и солнце</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Твой день и Твоя ночь: Ты уготовал светила и солнце;</span></span>Пс. 73:16</a>). Увидел горы, и с удивлением сказал: «<i>высокие горы для оленей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> высокие горы - сернам; каменные утесы - убежище зайцам.</span></span>Пс. 103:18</a>). И как друг, хотя бы он не видел того, к кому чувствует привязанность, но увидел только его одежду или обувь, уже радуется и ликует и как бы получает некоторое удовлетворение своей привязанности, так и я хожу около твоих созданий, объятый тоской до неистовства, постоянно взывая к Тебе: «<i>как олень стремится к источникам вод, так стремится душа моя к Тебе, Боже. Возжаждала душа моя (явиться) к Богу крепкому, живому (говоря): когда приду и явлюсь лицу Божию?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С Сиона, который есть верх красоты, является Бог,</span></span>Пс. 49:2</a>, 3). Ты царь, ты носишь венец. Чего хочешь? Не нужно мне этого. Я ищу прежней красоты, я желаю пророческого дара. Я презираю эту власть, пренебрегаю нечистоту. Это — листья, ночь, сновидение и сено. Я ищу моей красоты. Когда она возвратится? Я не могу выносить медленности, после того как утратил эту близость к Богу, уничтоженную грехом. «<b>Сердце чистое создай во мне, Боже</b>». Я ищу не только чистоты сердца, но и Того, кто обитает в нем. «<b>И дух правый обнови во утробе моей</b>». Хорошо сказал: «<b>обнови</b>», потому что жилище было уже приготовлено прежде. Оно обветшало от греха, а Твоя благодать обновит его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Беседа на остальное из Псалма 50, и о покаянии. Wilmart говорит о неизвестном авторе IV века. Уже в 422 году существовала под именем свт. Иоанна Златоуста в латинском собрании блаж. Августина. Имеются интерполяции из текстов блаж. Феодорита Кирского и "греческого" прп. Ефрема Сирина. Вступление является подражанием беседе 22 на Бытие</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=50&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=50&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
