<div><p ><div> Что же? Я ищу большего, полной чистоты и блеска. «<b>Многократно омой меня от беззакония моего</b>». Но что ты сделал для того, чтобы достигнуть этого? Будь очень внимателен к моим словам: будь внимателен, даже с напряжением. Милость Божия неизреченна, неизъяснима, непостижима; она превосходит ум, побеждает разумение. Но хотя и такова милость Божия, однако, чтобы люди, постоянно милуемые, не сделались негодными, она имеет нужду и в нашем соучастии. Пойми, что я говорю: Бог милует; но милует не просто, а с условием: дай и ты. Почему? Как бы так говорит Он: тяжесть грехов твоих неизмерима; прегрешения твои многочисленны: Я хочу их облегчить. Подай же свою руку: не потому, чтобы Я имел нужду в твоей помощи, но потому, что Я хочу, чтобы и ты что–нибудь привнес в дело своего спасения. А как, я скажу. Например, разбойник спасся и получил разрешение такого множества грехов, конечно, не одною только милостью, но и по силе собственной веры. Что он говорит? «<i>Помяни меня, Господи, когда приидешь в Царствие Твое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И сказал Иисусу: помяни меня, Господи, когда приидешь в Царствие Твое!</span></span>Лк. 23:42</a>). Что принес Бог для его спасения? Разрешение грехов. Что принес разбойник для своего спасения? Веру. Какую? Великую, возвышенную, достигающую неба. А что она именно такова, я сейчас покажу. Иудеи видели мертвых воскрешаемых, прокаженных очищаемых, бесов изгоняемых, море укрощаемое, землю источающую, рыбу приносящую статир, звезду, ведущую волхвов, тварь — и небесную, и земную прославляющую Его как царя, — и после всего этого распяли Самого Владыку своего и всеобщего. Разбойник не видел ничего подобного, напротив, он видел терпящего оплевание, оскорбления и насмешки, — и не соблазнился этим, но признал Его царем. Видишь, что Он не просто был помилован, но и сам содействовал? И, конечно, необходимо, чтобы получающий милость чем–нибудь содействовал своему спасению. Точно также мытарь, будучи хищным и любостяжательным, как спасся? Проходил мимо Христос и говорит ему: «<i>следуй за Мною. И он встал и последовал за Ним</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Проходя оттуда, Иисус увидел человека, сидящего у сбора пошлин, по имени Матфея, и говорит ему: следуй за Мною. И он встал и последовал за Ним.</span></span>Мф. 9:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Проходя, увидел Он Левия Алфеева, сидящего у сбора пошлин, и говорит ему: следуй за Мною. И <i>он</i>, встав, последовал за Ним.</span></span>Мк. 2:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> После сего <i>Иисус</i> вышел и увидел мытаря, именем Левия, сидящего у сбора пошлин, и говорит ему: следуй за Мною.</span></span>Лк. 5:27</a>). Значит, как разбойник внес свое слово, так и мытарь послужил последованием Ему. Что бывает с больными, одержимыми неизлечимыми болезнями и нуждающимися во многих лекарствах? Приходит врач и говорит больному: требуется много расхода для приготовления лекарства; а больной отвечает: я не могу дать столько, я нахожусь в бедности. Тогда врач говорит ему: дай мне то–то и то–то, а остальное я принесу сам. Так делает и Бог. Дай Мне свое исповедание своих (грехов), слезы и покаяние, а остальное Я дарую тебе от Своего человеколюбия.<br /><br />Итак, Давид просит о том, чтобы Господь смыл его грехи. Что же сделал Давид? И чем он послужил своему спасению? «<i>Помилуй меня</i>», и: «<b>многократно омой меня от беззакония моего, и от греха моего очисть меня</b>». [Уже, говорит, чрез пророка Нафана Ты даровал мне прощение (греха моего), и различными несчастьями, как бы огнем и мечом, наказал меня; но я еще нуждаюсь в очищении, заразившись сильным зловонием греха. Еще раз омой меня, Владыка, чтобы очистить всю грязь греха моего].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Беседа на остальное из Псалма 50, и о покаянии. Wilmart говорит о неизвестном авторе IV века. Уже в 422 году существовала под именем свт. Иоанна Златоуста в латинском собрании блаж. Августина. Имеются интерполяции из текстов блаж. Феодорита Кирского и "греческого" прп. Ефрема Сирина. Вступление является подражанием беседе 22 на Бытие</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=50&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=50&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>