<p ><div>Ты удостоил меня такой чести, что открыл мне Сына Своего и сделал Его ведомым для меня; я познал, что Ты имеешь Сына, принявшего естество человеческое, узнал, что Ты имеешь сопрестольного Тебе, и я возвестил вселенной крест, погребение, нисшествие (с неба), воскресение Его, сказал о суде Его, сказал о спасении языч­ников, сказал об избрании апостолов, сказал об отверже­нии иудеев, сказал о призвании Церкви, сказал о лике дев, сказал о сидении Его одесную Тебя. <b>«Ты же истину возлюбил: неизвестное и тайное премудрости Твоей Ты явил мне»</b> Где же он возвестил это? <br /> Послушай самого пророка, как он говорит о нисшествии (Сына Божия) с неба: «<i>сойдет, как дождь на руно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сойдет, как дождь на скошенный луг, как капли, орошающие землю;</span></span>Пс. 71:6</a>), потому что Сын Божий, пришедши, не потрясал вселенной, не бросал молний, не низвергал громов, приходил не с открытым божеством. Если бы Он открыл божество Свое, то и горы не перенесли бы этого, и солнце погасло бы; если бы Он открыл существо свое, то луна исчезла бы, земля погибла бы, вся наша природа уничтожилась бы. Потому Он и прихо­дил тихо и без шума, так что никто не знал, но для всех незаметно пришел и вселился в девическое чрево. О, дивные и необыкновенные дела! Камень распадается, а чрево не рас­торгается; горы разрушаются, а чрево носит Бога. Как я объясню это, как представлю? О, безумие богохульника! Скажи: как раба носила Бога во чреве? Исследующий высокое, объясни низшее. Как Вездесущий был во чреве и в то же время был на небе? То, что Он сидел на (божественном) престоле и в то же время пребывал во чреве Девы, я знаю; а как – не знаю. Я принимаю верою, а не исследую разумом, – что Он явился, что Он имеет явиться, не производя ни смятения, ни шума, ни погибели, ни разрушения: «<i>сойдет, как дождь на руно</i>». Так, ты сказал о царстве Его, сказал и о предательстве: «<i>который ел хлебы мои, поднял на меня пяту</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Даже человек мирный со мною, на которого я полагался, который ел хлеб мой, поднял на меня пяту.</span></span>Пс. 40:10</a>). Скажи же о суде Его: «<i>зачем волнуются народы, и племена замышляют тщетное?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Зачем мятутся народы, и племена замышляют тщетное?</span></span>Пс. 2:1</a>). Скажи и о кресте: «<i>они пронзили руки мои и ноги мои</i>», «<i>сосчитали все кости мои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Можно было бы перечесть все кости мои; а они смотрят и делают из меня зрелище;</span></span>Пс. 21:17-18</a>). Скажи и о желчи, дан­ной Ему: «<i>дали в пищу мне желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И дали мне в пищу желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом.</span></span>Пс. 68:22</a>). Скажи и о помазании Его: «<i>умастил елеем голову мою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.</span></span>Пс. 22:5</a>). Скажи и о крещении Его: «<i>у тихой воды воспитал меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он покоит меня на злачных пажитях и водит меня к водам тихим,</span></span>Пс. 22:2</a>). Скажи и о таинствах Его: «<i>приготовил для меня трапезу против притеснителей моих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.</span></span>Пс. 22:5</a>). Скажи о чаше Его: «<i>чаша Твоя, напоевающая меня, как (она) сильна!</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.</span></span>Пс. 22:5</a>). Скажи об отвержении иудеев: «<i>не приму от дома твоего тельцов и от стад твоих козлов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не приму тельца из дома твоего, ни козлов из дворов твоих,</span></span>Пс. 49:9</a>). Скажи и о хуле на Него иудеев: «<i>он уповал на Господа, пусть Он избавит его, пусть спасет его, если... угоден Ему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> "он уповал на Господа; пусть избавит его, пусть спасет, если он угоден Ему".</span></span>Пс. 21:9</a>). Скажи и о спасении языч­ников: «<i>проси у Меня, и дам Тебе народы в наследие Твое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). Скажи и о погребении Его: «<i>что Ты не оставишь душу мою в аду и не дашь преподобному Твоему видеть тление</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>). Скажи и о вознесении Его на небеса: «<i>вознесся Бог при восклицании, Господь при звуке трубном</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=46&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Восшел Бог при восклицаниях, Господь при звуке трубном.</span></span>Пс. 46:6</a>). Скажи и об избрании апо­столов: «<i>вместо отцов Твоих были сыновья Твои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>). Скажи и о лике дев: «<i>приведутся к Царю девы во след Ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в испещренной одежде ведется она к Царю; за нею ведутся к Тебе девы, подруги ее,</span></span>Пс. 44:15</a>). Скажи и о призвании Церкви: «<i>предстала Царица одесную Тебя, в одежде расшитой золотом, преукрашенная</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.</span></span>Пс. 44:10</a>). Скажи и о сидении Его одесную Отца: «<i>сказал Господь Господу моему: сиди одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Dubia. Беседа о Давиде царе и Павле апостоле.</span></div><br />***<br />«<b>Ты же истину возлюбил</b>». Ты судишь, говорит, так, и одних наказываешь, а других увенчиваешь, потому что любишь истину. А любя истину и ведая немощь нашей природы, будь снисходителен к требующим лекарства. И «<b>неизвестное и тайное премудрости Твоей Ты явил мне</b>»].<br /><br />Оставляет речь о царстве и говорит о пророчестве. Такую честь оказал Ты мне, что открыл и сделал известным мне Своего Сына. Я узнал, что Ты имеешь Сына, имеешь Сопрестольника, узнал, что Он хочет сделаться человеком. Мы благовестили вселенной Евангелие, крест, гроб, воскресение, восшествие на небеса. Я сказал о пришествии Его на землю, сказал об Его восхождении, сказал о сидении Его одесную (Отца), сказал о призвании Церкви, о спасении язычников, об отвержении иудеев, об избрании апостолов. И все это потому, что «<b>неизвестное и тайное премудрости Твоей Ты явил мне</b>». Ты так почтил меня, так возлюбил, что открыл мне и величайшую из тайн — Своего Сына. Откуда это видно? Послушай самого пророка, как описывает он Его снисхождение.<br />«<i>Сойдет, как дождь на руно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он сойдет, как дождь на скошенный луг, как капли, орошающие землю;</span></span>Пс. 71:6</a>). Что это значит? Это значит, что Сын Божий, явившись на землю, пришел не с потрясением вселенной, не среди блеска молний и грохота громов, наконец без обнаружения Своей божественности. Этого не вынесли бы горы (земные), потому что «<i>Он посмотрит на землю, и заставит ее трястись, прикоснется горам, и они задымятся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся.</span></span>Пс. 103:32</a>). Если бы Он обнаружил Свое действительное бытие, тогда бы солнце погасло, луна померкла, море иссохло, земля погибла, наша природа обратилась бы в ничто. Поэтому Он облекся в плоть, пришел тихо и без шума, так что никто не знал, даже сам диавол. Пришел тайно и вселился в девическую утробу. О, чудные и неслыханные дела! Камень расседается, а утроба не расседается; горы разрушаются, а утроба носит Бога! Как объяснить? Как понять? О, безумие еретиков! Как раба носила Владыку? Исследующий небесное (рождение Сына), объясни земное: как Вездесущий был в утробе, и в тоже время не был заключен в ней? Потому что и в утробе Он был и на престоле восседал. Как это (могло быть), я не знаю; принимаю верою и не допытываюсь умом. Итак, как Он хочет придти на землю тихо, никого не устрашая и не смущая, то (и сказано): «<i>сойдет, как дождь на руно</i>». Не сказал (псалмопевец): на землю, но: «<i>на руно</i>». Действительно, падая на землю, дождь производит шум, падая же на шерсть и руно, шума не производит, потому что мягкость шерсти заглушает силу падения дождя.<br /><br />8. И чтобы ты знал, что Он пришел тихо, не смущая и не тревожа никого, не губя и не поражая (сказано): «<i>сойдет, как дождь на руно</i>». Ты сказал о снисхождении Его, совершившемся без шума; скажи и о предании Его. «<i>Человек который ел хлебы мои, поднял на меня пяту</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=40&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Даже человек мирный со мною, на которого я полагался, который ел хлеб мой, поднял на меня пяту.</span></span>Пс. 40:10</a>). Скажи о зависти иудеев: «<i>возненавидели Меня напрасно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но да сбудется слово, написанное в законе их: возненавидели Меня напрасно.</span></span>Ин. 15:25</a>, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> чтобы не торжествовали надо мною враждующие против меня неправедно, и не перемигивались глазами ненавидящие меня безвинно;</span></span>Пс. 34:19</a>). Скажи и о суде над Ним: «<i>зачем волнуются народы и племена замышляют тщетное? Предстали цари земли, и князья собрались вместе против Господа и против Христа Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Блажен муж, который не ходит на совет нечестивых и не стоит на пути грешных и не сидит в собрании развратителей,</span></span>Пс. 1:1</a>, 2). Скажи и о кресте Его: «<i>они пронзили руки мои и ноги мои, сосчитали все кости мои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span></span>Пс. 21:17</a>, 18). Скажи о пище и питье Его: «<i>и дали в пищу мне желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И дали мне в пищу желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом.</span></span>Пс. 68:22</a>). Скажи и об отвержении иудеев: «<i>не приму от дома твоего тельцов и от стад твоих козлов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не приму тельца из дома твоего, ни козлов из дворов твоих,</span></span>Пс. 49:9</a>). Скажи и о призвании язычников: «<i>все народы, восплещите руками, воскликните Богу гласом радости. Ибо Господь Вышний страшен, Царь великий на всей земле</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=46&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Восплещите руками все народы, воскликните Богу гласом радости;</span></span>Пс. 46:2</a>, 3). Скажи и о злословии против Него иудеев: «<i>уповал на Господа, пусть Он избавит его, пусть спасет его, если угоден Ему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> "он уповал на Господа; пусть избавит его, пусть спасет, если он угоден Ему".</span></span>Пс. 21:9</a>). Скажи и о гробе Его: «<i>положили меня в ров преисподний, во мрак и тень смертную</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=87&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты положил меня в ров преисподний, во мрак, в бездну.</span></span>Пс. 87:7</a>). Скажи и о воскресении Его: «<i>не оставишь душу мою в аду и не дашь преподобному Твоему видеть тление</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>). Скажи и о вознесении: «<i>вознесся Бог при восклицании, Господь при звуке трубном</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=46&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Восшел Бог при восклицаниях, Господь при звуке трубном.</span></span>Пс. 46:6</a>). Скажи и о сидении Его: «<i>сказал Господь Господу моему: сиди одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>). Скажи и о славе Его Церкви: «<i>предстала Царица одесную Тебя, в одежде расшитой золотом, преукрашенная</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.</span></span>Пс. 44:10</a>). Скажи и о лике девственниц: «<i>приведутся к Царю девы во след Ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в испещренной одежде ведется она к Царю; за нею ведутся к Тебе девы, подруги ее,</span></span>Пс. 44:15</a>). Скажи и об избрании апостолов: «<i>вместо отцов Твоих были сыновья Твои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span></span>Пс. 44:17</a>). Скажи и о крещении: «<i>у тихой воды воспитал меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он покоит меня на злачных пажитях и водит меня к водам тихим,</span></span>Пс. 22:2</a>). Скажи и о таинствах: «<i>приготовил для меня трапезу против притеснителей моих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.</span></span>Пс. 22:5</a>). Скажи и о помазании: «<i>умастил елеем голову мою, и чаша Твоя, напоевающая меня, как (она) сильна</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.</span></span>Пс. 22:5</a>). Скажи и о ходатайстве за язычников: «<i>проси у Меня, и дам Тебе народы в наследие Твое и концы земли во владение Твое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). Вот что значит: «<b>и тайное премудрости Твоей Ты явил мне</b>». [Конечно, я считаю себя совершенно недостойным прощения, оказавшись неблагодарным после стольких даров. Ведь, Ты не только посадил меня на царский престол, но и открыл мне то, что будет долгое время спустя, и неизвестное другим сделал мне известным, чтобы и других я научил о вочеловечении Единородного Твоего Сына и о Его спасительной страсти и воскресении. Всему этому наученный Твоим Святым Духом, я умоляю, чтобы и мне сподобиться той благодати, какую я предвещаю другим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. Беседа на остальное из Псалма 50, и о покаянии. Wilmart говорит о неизвестном авторе IV века. Уже в 422 году существовала под именем свт. Иоанна Златоуста в латинском собрании блаж. Августина. Имеются интерполяции из текстов блаж. Феодорита Кирского и "греческого" прп. Ефрема Сирина. Вступление является подражанием беседе 22 на Бытие</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=50&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=50&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
