<p ><div>Полное описание земель Иуды и колен - это прообраз будущей Церкви на небесах. Давайте прочитаем [Книгу] Иисуса Навина или заключительные части [книги] Иезекииля, и тогда мы увидим, что исторический раздел земли, как он представлен у одного, имеет соответствия в духовных наделах на небесах.<br />Каково значение семи и восьми ступеней в описании храма (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=40&s=20&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Он измерил также длину и ширину ворот внешнего двора, обращенных лицом к северу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и боковые комнаты при них, три с одной стороны и три с другой; и столбы их, и выступы их были такой же меры, как у прежних ворот: длина их пятьдесят локтей, а ширина двадцать пять локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И окна их, и выступы их, и пальмы их - той же меры, как у ворот, обращенных лицом к востоку; и входят к ним семью ступенями, и перед ними выступы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И во внутренний двор есть ворота против ворот северных и восточных; и намерил он от ворот до ворот сто локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И повел меня на юг, и вот там ворота южные; и намерил он в столбах и выступах такую же меру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И окна в них и в преддвериях их такие же, как те окна: длина пятьдесят локтей, а ширины двадцать пять локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Подъем к ним - в семь ступеней, и преддверия перед ними; и пальмовые украшения - одно с той стороны и одно с другой на столбах их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И во внутренний двор были южные ворота; и намерил он от ворот до ворот южных сто локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И привел он меня через южные ворота во внутренний двор; и намерил в южных воротах ту же меру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И боковые комнаты их, и столбы их, и притворы их - той же меры, и окна в них в притворах их были кругом; всего в длину пятьдесят локтей, а в ширину двадцать пять локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Притворы были кругом длиною в двадцать пять локтей, а шириною в пять локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И притворы были у них на внешний двор, и пальмы были на столбах их; подъем к ним - в восемь ступеней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И повел меня восточными воротами на внутренний двор; и намерил в этих воротах ту же меру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И боковые комнаты их, и столбы их, и притворы их были той же меры; и окна в них и притворах их были кругом; длина пятьдесят локтей, а ширина двадцать пять локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Притворы у них были на внешний двор, и пальмы на столбах их с той и другой стороны; подъем к ним - в восемь ступеней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Потом привел меня к северным воротам, и намерил в них ту же меру.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Боковые комнаты при них, столбы их и притворы их, и окна в них были кругом; всего в длину пятьдесят локтей, и в ширину двадцать пять локтей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Притворы у них были на внешний двор, и пальмы на столбах их с той и с другой стороны; подъем к ним - в восемь ступеней.</span></span>Иез. 40:20-37</a>)? И опять же, какое значение у того обстоятельства, что в Псалтири после того, как мы получили урок мистической азбуки в Пс. 118, через пятнадцать шагов мы оказываемся в той точке, где можем воспеть:<i> Благословите ныне Господа, все рабы Господни, стоящие в доме Господнем, [во дворах дома Бога нашего] во время ночи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=133&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Благословите ныне Господа, все рабы Господни, стоящие в доме Господнем, во время ночи.</span></span>Пс. 133:1</a>)? Почему два колена и ещё половина поселились на другой стороне Иордана - в местах, где было много скота, в то время как оставшиеся девять колен и ещё половина либо выдавили из своих владений бывших обитателей, либо должны были жить вместе с ними? Почему колено Левия не получило удела земли, но удел ему - Сам Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Господь Аарону: в земле их не будешь иметь удела и части не будет тебе между ними; Я часть твоя и удел твой среди сынов Израилевых;</span></span>Чис. 18:20</a>)? И как сталось, что из священников и самих левитов один только первосвященник входит в Святое святых, где херувимы и место умилостивления (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и сказал Господь Моисею: скажи Аарону, брату твоему, чтоб он не во всякое время входил во святилище за завесу пред крышку [очистилище], что на ковчеге [откровения], дабы ему не умереть, ибо над крышкою Я буду являться в облаке.</span></span>Лев. 16:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И первый завет имел постановление о Богослужении и святилище земное:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо устроена была скиния первая, в которой был светильник, и трапеза, и предложение хлебов, и которая называется "святое".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За второю же завесою была скиния, называемая "Святое-святых",</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> имевшая золотую кадильницу и обложенный со всех сторон золотом ковчег завета, где были золотой сосуд с манною, жезл Ааронов расцветший и скрижали завета,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а над ним херувимы славы, осеняющие очистилище; о чем не нужно теперь говорить подробно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> При таком устройстве, в первую скинию всегда входят священники совершать Богослужение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а во вторую - однажды в год один только первосвященник, не без крови, которую приносит за себя и за грехи неведения народа.</span></span>Евр. 9:1-7</a>)? Почему другие священники должны пользоваться льняными одеждами (Исх. 28 и далее), но не золотыми, аметистовыми, ярко-красными, пурпурными и виссоновыми? Священники и левиты нижнего ранга должны заботиться о волах и повозках; [священники и левиты] высшего ранга носили на своих плечах ковчег завета Господа.<br />А если ты [не станешь считаться] со всем порядком [устройства] скинии, храма, церкви, если, воспользовавшись военным термином, всё по правую руку поставить под одну мерку<a href="#673172_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то нет смысла в епископах, ни к чему священники и диаконы бесполезны. К чему упорствовать женщинам? Зачем страдать вдовам? Зачем замужним женщинам практиковать воздержание? [Если весь этот порядок не важен], давайте все грешить, затем однажды раскаемся и станем как апостолы.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="673172_1" class="note-item" href="#673172_1">1</a> В тексте буквально: через станок для измерения роста (encoma). - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Против Иовиниана. Сl. 0610, 2.34.346.22.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=11&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=15&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
