<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>"<b>Если я приобрел благоволение перед Тобой, яви мне Самого Себя, чтобы мне разумно увидеть Тебя</b>"<a href="#634105_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br />Моисей, убедившись, что Бог не может быть познан человеческой мудростью, сказал: <i>Яви мне Самого Себя</i>, и был вынужден вступить во мрак (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И стоял [весь] народ вдали, а Моисей вступил во мрак, где Бог.</span></span>Исх. 20:21</a>), где был голос Бога, то есть в священные и незримые мысли о сущем. Ведь Бог не находится ни во мраке, ни в каком-либо другом месте, но вне места и времени и особенных свойств сущего. Поэтому Он нигде никогда не пребывает, постигая все, не может быть постигнут ни определением, ни разделением.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="634105_1" class="note-item" href="#634105_1">1</a>. Перевод по LXX. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Строматы. TLG 0555.004, 2.2.5.5.3-6.3.1.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>"<b>Если я приобрел благоволение перед Тобой, яви мне Самого Себя, чтобы мне разумно увидеть Тебя</b>"<a href="#634141_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br />Моисей говорит к Нему: <i>Яви мне Самого Себя</i>. Видишь, и пророки тогда видели Христа, но сколько каждый мог вместить. <i>Яви мне Самого Себя, чтобы мне разумно увидеть Тебя</i>. Бог же говорит: «Никто не может увидеть лица Моего и остаться в живых» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>). Итак, поскольку ни один живущий не может видеть Божественного лица, то потому Он принял лицо человека, чтобы, взирая на него, мы были живы. Когда же и это захотел показать в некоторой славе, так что <i>просияло лице Его как солнце</i>, тогда ученики падают в страхе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=2&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и преобразился пред ними: и просияло лице Его, как солнце, одежды же Его сделались белыми, как свет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И вот, явились им Моисей и Илия, с Ним беседующие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> При сем Петр сказал Иисусу: Господи! хорошо нам здесь быть; если хочешь, сделаем здесь три кущи: Тебе одну, и Моисею одну, и одну Илии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда он еще говорил, се, облако светлое осенило их; и се, глас из облака глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И, услышав, ученики пали на лица свои и очень испугались.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Иисус, приступив, коснулся их и сказал: встаньте и не бойтесь.</span></span>Мф. 17:2-7</a>). Если же просветившееся лицо телесное (не таким, впрочем, светом, какой мог показать Действующий здесь, но какой могли вынести ученики) устрашило этих последних так, что они не могли стерпеть, то кто может взглянуть на славу Божества? Великого, говорит Господь, желаешь ты, Моисей, но Я принимаю сильное желание твое: <i>то о чем ты говорил, Я сделаю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Господь Моисею: и то, о чем ты говорил, Я сделаю, потому что ты приобрел благоволение в очах Моих, и Я знаю тебя по имени.</span></span>Исх. 33:17</a>), но столько, сколько можешь вместить:<i> Я поставляю тебя в расселине скалы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> когда же будет проходить слава Моя, Я поставлю тебя в расселине скалы и покрою тебя рукою Моею, доколе не пройду;</span></span>Исх. 33:22</a>). Ибо как мал ты, то в малом пространстве и находиться будешь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="634141_1" class="note-item" href="#634141_1">1</a>. Перевод по LXX. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Огласительные слова для просвещаемых. TLG 2110.003, 10.7.6-22. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div>"<b>Если я приобрел благоволение перед Тобой, яви мне Самого Себя, чтобы мне разумно увидеть Тебя</b>"<a href="#634143_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br />Любовь, которая жаждет видеть Бога, даже если не имеет рассуждения, имеет, однако, благочестивое стремление. Вот почему Моисей отваживается сказать: «Если я приобрел благоволение пред Тобою, покажи мне лицо Твое» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И потом сказал Он: лица Моего не можно тебе увидеть, потому что человек не может увидеть Меня и остаться в живых.</span></span>Исх. 33:20</a>). Вот почему в другом месте говорится:<i> Покажи мне лице Твое </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Голубица моя в ущелье скалы под кровом утеса! покажи мне лице твое, дай мне услышать голос твой, потому что голос твой сладок и лице твое приятно.</span></span>Песн. 2:14</a>). Наконец, и сами язычники по этой причине установили кумиры, чтобы даже в заблуждениях очами видеть то, что они почитают.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="634143_1" class="note-item" href="#634143_1">1</a>. Перевод по LXX. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собрание проповедей 147. CCSL 24В:912.</i></div><br /></div></p></div>