<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Сказал также им притчу о том, что должно всегда молиться.</b><br /> То есть, днем и ночью, в подобающее время.<br /> <b>И не унывать.</b><br /> Не изнемогать в молитве.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1052</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1358">Филофей Коккин свт.</a><div>Законоположитель и Владыка всех Христос говорит: «<b>Стойте на всяко время молящеся</b>»<a href="#643368_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и рассказывает притчу о вдовице и судье неправедном (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=2&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> говоря: в одном городе был судья, который Бога не боялся и людей не стыдился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В том же городе была одна вдова, и она, приходя к нему, говорила: защити меня от соперника моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но он долгое время не хотел. А после сказал сам в себе: хотя я и Бога не боюсь и людей не стыжусь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но, как эта вдова не дает мне покоя, защищу ее, чтобы она не приходила больше докучать мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь: слышите, что говорит судья неправедный?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Бог ли не защитит избранных Своих, вопиющих к Нему день и ночь, хотя и медлит защищать их?</span></span>Лк. 18:2-7</a>), по которой надлежит постоянно молиться и не ослабевать. В согласии с этим поступали все апостолы и учители, которые научились сами и учат, как ты знаешь, всех нас. Так, один из богоносных [отцов], достигнув старости, говорил<a href="#643368_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>: Я в юности своей не имел определенного времени для правила, но всякое время было для меня временем службы. А время и определенные часы те же святые отцы назначили для нас как для более слабых, чтобы, словно некоторой уздой, мы были по необходимости принуждаемы добрым этим долгом и от правила не отторгались, как объявил великому Пахомию святой ангел: «Эти немногие молитвы определил я для того, чтобы и меньшие были способны придерживаться этого правила и не скорбеть, совершенные же в законоположении не нуждаются, ибо мой устав для тех, которые не имеют совершенного ума»<a href="#643368_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. И мы говорим то же.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="643368_1" class="note-item" href="#643368_1">1</a> В Евангелии от Луки (18, 1) немного иначе (нет слова «стойте»): «<i>подобает всегда молитися и не стужати </i>(си)».<br /></li><li><a id="643368_2" class="note-item" href="#643368_2">2</a> Цитируется высказывание аввы Исидора из «Изречений святых отцов» (в алфавитной редакции: Достопамятные сказания о подвижничестве святых и блаженных отцов. Вечное, 1965 [репринт 1993], с. 70, №4): «Говорил также: «Когда я был молод и жил в своей келье, не определял времени для молитвословия; ночь и день проходили у меня в молитвословии»». Греческий текст: PG 65, 220 СD.<br /></li><li><a id="643368_3" class="note-item" href="#643368_3">3</a> Цитата из «Лавсаика» Палладия (Palladio. La Storia Lausaica. Ed. J.M. Bertelink. Milano, Fond. L.Valla, 1974), гл. 32, 7: ангел, давший Пахомию правила, в ответ на недоумения, почему так мало времени отведено на молитвы (днем, вечером и ночью по 12 молитв и в девятом часу 3), сказал: «<span class="greek">Taata dietUpwsa ?j fq?nein ka? toYj mikroYj ™pitele‹n tOn kanOna ka? m? lupe‹sqai. O? d? tsleioi nomoqes…aj cre…an oUk ?cousï kaq€ ?autoYj g™n ta‹j ksllaij Olon ?autin tO zAn tI toa qeoa qewr…v parecerhsan. ToUtoij d? ™nomoqsthsa Osoi oUk ?cousi noan ™pignemona, †na k?n ?j o'kstai t?n sUntaxin plhroantej tAj polite…aj diateqisin ™n parrhs…v</span>» («Я положил столько для того, чтобы и слабые [удобно], без отягощения, могли выполнять правило; совершенные же не имеют нужды в уставе, ибо, пребывая наедине в келии, они всю жизнь свою проводят в созерцании Бога. Устав дал я тем, у которых ум еще не зрел, чтобы они, хотя, как [непокорные] рабы, [по страху к господину], выполняя общее правило жизни, достигали свободы духа»). Рус. пер. цит. по: Древние иноческие уставы… собранные еп. Феофаном [Затворником]. М., 1892 [репринт 1995], с.16–17 (см. также полный рус. пер.: Палладий, еп. Еленопольский. Лавсаик, или Повествование о жизни св. и блаженных отцов. СПб.: 21854; 31873; Почаев, 1914. Репринт: Св. ? Троицкий Ново-Голутвин монастырь, 1992). Подробнее см. у еп. Феофана и в трудах П.С. Казанского (готовятся к переизданию). А.Риго ссылается на другой источник: Vita tertia S.Pachomi 32, ed. F.Halkin. Brux., 1932, p.2774sq. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Святейшего патриарха Константина-града кир Филофея предание своему ученику о том, как внимательно пребывать в келье вместе со своими послушниками</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>1) "<i>Во всякое время</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Всякою молитвою и прошением молитесь во всякое время духом, и старайтесь о сем самом со всяким постоянством и молением о всех святых</span></span>Еф. 6:18</a>), <b>"всегда"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказал также им притчу о том, что должно всегда молиться и не унывать,</span></span>Лк. 18:1</a>), "<i>непрестанно</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>). Молиться же всегда и непрестанно означает не то, чтобы всегда читать написанные псалмы или молитвы, и делать поклоны, — это невозможно, ибо любому христианину надобно дело, согласное званию своему, делать, а также утружденная плоть требует упокоения, сна, и прочего, но значит то, чтобы часто, во всяком начинании и деле, ум, сердце и воздыхание к Богу возводить и просить тем у Него милости, помощи и защиты. Причина тому следующая. В любое время сатана со своими злыми слугами делает нам козни, а также плоть всегда противится духу (см. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо плоть желает противного духу, а дух - противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</span></span>Гал. 5:17</a>), — и этим врагам мы сами противиться не можем, поэтому должно молитвой и происходящей от нее помощью Божией против них вооружаться, стоять и крепиться, как Псаломник говорит: "<i>К Тебе возвел я очи мои, живущему на небе. Вот как очи рабов обращены на руки господ их, как очи рабыни обращены на руки госпожи ее, так очи наши — ко Господу Богу нашему, доколе Он помилует нас</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=122&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. К Тебе возвожу очи мои, Живущий на небесах!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вот, как очи рабов [<i>обращены</i>] на руку господ их, как очи рабы - на руку госпожи ее, так очи наши - к Господу, Богу нашему, доколе Он помилует нас.</span></span>Пс. 122:1—2</a>). <br />2) Должно молиться на всяком месте. Так апостол говорит: "<i>Желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения;</span></span>1 Тим. 2:8</a>). <br />3) Стоя, сидя, идя, почивая, делая что-либо руками, в уединении и в собрании возможно молиться. Ибо всегда, на всяком месте и во всех наших делах, и во время еды и пития, и в беседах богоугодных можем ум наш и сердце возводить к Богу, нужды наши со смирением и верою Ему представлять и милости у Него просить, и говорить: "<i>Господи помилуй</i>!" Так Моисей посреди многочисленного народа, который вывел из Египта и увидел его в стесненных обстоятельствах, умом и сердцем воспел к Богу, хотя молитва Его словесная и не изображается в Писании, ибо Бог отвечал ему: "<i>Что ты вопиешь ко Мне</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал Господь Моисею: что ты вопиешь ко Мне? скажи сынам Израилевым, чтоб они шли,</span></span>Исх. 14:15</a>)? Езекия, благочестивый царь, лежа на одре, молился, и услышал его Бог (см. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тогда Езекия отворотился лицем к стене и молился Господу, говоря:</span></span>Ис. 38:2</a>, 4 и след.). Иона во чреве кита молился, и услышан был Богом (см. <a href="/bible-index/bible/?b=390&c=2&s=2&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И помолился Иона Господу Богу своему из чрева кита</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: к Господу воззвал я в скорби моей, и Он услышал меня; из чрева преисподней я возопил, и Ты услышал голос мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ты вверг меня в глубину, в сердце моря, и потоки окружили меня, все воды Твои и волны Твои проходили надо мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И я сказал: отринут я от очей Твоих, однако я опять увижу святый храм Твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Объяли меня воды до души моей, бездна заключила меня; морскою травою обвита была голова моя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> До основания гор я нисшел, земля своими запорами навек заградила меня; но Ты, Господи Боже мой, изведешь душу мою из ада.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда изнемогла во мне душа моя, я вспомнил о Господе, и молитва моя дошла до Тебя, до храма святаго Твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Чтущие суетных и ложных [<i>богов</i>] оставили Милосердаго своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> а я гласом хвалы принесу Тебе жертву; что обещал, исполню: у Господа спасение!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Господь киту, и он изверг Иону на сушу.</span></span>Ион. 2:2—11</a>). Три отрока в печи огненной молились, и были спасены (см. <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=24&e=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> [<i>//Стихи с 24-го по 91-й переведены с греческого, потому что в еврейском тексте их нет.//</i> И ходили посреди пламени, воспевая Бога и благословляя Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И став Азария молился и, открыв уста свои среди огня, возгласил:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> "Благословен Ты, Господи Боже отцов наших, хвально и прославлено имя Твое вовеки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо праведен Ты во всем, что соделал с нами, и все дела Твои истинны и пути Твои правы, и все суды Твои истинны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ты совершил истинные суды во всем, что навел на нас и на святый град отцов наших Иерусалим, потому что по истине и по суду навел Ты все это на нас за грехи наши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо согрешили мы, и поступили беззаконно, отступив от Тебя, и во всем согрешили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Заповедей Твоих не слушали и не соблюдали их, и не поступали, как Ты повелел нам, чтобы благо нам было.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И все, что Ты навел на нас, и все, что Ты соделал с нами, соделал по истинному суду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И предал нас в руки врагов беззаконных, ненавистнейших отступников, и царю неправосудному и злейшему на всей земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И ныне мы не можем открыть уст наших; мы сделались стыдом и поношением для рабов Твоих и чтущих Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Но не предай нас навсегда ради имени Твоего, и не разруши завета Твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Не отними от нас милости Твоей ради Авраама, возлюбленного Тобою, ради Исаака, раба Твоего, и Израиля, святаго Твоего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> которым Ты говорил, что умножишь семя их, как звезды небесные и как песок на берегу моря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Мы умалены, Господи, паче всех народов, и унижены ныне на всей земле за грехи наши,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и нет у нас в настоящее время ни князя, ни пророка, ни вождя, ни всесожжения, ни жертвы, ни приношения, ни фимиама, ни места, чтобы нам принести жертву Тебе и обрести милость Твою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но с сокрушенным сердцем и смиренным духом да будем приняты.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Как при всесожжении овнов и тельцов и как при тысячах тучных агнцев, так да будет жертва наша пред Тобою ныне благоугодною Тебе; ибо нет стыда уповающим на Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И ныне мы следуем за Тобою всем сердцем и боимся Тебя и ищем лица Твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Не посрами нас, но сотвори с нами по снисхождению Твоему и по множеству милости Твоей</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> и избави нас силою чудес Твоих, и дай славу имени Твоему, Господи,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и да постыдятся все, делающие рабам Твоим зло, и да постыдятся со всем могуществом, и сила их да сокрушится,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и да познают, что Ты Господь Бог един и славен по всей вселенной".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> А между тем слуги царя, ввергшие их, не переставали разжигать печь нефтью, смолою, паклею и хворостом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и поднимался пламень над печью на сорок девять локтей</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> и вырывался, и сожигал тех из Халдеев, которых достигал около печи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Но Ангел Господень сошел в печь вместе с Азариею и бывшими с ним</span></span>Дан. 3:24—49</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=50&e=94"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и выбросил пламень огня из печи, и сделал, что в средине печи был как бы шумящий влажный ветер, и огонь нисколько не прикоснулся к ним, и не повредил им, и не смутил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Тогда сии трое, как бы одними устами, воспели в печи, и благословили и прославили Бога:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> "Благословен Ты, Господи Боже отцов наших, и хвальный и превозносимый вовеки, и благословенно имя славы Твоей, святое и прехвальное и превозносимое во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Благословен Ты в храме святой славы Твоей, и прехвальный и преславный во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Благословен Ты, видящий бездны, восседающий на Херувимах, и прехвальный и превозносимый во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Благословен Ты на престоле славы царства Твоего, и прехвальный и превозносимый во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Благословен Ты на тверди небесной, и прехвальный и превозносимый во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Благословите, все дела Господни. Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Благословите, Ангелы Господни, Господа, пойте и превозносите Его вовеки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Благословите, небеса, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> Благословите Господа, все воды, которые превыше небес, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Благословите, все силы Господни, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Благословите, солнце и луна, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Благословите, звезды небесные, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Благословите, всякий дождь и роса, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Благословите, все ветры, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> Благословите, огонь и жар, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> Благословите, холод и зной, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> Благословите, росы и инеи, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> Благословите, ночи и дни, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Благословите, свет и тьма, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Благословите, лед и мороз, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> Благословите, иней и снег, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">73</span> Благословите, молнии и облака, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">74</span> Да благословит земля Господа, да поет и превозносит Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">75</span> Благословите, горы и холмы, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">76</span> Благословите Господа, все произрастания на земле, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">77</span> Благословите, источники, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">78</span> Благословите, моря и реки, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">79</span> Благословите Господа, киты и все, движущееся в водах, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">80</span> Благословите, все птицы небесные, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">81</span> Благословите Господа, звери и весь скот, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">82</span> Благословите, сыны человеческие, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">83</span> Благослови, Израиль, Господа, пой и превозноси Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">84</span> Благословите, священники Господни, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">85</span> Благословите, рабы Господни, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">86</span> Благословите, духи и души праведных, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">87</span> Благословите, праведные и смиренные сердцем, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">88</span> Благословите, Анания, Азария и Мисаил, Господа, пойте и превозносите Его во веки; ибо Он извлек нас из ада и спас нас от руки смерти, и избавил нас из среды печи горящего пламени, и из среды огня избавил нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">89</span> Славьте Господа, ибо Он благ, ибо вовек милость Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">90</span> Благословите, все чтущие Господа, Бога богов, пойте и славьте, ибо вовек милость Его".]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">91</span> Навуходоносор царь, [услышав, что они поют,] изумился, и поспешно встал, и сказал вельможам своим: не троих ли мужей бросили мы в огонь связанными? Они в ответ сказали царю: истинно так, царь!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">92</span> На это он сказал: вот, я вижу четырех мужей несвязанных, ходящих среди огня, и нет им вреда; и вид четвертого подобен сыну Божию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">93</span> Тогда подошел Навуходоносор к устью печи, раскаленной огнем, и сказал: Седрах, Мисах и Авденаго, рабы Бога Всевышнего! выйдите и подойдите! Тогда Седрах, Мисах и Авденаго вышли из среды огня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">94</span> И, собравшись, сатрапы, наместники, военачальники и советники царя усмотрели, что над телами мужей сих огонь не имел силы, и волосы на голове не опалены, и одежды их не изменились, и даже запаха огня не было от них.</span></span>Дан. 3:50-94</a> и проч.). Ибо Бог смотрит не на внешний знак и положение тела, в каком оно находится, но на сердце, смирение, веру, и сердечное желание. Поэтому написано: "<i>желание убогих</i>", то есть смиренных, "<i>услышал Ты, Господи, преданности сердца их вняло ухо Твое</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Господи! Ты слышишь желания смиренных; укрепи сердце их; открой ухо Твое,</span></span>Пс. 9:38</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Об истинном христианстве. Кн. 2</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Святые богомудрые отцы Церкви Христовой считают уныние смертным грехом. Что такое уныние? Это духовное расслабление человека, когда он потерял всякую веру в успех добрых дел. У христианина нет решительно никаких оснований для уныния. Правда, для Церкви Божией ныне в стране нашей настало другое время — более тяжелое: храмы Божии отбираются богоотступниками — раскольниками. Но из-за этого все же впадать в уныние нечего! Важно держаться нам Церкви Христовой Православной, вне коей спастись нельзя. А Церковь Божия будет существовать даже при гонениях на святую веру: ничто Церковь не одолеет — ни пытки, ни хитрости, ни лесть, ни смерть. Ибо Церковь Божия создана и держится не человеческими слабыми силами, а Христом Богом, ее Главою (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). С верующими Христос Спаситель всегда, до окончания мира сего и вечно (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>). Отчего же впадать в уныние? Конечно, мы служители Христовы, хотели бы сделать как можно больше добра на земле. И Сам Господь желает сего от Своих учеников (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Тем прославится Отец Мой, если вы принесете много плода и будете Моими учениками.</span></span>Ин. 15:8</a>). Ну что же! Будем трудиться от всего усердия и при всякой внешней обстановке нашей жизни; ведь она зависит не от нас, а от воли или попущения Божьего. Ты не можешь проповедовать и совершать Божии службы публично — говори о Боге всякому, с кем беседуешь и кто сего достоин по своему расположению к слову Божию.<br />   Тебя сошлют в тюрьмы — там есть тоже люди Божии, их укрепляй в вере. А если смерть предстоит? Там за гробом ожидает тебя вечная радостная жизнь со Спасителем мира, Который после Своего крестного поругания воскрес из мертвых и вознесся во славе на небо и сидит одесную Бога Отца, в знак равного могущества и славы, и ждет туда всех Своих верующих. Тяжела и страшна жизнь! И боишься за свою жизнь. Тем радостнее будет смерть, которая освободит от всех этих страхов. Да, возлюбленный, чем больше мучений, тем желаннее смерть, ибо за гробом настанет блаженная бесконечная светлая жизнь, где уже не будет для нас ни стонов, ни страданий, ни ненависти, но где Милующий Бог со всеми любящими и верными Ему (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Когда же все покорит Ему, тогда и Сам Сын покорится Покорившему все Ему, да будет Бог все во всем.</span></span>1 Кор. 15:28</a>). А что у неверующих? После смерти останется от них, по их учению, лишь кусок глины и больше ничего! Нет, вы ошибаетесь: вы и после смерти будете жить вечно — в вечных ужасных муках злобы и ненависти ко всему святому. Вечные муки! Вот что действительно может вызывать отчаяние и ужас!<br />   Важно именно — что в конечном итоге? У неверующих — вечные муки; а у нас — вечная радостная жизнь. Трудись же, возлюбленный, из всех сил в том положении, в каком находишься. Не смущайся от окружающего зла, но крепко держись Церкви Божией, постоянно молись Богу и живи по Его заповедям и с трепетом и тайной, сокровенной радостью ожидай того венца правды, который уготовал Господь, Праведный Судия, возлюбившим явление Его (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем, возлюбившим явление Его.</span></span>2 Тим. 4:8</a>).<br />   Помни, что Милосердный Господь воздаст тебе великою милостью не только за большие и широкие добрые дела, но и за стакан воды, поданный ближнему (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И кто напоит одного из малых сих только чашею холодной воды, во имя ученика, истинно говорю вам, не потеряет награды своей.</span></span>Мф. 10:42</a>). Работай же усердно во славу Божию и благо ближних, как можешь, пока для тебя есть день, то есть пока ты жив, не наступила ночь жизни, то есть смерть, когда уже не можем мы делать (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мне должно делать дела Пославшего Меня, доколе есть день; приходит ночь, когда никто не может делать.</span></span>Ин. 9:4</a>).<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p></div>