<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Именуя же<b> вдовицу, сущую во граде</b>, означает самый Иерусалим, который подлинно стал вдовою, оставленный совершенным и небесным женихом – Богом. Она называет его <b>соперником </b>своим, а не Спасителем, не внявши сказанному Иеремиею пророком: за то, что они не поверили истине, будет тогда говорить «л<i>юдям сим и Иерусалиму дух заблуждения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В то время сказано будет народу сему и Иерусалиму: жгучий ветер несется с высот пустынных на путь дочери народа Моего, не для веяния и не для очищения;</span></span>Иер. 4:11</a>). Подобно и Исаия: <i>«понеже не восхотеша пити людие сии воды Силоамли, текущия тисе, но восхотеша имети Рассона и сына Ромелиева царя над вами: сего ради се возводит Господь на вы воду реки сильну и многу, царя Ассирийски»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> за то, что этот народ пренебрегает водами Силоама, текущими тихо, и восхищается Рецином и сыном Ремалииным,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> наведет на него Господь воды реки бурные и большие - царя Ассирийского со всею славою его; и поднимется она во всех протоках своих и выступит из всех берегов своих;</span></span>Ис. 8:6-7</a>). Под образом царя пророк разумеет антихриста, как говорит и другой пророк: «<i>и будет еси мир, егда Ассур приидет на землю вашу и взыдет на горы ваши» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И будет Он мир. Когда Ассур придет в нашу землю и вступит в наши чертоги, мы выставим против него семь пастырей и восемь князей.</span></span>Мих. 5:5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово о Христе и антихристе, 57</i></div></div></p>