<div><p ><div>Он просит пития и питие обещает. Жаждет, готовый принять, и изобилует, готовый напитать. «Чтобы ты знала, — говорит Он, — дар Божий». Дар Божий есть Дух Святой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Трактат на Евангелие от Иоанна 15.12, Cl.0278, 15.12.4</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Надо ли согласиться и с тем, что даром Божиим называется в свя-щенных книгах Дух Святой? Если и это так, то мы имеем в Евангелии от Иоанна слова Иисуса Христа, сказавшего: <i>Кто жаждет, пусть придет ко Мне и пьет. Кто верует в Меня согласно Писанию, у того из чрева реки истекут воды живой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:37-38</a>). Затем евангелист добавляет:<i> это Он сказал о Духе, Который должны были восприять верующие в Него </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:39</a>). Поэтому и апостол Павел говорит: <i>и вcе мы напоены одним Духом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо все мы одним Духом крестились в одно тело, Иудеи или Еллины, рабы или свободные, и все напоены одним Духом.</span></span>1 Кор. 12:13</a>). Спрашивается: эта ли вода, которая есть Дух Святой, названа даром Божиим? Но как мы уже выяснили, что эта вода есть Дух Святой, так мы находим в другом месте самого Евангелия, что она называется даром Божиим. Ибо тот же Господь, говоря с самарянкой у колодца, сказал ей: дай Мне пить, — и когда она ответила, что иудеи не имеют общения с самарянами, Иисус сказал ей в ответ: <i>если бы ты знала дар Божий, и кто говорит тебе дай Мне пить, ты, может быть, сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Женщина говорит Ему: господин! тебе и почерпнуть нечем, а колодезь глубок; откуда же у тебя вода живая?</span></span>Ин. 4:11</a>). И женщина говорит: Господин, Тебе нечем почерпнуть, а колодец глубок. Откуда ты возьмешь воду живую? (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Женщина говорит Ему: господин! тебе и почерпнуть нечем, а колодезь глубок; откуда же у тебя вода живая?</span></span>Ин. 4:11</a>). И так далее.<br />Иисус сказал ей в ответ: всякий, кто пьет эту воду, возжаждет снова, тот же, кто будет <i>пить воду, которую Я дам ему, не возжаждет вовек, но вода, которую Я дам, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Иисус сказал ей в ответ: всякий, пьющий воду сию, возжаждет опять,</span></span>Ин. 4:13</a>- 14). Итак, поскольку эта вода, как сказал евангелист, есть Дух Святой, без сомнения, Дух есть дар Божий, о котором Господь говорит здесь: <i>если бы ты знала дар Божий, и кто есть Тот, кто говорит тебе: дай Мне пить, ты, может быть, просила бы у Него и Он дал бы тебе воду живую </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Женщина говорит Ему: господин! тебе и почерпнуть нечем, а колодезь глубок; откуда же у тебя вода живая?</span></span>Ин. 4:11</a>). Ибо то, что Он говорит там: <i>реки из чрева его истекут воды живой </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>), — то в другом месте: <i>сделается</i>, — говорит Он, — <i>в нем источником воды, текущей в жизнь вечную</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:14</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Троице 15.19.33, Сl. 0329, SL50A.15.19.1</span></div><br /></span></div><br />Живой водой в народе называется та, которая истекает из источника. Та же, которая собирается от дождя в углубления или водохранилища, живой водой не называется. И если она истечет от источника и застоится, собравшись в каком-то месте, и не потому, чтобы источник иссяк, но если ее движение прервется, как, например, если дорога перегородит ручей, — она уже не будет называться живой водой, но живой водой называется только та, которую черпают проточной. Такова была вода из этого источника.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 15.12,Cl.0278, 15.12.412</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>