<div><p ><div>Здесь Писание рассказывает о другом чуде, которое совершил Елисей, чтобы помочь вдове. Он заставил масло литься в сосуды в таком количестве, которого было достаточно, чтобы заплатить долг ее мужа, и, кроме того, увеличил его количество, чтобы она смогла прокормить детей своих.<br />Символическое значение можно рассмотреть здесь в трех аспектах: во- первых, сказано, что вдова наполнила сосуды своих соседей маслом, которое хлынуло в ее дом даром Божьим, ибо святая Церковь напоминает вдову. Она не была оставлена, когда ее Муж взошёл на Небеса, но она наполнила сердца язычников елеем знания спасения, который во много раз увеличился, хлынув в ее дом, благодаря присутствию Святого Духа. Более того, язычники, прежде бывшие разобщёнными, наполнившись этим маслом, прославили своими ликующими устами того самого Бога, Которого они до этого не знали.<br />Во-вторых, вдова попросила пустые сосуды и наполнила маслом те, которые ей принесли дети, - сосуды большие и малые. Это означает святых, отвергших любые страсти мира и исполненных туком святого помазания и елеем блаженства. Итак, их мать, то есть милость Божия, дает елей каждому из них - и великому и малому. Ибо Бог жалует дары Свои, как захочет, то есть все может быть нашим (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Итак никто не хвались человеками, ибо все ваше:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Павел ли, или Аполлос, или Кифа, или мир, или жизнь, или смерть, или настоящее, или будущее, - все ваше;</span></span>1 Кор. 3:21-22</a>), как говорит апостол: <i>Каждому из нас дана благодать по мере дара Христова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Каждому же из нас дана благодать по мере дара Христова.</span></span>Еф. 4:7</a>). Но те, кто предаются невоздержанности, пьянству, лести, те, кто, как говорит апостол, поступают по суетности ума своего, осуетились в умствованиях своих, те, кто потеряли надежду и предались язычеству и алчности (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Посему я говорю и заклинаю Господом, чтобы вы более не поступали, как поступают прочие народы, по суетности ума своего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> будучи помрачены в разуме, отчуждены от жизни Божией, по причине их невежества и ожесточения сердца их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Они, дойдя до бесчувствия, предались распутству так, что делают всякую нечистоту с ненасытимостью.</span></span>Еф. 4:17-19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=21&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> называя себя мудрыми, обезумели,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку, и птицам, и четвероногим, и пресмыкающимся, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то и предал их Бог в похотях сердец их нечистоте, так что они сквернили сами свои тела.</span></span>Рим. 1:21-24</a>), лишаются этой милости. В самом деле, они не желают этого елея, и, если они пожелают его, у них не готов ни один сосуд, чтобы наполнить его.<br />В-третьих, то масло, которое умерший муж оставил своей вдове, означает милость, которую (Христос) выказывал по отношению к святым, пока Он жил на земле. Соломон говорит, что тот, кто связал себя с Господом, благотворит бедным, и (Господь) воздаст ему за благодеяние его (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Благотворящий бедному дает взаймы Господу, и Он воздаст ему за благодеяние его.</span></span>Притч. 19:17</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на 4-ю книгу Царств.<br />OPERA 1:526-527. <br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=4&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=4&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>