<div><p ><div>Елисей сжалился над горем матери, которое было велико, и отправился с ней в селение Сонам. Гиезий, его ученик, положил посох на умершего ребенка во время, указанное его учителем, но не пробудил его, то есть ребёнок не воскрес, потому что Гиезий был алчным человеком, не достойным упоминания. Елисей также не пробудил ребенка простым наложением посоха, а сделал это часом позже, добавив к наложению посоха некоторые ритуальные действия. И таким образом он явил образ провидения Слова Божьего, Которое пришло восставить Адама, осуждённого на смерть. Ибо он знал, что посох пророка являет собой древо Креста.<br />Действительно, спасение мира - не в законе, который является тенью будущих благ (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>), и умерший ребенок не воскрес с помощью посоха. Потому пророк, идя воскресить младенца, принизил себя, приспособив себя к размерам ребенка. И тут же мертвое тело (ребенка) согрелось. В этом образе предстаёт воплощение Единого, как и начало нашего спасения, поскольку было необходимо, чтобы Сын Божий <i>немного был унижен пред ангелами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> но видим, что за претерпение смерти увенчан славою и честью Иисус, Который не много был унижен пред Ангелами, дабы Ему, по благодати Божией, вкусить смерть за всех.</span></span>Евр. 2:9</a>), дабы заключить Себя во чрево из плоти и воплотиться, дабы дать жизнь плоти с помощью Духа. Что касается того, что пророк ходил по горнице, где лежал ребенок, взад и вперед, то это предсказывает времена, когда пришел Иисус Христос, вышел из домов человеков и жил с ними. Наконец пророк вернулся, уменьшил свое тело до размеров ребенка, и его тело накрыло тело ребенка; на этот раз умерший ребенок воскрес.<br />Наш Господь завершил этот образ и довел его до совершенства, когда еще будучи живым, соразмерил Свое святое тело с размерами креста, а после смерти снова сделал Свое умершее тело во гробе подобным размерам умершего Адама. И поэтому Бог, из Своей великой любви к нам - мертвым по преступлениям и грехам нашим, снова возвратил нас к жизни со Христом; благодатью мы были спасены, и Он нас воскресил с Ним, и посадил на небесах во Христе Иисусе, как говорит святой Павел (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И вас, мертвых по преступлениям и грехам вашим,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в которых вы некогда жили, по обычаю мира сего, по <i>воле</i> князя, господствующего в воздухе, духа, действующего ныне в сынах противления,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> между которыми и мы все жили некогда по нашим плотским похотям, исполняя желания плоти и помыслов, и были по природе чадами гнева, как и прочие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Бог, богатый милостью, по Своей великой любви, которою возлюбил нас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и нас, мертвых по преступлениям, оживотворил со Христом, - благодатью вы спасены, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и воскресил с Ним, и посадил на небесах во Христе Иисусе,</span></span>Еф. 2:1-6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарии на 4-ю книгу Царств.<br />OPERA 1:529-530.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=4&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=4&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>