В Тир едут корабли из далекой тирской колонии Тартесса, но им с островов Средиземного моря возвещают, что Тир уже не существует! Как велико было значение этого мирового торгового города! Сюда привозились товары со всего мира, а отсюда рассылались по разным другим странам. Поэтому все поражены известием о его падении, особенно же сами финикияне, которым теперь приходится искать себе убежища в чужих землях.<p/><i>Тир</i> (по-евр. <i>Zor</i> теснина, скала), бывший главным городом Финикии, в настоящее время представляет собою небольшой и бедный городишко с жалким подобием базара, на котором главным образом продаются бобы, табак, финики и лимоны. Группа жалких домов, в один или два этажа, грязные переулки вместо улиц - вот и весь нынешний Тир (Гейки. Святая Земля, с. 1059). В скалах, идущих по берегу моря, к югу, древние тиряне устроили гавани, пристани, мелкие доки и окружили город великолепной стеной. Остатки стены этой видны еще и теперь, а равно сохранилась и плотина, соединявшая и в древнее время Тир, построенный на острове, с Тиром, расположенным на берегу моря - на континенте. Эта плотина была насыпана Александром Македонским для того, чтобы взять островной Тир. Тиряне называли обе части Тира <i>sarra</i>. Старый или континентальный Тир был расположен на плодородной равнине и представлял собою роскошный сад (<a href='B:350 9:13'>Ос 9:13</a>). Здесь находилась древняя царская крепость и святилище Мелькарта или Геркулеса, тогда как остров Тир был застроен разными пакгаузами и домами для матросов. Старый Тир впервые пострадал от врагов во время нашествия Салмонассара в 729 г., а потом нападения халдеев, персов и греков (особенно Александра Македонского), постепенно все более и более разоряли его, причем не малый вред причинили Тиру землетрясения: так в 523 г. город этот был совершенно разрушен землетрясением. Основан был Тир, по преданию, за 2750 лет до Р. Х.<p/><i>Корабли Фарсисские</i> - <i>см.</i> <a href='B:290 2:16'>Ис 2:16</a>.<p/><i>Он</i>, т. е. Тир.<p/><i>Им</i> т. е. корабельщикам, едущим из Фарсиса в Тир.<p/><i>Некому...</i> точнее нет приюта!<p/><i>Земля Киттийская</i> - острова Средиземного моря вообще и, в частности, Кипр (<a href='B:10 10:4'>Быт 10:4</a>; <a href='B:40 24:24'>Чис 24:24</a>), лежавший по морскому пути из Тира в Фарс Ис.<p/><i>Condamin</i> весь стих переводит так: "рыдайте, корабли из Фарсиса, потому что ваш порт разрушен!" - об этом их извещают при возвращении из земли Киттим.