<div>Эта особая мудрость может быть сообщена чрез Апостола Павла и его помощников только тем, кто в состоянии ее усвоить, а таких людей сравнительно немного. Большинство людей - люди <i>душевные</i> (<b>&#968;υ&#967;ικοι</b>). Это выражение обозначает человека как одушевленное существо, с естественною жизненною силою (<b>&#968;υ&#967;η</b>), которая обща человеку со всеми живыми тварями. Такой человек не имеет той высшей силы жизни, благодаря которой (силе) существа нравственно-свободные становятся в общение с Богом и которая в Св. Писании называется <i>духом</i> (<b>πνευμα</b>). Правда, и человек в естественном состоянии имеет <i>дух</i> (<i>ср.</i> <a href='B:590 5:23'>1Фес 5:23</a>), но этот дух не есть в нем действительная сила и действительная жизнь. Скорее, он есть только восприимчивость к Божественным внушениям, способность понимать и усвоять божественное, которая в христианине превращается уже в новый принцип жизни. Конечно, и душа у человека имеет высшия способности, чем у других одушевленных существ, но все-таки только <i>дух</i> ставит человека в отношение к Богу и <i>духом</i> именно человек отличается резко от животных. В естественном человеке дух пребывает, можно сказать, в скрытом состоянии (тоже почти, что <i>скрытая энергия</i>) и только Дух Божий его пробуждает к жизни и делает его владыкою души и тела. Естественный человек обладает только прирожденным ему умом или рассудком, при посредстве которого он судит о явлениях здешней жизни. Заметить нужно однако, что <i>душевный</i> человек не тоже, что <i>плотской</i> (<a href='B:530 3:1'>1Кор 3:1</a>): плотские были и коринфские христиане, но Ап., конечно, не мог сказать, что они "почитали духовное безумием". - <i>Не принимает</i>. Как эгоист <i>не может</i> поверить, чтобы кто-нибудь был способен совершить какое-нибудь трудное дело без личного интереса, так и <i>душевный</i> человек в полном значении этого слова не в состоянии понять великого значения дела Христова (божественной премудрости), потому что оно выходит из круга его понимания. - <i>Духовно</i>, т. е. на основании духовных предположений, имея известный запас высших, духовных познаний.</div>