<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Но к чему перечисляю подробности? Живя не для себя, но для Христа и для проповеди, распяв себе мир и распявшись миру и всему видимому, Павел все почитает маловажным и низким для своего желания, хотя <i>благовествование Христово</i> им было <i>распространено... от Иерусалима и окрестности до Иллирика</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> силою знамений и чудес, силою Духа Божия, так что благовествование Христово распространено мною от Иерусалима и окрестности до Иллирика.</span></span>Рим. 15:19</a>), хотя восхищен будет до третьего неба, сделается зрителем рая, слышателем неизглаголанных для нас глаголов<a href="#630601_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Таков Павел, таков всякий подобный ему духом! Но мы боимся, чтобы в сравнении с ними не быть безумными князьями цоанскими<a href="#630601_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> или <i>приставниками пожинающими</i>, или ложно <i>благословляющими народ</i>, прибавлю даже, <i>ублажаемыми </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Притеснители народа Моего - дети, и женщины господствуют над ним. Народ Мой! вожди твои вводят тебя в заблуждение и путь стезей твоих испортили.</span></span>Ис. 3:12</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово в оправдание 2.56, TLG 2022.016, 35.465.27-468.3.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="630601_1" class="note-item" href="#630601_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаю человека во Христе, который назад тому четырнадцать лет (в теле ли - не знаю, вне ли тела - не знаю: Бог знает) восхищен был до третьего неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И знаю о таком человеке (<i>только</i> не знаю - в теле, или вне тела: Бог знает),</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:2-4</a>. <br /></li><li><a id="630601_2" class="note-item" href="#630601_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=19&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так! обезумели князья Цоанские; совет мудрых советников фараоновых стал бессмысленным. Как скажете вы фараону: "я сын мудрецов, сын царей древних?"</span></span>Ис. 19:11</a>.</li></ul></div></div></p>