<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко не оставит Господь жезла грешных на жребий праведных</b>.<br /><br />Давид излагает здесь причину, по которой Бог будет хранить Иерусалим и живущих в нем. Бог, говорит, не попустит жезла, по <i>Златоусту</i>, царства и силы грешников, т. е. нечестивых и злых людей, каковы были и смежные с Иерусалимом народы, чтобы царствовал над праведными, живущими в законе Божием, которые составляют жребий и участок Божий. Грешниками называются также и бесы, которым не попускает Бог искушать до конца рабов Его праведников. (1) <br />______<br /><br />(1) <i>Феодорита</i>: Жезлом называет гнев и бич врагов; почему Бог назвал чрез Исаию жезлом гнева Ассирийцев: <i>горе</i>, говорит, <i>Ассирийцам; жезл ярости моей и гнев в руках их</i>. Сей гнев мой на народ беззаконный Я послю (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> О, Ассур, жезл гнева Моего! и бич в руке его - Мое негодование!</span></span>Ис. 10:5</a>, 6).<br /><br /><b>Яко да не прострут праведнии в беззакония рук своих</b>.<br /><br />Бог, продолжает, не попускает грешным людям и бесам возмущать до конца праведных, чтобы они (праведники), получая от Бога охранение и помощь, не простирали рук своих, то есть посредством действий на беззакония и злые дела, но всегда служили Богу добродетельными делами.(1) <br /><br />_______<br /><br />(1) Того же <i>Феодорита</i>: Далее открывает и причину, чтобы праведники не научились злу, т. е. дабы не поползнулись к пороку, подумав, что нет в мире распорядителя и правителя, и от сего не потерпели вреда. <i>Златоуста</i>: Праведники и чрез вразумление искушением, и чрез подаяние благ делаются лучшими и упражняются постоянно в добродетели, получая урок от того и другого. <i>Никита Стифатийский</i> под жезлом грешных разумеет побуждение ко грехy, производимое басами. Бог не попустит ему замедлить в сердце праведных; потому что Он уязвляет их сильнее жезла и бича и заставляет их печалиться, чтобы чрез закоснение в нем праведники не прострели рук своих к беззакониям, т. е. не дошли до злого действия и не привлекли к себе мысленной смерти. <i>Оригена</i>: Скажем тоже в отношении к тем, которые отрекаются от Бога во время гонения, что поелику сии отрекающиеся не были праведники, то Господь попустил жезлу грешников на жребий их, чтобы они простерли руки свои к беззакониям: ибо у не имеющего отнимется и то, что имеет.</div></p>