Еврейский текст стиха: <i>гой мора венигала гаир гайона</i>, рус. синод.: <i>горе городу нечистому и оскверненному, притеснителю</i>, - и греческий перевод LXX-ти: <b>ω επιρανης και απολελυτρωμενη πολις η περιστερα</b>; <i>слав.</i>: <i>о Светлый и изб<b>а</b>вленный граде, голубице!</i> - имеют противоположные смысл и значение, поскольку еврейский текст дает мрачную характеристику нравственного состояния Иерусалима, а греческий т., напротив, превозносит Иерусалим, как город Божественного благоговения и славы. Вульгата в данном случае следует более LХX-ти, приближаясь к масоретскому тексту лишь в одном втором слове: vae provocatrix et redempta civitas, columba. Однако с контекстом речи пророка, именно с непосредственно далее, в ст. 2-4, делаемою им характеристикою жителей Иерусалима согласуется масоретский текст ст. 1-го, и потому этот текст заслуживает предпочтения в целом составе слов стиха. Так, прежде всего, с общею характеристикою народа, населяющего Иерусалим и Иудею (<i>ст.</i> 2-4), вполне гармонирует название Иерусалима городом непокорным, мятежным, евр. <i>мореа;</i> неудачно переданное у LXX-ти: <b>επιρανης</b>, слово это происходит от гл. <i>мэра</i>, главным значением которого является: быть непокорным, упорствовать (<a href='B:50 21:18-20'>Втор 21:18-20</a>), весьма часто в отношении людей к Богу (напр., <a href='B:40 20:24'>Чис 20:24</a>; <a href='B:90 12:15'>1Цар 12:15</a>; <a href='B:110 13:21'>3Цар 13:21</a> и др.). Именно так передает значение этого слова блаж. Иероним в своем толковании: "Горе городу Задорному, что более понятно выражается Еврейским словом <i>тага</i>, т. е. <b>παραπικραινουσα</b> и что мы можем выразить словами: <i>огорчающей Бога</i>, т. е. пороком своим обращающий милостивого Господа к огорчению, так что желающий быть милосердым побуждается к наказанию" (с. 293). Равным образом глаголу <i>гаал</i>, от которого причастие ф. ниф. образует слово <i>нигала</i>, в данном месте следует придать не значение выкупать, избавлять (которое ему присуще в других случаях), как это делают LXX в Vulg., <i>слав.</i>, а значение: марать, осквернять (как в <a href='B:460 1:7,12'>Мал 1:7,12</a>), разумеется в нравственном смысле (<i>ср.</i> еще <a href='B:290 59:3'>Ис 59:3</a>). Наконец, и передача слова <i>"гайона"</i> словом "голубь" совершенно не соответствует данному месту (голубь в Библии обычно - символ незлобия, целомудрия). Справедливо, поэтому, новые исследователи производят это слово от гл. <i>яна</i> угнетать (<i>ср.</i> <a href='B:300 22:3'>Иер 22:3</a>; <a href='B:330 18:7,12,16'>Иез 18:7,12,16</a>), так что слово <i>гайона</i> можно передать: город притеснений, или: город-притеснитель, что вполне подтверждается указанием ст. 3-го на вопиющие нарушения справедливости со стороны аристократии Иерусалима.