После суда Божия лучшее будущее наступит и для иудеев. "Когда совершится сие, и язычники сподобятся спасения; тогда и вы, живущие в Иерусалиме, верою приняв спасение, освободитесь от прежнего злочестия, не будете презирать заповедей Моих и величаться ветхозаветным храмом" - так перифразирует ст. 11 блаженный Феодорит (с. 54). Средство очищения нравственного и социального состояния современной иудейской общины от ее моральных недугов, пророком и здесь, как и ранее, гл. I, ст. 4-6, 8-9, 12, указывается в истреблении нечестивых, в удалении всего не отвечающего идеалам теократии, прежде всего гордости и самомнения. Напротив, от погибели спасется лучшая часть народа, именно те смиренные и уничиженные (<i>ст.</i> <a href='B:430 3:12'>12</a>), которых еще ранее, гл. II. ст. 2, пророк выделял из общей греховной массы народа и призывал к жизни, достойной народа Божия. Эти благочестивые люди из суровой школы бедствий времени плена вынесут опытное сознание бессилия плена и полной зависимости его блага от Бога; поэтому они всецело преданы будут воле Божией, во всем возлагая надежду на Бога (12b.). Вместе с тем, образованная из них община будет общиною людей в собственном смысле праведных: ложь, неправда, несправедливость и, вообще, всякого рода зло нравственное не будут иметь место среди членов этой общины. А такой нравственной высоте общины будет соответствовать и внешняя, беспечальная и безопасная, жизнь ее (13 ст.). Разумеется, все, указываемые здесь, черты нравственного совершенства в послепленной иудейской общине осуществились лишь отчасти, и в полной мере они приложимы лишь ко временам евангельским Блаженный Феодорит к ст. 12-13 замечает: "сие ясно указует нам лик апостольский, ублажая Который, Владыка сказал: <i>блажени кротции, яко тии наследят землю</i> (<a href='B:470 5:5'>Мф 5:5</a>); и еще: <i>научитеся от Мене, яко кроток есмь и смир<b>е</b>н сердцем! и обрящете покой душ<b>а</b>м вашым</i> (<a href='B:470 11:29'>Мф 11:29</a>). Их-то и блаженный Софония называет людьми <i>кроткими и смиренными</i>, потому что не таковы израильтяне, но <i>людие б<b>у</b>ии и нем<b>у</b>дри</i> (<a href='B:50 32:6'>Втор 32:6</a>) и по словам другого пророка: <i>жила железна выя твоя, и чело твое м<b>е</b>дяно</i> (<a href='B:290 48:4'>Ис 48:4</a>) (с. 54).