<p ><div> Но сам Христос, скажут, опровергает это, когда присовокупляет: <b> «Сын ничего не может творить Сам от Себя»</b>. Нет, возлюбленный, Он делает совершенно противное; Он не опровергает, а подтверждает этими словами равенство. Слушайте внимательнее, – это предмет немаловажный. Выражение: «от Себя» часто встречается в Писании и о Сыне и о Святом Духе, и потому надобно понять силу этого изречения, чтобы не впасть в величайшие погрешности. Если принимать его так, как оно есть и как с первого раза представляется, то смотри, какая выйдет отсюда нелепость. Да Он и не сказал, что Сын иное может делать сам по себе, а иное не может; но сказал вообще: <b> «Сын ничего не может творить Сам от Себя».</b> <br />Спросим же возражающего: итак, скажи мне, уже ли Сын ничего не может делать сам по себе? Если скажешь, что «<b>ничего</b>», тогда мы заметим, что величайшее благое дело Он и совершил сам по себе, как и Павел восклицает, говоря: «<i>Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу; но уничижил Себя Самого, приняв образ раба</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>, 7). И опять сам Христос в другом месте говорит: «<i>имею власть отдать</i>» жизнь Мою «<i>и власть имею опять принять ее. Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). Видишь ли, что Он имеет власть над смертью и жизнью, и сам совершил такое великое домостроительство? Да что я говорю о Христе? И мы, люди, которых ничего не может быть немощнее, делаем многое сами по себе, зло избираем сами по себе, добродетели следуем сами по себе. А если не сами по себе, и не имеем в том власти, то, значит, мы и за грехи уже не будем ввержены в геенну, и за добродетели не наследуем царствия. Итак, слова: «<b>ничего не может творить Сам от Себя</b>» означают только то, что Он не делает ничего противного Отцу, ничего чуждого Ему, ничего несообразного, а это еще более показывает между Ними равенство и совершенное согласие. Почему же Он не сказал, что ничего противного не делает, а сказал: «<b>не может</b>» делать? Чтобы и этим опять показать неизменность и совершенство равенства. Это выражение означает не бессилие Его, а напротив, свидетельствует о великой Его силе, подобно тому, как и об Отце Павел в другом месте говорит: «<i>дабы в двух непреложных вещах, в которых невозможно Богу солгать, твердое утешение имели мы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> дабы в двух непреложных вещах, в которых невозможно Богу солгать, твердое утешение имели мы, прибегшие взяться за предлежащую надежду,</span></span>Евр. 6:18</a>); также: «<i>если мы неверны, Он пребывает верен, ибо Себя отречься не может</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> если мы неверны, Он пребывает верен, ибо Себя отречься не может.</span></span>2 Тим. 2:13</a>). Здесь выражение — «<b>не может</b>» отнюдь не означает бессилия, а означает силу, и силу неизреченную. Именно слова апостола имеют такой смысл, что существо божественное недоступно никаким подобным слабостям. Когда и мы говорим, что Бог не может грешить, то не слабость Ему приписываем, а свидетельствуем о некоторой неизреченной Его силе; так, когда и Он сам говорит: «<b>ничего не могу творить Сам от Себя</b>», выражает то, что Ему невозможно и несвойственно делать что–нибудь противное Отцу. А чтобы убедиться в точности этого смысла слов Его, обратимся к последующим словам и посмотрим, чье мнение подтверждает сам Христос, наше ли, или ваше. Ты говоришь, что это выражение исключает власть и свойственную Ему самостоятельность, и показывает слабость силы; а я говорю, что оно означает равенство, неизменность и как бы действие одной воли, власти и силы. Итак, вопросим самого Христа и посмотрим из последующих слов Его, по твоим ли мыслям, или по нашим Он изъясняет сказанное. Что же Он говорит? «<b>что творит</b>» Отец, «<b>то и Сын творит также</b>». Видишь ли, как Он до основания ниспровергает ваше мнение и подтверждает сказанное нами? Если Он сам от Себя не делает ничего, то, значит, и Отец также сам от Себя ничего не делает, потому что Сын делает все так, как Отец. А если это не так, то выйдет и другая нелепость. Он не говорит: что Он только то делает, что видит творящим Отца, но: «<b>если не увидит Отца творящего</b>», не творит, простирая силу слова на всякое время, — и таким образом по вашему будет, что Он постоянно только учится делать то, что Отец делает. Видишь, как мысль Его высока, а смирение в слове заставляет и самых бесстыдных невольно оставить уничиженные и совершенно несообразные с Его достоинством понятия о Нем? Кто же будет столь жалок и злосчастен, чтобы утверждать, что Сын ежедневно учится тому, что Ему надобно делать? Как в таком случае будет истинно изречение: «<i>но Ты — тот же, и лета Твои не кончатся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> но Ты - тот же, и лета Твои не кончатся.</span></span>Пс. 101:28</a>); или: «<i>все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>), — если Отец делает, а Сын, видя то, только подражает Ему? Видишь ли, как и вышесказанное и послесказанное подтверждает Его самостоятельность. Если же Он произносит некоторые слова о Себе в виде самоуничижения, — не удивляйся. Так как иудеи, слыша высокое учение Его о Себе самом, гнали Его, называли противником Божиим, то Он несколько снисходит только в образе выражения, потом снова возводит учение к высшим понятиям, затем опять обращается к уничиженным выражениям, и таким образом разнообразит Свое учение, чтобы сделать его и для неразумных удобоприемлемым. Вот смотри. Сказав: «<b>Отец Мой делает, и Я делаю</b>», и этим показав Свое равенство с Богом, Он говорит потом: «<b>Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего</b>». Далее опять возвышает слово: «<b>ибо, что творит Он, то и Сын творит также</b>»<br />* * *<br />О, насилие! О, принуждение! Говоривший прежде меня учи­тель, имея полную чашу, дал нам вкусить пития только око­нечностями губ; это сделал он не по недостатку в учении, — оно обыкновенно льется у него ручьем, — но, как я сказал, он хотел показать принуждение со стороны вашей любви, кото­рое вы старались сделать нашему смирению; поэтому он скоро замолчал и окончил речь, желая удовлетворить вашему же­ланию и уплату всего долга возложить на нас. Если же и он предоставил нам продолжать речь, и вас вижу я ожидающими нашей беседы, то уже необходимо выйти на подвиги; однако и вы помогите мне, и прострите руку, оживляя вашими молитвами наш язык и разумным вниманием облегчая дело учения. Ведь и пророк требует не только «<i>советника</i>», но и «<i>мудрого</i>» слушателя (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> пятидесятника и вельможу и советника, и мудрого художника и искусного в слове.</span></span>Ис. 3:3</a>). <br /> А сегодня предстоит нам подвиг не маловажный, требующий многих молитв, великой бди­тельности со стороны слушающих и великой ревности со стороны говорящего, чтобы и то, что будет сказано, было сказано с точности и насаждено твердо в душе вашей любви. Я же­лаю, чтобы вы не только слушали, но и назидались, не только узнавали, но и учили, не только принимали сами, но передавали и другим. Тогда-то зрелище и будет у нас блистательнее и собрание больше, когда вы будете в состоянии тем, что слу­шаете, привлекать и других. <br /> Итак, в прежнем собрании я предложил следующее евангельское изречение: «<i>Отец Мой доныне делает, и Я делаю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>), и, доказав отсюда равенство (Сына Божия) с Родителем, что именно пред тем выразил и евангелист в словах: «<i>стали Иудеи гнать Иисуса и искали убить Его за то, что Он делал такие дела в субботу</i>», «<i>но за то, что Он не только нарушал субботу, но и Отцем Своим называл Бога, делая Себя равным Богу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И стали Иудеи гнать Иисуса и искали убить Его за то, что Он делал такие дела в субботу.</span></span>Ин. 5:16</a>, 18), этим я окончил беседу. Теперь же не­обходимо рассмотреть то, что возражают нам на это еретики. Хотя мы подвизаемся среди, друзей, но должно действовать с такою осмотрительностью, чтобы слово со всех сторон было несомненно и неуловимо, как будто бы это происходило среди врагов; и я желаю, как уже сказал, чтобы вы не только слу­шали, но вразумляли и других. Поэтому я со всем тщанием стараюсь облечь нас духовным оружием, чтобы ни один член не оказался обнаженным и не получил смертельной раны. У нас слово заменяет оружие, ограждая своих и вместе поражая противников, поражая не для того, чтобы низвергнуть, но чтобы восстановить и лежащих. Таково именно свойство этой борьбы: ею воздвигается трофей для спасения сражающихся. Итак, чтобы достигнуть этого, слушайте меня с напряженным вниманием, оставляя всякую житейскую заботу, возбудите ваш ум, обратитесь ко мне с зорким оком. Пусть и богатый не расслабляется беспечностью, и бедный не мучится заботою бед­ности, но, оставляя всякое подобное житейское неравенство, пусть каждый предстанет готовым слушателем, потому что теперь предстоят нам немаловажные предметы. И потому я часто говорю это, что знаю пучину, чрез которую мы пойдем. Впрочем, не смутись, услышав о пучине, потому что, при руководстве Духа, эти воды не будут мрачны, но представится великое удобство, только бы вы шли тем путем, которым идти я повелеваю. Не смущайтесь же и не беспокойтесь. Правда, предлагаемые теперь вопросы сначала могут смутить невнима­тельного слушателя и ввести в недоумение; но, если он дож­дется конца и увидит надлежащее разрешение, то ощутит отрад­ное спокойствие и возможет привести свою душу в невозмути­мую пристань. Итак, чтобы достигнуть этого, не смущайтесь и не беспокойтесь, но со всяким долготерпением и твердостью следуйте тем путем, который указывает учение слова. <br /> Какие же возражения предлагаются нам еретиками? <b>«Сын ничего не может творить Сам от Себя, — говорят они, — если не увидит Отца творящего»</b>. Это — слова Писания. Для чего же представляют они это в возражение? Они приводят это не в том смысле, как сказано в Писании. Что же, спро­сишь, они хотят доказать этим? Видишь ли, говорят они, как Сын Божий отклонил мысль о равенстве (своем с От­цом)? Так как иудеи, говорят, стали думать, что Сын де­лает Себя равным Богу, то Он в опровержение этого сказал: «<b>Сын ничего не может творить Сам от Себя».</b> <br /> Не напрасно ли сказал я, что такие слова могут смутить вас и что сказанное может сначала привести слушателя в недоумение? Но подождите, и вы увидите, как еретики будут побиваться собственным своим оружием. Прежде всего заметим, что сказанное не было мыслью иудеев, как доказали мы это со всею ясностью и в прежней беседе, к которой, чтобы не по­вторять опять того же, и отсылаем слушателя; а теперь поста­раемся разрешить возражение и показать, что Христос, говоря это, не отвергает той мысли, но с великою точностью утверж­дает и подтверждает ее и представляет нам доказательство близости, большого сродства, единения и согласия (Своего с От­цом). Я смело указываю на это изречение и говорю, что эти слова особенно служат доказательством сродства Его с Отцом и единства по существу. Не смущайтесь еретическими сужде­ниями. Ведь нарисованные на стенах мечи, и копья, и стрелы, не могут устрашить неприятелей, с грозным и зорким взгля­дом. Какое бы здесь оружие ни было, оно — тень и образ, а не действительные предметы. Таковы и суждения еретиков. Чтобы обличить их, пойдем ближе к тому изречению, обстоятельно рассмотрим его, а между тем спросим их, как они хотят толковать это изречение. Одного только чтения недостаточно. Если бы достаточно было одного чтения, то для чего Филипп гово­рил евнуху: «<i>разумеешь ли, что читаешь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Филипп подошел и, услышав, что он читает пророка Исаию, сказал: разумеешь ли, что читаешь?</span></span>Деян. 8:30</a>)? Следовательно, тот читая нисколько не понимал написанного; поэтому он и говорил: «<i>прошу тебя сказать: о ком пророк говорит это? о себе ли, или о ком другом?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Евнух же сказал Филиппу: прошу тебя сказать: о ком пророк говорит это? о себе ли, или о ком другом?</span></span>Деян. 8:34</a>). Если бы доста­точно было одного чтения, то почему иудеи, читая ветхий завет, еще и доныне не веруют ни тому, чем сопровождалось рож­дение Христа, ни знамениям, ни чудесам, ни месту, ни вре­мени, ни кресту, ни погребению, ни воскресению, ни вознесению, ни седению одесную, ни сошествию Духа, ни посланию апосто­лов на проповедь, ни отвержению синагоги, ни высокому до­стоинству Церкви? Следовательно, одного чтения недостаточно, если не будет притом и разумения. Как тот, кто принимает пищу, но не переваривает ее, не будет жить, так и тот, кто читает, но нисколько не понимает читаемого, не достиг­нешь истины. Поэтому не представляйте мне евангельского изре­чения, но и объясните его. Этого же я требую от них для того, чтобы, когда опровергну гнилые их суждения, тогда и положить мне основание истины. Так поступают и домостроители: они не прежде полагают основание зданий, как очистив место от гнили, чтобы строить с безопасностью. Будем подражать им и мы. <br /> Итак, скажи: точно ли Сын вовсе ничего не может творить сам по Себе? Он не сказал, что людей творить Он может, а ангелов не может, или: ангелов может, а архангелов не может, но сказал: <b>«ничего»</b>. Следовательно, это слово означает слабость? Если, по твоему мнению, Он не может, то Он подчинен принуждению и необходимости, — т. е. , если Он сам по Себе не творит ничего, <b>если не увидит Отца творящего.</b> Вот следствия такого учения, которые чужды тому Существу нетленному, бессмертному, неизъяснимому, неизреченному и не­постижимому. И что я говорю о Христе? Даже о мне, малом и ничтожном и сотворенном из земли, нельзя сказать этого, т. е. , что я не могу ничего делать сам по себе, равно и о тебе, и ни о ком другом из людей. Ведь если бы это было справедливо, напрасно были бы и геенна, и наказание, и мучение, напрасно и венцы, и награды, и блага, потому что, если мы сами по себе не делаем ничего, то, согрешая, не подвергнемся пер­вым, и, делая добрые дела, не получим последних. Награды назначены не просто за дела, но за расположение. Например, когда кто-либо сам собою делает доброе дело, тогда он увенчивается и прославляется не просто за то, что он делает, но что делает это по расположению и произволению. А чтобы вы убедились, что это справедливо, Евангелист говорит: «<i>есть скопцы, которые оскоплены от людей; и есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> ибо есть скопцы, которые из чрева матернего родились так; и есть скопцы, которые оскоплены от людей; и есть скопцы, которые сделали сами себя скопцами для Царства Небесного. Кто может вместить, да вместит.</span></span>Мф. 19:12</a>). Скопцами он называет здесь не тех, которые отсекли у себя члены, а тех, которые отсекли помысл порочный и исполненный разврата, воспользовавшись для этой цели не железным ножом, но мыслью и любомудрием, и при помощи Божией. Вот два рода скопцов: у одних члены отсечены людьми, а другие по благочестию сами у себя отсекли порочный помысл. Но, хотя они и неодинаково оскопились, однако те и другие равно воз­держиваются от общения с женщинами, — равно, сказал я, не по расположению, а по существу дела, потому что и скопец не может сообщаться с женщиною, и монашествующий, (мысленно) оскопивший сам себя. Действие — одно, а цель — не одна. Потому, сказав о первых, что они оскоплены людьми, Христос не на­значил им за это никакой награды, — так как это дело при­роды, а не подвижничества, — а, упомянув о последних, Он увенчал их царством, сказав: «<i>для Царства Небесного</i>». Хотя ни тот, ни другой не имеют общения с женщиною, но тот по необходимости, а этот совершает подвиг по своему про­изволению, сам по себе решился и исполняет это. Если же люди могут сами по себе делать это, — могут и исполнять и любомудрствовать, и говорить, и совершать бесчисленное мно­жество других дел, — то неужели Владыка ангелов не возмо­жет сам по Себе совершить ни малого, ни великого? И кто допустит это? Не слышишь ли Павла, который говорит: «<i>а в большом доме есть сосуды не только золотые и серебряные, но и деревянные и глиняные; и одни в почетном, а другие в низком употреблении. Итак, кто будет чист от сего, тот будет сосудом в чести, освященным и благопотребным Владыке, годным на всякое доброе дело</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А в большом доме есть сосуды не только золотые и серебряные, но и деревянные и глиняные; и одни в почетном, а другие в <br />низком употреблении.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Итак, кто будет чист от сего, тот будет сосудом в чести, освященным и благопотребным Владыке, годным на всякое доброе дело.</span></span>2 Тим. 2:20—21</a>)?<br /> Видишь ли, как и они исправляются сами собою? Это и означают слова: «<i>кто будет чист от сего</i>». Итак, что же зна­чит то изречение? Если бы наше слово относилось только к сво­им, то я уже предложил бы и разрешение; но так как оно от­носится к врагам и неприятелям, то необходимо еще опровергнуть их мысли; поэтому опять приведем сказанное изречение, и объясним его. Беседа наша достаточно показала, что мы можем и делать, и говорить от себя; иначе мы не увенчивались бы, делая добрые дела. Спросим же опять еретика: что значит: «<b>Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего</b>»? По этому изречению, говорю, а не по толкованию его, или лучше: не по изречению, а по превратному толкованию еретиков, необ­ходимо допустить некоторое двоякое творение. Как и каким образом? «<b>Если не увидит Отца творящего», </b>говорится, <b>«не может творить»</b>. Следовательно, всецело необходимо, чтоб были, с одной стороны, дела, совершенные Отцом, а с другой и иные — дела Сына, которые Он, взирая на те, сотворил и Сам, по­тому что <b>«если не увидит Отца творящего»</b>, сказано, «<b>не может творить</b>», а чтобы видеть, необходимы дела. Что же, скажи мне: одно солнце видим мы, а ты не можешь ли показать мне два, чтобы я усмотрел в одном творение Отца, а в другом творение Сына? Не покажешь ли и две луны, и две земли, и два моря, и также все прочее? Но ты не можешь утверждать этого: солнце одно. Как же, — ведь (Сын) не творит, если не видит (Отца) творящим? Чьим делом хочешь ты считать солнце? Отца? Где же солнце Сына? Или Сына? Где же солнце Отца, на кото­рое взирая, Сын сотворил другое такое же? И как устоит следующее изречение: «<i>и без Него ничто не начало быть, что начало быть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>)? Если все — чрез Него, то в какое время могло бы произойти это разделение? Видишь ли, каковы мысли еретиков, как они запутывают сами себя, как ложь обличает сама себя? Вот, приведши их толкование, я показал, как оно опровер­гается само собою. <br /> Но я с удовольствием предложил бы им и такой вопрос: кто принял нашу плоть и вошел в деви­ческую утробу? Скажи: Отец, или Сын? Не всякому ли известно, что Единородный Сын Божий? Так и Павел говорит: «<i>в вас должны быть те же чувствования, какие и во Христе Иисусе: Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу; но уничижил Себя Самого, приняв образ раба</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо в вас должны быть те же чувствования, какие и во Христе Иисусе:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:5—7</a>). И еще: «<i>Бог послал Сына Своего (Единородного), Который родился от жены, подчинился закону</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>). И все Писание, как ветхозаветное, так и новозаветное, исполнено таких свидетельств, и сами дела возве­щают, что воплотился Единородный, а не Отец. Итак, видев ли Отца воплотившимся, Сын воплотился? По-видимому, Он не воплотился бы, если бы не видел Отца воплотившимся, потому что Он <b>«не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего</b>». Когда же Он мог бы видеть Отца сде­лавшим это? Ты не в состоянии сказать. Между тем не по­думай, что это событие маловажное. Воплощение Единородного, снисхождение Его есть «<i>главизна</i>» нашего спасения. Прежде, нежели Он сделался человеком, господствовало зло, глубочайшая ночь покрывала все, везде были жертвенники и идольские ка­пища, смрад, дым и потоки крови не только овец и волов, но и людей, — потому что «<i>приносили в жертву сыновей своих и дочерей своих бесам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам;</span></span>Пс. 105:37</a>); и это делал такой народ, который имел про­роков, получил закон, удостаивался созерцать Бога и был воспитан столь многими чудесами. Если же эти люди были таковы, то представь, в каком были состоянии прочие части вселенной, где люди были приводимы в неистовство бесами, предавались порокам, раболепствовали всем страстям, слу­жили лесам, поклонялись камням, горам, холмам, лесистым долинам, деревьям, озерам, источникам и рекам. <br /> Но для чего говорить о прочих? И на основании пороков, господство­вавших у иудеев, я могу судить о чрезмерности их у прочих народов. «<i>Это откормленные кони: каждый из них ржет на жену другого</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Это откормленные кони: каждый из них ржет на жену другого.</span></span>Иер. 5:8</a>). «<i>Вол знает владетеля своего, и осел — ясли господина своего; а Израиль не знает [Меня], народ Мой не разумеет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вол знает владетеля своего, и осел - ясли господина своего; а Израиль не знает [Меня], народ Мой не разумеет.</span></span>Ис. 1:3</a>). «<i>Все они немые псы, не могущие лаять</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Стражи их слепы все и невежды: все они немые псы, не могущие лаять, бредящие лежа, любящие спать.</span></span>Ис. 56:10</a>). «<i>У тебя был лоб блудницы, ты отбросила стыд</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За то были удержаны дожди, и не было дождя позднего; но у тебя был лоб блудницы, ты отбросила стыд.</span></span>Иер. 3:3</a>). «<i>Есть ли разумеющий или ищущий Бога. Все уклонились, все стали совершенно негодны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 13:2—3</a>). Еще другой говорит: «<i>плавильщик плавил напрасно, ибо злые не отделились</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Раздувальный мех обгорел, свинец истлел от огня: плавильщик плавил напрасно, ибо злые не отделились;</span></span>Иер. 6:29</a>). Еще иной: «<i>клятва и обман, убийство и воровство, и прелюбодейство крайне распространились, и кровопролитие следует за кровопролитием</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Клятва и обман, убийство и воровство и прелюбодейство крайне распространились, и кровопролитие следует за кровопролитием.</span></span>Ос. 4:2</a>). Еще иной: «<i>может ли Ефиоплянин переменить кожу свою и барс — пятна свои</i>», то и народ этот будет в состоянии творить суд, научившись злу (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=13&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Может ли Ефиоплянин переменить кожу свою и барс - пятна свои? так и вы можете ли делать доброе, привыкнув делать злое?</span></span>Иер. 13:23</a>). Еще иной: «<i>не стало милосердых на земле, нет правдивых между людьми; все строят ковы, чтобы проливать кровь; каждый ставит брату своему сеть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=7&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не стало милосердых на земле, нет правдивых между людьми; все строят ковы, чтобы проливать кровь; каждый ставит брату своему сеть.</span></span>Мих. 7:2</a>). Также Бог говорит: «<i>ненавижу, отвергаю праздники ваши и не обоняю жертв во время торжественных собраний ваших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ненавижу, отвергаю праздники ваши и не обоняю жертв во время торжественных собраний ваших.</span></span>Ам. 5:21</a>). И Илия: «<i>сыны Израилевы оставили завет Твой, разрушили Твои жертвенники и пророков Твоих убили мечом; остался я один, но и моей души ищут, чтобы отнять ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он сказал: возревновал я о Господе Боге Саваофе, ибо сыны Израилевы оставили завет Твой, разрушили Твои жертвенники и пророков Твоих убили мечом; остался я один, но и моей души ищут, чтобы отнять ее.</span></span>3 Цар. 19:10</a>). И еще Бог: «<i>Я оставил дом Мой; покинул удел Мой; самое любезное для души Моей отдал в руки врагов его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я оставил дом Мой; покинул удел Мой; самое любезное для души Моей отдал в руки врагов его.</span></span>Иер. 12:7</a>). И еще Давид: «<i>приносили в жертву сыновей своих и дочерей своих бесам. И проливали кровь невинную, кровь сыновей и дочерей своих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> проливали кровь невинную, кровь сыновей своих и дочерей своих, которых приносили в жертву идолам Ханаанским, - и осквернилась земля кровью;</span></span>Пс. 105:37—38</a>). <br /> Видишь ли господство зла? Они стали псами и конями, безумнее ослов, бесчувственнее волов, и неистовствовали про­тив самой природы. Но по воплощении Христа — что говорит Писание? «<i>Отче наш, сущий на небесах</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Молитесь же так: Отче наш, сущий на небесах! да святится имя Твое;</span></span>Мф. 6:9</a>). И прежде этого Писание говорило: «<i>пойди к муравью, ленивец, посмотри на действия его, и будь мудрым</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Пойди к муравью, ленивец, посмотри на действия его, и будь мудрым.</span></span>Притч. 6:6</a>). А после того мы удостоились и усыновления Богу, и вписаны на небе, и ликуем вместе с ангелами, и принимаем участие в их песнопениях, и соревнуем бесплотным силам. Холмы уничтожены, капища разрушены, камень оказался камнем, дерево — деревом, растения — растениями, источники — источниками, потому что воссияло Солнце правды, и открыло природу вещей, которую прежде закрывала ночь заблуждения и глубокая тьма невежества, помрачавшая зрение обольщенных. Когда же густое облако заблуждения было рассеяно лучом Солнца правды, тогда везде стал свет и день, блистательный и постоянный полдень. Теперь и персы, женившиеся на матерях, соблюдают девство; и не знавшие своих сыновей и убивавшие их сделались сми­реннее и кротче всех; волки сделались смирны, как овцы, или лучше сказать, те, которые были хуже и волков, потому что волк не погрешает против природы, он узнает свое детище, а люди были свирепее и их. По воплощении же и домостроительстве Единородного, они, оставив свирепость, воз­вратились к своему благородству, лучше же сказать, возвыси­лись до добродетелей ангельских. Прежде и города были на­полнены нечестием; а теперь и пустыня исполнена любомудрия, и на горах и в лесных долинах — хижины монахов, подра­жающих жизни ангельской и отрекшихся от настоящей жизни. Впрочем для чего употреблять много слов, когда дела взы­вают и яснее солнце указывают на блага, которые, после того дивного и духовного рождения Сына Божия от Девы, после домостроительства и воплощения Его, получила вся вселенная? <br /> Но, однако, столь великое и столь важное дело Он совершил сам Собою. Так и Павел взывает: «<i>Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу; но уничижил Себя Самого, приняв образ раба</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:6—7</a>). Слышишь ли, еретик, что Он истощил сам Себя? И еще в другом месте: «<i>как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное.</span></span>Еф. 5:2</a>). Он и распялся Сам от Себя и заклан сам от Себя; потому Он Сам и говорил: «<i>никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). Что скажешь ты здесь, еретик, извращающий евангель­ское изречение: «<i>Сын ничего не может творить Сам от Себя</i>»? Вот Он сам говорит: «<i>никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). <br /> Это изречение не маловажное, но весьма великое. И об Отце сказано, что Он имеет власть над жизнью и смертью. Видишь ли, как ты попал в сети? Что скажешь ты об этом изречении? «<i>Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее</i>». Как же ты говорил, что Он не делает ничего Сам Собою? Впрочем, как я сказал, если бы мое слово относилось только к еретикам, то теперь, поставив их в затруднение и в сети, я удалился бы, когда уже одержана достаточная победа, приобретен блистатель­ный трофей и представлено величайшее доказательство их бе­зумия. Но так как я хочу не только заградить уста против­ников, а научить и находящихся с нами, и умудрить наши члены, то этим не окончу беседы, но постараюсь пойти далее, указать еще на другое дело, обличающее бесстыдные противо­речия еретиков. Что говорит Писание? «<i>Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>). <br /> Я спрашиваю еретика: если Отец не судит никого, а судит Сын, то как Он судит? Если Он «<b>ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего</b>», а Отец не судит, но судит всех Сын, то как Он может сделать то, чего не видел? И этого не оставляй без внимания, потому что и это не маловажно, но показывает величайшую силу. В самом деле, представь, сколь великое дело — привести в тот день всех, живших от Адама до скончания веков, язычников, иудеев, еретиков, находящихся в православной вере и согре­шивших, и обнаружить тайные всех дела, слова коварства, злоумышления, сокровенные мысли, без указаний свидетелей, без улик, без изображений, без доказательств, без всяких подобных способов, но собственною силою совершить это обли­чение. И между тем столь великое и важное дело Он совер­шает Сам, не видев наперед совершавшим тоже Отца и потом подражая Ему, потому что «<i>Отец и не судит никого</i>». <br /> Посмотри же, как Он и в других случаях делает все со властью, — и в чудотворениях, и в законодательстве, и во всем прочем. После того, как взошел на гору и стал давать Новый Завет, Он сказал: «<i>вы слышали, что сказано древним: не убивай, кто же убьет, подлежит суду. А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: «</i>рака<i>», подлежит синедриону; а кто скажет: «</i>безумный<i>», подлежит геенне огненной. . . Вы слышали, что сказано: око за око и зуб за зуб. А Я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Вы слышали, что сказано древним: не убивай, кто же убьет, подлежит суду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:21—22</a>, 38—39). Что это? Тот, Ко­торый не делает сам по Себе ничего, исправляет и дела Отца, и улучшает заповеди? Впрочем, когда я говорю: исправ­ляет, ты не подозревай ничего богохульного, как будто Отец бессильнее Сына. Если прежнее законодательство было ниже, то причина — не в Боге, а в тех, которые приняли закон. Но и Ветхий Завет есть дело Единородного, и Новый — дело Отца. <br /> Как же, скажи мне, ничего не делает Сам Собою Тот, Кто делает прибавления к Ветхому завету, проявляет такую власть? Что может быть немощнее еретиков? И иудеи изумлялись, что Он так учил их, «<i>Он учил их, как власть имеющий, а не как книжники и фарисеи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> ибо Он учил их, как власть имеющий, а не как книжники и фарисеи.</span></span>Мф. 7:29</a>), иудеи свидетельствовали об Его власти; а эти доказывают, что Он не может делать ничего Сам от Себя. И притом не сказали они: как власть получивший, но: «<i>как власть имеющий</i>», потому что власть не впоследствии придана Ему, но уже была совершенною и не имела нужды ни в чем. Поэтому, на вопрос о царстве, Он ответил: «<i>Я на то родился</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Пилат сказал Ему: итак Ты Царь? Иисус отвечал: ты говоришь, что Я Царь. Я на то родился и на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине; всякий, кто от истины, слушает гласа Моего.</span></span>Ин. 18:37</a>). Также, когда принесли к Нему расслабленного, то, уврачевав ему грехи, Он сказал: «<i>но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, — тогда говорит расслабленному: встань, возьми постель твою, и иди в дом твой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - тогда говорит расслабленному: встань, возьми постель твою, и иди в дом твой.</span></span>Мф. 9:6</a>). Народ говорил, что Он делает все, «<i>как власть имеющий</i>»; и сам Он говорил, что «<i>Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи</i>», и еще: «<i>имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). Он законодательствует со властью, отпускает грехи со вла­стью, имеет власть над жизнью и смертью; и как же ты гово­ришь, что Он не делает ничего Сам Собою? Что может быть яснее этой победы?<br /> Но, если хотите, мы наконец оставим еретиков и при­ведем разрешение на приведенное изречение, разъяснив вам, во-первых, то, что выражение: «<b>не может</b>», употребляемое о Боге, означает не слабость, а силу. Хотя эти слова новы, но, однако, мы представим на них ясное доказательство. Если я говорю, что Бог не может грешить, то не в слабости обвиняю Его, но свидетельствую о величайшем Его могуществе. Если я говорю, что Бог не может лгать, то опять указываю на тоже самое. Так и Павел говорил: «<i>если терпим, то с Ним и царствовать будем; если отречемся, и Он отречется от нас; если мы неверны, Он пребывает верен, ибо Себя отречься не может</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> если терпим, то с Ним и царствовать будем; если отречемся, и Он отречется от нас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> если мы неверны, Он пребывает верен, ибо Себя отречься не может.</span></span>2 Тим. 2:12—13</a>). Видишь ли, что выражение: «<b>не может»</b> служит знаком могущества? Но что говорить о Боге? Обращу речь к чувственным, вещественным предметам. Если я говорю, что алмаз не может разрываться, то этим словом: <b>«не может»</b> о слабости ли его свидетельствую, или о величайшей его крепости? Итак, когда ты услышишь, что Бог не может согрешить и не может лгать, не может и отречься от Себя, то под этим словом — <b>«не может»</b> — разумей не слабость, но величайшее могущество, т. е. что Его существо не принимает никакого зла, не доступно ему, чисто и превыше его. <br /> Таким обра­зом, обсудив это, обратимся к нашему предмету. <b>«Сын ничего не может творить Сам от Себя»</b>. Что значит: <b>«от Себя»</b>? Если вы уразумеете это с точностью, то узнаете великую Его бли­зость к Родителю, неотдельность существа Их, — что Он имеет такое же существо, какое и Отец. Что же значит: «<b>не может творить Сам от Себя</b>»? Он не может делать что-нибудь особое от Отца, не может делать что-нибудь чуждое Отцу, отдельное, отличное, иное, нежели то, что делает Отец: что делает Отец, тоже делает и Он. Итак изречение: «<b>не может творить Сам от Себя»</b> есть не отрицание свободы и не уничтожение власти, а доказательство единомыслия, свидетельство о согласии, знак со­вершенной близости и неотдельности. Когда Он нарушил суб­боту, и стали обвинять Его в беззаконии, говоря: иное устано­вил Бог, а иное делаешь Ты, тогда Он, желая обуздать это их бесстыдство, сказал: Мною не сделано ничего такого, чего не делает Отец; Я не противник Его и не враг. Если же Он сказал не так, но употребил выражение более человеко­образное и более чувственное, то вспомни, что Он говорил иудеям, которые считали Его богопротивником. Поэтому, чтобы никто не думал ничего подобного, Он тотчас и прибавил: <b>«ибо, что творит Он, то и Сын творит также</b>». Если же Он не делает ничего Сам от Себя, то как Он <b>«творит также»</b>? Не в том важность, чтобы творить; тво­рили и апостолы: мертвых воскрешали, прокаженных очищали; но они творили не так, как творит Он. А как творили они? «<i>Что дивитесь сему, или что смотрите на нас, как будто бы мы своею силою или благочестием сделали то, что он ходит?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Увидев это, Петр сказал народу: мужи Израильские! что дивитесь сему, или что смотрите на нас, как будто бы мы своею силою или <br />благочестием сделали то, что он ходит?</span></span>Деян. 3:12</a>). А как творил Иисус? «<i>Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - говорит расслабленному:</span></span>Мк. 2:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - сказал Он расслабленному: тебе говорю: встань, возьми постель твою и иди в дом твой.</span></span>Лк. 5:24</a>). Также и о воскресении мертвых: «<i>как Отец воскрешает мертвых и оживляет, так и Сын оживляет, кого хочет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Ибо, как Отец воскрешает мертвых и оживляет, так и Сын оживляет, кого хочет.</span></span>Ин. 5:21</a>). Хотя достаточно было бы и слова: «<b>также</b>», но Он, желая больше обличить бесстыдство тех, которые хо­тели противоречить, прибавил: «<i>кого хочет</i>», т. е. со всякою властью. Поэтому и говорит: «<b>что творит Он, то и Сын творит также</b>»; не сказал: такие и Сын творит, но<b> «что творит Он, то и Сын творит также</b>», потому что «<i>все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>). Видишь ли, как Он направляет речь к тому, чтобы выразить совершен­ное единство, сродство и близость? Не такие, говорит, а <b>«что творит Он, то и Сын творит также»</b>, как Отец. Потому, конечно, и в после­дующих словах, определяя свое отношение к Отцу, и там Он употребил весьма осторожное выражение. Не сказал: чему не научится от Отца, — чтобы ты не представлял Его учащимся; также не сказал: чего не было приказано, — чтобы ты не поставлял Его в числе рабов, — но: <b>«если не увидит Отца творящего».</b> Эти самые слова, сказанные таким обра­зом, выражают великую близость Его к Отцу. <br /> Если Сын может видеть Отца творящим и знать, как Отец творит, то Он одного и того же существа с Ним. И прежде мы часто доказывали, что существа Божия никто не может видеть ясно и знать точно, кто не одного естества с Богом. Даже ангела в чистом его существе человек видеть не может, хотя бы то был украшенный высокою добродетелью Даниил. Поэтому Христос считал это исключительно принадлежностью Своего естества, когда говорил: «<i>Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>). И еще: «<i>не то, чтобы кто видел Отца, кроме Того, Кто есть от Бога; Он видел Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Это не то, чтобы кто видел Отца, кроме Того, Кто есть от Бога; Он видел Отца.</span></span>Ин. 6:46</a>). Видели Его, конечно, и многие другие, пророки, праотцы, праведники, ангелы, но Он говорит о точном по­знании. Итак, не будем говорить, что Сын творит тогда, когда видит Отца творящим; иначе какой смысл имели бы слова: «<i>все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>); и еще: <b>ибо, что творит Он, то и Сын творит также?</b> Если Он творит «<b>также</b>», то как можно сказать, что Он тво­рит тогда, когда наперед увидит творящим Отца? По твоим словам необходимо будет, что и Отец творит, видя другого творящим; а это крайне безумно и бессмысленно. <br />Но чтобы, обличая эти слабые и нелепые мысли, нам не распространить беседы, скажем следующее: так как Хри­стос говорил иудеям, которые называли Его богопротивником и врагом Законодателя, и умозаключали об этом из дей­ствий Его, то Он придал своим словам более человекообраз­ный и более чувственный вид, предоставляя благоразумному слушателю понять богоприличную мысль, и исправляя мысля­щих более чувственным образом; поэтому и сказал: <b>«ибо, что творит Он, то и Сын творит также»</b>. Он не ожи­дает, пока увидит Отца делающим, чтобы потом Самому де­лать, и не нуждается в научении; но видит существо Его и знает это существо ясно. «<i>Как Отец знает Меня, — говорит Он, — так и Я знаю Отца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как Отец знает Меня, так и Я знаю Отца; и жизнь Мою полагаю за овец.</span></span>Ин. 10:15</a>). Он делает все и творит со свойственною Ему властью, с ведением и премудростью, на­следованною Им, не имея нужды ни учиться, ни усматривать. Для чего это Ему, Который есть совершеннейший образ Роди­теля, творит все так же, как Он, и с такою же силою? О силе именно сказал Он, когда прибавил следующее: «<i>Я и Отец — одно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>). <br /> Итак, зная все это и понимая сказанное, будем отвращаться от собраний еретиков, постоянно держаться правой веры, и проводить жизнь исправную и со­гласную с догматами, чтобы получить будущие блага, благода­тию и милосердием Господа нашего Иисуса Христа, Которому слава и держава, с Отцем и Святым Духом, ныне и присно, и во веки веков. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа сказанная в великой церкви, после того как (епископ) сказал немного на Евангелие, на слова: «Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего»</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
