<div><p ><div> Много тщательности надобно нам, возлюбленные, иметь во всем. Ведь самый строгий отчет мы дадим и в словах и в делах наших. Дела наши не оканчиваются настоящею жизнью, а еще другая жизнь встретит нас, и мы предстанем страшному судилищу. «<i>Всем нам должно явиться пред судилище Христово</i>, — говорит Павел, — <i>чтобы каждому получить [соответственно тому], что он делал, живя в теле, доброе или худое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо всем нам должно явиться пред судилище Христово, чтобы каждому получить <i>соответственно тому</i>, что он делал, живя в теле, доброе или худое.</span></span>2 Кор. 5:10</a>). Будем же всегда помышлять об этом судилище, и таким образом мы сможем постоянно пребывать в добродетели. Как отвергающий от души своей мысль об этом дне, несется в пропасть, подобно коню, сбросившему удила, — «<i>во всякое время</i>, — говорит Писание, — <i>пути его гибельны</i>», и указывая причину этого, прибавляет: «<i>суды Твои далеки для него</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Во всякое время пути его гибельны; суды Твои далеки для него; на всех врагов своих он смотрит с пренебрежением;</span></span>Пс. 9:26</a>), — так постоянно имеющий в себе этот страх проводит жизнь целомудренно: «<i>помни</i>, — говорит Писание, — <i>о конце твоем, и вовек не согрешишь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Во всех делах твоих помни о конце твоем, и вовек не согрешишь.</span></span>Сир. 7:39</a>). Тот, кто прощает нам грехи ныне, тогда воссядет на судилище. Умерший ради нас снова явится — судить весь род человеческий: «<i>во второй раз</i>, — говорит Писание, — <i>явится не [для очищения] греха, а для ожидающих Его во спасение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так и Христос, однажды принеся Себя в жертву, чтобы подъять грехи многих, во второй раз явится не <i>для очищения</i> греха, а для ожидающих Его во спасение.</span></span>Евр. 9:28</a>). Потому–то и здесь Он сказал: «<b>Отец не судит никого, но весь суд отдал Сыну, дабы все чтили Сына, как чтут Отца</b>». Итак, не следует ли, скажут, назвать Его и Отцом? Никак. Он для того и сказал: <b>Сына</b>, чтобы мы чтили Его, остающегося Сыном, так же как Отец; а кто называет Его Отцом, тот уже не чтит Сына, как Отца, но смешивает их. Так как люди побуждаются не столько благодеяниями, сколько наказаниями, то Он и говорит здесь так грозно, чтобы по крайней мере страх понудил их чтить Его. А когда говорит: <b>весь суд</b>, выражает этим то, что и Он властен и наказывать, и награждать, делать то и другое, как Ему угодно. Выражение же: <b>даде</b> употреблено для того, чтобы ты не почитал Его нерожденным и не думал, будто есть два Отца. Все, что есть в Отце, это же есть и в Сыне, только Он рожден и остается Сыном. А чтобы убедиться, что выражение: <b>даде</b> здесь равносильно выражению родил, выслушай изъяснение этого из другого места: <i>якоже</i>, говорит Он, <i>Отец имать живот в Себе, тако даде и Сынови живот имети в Себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо, как Отец имеет жизнь в Самом Себе, так и Сыну дал иметь жизнь в Самом Себе.</span></span>Ин. 5:26</a>). Что же? Неужели Отец прежде родил Его, а потом уже дал Ему жизнь? Ведь дающий дает что-либо тому, кто уже существует. Так уже не был ли рожден Он без жизни? Но этого и бесы не могут подумать, потому что это не только нечестиво, но и безумно. Потому как выражение: <i>даде живот</i> означает, что Он родил Его жизнию, так и слова: <b>даде суд</b> значат, что Он родил Его судиею. Чтобы ты, слыша, что Сын имеет виновником Отца, не подумал, будто Сын имеет различествующее от Отца существо и достоинством ниже Его, вот Он Сам грядет судить тебя, доказывая и этим Свое равенство. Тот, Кто имеет власть наказывать и награждать, кого хочет, Тот, конечно, обладает такою же силою, как и Отец. А иначе, если бы Сын уже по рождении Своем, впоследствии, получил эту честь, то можно бы спросить, по какому же поводу Он почтен так впоследствии? Каким преуспеянием Он достиг того, что получил такое достоинство и возведен в такой сан? Не стыдно ли вам – так дерзко приписывать эти человеческие и унизительные свойства Существу бессмертному, не имеющему ничего превзошедшего во времени? Для чего же, скажете вы, Он так говорит о Себе? Для того, чтобы сказанное было удобоприемлемо и проложило путь к высшим понятиям. Для того Он и смешивает в Своих словах и то, и другое (и возвышенное, и уничиженное), и смотри – как; кстати, рассмотрим это сначала. Он сказал: <i>Отец Мой делает, и Аз делаю</i>, показывая этим Свое равенство и равночестность с Отцом; но иудеи искаху Его убити. Что же Он после этого делает? Он смягчает выражения, но мысли удерживает те же самые и говорит: <i>не может Сын творити о Себе ничесоже</i>. Затем опять возвышает слово: <i>яже бо Отец творит, сия и Сын такожде творит</i>; опять говорит смиренно: <i>Отец бо любит Сына и вся показует Ему, яже Сам творит; и больша сих покажет Ему</i>; снова возвышенно: <i>якоже бо Отец воскрешает мертвыя и живит, тако и Сын, ихже хощет, живит</i>; и опять смиренно и вместе возвышенно: <i>Отец бо не судит ни комуже, но суд весь даде Сынови</i>; и еще возвышеннее: <i>да вси чтут Сына, якоже чтут Отца</i>. Видишь ли, как Он разнообразит Свое слово, употребляя в нем наименования и выражения то возвышенные, то уничиженные, так, чтобы и для тогдашних людей оно могло быть удобоприемлемо, и будущие ничего не теряли, от возвышенных выражений получая надлежащее понятие и о прочих? А иначе, если слова Его сказаны не по снисхождению к людям, для чего прибавлены такие возвышенные выражения? Кто имеет право сказать о себе нечто высокое, а между тем говорит что-либо уничиженное и смиренное, тот, конечно, имеет на то благовидную причину и некоторое особенное намерение; а кто должен говорить о себе смиренно и между тем скажет что-нибудь великое, тот для чего станет употреблять выражения, превосходящие его природу? Это уже не особое какое-либо благонамерение, а крайнее нечестие.<br /><br />Поэтому мы можем сказать, что смиренные выражения Христа о Себе имеют справедливую и достойную Бога причину, именно: снисхождение к нам, намерение научить нас смирению, и чрез это – устроение нашего спасения, что Он и Сам изъясняет в другом месте, когда говорит: <i>сия глаголю, да вы спасени будете</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Впрочем Я не от человека принимаю свидетельство, но говорю это для того, чтобы вы спаслись.</span></span>Ин. 5:34</a>). Именно, когда Он прибегнул к свидетельству Иоанна, оставив собственное, что могло казаться недостойным Его величия, – то, приводя причину такого уничижения в словах, Он и сказал: <i>сия глаголю, да вы спасени будете</i>. А вы, утверждающие, будто Он не имеет одинаковой с Родившим Его власти и силы, что скажете, когда услышите собственные Его слова, которыми Он выражает равенство силы, власти и славы с Отцом? Почему Он требует Себе равной с Ним чести, если Он, как вы говорите, гораздо ниже Отца?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>