<p ><div>Видишь ли, как Он и там и здесь говорит о Себе, что Он послан от Отца, и суд получил от Него, и ничего не может делать сам от Себя, именно для того, чтобы отсечь всякий предлог к неправомыслию. Но о ком это Он говорит: «<b>придет во имя свое</b>»? Здесь Христос намекает на антихриста, и вместе представляет неопровержимое доказательство их неблагомыслия. Если вы преследуете Меня, говорит Он, из любви к Богу, то гораздо более следовало бы так поступить с антихристом. Он ничего подобного не будет говорить, то есть, что послан от Отца, что пришел по воле Его; но совершенно напротив, насильственно будет похищать все ему не принадлежащее, и называть себя богом над всем, как и Павел пишет: «<i>выше всего, называемого Богом или святынею, выдавая себя за Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</span></span>2 Фес. 2:4</a>). Это именно и значит, что он «<b>придет во имя свое</b>». Но Я, говорит Христос, пришел не так, а во имя Отца Моего. Достаточно было и этого для доказательства, что они не любят Бога, так как не приняли того, кто говорил им о себе, что послан от Бога. Но в настоящем случае Он показывает бесстыдство их и с противоположной стороны — из того, что они готовы принять антихриста. Как скоро они не приняли говорившего им о себе, что Он послан от Бога, но готовы были поклониться тому, который не признает Бога, а превозносится и выдает себя за бога над всеми, то ясно, что гонение (на Христа) было делом зависти, а не любви к Богу.<br />Павел, беседуя об антихристе, пророчески сказал: «<i>пошлет им Бог действие заблуждения, да будут осуждены все, не веровавшие истине, но возлюбившие неправду</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И за сие пошлет им Бог действие заблуждения, так что они будут верить лжи,</span></span>2 Фес. 2:11</a>, 12). Но Христос не сказал, что антихрист придет, но: «<b>если придет</b>», щадя слушателей, потому что их нечестие тогда еще не вполне открылось. Вот почему Он умолчал о причине пришествия антихриста; а Павел с точностью означил эту причину для людей, могущих разуметь, и тем лишил иудеев всякого извинения. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=42">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=5&v=44">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
