Исаия видит в своем пророческом созерцании так высоко о себе думавших моавитян в самом жалком положении. С севера на Моавитскую землю напали враги, опустошающие моавитские города и тучные моавитские пажити и повсюду разносящие смерть. Слышатся громкие жалобные крики моавитян от одного конца их земли до другого. Даже воины моавитские пришли в отчаяние и толпы моавитян бегут к югу, надеясь найти себе убежище в южных крепостях, а другие прямо переходят за границу своих владений, в страну Едома. Города моавитские при этом пророк перечисляет в порядке их важности.<p/>Моавитяне были в родстве с Израилем (<a href='B:10 19:30-38'>Быт 19:30-38</a>), но и внутренне и внешне - были чужды ему и даже всегда враждебны, к чему, конечно, подавала повод смежность владений моавитских с владениями колен Гадова (к северу) и Рувимова (к югу). Моавитяне долгое время после поселения Израиля в Палестине сохраняли свою самостоятельность и даже после смерти судии Израильского Гофониила в течение 18-ти лет угнетали Израиля (<a href='B:70 3:11-14'>Суд 3:11-14</a>), и только Давид сделал их своими данниками (<a href='B:100 8:2'>2Цар 8:2</a>). Царь моавитский Меша, за 900 л. до Р. Х. снова завоевал для своего народа самостоятельность (<a href='B:120 1:1'>4Цар 1:1</a>; <a href='B:120 3:4'>4Цар 3:4</a> и сл. <i>ср.</i> надпись на памятнике царя Меши - Христ. Чтение 1870, ст. проф. Хвольсона: новооткрытый памятник царя Меши) и даже завладел некоторыми участками Гадова колена. В последующее время моавитяне еще более расширили свою область, как это видно из того, что Исаия изображает их обладателями г. г. Есевона и Елеалы, еще не принадлежавших царю Меше. На некоторое время царь израильский Иеровоам II восстановил власть Израиля над Моавом (<a href='B:120 14:25'>4Цар 14:25</a>), но при наступившем быстро по смерти этого царя ослаблении Израильского царства моавитяне снова окрепли. На пользу им послужили и те переселения, какие имели место по отношению к подданным Израильского царя при царе ассирийском Тиглат-Пилезере (734 г.), когда выведено было в Ассирию и много израильтян из-за иорданской области (<a href='B:120 15:29'>4Цар 15:29</a> и <a href='B:130 5:6,26'>1Пар 5:6,26</a>) - и при Саргоне (в 722 г.). Моавитяне тогда возгордились, и Исаия вполне благовременно обратился к ним с грозными предвещаниями.<p/><i>Пророчество</i> - <i>см.</i> <a href='B:290 13:1'>Ис 13:1</a>. Так, т. е. это совершенно верно.<p/><i>Ночью</i>. Нападение ночное гораздо страшнее, чем дневное, потому что люди спросонок впадают в совершенную панику.<p/><i>Ар-Моав</i> - главный город страны, на р. Арноне (<i>ар</i> по-моавитски значит то же, что <i>ir</i> по-еврейски - город).<p/><i>Кир-Моав</i> - южная, самая сильная моавитская крепость, стоявшая на высокой крутой горе (ныне <i>Керак</i>). В надписи царя Меши это слово упоминается четыре раза и везде означает тоже город (Kir по-евр. буквально: стена). Мысль 1-го стиха такая: оба важнейших города Моавитской страны падут во время ночного нападения вражеских полчищ.