<div><p ><div>Так как сильно укорил их (иудеев), то снова смягчает речь свою, чтобы дать им возможность одуматься; и в оправдание их соизволил выставить два обстоятельства: одно — их незнание, другое — то, что все, сказанное им, было возвещено прежде. Но как же он (Петр) не приводит об Его (Иисуса) распятии свидетельства из Писания? Впрочем он и выше говорит: нарекованным советом и проразумением Божиим предана приемше, и теперь излагает то же, только пространнее, говоря: <b>яже предвозвести усты всех пророк своих</b>. Прямого же свидетельства не приводит потому, что вместе с объявлением иудеям обвинений и наказания высказаны им и все свидетельства, как например: <i>и дам лукавыя вместо погребения его и богатыя вместо смерти его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>). А в утешение их говорится, что они сделали это по неведению, но <b>Бог исполни тако</b>. Это в то же время ответ и на слова всех их (иудеев), на слова, которые они в поношение Его говорили даже при кресте, именно: <i>да избавит</i> (Бог) <i>Его</i> (Иисуса), <i>аще хощет Ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> уповал на Бога; пусть теперь избавит Его, если Он угоден Ему. Ибо Он сказал: Я Божий Сын.</span></span>Мф. 27:43</a>), и: <i>аще Сын еси Божий, сниди со креста</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и говоря: Разрушающий храм и в три дня Созидающий! спаси Себя Самого; если Ты Сын Божий, сойди с креста.</span></span>Мф. 27:40</a>), и тому подобное. Одного только (Петр) не говорил им, именно: неразумные, это были пустые слова; потому что если так должно было быть, и если все пророки свидетельствуют об этом, то очевидно, что это (распятие) случилось не по бессилию (Христову), а скорее по неизреченному могуществу и премногой власти и по бесконечному человеколюбию.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=3&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>