<p ><div>Под томлением же духа обозначены дерзость и гордыня. Также обычно говорят, что великие обладают гордыней – и по справедливости, коль скоро также и ветер называют духом, почему написано: <i>...огонь и град, снег и туман, бурный ветер</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> огонь и град, снег и туман, бурный ветер, исполняющий слово Его,</span></span>Пс. 148:8</a>). Кто же, поистине, не знает, что о гордых говорят как о надутых, а равно и разбухших? Отчего такое место у апостола: <i>...знание надмевает, а любовь назидает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О идоложертвенных <i>яствах</i> мы знаем, потому что мы все имеем знание; но знание надмевает, а любовь назидает.</span></span>1 Кор. 8:1</a>). Вот поэтому здесь выражено правильное понимание нищих духом как униженных и боящихся Бога, то есть не испытывающих надмения духа. И ни с чего иного вообще не следует полагать начало блаженству, поскольку нищета духа достигает высшей мудрости. А <i>начало мудрости – страх Господень</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Начало мудрости - страх Господень; разум верный у всех, исполняющих [<i>заповеди Его</i>]. Хвала Ему пребудет вовек.</span></span>Пс. 110:10</a>), поскольку, с другой стороны, написано, что <i>начало греха – гордость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо начало греха - гордость, и обладаемый ею изрыгает мерзость;</span></span>Сир. 10:15</a>). Стало быть, горделивые могут стремиться и пристращаться к царствованию над землей; но <i>блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О нагорной проповеди Господа 1.3, Cl 0274, 1.3.57.</i></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
