<div><p ><div>Вследствие этой сопряженной с грехом извращенности души и этого наказания, вся телесная природа сделалась тем, о чем говорится у Соломона: ...<b>суета сует, – все суета! Что пользы человеку от всех трудов его</b>? (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, - все суета!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что пользы человеку от всех трудов его, которыми трудится он под солнцем?</span></span>Еккл. 1:2-3</a>). Здесь недаром прибавлено слово <i>сует</i>, потому что без <i>сует</i>, которые к самым последним предметам стремятся как к самым первым, тело не будет <i>суетой</i>, а верным выражением своего рода красоты, хотя и последней. В самом деле, падшего человека посредством плотских органов отделила от единства Божьего множественность временных образов и своим меняющимся разнообразием размножила его страсти. Так именно и произошло это тягостное изобилие и эта, если так можно выразиться, преизобильная бедность, когда одно сменяет другое и ничего у человека не остается постоянным. С течением времени <i>от плода пшеницы, вина и елея</i> своего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты исполнил сердце мое веселием с того времени, как у них хлеб и вино [и елей] умножились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Спокойно ложусь я и сплю, ибо Ты, Господи, един даешь мне жить в безопасности.</span></span>Пс. 4:8-9</a>; LXX) он так оразнообразился, что и не находит уже самосущего, то есть неизменной и единственной Природы, следуя Которой он не заблуждался бы, а достигнув - не скорбел. Ибо он получит искупление и тела своего<a href="#587624_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, которое уже не будет подвержено тлению. Ныне же тленное тело отягощает душу, и эта земная храмина подавляет многозаботливый ум, так как последняя красота тел разрешается в ряд преемственных явлений. Она потому и есть красота последняя, что не может объять собой всего, и в то время, как одни явления проходят и сменяются другими, они объединяют все временные формы в одну красоту.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="587624_1" class="note-item" href="#587624_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не только <i>она</i>, но и мы сами, имея начаток Духа, и мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего.</span></span>Рим. 8:23</a></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Об истинной религии 21, Сl. 0264, 21.1.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=31&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>