<p ><div>Итак, вот что должны делать богатые: не превозноситься в своем мнении и не в шатком богатстве полагать надежду, но в Боге живом, Который все для пользования предоставляет нам изобильно. Это они должны это делать; однако, что доступно им совершить посредством того, чем они обладают? Послушайте же, что: богатые должны <i>богатеть добрыми делами, быть щедрыми [и общительными]</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> чтобы они благодетельствовали, богатели добрыми делами, были щедры и общительны,</span></span>1 Тим. 6:18</a>). Стало быть, если они имеют какой-либо достаток: почему же не делают? Тягостна бедность – пусть будут щедрыми, имея какой-либо достаток. Пусть будут общительны, то есть не забывают о смертных, равных своих. Пусть будут общительны – и соберут <i>себе сокровище, доброе основание для будущего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> собирая себе сокровище, доброе основание для будущего, чтобы достигнуть вечной жизни.</span></span>1 Тим. 6:19</a>). Апостол хочет сказать: «Ведь не потому говорю им быть щедрыми и общительными, что желаю, чтобы их ограбили, чтобы они были обобраны до нитки, чтобы они остались ни с чем. Я научаю их выгоде, когда обещаю, что они соберут себе сокровище, и конечно же, не желаю, чтобы они пребывали в нищете. Я говорю: пусть стяжают себе сокровище, а не потеряют; но указываю, в какую сторону они должны измениться. Пусть соберут <i>себе сокровище, доброе основание для будущего, чтобы достигнуть вечной жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> собирая себе сокровище, доброе основание для будущего, чтобы достигнуть вечной жизни.</span></span>1 Тим. 6:19</a>). <i>Ибо суета сует – все суета! Что пользы человеку от всех трудов его, которыми трудится он под солнцем?</i>».<br />Итак, следует сделать шаг к обладанию истинной жизнью, надлежит средства наши употребить для перемещения в место истинной жизни, чтобы обнаружили мы там то, что отдали здесь. Осуществит такую перемену Тот, Кто и нас переменяет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповеди 61, Сl. 0284, 61.PL38.413.18.</i></span></div><br />***<br />Если, в свою очередь, делать добрые дела ради людской похвалы – суета, то сколь более суетно делать ради приобретения, приращения или удержания денег, или ради какой-либо иной выгоды времени сего, каковая извне к нам приходит? Ибо <i>все суета! Что пользы человеку от всех трудов его, которыми трудится он под солнцем?</i> Вообще не должно нам наши добрые дела творить ради благополучия временного, но куда лучше – для того вечного, на которое мы уповаем, где будем мы наслаждаться непреложным благом, каковое будет нам от Бога; вернее же сказать, того блага, каким является для нас Сам Бог. Ведь если бы Божьи святые творили добрые дела ради временного довольствия, то никогда бы мученики Христа не исполнили благих дел.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование Псалмов 119.38, Сl. 0283, SL40.psalml 18.12.2.46.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
