<p ><div>Колено Иудино не пресеклось, пока не пришел Тот, Которому уготовано (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>(LXX)). И Он не воссел на чувственном престоле, потому что царство иудейское перешло к Ироду, сыну Антипатра Аскалонитянина и к детям его, которые разделили Иудею на четыре владения, когда областью правил Пилат, а держава всей Римской империи принадлежала Тиберию. Но престолом Давида, на котором воссел Господь, пророк называет царство неистребимое. Ибо Тот есть <i>чаяние язычников</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>)<a href="#550808_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а не самой малой части вселенной. Сказано: <i>Будет корень Иессеев и Восстающий владеть язычниками, на Того язычники будут уповать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, - и покой его будет слава.</span></span>Ис. 11:10</a>)<a href="#550808_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Ибо <i>Я</i> положил Тебя <i>в завет рода, во свет язычников</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я, Господь, призвал Тебя в правду, и буду держать Тебя за руку и хранить Тебя, и поставлю Тебя в завет для народа, во свет для язычников,</span></span>Ис. 42:6</a>)<a href="#550808_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. <i>И положу</i>, - сказано, - <i>в век века семя Его, и престол Его</i> - <i>как дни неба</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И продолжу вовек семя его, и престол его - как дни неба.</span></span>Пс. 88:30</a>)<a href="#550808_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="550808_1" class="note-item" href="#550808_1">1</a> В Синод. переводе: <i>Ему покорность народов. - Прим. ред.</i> <br /></li><li><a id="550808_2" class="note-item" href="#550808_2">2</a> В Синод. переводе: <i>И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет как знамя для народов, обратятся язычники. - Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="550808_3" class="note-item" href="#550808_3">3</a> В Синод. переводе: <i>и поставлю Тебя в завет для народа, во свет для язычников. - Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="550808_4" class="note-item" href="#550808_4">4</a> В Синод. переводе: <i>И продолжу вовек семя его, и престол его - как дни неба. - Прим. ред</i>.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания.<br />TLG 2040.4,236.3.27-41.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=13&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
