<i>Павел, Апостол...</i> Тимофей, конечно, сам лично был вполне уверен в божественном призвании Павла к апостольскому служению, и если апостол в приветствии так обстоятельно говорит о своем призвании, то, вероятно, имеет при этом в виду не Тимофея, а его ефесскую паству. Ефесские христиане должны утвердиться в той мысли, что Павел призван Самим Богом и потому все его распоряжения, какие следуют далее, имеют характер обязательности для всех верующих во Христа. В особенности же напомнить о божественном призвании Павла нужно было ввиду появления в Ефесе инакоучителей, которые, конечно, унижали Павла в глазах ефесян.<p/><i>Спасителя нашего. </i> Бог называется так, как подающий людям спасение (<i>ср.</i> <a href='B:230 23:5'>Пс 23:5</a>; <a href='B:290 45:15'>Ис 45:15</a>; <a href='B:490 1:47'>Лк 1:47</a>; <a href='B:610 2:4'>1Тим 2:4</a> и др. места), Христос же называется Спасителем (<a href='B:560 5:23'>Еф 5:23</a>; <a href='B:490 2:11'>Лк 2:11</a> и др.), как посредник и совершитель нашего спасения.<p/><i>Надежды нашей. </i> Христос называется "надеждой нашей" не в том смысле, что Он есть основание, посредник или поручитель нашего спасения, но в том, что Он есть самый предмет нашей надежды (<i>ср.</i> <a href='B:580 1:27'>Кол 1:27</a>; <a href='B:630 2:13'>Тит 2:13</a>). Во Христе и со Христом дано нам спасение, здесь на земле еще только составляющее предмет веры и только со вторым пришествием Христа имеющее осуществиться вполне (<a href='B:520 8:24'>Рим 8:24</a> и сл.). Так называет апостол Христа ввиду того, что ефесские инакоучители рисовали пред взором ефесских христиан некоторые другие "надежды" на спасение, например, указывали на возможность спастись чрез точное исполнение постановлений закона.<p/><i>Истинному сыну в вере. </i> Апостол называет Тимофея "сыном в вере" потому, что он возродил его в новую жизнь, возвестив ему учение Христа. <i>Истинным</i> называет Ап. Тимофея как вполне похожего по всему на своего духовного родителя - Павла: в нем Павел узнает черты своего характера (<i>ср.</i> <a href='B:570 2:20-22'>Флп 2:20-22</a>).<p/><i>Благодать... Мир -</i> <i>см.</i> <a href='B:520 1:7'>Рим 1:7</a>. Здесь к обычному сочетанию приветствий своих <i>«благодать и мир»</i> апостол присоединяет еще выражение <i>«милость»</i> (<b>ελεος</b>). Об этом выражении <i>см.</i> <a href='B:550 6:16'>Гал 6:16</a>.