<div><p ><div>Слушайте еще большие таинства! Во времена, когда Соломон строил храм, то был наш Примиритель, говорящий: <i>Мир оставляю вам, мир Мой даю вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>), ибо <i>Он есть мир наш</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо Он есть мир наш, соделавший из обоих одно и разрушивший стоявшую посреди преграду,</span></span>Еф. 2:14</a>), <i>мир Божий, который превыше всякого ума</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и мир Божий, который превыше всякого ума, соблюдет сердца ваши и помышления ваши во Христе Иисусе.</span></span>Флп. 4:7</a>), Кто Сам строил храм Божий. Смотри, что говорит Писание: <b>Еще у Соломона было семьдесят тысяч носящих тяжести и восемьдесят тысяч каменосеков в горах.</b> Обратите внимание на число. Каменосеки, рубящие камни, словно подготавливающие основания зданий, поднимающие камни с земли, чтобы строить храм Божий, считаются с помощью числа семь - числа пророков и патриархов, ибо они, словно поднимая род людской от земли, приготовляли храм Господень. Другие же, то есть восемьдесят тысяч, обозначают апостольское учение и Евангелия; это те, кто с Господом нашим Спасителем, и самим Соломоном, несли тяжкое бремя народов. Это, конечно, вершина таинства, но слушайте о ещё больших: <b>Кроме трех тысяч трехсот начальников, поставленных Соломоном над работою для надзора за народом.</b> Они не могут быть больше, даже если начальники над работами, если только не возвещают Троицу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Псалмы.<br />Cl. 0592, 89.160. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=3&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=12&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>