<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Дает причину, чего ради Израильтяне возвеселилися о возвращении своем во Иерусалим: понеже-де помнят то время, в которое будучи во отечестве, видели красоту и величие Иерусалима; ибо многие, быв в юности отведены в Вавилон, легко припомнить могли, что они были некогда во Иерусалиме и видели и град и храм, как пишет <a href="/bible-index/bible/?b=150&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто есть из вас, из всего народа Его, - да будет Бог его с ним, - и пусть он идет в Иерусалим, что в Иудее, и строит дом Господа Бога Израилева, Того Бога, Который в Иерусалиме.</span></span>1 Езд. 1:3</a>: <i>Стояще бяху ноги нашя в дворех твоих Иерусалиме</i>. Пророк под именем дворов Иерусалима, без сомнения, разумеет здесь врата градския, где в его время обыкновенно бывали общенародныя собрания, и где всякия государственныя дела отправлялися, как видеть можно из оных слов: <i>славен бывает во вратех муж ея, внегда аще сядет в сонмищи со старейшины земли </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=31&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Муж ее известен у ворот, когда сидит со старейшинами земли.</span></span>Притч. 31:23</a>). Известно также из второй книги Царств, что во Иерусалиме не одни были такия врата, но двои; и как разделялися между собою немалым разстоянием, то, может быть, по сей причине и нарицаются здесь дворами, как видно из оных слов: <i>Давид же седяше посреде двою врат</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Давид тогда сидел между двумя воротами. И сторож взошел на кровлю ворот к стене и, подняв глаза, увидел: вот, бежит один человек.</span></span>2 Цар. 18:24</a>). И инде: <i>внидоша вси князи царя Вавилонска и седоша во вратех средних</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=39&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И вошли [<i>в него</i>] все князья царя Вавилонского, и расположились в средних воротах, Нергал-Шарецер, Самгар-Нево, Сарсехим, начальник евнухов, Нергал-Шарецер, начальник магов, и все остальные князья царя Вавилонского.</span></span>Иер. 39:3</a>). Итак, надлежало быть великому разстоянию между оными вратами средними, когда толикое число князей со слугами их могло вмещаться в нем.<br /></div></p></div>