<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1159">Николай Варжанский мч.</a><div><i>Как извращают адвентисты Еккл. 9 гл?</i><br />Так же, как 3 главу. Они вычитывают слова, которые Еккл. приводит от лица человека неверующего: <b>«Живые знают, что умрут, а мертвые ничего не знают, и уже нет им воздаяния, потому что и память о них предана забвению,</b> <i>и любовь их и ненависть их и ревность их уже исчезли, и нет им более части во веки ни в чем, что делается под солнцем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Живые знают, что умрут, а мертвые ничего не знают, и уже нет им воздаяния, потому что и память о них предана забвению,</span></span>Еккл. 9:5</a>, 6).<br />Основываясь на этих словах, адвентисты утверждают, что души умирают вместе с телами.<br /><i>Действительно ли Екклизиаст думает, что души уничтожаются?</i><br />Нет. Екклизиаст только приводит мысль неверующего человека, который рассуждает обо всем по видимости; а такому человеку и представляется, что жизнь только и есть под солнцем, а как умер человек, то все и прекратилось. Но сам Екклизиаст не так рассуждает. Он понимает, что тело человека после его смерти разрушается, а душа отходит к Богу: <i>«Отходит человек в вечный дом свой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=12&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и высоты будут им страшны, и на дороге ужасы; и зацветет миндаль, и отяжелеет кузнечик, и рассыплется каперс. Ибо отходит человек в вечный дом свой, и готовы окружить его по улице плакальщицы; -</span></span>Еккл. 12:5</a>); и еще: <i>«И возвратится прах в землю, чем он был, а дух возвратится к Богу, Который дал его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И возвратится прах в землю, чем он и был; а дух возвратился к Богу, Который дал его.</span></span>Еккл. 12:7</a>).<br />Так и Спаситель, согласно с Екклизиастом сказал:<i> «Отче! В руки Твои предаю дух Мой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:46</a>). И душа Христова, как уже выяснено ранее, не умирала, но в аду проповедовала духам (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которым Он и находящимся в темнице духам, сойдя, проповедал,</span></span>1 Пет. 3:19</a>)<br />Так и наши души, когда мы телесно умрем, будут жить, как жила душа Спасителя, когда тело Его лежало в гробе Иосифа Аримафейского.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Доброе исповедание. О бессмертии души.</div></div></p>