<p ><div><b>За царей и за всех начальствующих</b><br />Не сказал тотчас же: за царей, чтобы не показаться льстецом, но прежде говорит: <i>за всех человеков</i>, и потом уже прибавляет: <i>за царей</i>, хотя бы цари были и неверные: за них должно молиться потому, что тогда они все были таковы.<br /><b>Дабы проводить нам жизнь тихую и безмятежную.</b> <br />Так как вероятным было то, что душа христианина смущалась тем, что во время совершения таинств повелевалось молиться за неверных царей, то апостол предлагает и выгоду, чтобы хотя бы таким образом склонить к принятию увещания. Их спасение, говорит, приносит для нас успокоение: они ведут войну, чтобы мы были в безопасности. Итак, будет ли с чем сообразно, если они из-за нашей безопасности подвергаются опасностям, а мы не хотим открыть и губ — помолиться на них?<br /><b>Во всяком благочестии и чистоте.</b> <br />Эти слова прибавил апостол потому, что для многих жизнь мирная, не возмущаемая бранями, служит поводом к одним утехам и взаимным неудовольствиям, от которых рождаются и неправые догматы. Дабы проводить нам жизнь, говорит, не в утехах и взаимных оскорблениях, но во всяком благочестии: во всяком, не только правоверии чистейшем, свободном от всяких ересей, но и в жизни по вере; ибо есть нечестие и жизнью являемое, о коем говорится: <i>они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу.</span></span>Тит. 1:16</a>). Равным образом дабы проводить жизнь во всякой чистоте означает: жить не только в воздержании от дел плотской похоти, но и во всякой добродетели. Итак, нам, когда наслаждаемся внешним миром, должно иметь мир в душе, живя в благочестии и чистоте: ибо в таком случае и будем мы жить жизнью воистину мирной и безмятежной. Есть три рода браней, возмущающих мир: со стороны варваров, со стороны наветников, с нами живущих в одном месте, и со стороны страстей, внутри восстающих на нас. Брань варварскую прекращает бодрость и мужество царей, которым и мы должны усмирять, ту, которая идет от ненавидящих нас — кроткой уступчивостью и молитвами, как дал пример пророк Давид, говоря: <i>с ненавидящими мир я был мирен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Долго жила душа моя с ненавидящими мир.</span></span>Пс. 119:6</a>), и: <i>они враждуют на меня, а я молюсь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> за любовь мою они враждуют на меня, а я молюсь;</span></span>Пс. 108:4</a>) — а ту, которая восстает внутри нас самих, — всеми оружиями правды.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
