В этих семи стихах говорится главным образом о земных благах, ценности их и способе приобретения и употребления. Возвышающее самочувствие и самонадеянность человека, значение богатства и принижающее на человека действие бедности (<i>ст.</i> <a href='B:240 10:15'>15</a>) - факт опыта. Премудрый этим изречением предостерегает - богатого от самонадеянности, порождаемой богатством, а бедного от лености, приводящей к бедности и нищете. При этом как богатство, так и бедность рассматриваются главным образом с нравственной точки зрения: богатство, предполагается, должно быть приобретено жизненной мудростью и средствами нравственно-безукоризненными и в свою очередь должно быть употребляемо на дела мудрости, любви и благочестия; напротив, бедность, являющаяся следствием лености и других пороков, может, в свою очередь, приводить к новым порокам. Что Премудрый рассматривает богатство и бедность главным образом с моральной точки зрения, показывает следующий стих - 16-й, где прямо говорится, что прочны лишь приобретения праведника, а стяжания нечестивого ведут ко греху, - а равно и ст. 17-й, где уже со всею определенностью выступает нравоучительное направление и содержание речи: говорится о спасительности хранения учения мудрости и о гибельности пренебрежения обличением (<i>ср.</i> <a href='B:240 12:1'>Притч 12:1</a>): не принимающий обличения не только сам гибнет, но, через пагубную силу примера, губит и других (<a href='B:470 15:14'>Мф 15:14</a>). В следующих ст. 18-21 говорится преимущественно о правильном, спасительном и неправильном, гибельном пользовании даром слова: осуждается злоречие по адресу ближнего (<i>ст.</i> <a href='B:240 10:18'>18</a>), вообще празднословие, неизбежно приводящее ко греху (<i>ст.</i> 19, <i>ср.</i> <a href='B:240 13:3'>Притч 13:3</a>; <a href='B:240 21:23'>Притч 21:23</a>; <a href='B:250 10:14'>Еккл 10:14</a>; Сир 20:7; Сир 22:31; Сир 28:25; <a href='B:470 12:35'>Мф 12:35</a>), похваляется, напротив, обдуманное слово праведного (20а) как назидательное для многих (21а), в противоположность пустому, бессодержательному слову нечестивого (20б, 21б.)