<div><p ><div><i>Се день Господень неисцельный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Вот, приходит день Господа лютый, с гневом и пылающею яростью, чтобы сделать землю пустынею и истребить с нее грешников ее.</span></span>Ис. 13:9</a>). Весьма хорошо понимать это о будущем веке. Если мы трудимся в этом мире для приобретения добродетелей, то таковые способствуют спасению, иначе нас, по переселении из этого мира, одолеет сила мучений, которым никогда не будет конца. Потому Он называет день «неисцельным», чтобы кто-либо не обретался неисцельным в этом мире, подобно тому, как господа, намереваясь бить рабов и в то же время имея намерение простить их вину, однако часто клянутся пред друзьями: если я поймаю его, то не оставлю в живых. Если желаешь знать, каким образом этот день — неисцелен, то пойдем вместе к тому богачу, у которого было много рабов, было изобилие чаш и домашней утвари в этом веке, и ничто из этого не оживотворило его в ином веке, но он до того мучился, что просил Лазаря освежить его иссохшие уста. И ты не краснеешь? Каким образом ты не приходишь в смятение, ища себе врача от язв, которыми томишься, в том, кого ты видел ежедневно и жестоко оставлял, не жалел его, хотя имел такую же природу? Но жестокое мучение заставляет забывать чувство стыдливости. Кто не сжалился бы над этим невыносимым мучением, хотя бы он и сам терпел зло от испытывающего таковое? И вот, он просит не великого чего-либо, не того, чтобы освободиться из горящего пламени и выйти из ада, но — только сколько-нибудь освежить небольшую часть тела. Однако и этого ему никто не дозволил. <i>И сверх всего того между нами и вами утверждена великая пропасть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и сверх всего того между нами и вами утверждена великая пропасть, так что хотящие перейти отсюда к вам не могут, также и оттуда к нам не переходят.</span></span>Лк. 16:26</a>). Пусть он не думает, что вследствие того, что он был жесток к Лазарю, отец Авраам не дозволил последнему освежить горевшие жаждою уста. Для других это служило бы доказательством лености, и они рассуждали бы так: Лазарь не оказал богатому добра потому, что, во время своей жизни, получал от него зло; но мой отец или брат могут заступиться, так как отец не может смотреть на такие казни, чтобы не сжалиться, он умилосердится и извлечет из мук. Христос, чтобы отстранить все эти пустые уте­шения и убедить каждого надеяться на свои добродетели, и весьма мало на других, выставляет Авраама, который говорит: <i>и сверх всего того между нами и вами утверждена великая пропасть, так что хотящие перейти отсюда к вам не могут, также и оттуда к нам не переходят </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Авраам сказал: чадо! вспомни, что ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь - злое; ныне же он здесь утешается, а ты страдаешь;</span></span>Лк. 16:25</a>). А прежнее показывает справедливое правосудие: <i>ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь — злое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Авраам сказал: чадо! вспомни, что ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь - злое; ныне же он здесь утешается, а ты страдаешь;</span></span>Лк. 16:25</a>). Я, говорит, признаю и утверждаю, что я не столь бесстыден, чтобы быть несправедливым даже в мучениях. Не ради справедливости я желаю облегчения, но только требую сострадания. Между нами и вами утверждена великая пропасть, потому что неисцельный день исполнен гнева и ярости. Хорошо сказал пророк: "<b>исполнен</b>", так как (тогда) нет места для покаяния, но все исполнено гнева, нет места для сожаления и милости, так как Бог дал врачество покаяния на время жизни, а тот день сделал неисцельным. Но, может быть, скажут: ужели Он не примет во внимание человеческой природы? Ужели мы не из грязи, — не прах и пепел? Однако не теперь время таких слов; эти прекрасные слова следовало помнить тогда, когда вы совершали грехи, хвастались, горделиво превозносились, предавались изнеженности и срамному пьянству. Патриарх Авраам говорил во время мучений, когда гнев Божий уже пришел, был уже при дверех (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> так, когда вы увидите всё сие, знайте, что близко, при дверях.</span></span>Мф. 24:33</a>), но решение суда еще не было дано и не передано мучителям. Возможно ли изменение закона после судебного решения? Не слышишь ли ты, как сам Авраам молил Бога, пока стоял в качестве судьи и говорил с Ним; но когда низвел число праведников до десяти и лишь сказал: <i>неужели Ты погубишь праведного с нечестивым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И подошел Авраам и сказал: неужели Ты погубишь праведного с нечестивым [и с праведником будет то же, что с нечестивым]?</span></span>Быт. 18:23</a>), то замолчал? Точно также должно говорить и там: после произнесения определения должно молчать, — теперь ты стараешься напрасно. Если ты не поспешал во время поспешения, то что пользы поспешать теперь? Сам Христос молит, и ты не внемлешь. И Павел также настойчиво говорит о молитве Христа: <i>как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак мы - посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</span></span>2 Кор. 5:20</a>). Ты должен примириться, говорит, с Моим Сыном, который ни против кого не грешил, но даже понес грехи многих. Если ты примиришься с Ним, то примиришься и со Мною; а если не слушаешь Его молений, то напрасно будешь просить Меня о чем-либо.<br /><br />Хотя ты не примиришься с Спасителем и Искупителем, однако Я жду и терплю, прошу и не желаю отступить и презреть молитву. Каким образом ты можешь просить Меня, когда Я подвергну тебя наказанию и казни? Ты просишь и умоляешь Меня теперь, но тебе должно было слушать и повиноваться тогда, когда Я звал тебя, и Я бы дал тебе прощение и милосердие, и примирился бы с тобою, а (теперь) ты примирение сделал своим обвинением.<br /><br /><i>Се бо день Господень грядет неисцельный ярости и гнева, положити вселенную всю пусту.</i> Он называет тот день Господень, в который придут в изумление все, прежде не красневшие от стыда, лица. Тогда все, являющиеся теперь мятежниками, уразумеют, что всё от Бога, когда они подвергнутся наказанию и проникнутся трепетом, когда бывшие презренными в этом мире просияют светлее лучей солнца, а гордые, славные и знатные здесь, будучи низвержены и унижены, пойдут в место мучения. Тогда будет день Господень, когда каждый приимет мзду по своему труду. Если этот день есть день не только гнева и ярости, но также воздаяния и чести, то почему, скажут, он обозначается не приятными, но суровыми выражениями? Из-за тебя и твоей небрежности, чтобы — по крайней мере таким образом — возбудить тебя. Ведь, все знают, что он есть день воздаяния, но не знают, что — также день наказания; тому верят, а этому не верят.<br /><br /><i>Положити вселенную всю пусту.</i> Но почему сказано: «вселенную всю»? Выслушай также и последующее: «и грешники погубити от нея». Когда грешников примет ад, а праведников — рай, то справедливо пророк сказал: «вселенную всю», где совершались грехи. Тогда ниспровергнутся города и дома и всё. Мировой порядок обновится снова, хотя некоторые этому не верят. Справедливо сказано: «погубити от нея», — так как они погибнут не совершенно, но, будучи низвержены в огонь, понесут наказание за свои дела.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>