<p ><div><i>Так говорит Господь, Искупитель твой, Святый Израилев: Я Господь Бог твой, научающий тебя полезному, направляющий тебя на путь, по которому ты идешь. О если бы ты внимал заповедям Моим: был бы мир твой как река, и правда твоя как пучины морския. И семя твое было бы как песок и потомство чрева твоего как камешки его: они пе погибли бы и не истребилось бы имя его предо Мною.</i><br />Так как обещал Израилю будущее, то указывает причины, по которым Он прежде поражал их и которых если он избежит, то не подвергнется [ничему] подобному. <i>Если бы ты</i>, говорит, <i>внимал заповедям Моим</i>, как перевели LXX, или может быть с выражением желания: <i>О если бы ты внимал заповедям Моим</i>, которыя если бы ты исполнял, то был бы мир твой как река, и правда твоя как пучины морския: указывая на обилие и богатство во всем. <br />Следующее же далее: <i>и семя твое было бы как песок и потомство чрева твоего как камешки его</i>, повидимому, продолжается среди иудеев, которые до сего дня подобно червякам рождают детей и внуков; но как можно в таком смысле понимать это обетование, когда они но имеют мира и правды? Ибо Он или прогневался на них или умилостивился. Если прогневался, то как семя их ежедневно умножается? Если умилостивился, то почему они находятся в порабощении и не имеют мира и правды? Из этого ясно, что теперь говорится об апостольском семени, о котором и выше мы читали: <b>если бы Господь не оставил нам семени, то мы были бы как бы Содомом</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если бы Господь Саваоф не оставил нам небольшого остатка, то мы были бы то же, что Содом, уподобились бы Гоморре.</span></span>Ис. 1:9</a>). Не исполнившееся повидимому в то время, исполняется по пришествии Христа,— и пред Ним остается семя Израилево.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 238-239. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=48&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=48&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
