<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Псалом сей имеет краткую надпись: <b>Псалом Давиду</b>. В нашей Псалтири на русском языке, изданной Российским Библейским Обществом в начале прошлого, XIX века, он надписывается «Псалом Давидов», причем слово «Давидов» поставлено в скобках. А в Вульгате, при объяснении надписания, сказано, что имя «Давид» в еврейской Библии не принято (см. Scripturae sacrae cursus completus. Т. XV. P. 1289). Из всего этого можно заключить, что псалом сей составлен не Давидом, а только внесен в кодекс псалмов с его именем и присоединен к группе однородных с ним псалмов, в которых говорится об ожидаемом пришествии Мессии. Псалом сей сходен с 95-м псалмом не только по содержанию, но и по многим словам и выражениям. В нем пророк предсказывает, что: 1) по распространении Богопознания во всем мире слава Божия откроется более, нежели как было в прежние времена, 2) что обетования, данные потомству патриархов Авраама и Иакова, исполнятся во всей силе, 3) что спасение людей будет проповедано по всей вселенной, а потому повелевает израильскому народу громко прославлять имя Божие, чтобы быть готовым с радостию встретить грядущего Судию вселенной. Говоря о первом пришествии Христа, пророк касается отчасти и последнего пришествия Его для всемирного Суда.<br />Ст. 1-2 <b>Воспойте Господеви песнь нову, яко дивна сотвори Господь: спасе его десница его и мышца святая его. Сказа Господь спасение Свое, пред языки откры правду Свою</b>.<br /><br /> Пророк-псалмопевец снова (как в 95-м псалме) призывает иудейский народ воспеть Господу Богу новую песнь, причем указывает тут же и причину, побуждающую к сему пению: яко дивна сотвори Господь. Сии дивныя дела Господни, как пророку, ему открыты были Духом Святым еще за многие столетия, и Он не мог не говорить о них, хотя бы в общих чертах. В самом деле, если представим себе всю жизнь Господа Иисуса Христа, от Его рождения до вознесения на небо, то увидим, что вся она — эта жизнь — состояла из одних чудных дел. Бог — Слово Отчее — воплотился и сделался человеком, сожительствующим с человеками, — не чудно ли это? Явившись на проповедь Евангелия, не только учил словом, но и в примерах смирения, терпения, кротости и великодушия, с которыми переносил разные клеветы и оскорбления, в подвигах труда и нестяжательности; по которой не имел где главы преклонити, но показал такие образцы жизни, о которых до того времени не имели люди и понятия. «<i>Не дивна ли вся сия во очию нашею?</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span></span>Мф. 21:42</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> это - от Господа, и есть дивно в очах наших.</span></span>Пс. 117:23</a>). Наконец, Его крестные страдания за грехи людей, Его смерть и воскресение из мертвых не служат ли свидетельством, с одной стороны — Его неизреченной любви к роду человеческому, а с другой — Его всемогущества, которым Он сохранил Себя невредимым от смерти, а с Собою вместе и весь род человеческий искупил от греха и смерти, от власти диавола и от ада. Это и выражено словами: спасе Его десница Его и мышца святая Его. И в этом же сказал Господь спасение Свое, ради которого Он приходил на землю, чрез это же Он объявил Свою милость и правосудие ко всем людям (пред языки откры правду Свою) .</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br /><b>Псалом Давиду</b>.<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Сей псалом сходствен с псалмом 95 не токмо по содержанию, но и по самым словам. В нем предсказывает Пророк: 1) что по распространении Богопознания во всем мире, слава Божия просияет более, нежели как прежде; 2) что обетования, данныя Авраамову роду, по пришествии Искупителя исполнятся наконец самым делом; 3) что спасение людей проповестся по всей вселенней. По сей причине повелевает народу Израильскому громко прославлять Божие имя.</i><br />ТОЛКОВАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>Воспойте Господеви песнь нову, яко дивна сотвори Господь: спасе его десница его и мышца святая его</b>.<br />2) <b>Сказа</b> (В Евр. <b>яви</b>) <b>Господь спасение свое, пред языки откры правду свою</b>. <br />Сими словами означается не простое, ниже обыкновенное, но особенное благодарение Богу. Сие явствует из причины, вскоре потом присовокупляемой, которая показывает, что Бог чудным и непостижимым образом соделал спасение наше посреде земли: ибо сказав о чудесах вообще, относит их в особенности к одному существу дела, говоря, что Бог приобрел нам спасение силою Своею. <i>Спасе его</i>, то есть человека, <i>десница Его, и мышца святая Его</i>, которыми словами означает, что церковь, или весь человеческий род, не человеческими пособиями, ниже обыкновенным порядком, но неслыханным доселе образом избавлен бысть. Сие чудо подобными почти словами превозносит Исаия в главе <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=59&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> По мере возмездия, по этой мере Он воздаст противникам Своим - яростью, врагам Своим - местью, островам воздаст должное.</span></span>Ис. 59:18</a>: <i>и виде, и не бяше мужа избавляющаго, и спасе их мышцею Своею, и правдою Своею утверди я</i>. В сих обоих местах мышца Божия противополагается обыкновенным естественным средствам, которыя хотя ничего не отемлют у Божией силы, но явление ея аки некоею завесою закрывают. Сего ради Бог не обыкновенныя средства употребил ко спасению мира, но Сам изшел на среду, да явится, что спасение наше есть чудное дело благости Его. Пророк убо прилично заключает, что сия чудная и человеческими умами непостижимая благость Божия достойна величайшия благодарности и таковаго же прославления. Во втором стихе то же самое яснее изображает, говоря: <i>яви Господь спасение Свое, пред языки откры правду Свою</i>. Ибо кто бы мог подумать, чтоб люди, седящие во тьме и сени смертней, вдруг увидели свет, и в глубочайшей бездне греховной нашли место правды? Здесь заметить должно, что правда Божия, из которой проистекло спасение человеков, не воздаяние за грехи означает, как на других местах берется, но доказательство Божией благости, любви и истины, как ниже увидим.</div></p></div>