<p ><div>Один премудрый муж заграждает мне уста и устрашает меня словами: «<b>не красна похвала во устех грешника»</b>. Как в венках должны быть чисты не только цветы, но и свивающая их рука; так и в священных песнях должны быть благочестивы не только слова, но и сплетающая их душа. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа по рукоположении во пресвитера</i></span></div><br />***<br />Во–первых, такое песнопение требуется от праведных; человеку нужно наперед исправить свою жизнь, и тогда возносить песнопения Богу, потому что <b>«неприятна похвала в устах грешника</b>». Во–вторых, должно хвалить не только словами, но и делами, и Бог желает особенно такой хвалы, такой славы: «<i>так да светит свет ваш</i>», говорит Он, «<i>пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 5:16</a>). Так славят Его херувимы. Потому и пророк, услышав таинственную песнь, в сокрушении сказал: «<i>и сказал я: горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал я: горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами, - и глаза мои видели Царя, Господа Саваофа.</span></span>Ис. 6:5</a>). Потому и Псалмопевец, заповедуя возносить хвалы, начинает с вышних сил и говорит: «<i>хвалите Господа с небес, хвалите Его в вышних (селениях)</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Хвалите Господа с небес, хвалите Его в вышних.</span></span>Пс. 148:1</a>). Следовательно, нужно быть ангелом, и тогда хвалить Бога. Не будем же считать эту хвалу делом маловажным, но прежде уст пусть возносит ее жизнь наша, и прежде языка пусть взывает наше поведение. Тогда и молча мы можем хвалить Бога, и взывая будем совершать стройную песнь жизнью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Псалом 112</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=13&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=16&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
