<p ><div><b>Слово стало плотью</b>, а как стало, мы не знаем. Имею рассуждение от Бога, знания не имею. Знаю, что <b>Слово стало плотью</b>, а как стало, не знаю.... Исайя как раз говорит: <i>Но род Его кто изъяснит</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:8</a>). И как сам он уже сказал: <i>Вот, Дева во чреве приимет и родит?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>). Он говорит, что было сделано. Когда же он говорит: <i>Но род Его кто изъяснит</i>? — это нам показывает, что Некто был рожден, но как Он был рожден, мы не знаем. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилия на <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Оно было в начале у Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И свет во тьме светит, и тьма не объяла его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Был человек, посланный от Бога; имя ему Иоанн.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он пришел для свидетельства, чтобы свидетельствовать о Свете, дабы все уверовали чрез него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он не был свет, но был послан, чтобы свидетельствовать о Свете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В мире был, и мир чрез Него начал быть, и мир Его не познал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Пришел к своим, и свои Его не приняли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:1-14</a>, Cl. 0597, 129.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
