<p ><div>Посему написанное апостолом (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>), заключая в себе такую мысль (<i>т.е. Иисус Христос – Богочеловек, и превознесение относится к Его человеческой природе</i>), обличает нечестивых, и сказанное песнопевцем имеет опять тот же правый смысл. И хотя еретики перетолковали его, но псалмопевец доказывает, что благочестиво это понимание, ибо говорит: «<i>престол Твой, Боже, в век века; жезл правости жезл царствия Твоего. Возлюбил еси правду и возненавидел еси неправду: сего ради помаза Тя, Боже, Бог Твой елеем радости паче причастник Твоих</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Престол Твой, Боже, вовек; жезл правоты - жезл царства Твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:7-8</a>). Смотрите, ариане, и хоть из сего познайте истину. Псаломник всех нас назвал причастниками Господа. А если бы и Господь был из не сущих и одним из сотворенных, то и Сам был бы одним из причастников. Но поелику песнословит Его вечным Богом, говоря «<i>престол Твой, Боже, в век века</i>», все же прочее представляет причастным Его, что должно уразуметь? Не то ли, что Он отменен от всего сотворенного и один есть истинное Отчее Слово, Сияние и Премудрость, Которой причастны все твари и от Него освящаются Духом? И здесь помазуется, но не для того, чтобы стать Богом, потому что был прежде сего, и не для того, чтобы стать Царем, потому что царствует вечно, будучи Божиим Образом, как показывает сие изречение, но и это опять написано в отношении к нам. Цари израильские, когда были помазуемы, тогда делались царями, не быв царями прежде, как например, Давид, Езекия, Иосия и другие. Напротив того, Спаситель, хотя есть Бог и царствует всегда в царстве Отца, и Сам есть податель Духа Святого, однако же сказуется теперь помазуемым, чтобы опять, когда сказуется о Нем, что помазан Духом как человек, и нам человекам приуготовить как вознесение и воскресение, так вселение и присвоение Духа.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
