<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Фарисеи, опираясь на общепринятое правило, по которому никто не может быть свидетелем в своем собственном деле, возразили Ему, что такое Его свидетельство о Себе Самом не может быть признано истинным. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Фарисеи</b>: которые постоянно следили за Господом, и теперь, вмешавшись в толпу народа (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А утром опять пришел в храм, и весь народ шел к Нему. Он сел и учил их.</span></span>Ин. 8:2</a>), наблюдали за Ним. — <b>Сказали Ему</b> и пр.: они не могли этого великого (ср. Злат.) изречения Господа оставить без замечания; ибо вполне понимали важность его как такого изречения, которым Господь указывает на Себя как на Мессию по пророческим изображениям Его как света (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я, Господь, призвал Тебя в правду, и буду держать Тебя за руку и хранить Тебя, и поставлю Тебя в завет для народа, во свет для язычников,</span></span>Ис. 42:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;</span></span>Мал. 4:2</a> и др.); но они довольно хитро уклоняются от самого существа дела, а делают возражение, так сказать с формальной стороны. Господь им же прежде в известном смысле говорил, что если Он Сам о Себе свидетельствует, то свидетельство Его не есть истинно (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Если Я свидетельствую Сам о Себе, то свидетельство Мое не есть истинно.</span></span>Ин. 5:31</a> и прим.); они и повторяют теперь буквально эти слова Его, не поняв тогда их смысла, и прилагают к Нему в том смысле, что если Он Сам свидетельствует о Себе как Мессии — свете миру, то свидетельство Его не имеет силы убедительности и достоверности, что Он может ошибаться в Своём мнении о Себе.</div></p>