<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Евангелист отмечает, что это сказано было Господом <b>«у сокровищницы»</b>, которая находилась, как известно, вблизи залы заседаний синедриона, враждебного Господу, и хотя Он, так сказать, перед глазами и ушами синедриона засвидетельствовал Свое Мессианское достоинство, <b>«никтоже ять Его»</b>, ибо не наступил еще час Его страданий: иными словами: люди не имели сами над Ним власти. <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>У сокровищницы — во храме</b>: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И сел Иисус против сокровищницы и смотрел, как народ кладет деньги в сокровищницу. Многие богатые клали много.</span></span>Мк. 12:41</a>. Евангелист указывает точно место произнесения этой речи, по важности и решительности её (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Сие говорил Он в синагоге, уча в Капернауме.</span></span>Ин. 6:59</a>). Место это - в так называемом дворе женщин (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И вошел Иисус в храм Божий и выгнал всех продающих и покупающих в храме, и опрокинул столы меновщиков и скамьи продающих голубей,</span></span>Мф. 21:12</a>) — было недалеко от залы заседаний Синедриона, которая находилась между двором женщин и двором священников. Из этого обстоятельства объясняется важность, какую придаёт евангелист указанию на самую местность: недавно в этой зале происходило враждебное Господу заседание Синедриона (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=45&e=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Итак служители возвратились к первосвященникам и фарисеям, и сии сказали им: для чего вы не привели Его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Служители отвечали: никогда человек не говорил так, как Этот Человек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Фарисеи сказали им: неужели и вы прельстились?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Уверовал ли в Него кто из начальников, или из фарисеев?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Но этот народ невежда в законе, проклят он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Никодим, приходивший к Нему ночью, будучи один из них, говорит им:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> судит ли закон наш человека, если прежде не выслушают его и не узнают, что он делает?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> На это сказали ему: и ты не из Галилеи ли? рассмотри и увидишь, что из Галилеи не приходит пророк.</span></span>Ин. 7:45—52</a>), и вот теперь Господь, так сказать, пред глазами и ушами Синедриона, говорит решительную речь о Своём мессианском достоинстве, и <b>никто</b>, замечает евангелист, <b>не взял Его</b> и пр.: ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И искали схватить Его, но никто не наложил на Него руки, потому что еще не пришел час Его.</span></span>Ин. 7:30</a>.</div></p>