<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Они, однако, притворялись непонимающими, так как им хотелось слышать от Него это имя, и потому спрашивают Его: «<b>Ты Кто еси?»</b> Но и на этот вопрос Господь не дал им ожидаемого ими прямого ответа. Ответ Господа на церк.-славянский язык переведен слишком буквально («ТИН АРХИН» – <b>«Начаток»</b>) – в чем вообще особенность церковно-славянского перевода из-за боязни погрешить неточностью передачи греческого текста, – вследствие чего не отвечает заключающейся в нем мысли; русский перевод – «<b>от начала Сущий</b>» – вовсе неправилен. Смысл ответа Господа, как его понимали еще древние толкователи, таков: «Я То, что вам говорил о Себе из начала» или: «С самаго начала не называю ли Я Себя Сыном Божиим? Таков Я и есмь».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Кто Ты</b>: Господь ясно указал в предшествующих словах, что Он Мессия, хотя не употребил самого имени, столь превратно понимавшегося иудеями. Но им хотелось слышать это имя, и вот смысл их вопроса: кто Ты? Это тот же вопрос, Который они несколько после ещё прямее предложили Господу: <i>Если Ты Христос</i> (Мессия), <i>скажи нам прямо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Тут Иудеи обступили Его и говорили Ему: долго ли Тебе держать нас в недоумении? если Ты Христос, скажи нам прямо.</span></span>Ин. 10:24</a>). — <i>Я то что́ и</i> <b>говорю вaм</b>: из всех речей Господа и действий Его всякий непредубеждённый и мог и должен был видеть, что Он Мессия, но не в том плотском чувственном смысле, в каком привыкло представлять Мессию своего современное Ему иудейство, извратившее чистое высокое понятие о Мессии. Вот почему Господь, опять избегая этого слова, указывает на самосвидетельство о Себе как Мессии в истинном смысле этого слова и понятия. Из Его учения о Себе слушатели Его могли составить правильное представление о Мессии, вопреки ходячему ложному, и увериться, что именно Он есть Мессия.</div></p></div>