<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Среди слушателей заговорила тогда национальная гордость. <b>«Мы – семя Авраамово»</b>, а потомству Авраама обещано было Богом господство над миром и благословение через него мира (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И явился Господь Авраму и сказал [ему]: потомству твоему отдам Я землю сию. И создал там [Аврам] жертвенник Господу, Который явился ему.</span></span>Быт. 12:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span></span>Быт. 22:17</a>), <b>«и не были рабами никому никогда»</b>. При этом страстном болезненном крике обостренного национального самолюбия, они как бы забыли о своем Египетском рабстве, о Вавилонском и настоящем Римском. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Ему отвечали</b>: подразумевается — те же, к которым Он обращал предшествующую речь, т. е. уверовавшие в Него иудеи (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда сказал Иисус к уверовавшим в Него Иудеям: если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики,</span></span>Ин. 8:31</a>). Сейчас же и оказалось, какова эта их вера, «тотчас ниспала их мысль, а это произошло оттого, что они были крайне пристрастны к предметам мирским» (Злат.). — <b>Мы семя Авраамово</b>: т. е. потомки Авраамовы, а потомству его обещано было господство над миром и благословение чрез него мира (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И явился Господь Авраму и сказал [ему]: потомству твоему отдам Я землю сию. И создал там [Аврам] жертвенник Господу, Который явился ему.</span></span>Быт. 12:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span></span>Быт. 22:17</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они не от мира, как и Я не от мира.</span></span>Ин. 17:16</a>). — <b>И не были рабами никому никогда</b>: очевидно, это крайнее преувеличение, порождённое страстью, которая так затронута словом Господа, страстью гордости происхождения своего от Авраама, страстью национальной гордости, униженной, уязвлённой и в прошедшем и в настоящем; это крик от разбережённой раны. При этом страстном болезненном крике они как бы забывают о рабстве Египетском, Вавилонском и других менее важных временах рабства, и о настоящем римском, которое, впрочем, как бы в удовлетворение их гордости оставляло им призрак политической свободы.</div></p></div>