<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Раб не пребывает в доме вечно»</b>, ибо господин недовольный им может продать его или отослать от себя: это положение раба противоположно положению сына, который, как наследник всего дома, не может быть продан или изгнан, а остается сыном навсегда. «Как творящие грех вы – рабы греха, и можете получить истинную свободу и стать сынами Божиими только в том случае, если уверуете в Единороднаго Сына Божия, пребудете в слове Его, и Он освободит Вас от рабства греху.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Раб не пребывает</b> и пр.:·связь и последовательность мысли такова: что предстоит рабу греха? Изгнание из Царства Мессии. Преданный греху и не желающий свергнуть с себя иго его не может оставаться в святом Царстве Мессии, где должна быть полная духовная свобода, где все члены его должны сознавать себя как дети одного Отца Небесного. Таким образом, чтобы раб греха мог быть членом Царства Христова, он имеет нужду в освобождении от греха, а такое освобождение он может получить только от Сына Человеческого, как раб не может освободиться от своего рабства, если не освободит его господин его (сындомохозяина, как наследник и будущий обладатель всего дома, следовательно, и рабов). Эту мысль о духовном освобождении людей от греха Сыном Божиим, как имеющим власть прощать грехи человеку под условием веры сего последнего в Него как Искупителя, Господь облекает в образ, заимствованный из обыденной гражданской жизни, из положения раба — невольника в семействе при тогдашнем его гражданском отношении. — <b>Раб не пребывает в доме</b> (т. е. в семействе, в фамилии) <b>вечно</b> (т. е. постоянно, до смерти): его господин, чем-либо недовольный им, может отослать его от себя или продать; любя же его, он может дать ему полную свободу и ввести его как члена в своё семейство. Это положение раба в доме противоположно положению сына господина дома, который, как наследник всего дома, не может быть ни изгнан, ни продан, а остаётся сыном и наследником вечно до своей смерти (разумеется, при обыкновенном положении дел). Сын, как наследник всего, может освободить рабов, сделать их самостоятельными членами государства. Очевидно, слово сын относится здесь к Самому Христу, имеющему власть освободить от рабства греху род человеческий. Христос Своею смертью снял со всех иго греха и сделал свободными от него, верою во Христа всякий может усвоить себе таковую свободу, неверием — снова подпасть под это иго (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Павел ли, или Аполлос, или Кифа, или мир, или жизнь, или смерть, или настоящее, или будущее, - все ваше;</span></span>1 Кор. 3:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> потому что закон духа жизни во Христе Иисусе освободил меня от закона греха и смерти.</span></span>Рим. 8:2</a>, 35 и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но во всем являем себя, как служители Божии, в великом терпении, в бедствиях, в нуждах, в тесных обстоятельствах,</span></span>2 Кор. 6:4</a>и далее). Эту духовную свободу и обещает Господь тем, кто пребудет в слове Его (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда сказал Иисус к уверовавшим в Него Иудеям: если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики,</span></span>Ин. 8:31</a>).</div></p>