<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>На это Господь отвечает, что Он не Сам Себя прославляет, но прославляется Отцом, Которого знает и слово Которого соблюдает, и далее показывает превосходство Свое над Авраамом. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Иисус отвечал</b> и пр.: Господь отвечает сперва на вопрос иудеев — чем Ты Себя делаешь. Смысл общий ответа таков: ничем Я сам Себя не делаю, как тем, чем угодно Отцу Моему Небесному явить Меня пред лицом мира. Чрезвычайными знамениями и силою учения Отец прославил и прославляет Сына Своего, которые иудеи могли бы понять в их истинном смысле и чрез них понять и Лицо, Которое окружено сими знамениями, если бы Бог был для них действительно тем, что они сами утверждают, Богом их. Но они не знают на самом деле Его, как следует, а посему не признают и Того, Который от Него пришёл и Которого Он так прославил и прославляет пред ослепшими духовно глазами их. — <b>Слава Моя ничто</b>: Господь, без сомнения, прославляет Себя каждым Своим действием и учением, как чрезвычайный посланник Божий; но здесь оборот речи такой же, как <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Если Я свидетельствую Сам о Себе, то свидетельство Мое не есть истинно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Есть другой, свидетельствующий о Мне; и Я знаю, что истинно то свидетельство, которым он свидетельствует о Мне.</span></span>Ин. 5:31—32</a> (см. прим.), и слова Его значат: если бы Я один без воли Отца Моего (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я ничего не могу творить Сам от Себя. Как слышу, так и сужу, и суд Мой праведен; ибо не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 5:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> кто хочет творить волю Его, тот узнает о сем учении, от Бога ли оно, или Я Сам от Себя говорю.</span></span>Ин. 7:17</a>) прославлял Себя, то таковое прославление было бы ничто; «или же, говорит так, применяясь к их мнению» (Злат.). — <b>О Котором вы говорите</b> и пр.: образ выражения см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тому ли, Которого Отец освятил и послал в мир, вы говорите: богохульствуешь, потому что Я сказал: Я Сын Божий?</span></span>Ин. 10:36</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо перед тем они видели с ним в городе Трофима Ефесянина и думали, что Павел его ввел в храм.</span></span>Деян. 21:29</a>. <br /></div></p></div>