<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Вы не познали Его</b> см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И пославший Меня Отец Сам засвидетельствовал о Мне. А вы ни гласа Его никогда не слышали, ни лица Его не видели;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и не имеете слова Его пребывающего в вас, потому что вы не веруете Тому, Которого Он послал.</span></span>Ин. 5:37—38</a>. — <b>А Я знаю Его</b>: в противоположность неведению иудеев о Боге своём Господь указывает на Своё полное ведение Его и указывает усиленным и выразительным образом и с отрицательной и с положительной стороны. Ведение Его (ὀῖδα) есть ведение непосредственное и совершеннейшее, в противоположность ведению человеческому, посредственному и несовершенному, какое могли бы иметь и иудеи (ὀυκ ἐγνώκαῖε). «Я знаю Его по природе, имею совершенное знание о нём. Ибо каков Я, таков и Отец. А как Я сам Себя знаю, то знаю и Его. И если скажу, что не знаю Его, то буду, подобно вам, лжецом. Ибо вы лжёте, хвалясь, что знаете Его, а Я отрекусь от истины, если, зная Его, скажу, что не знаю» (Феофил., ср. Злат.). — <b>Соблюдаю слово Его</b>: ср. ст. 51. Вся жизнь Господа была полным выражением совершеннейшего послушания воле божественной (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</span></span>Рим. 5:19</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> хотя Он и Сын, однако страданиями навык послушанию,</span></span>Евр. 5:8</a>), нераздельной и с Его собственной волей (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На это Иисус сказал: истинно, истинно говорю вам: Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего: ибо, что творит Он, то и Сын творит также.</span></span>Ин. 5:19</a>, 30 и парал. и прим.)</div></p></div>