<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Наклонившись низко, Господь писал перстом на земле, <b>«не обращая на них внимания»</b>.<br /><br />Что он писал, Евангелист не говорит и напрасны всякие догадки об этом. Самая распространенная из таких догадок та, что Господь писал ответ, данный спрашивавшим, и названия грехов, в которых они сами повинны. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Искушая Его</b> и пр. (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но Иисус, видя лукавство их, сказал: что искушаете Меня, лицемеры?</span></span>Мф. 22:18</a> и прим.): указывая на прямой закон Моисеев и спрашивая Его мнения, они имели в виду поставить Его в затруднительное положение и при всяком Его ответе обвинить Его. Если бы Он решил соответственно с законом Моисеевым, что должно побить её камнями, то книжники обвинили бы Его пред римским правительством или правителем, потому что римский уголовный закон, применявшийся и к побеждённым народам (каковы были в то время и иудеи), за прелюбодеяние не наказывал смертью, а побиение камнями в особенности воспрещаемо было римлянами. Если же бы Господь решил дело в противность закону Моисееву, против побиения преступницы, то Его обвинили бы пред Синедрионом как противника закона Моисеева. Подобное лукавство было, когда Господу предлагали вопрос, надобно ли платить подать Кесарю, или нет (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И посылают к Нему учеников своих с иродианами, говоря: Учитель! мы знаем, что Ты справедлив, и истинно пути Божию учишь, и не заботишься об угождении кому-либо, ибо не смотришь ни на какое лице;</span></span>Мф. 22:16</a> и далее, ср. прим.).·Что им хотелось слышать решение вопроса в первом смысле, на это указывает приведение ими закона Моисеева; но и решения в последнем смысле они могли ожидать от Господа: «они знали, что Он милосерд и человеколюбив, и ждали, что Он скажет о сем, чтобы обвинить Его, как противозаконно щадящего ту, которую по закону следует побить камнями» (Евф. Зиг.). — <b>Наклонившись низко, писал </b>и пр.: «что обыкновенно часто делают не желающие отвечать спрашивающим неблаговременное и недостойное. Зная их лукавство, Он продолжал писать на земле, не внимая тому, что они говорили» (Евф. Зиг.). Что Он писал, евангелист не говорит, и напрасны были бы всякие догадки, из коих более ходячая та, что Он писал ответ, данный Им спрашивавшим (ст. 7).</div></p></div>