<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Тут в свою очередь Илия сказал: вот Тот (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И вот, явились им Моисей и Илия, с Ним беседующие.</span></span>Мф. 17:3</a>), Котораго я узрел некогда бестелесным во «<b>гласе хлада тонка» </b>, т. е. в Духе, потому что «<i>Бога</i>», каков Он – по естеству «<i>никтоже виде нигдеже»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>), и если кто видел, то видел это в Духе.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово на преславное Преображение Господа нашего Иисуса Христа<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div> И Илия, также постившись 40 дней, и сам увидел Бога на горе, но не в огне, как ранее – представители Израиля, а, по причине богоугодного поста, минуя видение Бога в огне, увидел Его во гласе проходящего тонкого веяния, что ближе соответствует словам Владыки, говорящего: <i>«Дух (есть) Бог: и иже кланяется Ему, духом и истиною достоит кланятися»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог есть дух, и поклоняющиеся Ему должны поклоняться в духе и истине.</span></span>Ин. 4:24</a>). Ибо оный глас (в видении Пророка Илии) предызображал истину и проповедь самой Истины, огласившей все концы (земли); мимоидущее же веяние предобозначало Духа и благодать. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Омилия 6</div><br />***<br /><i>«Бысть»,</i> говорит Евангелист Лука, <i>«внезапу с небесе шум, яко носиму дыханию бурну, и исполни весь дом, идеже бяху седяще»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span></span>Деян. 2:2</a>). Этот шум был также предвозвещен и в видении Илии; ибо говорится: <b>«Се глас хлада тонка, и тамо Господь»</b>; ибо <b>«глас хлада тонка»</b> это – шум ветра. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Омилия 42</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Здесь собеседником ему был Сам Господь Бог, Который явился ему в легком ветре, тихо дующем в чистом воздухе. Когда приближался к нему Господь, предшествовали страшные знамения Его явления: сначала была сильная буря, разрушающая горы и разбивающая скалы, потом шел огонь, но в огне не было Господа; после огня веяние легкого ветра; тут и был Господь*.<br /><br />* Илия находил необходимым, чтобы погибли все нечестивые люди. Господь же явился Илии ни в буре, ни в землетрясении, ни в огне, но явился в тихом ветре, чтоб показать, что Он, хотя и мог бы погубить нечестивых грозными явлениями природы, но за лучшее признает управлять людьми с кротостью и долготерпением. - Прим. издателя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Итак, неложно это обещание: «<i>И се Аз с вами есмь во вся дни до скончания века”</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>).<br />Но вы, потупив голову, скажете: «А нам разве является Он, грешным?»<br />Да, да, и вам является, очень многим, может быть, даже всем является, но является не так, как святым мученикам, как Серафиму Саровскому, – является не в образе Богочеловеческом, а совсем иначе.<br />Чтобы понять это, обратимся к 3-й книге Царств, где повествуется, как великий пророк Илия бежал от гнева окаянной царицы Иезавели, жаждавшей крови его, как пришел он к святой горе Хорив, и вот что произошло на горе этой. Услышал Илия голос Божий: <i>«Выйди и стань на горе пред лицем Господним, и вот, Господь пройдет, и большой и сильный ветер, раздирающий горы и сокрушающий скалы пред Господом, но не в ветре Господь. После ветра землетрясение; но не в землетрясении Господь.</i> <b>После землетрясения огонь; но не в огне Господь. После огня веяние тихого ветра, и там Господь»</b>.<br />Слышите, не в грозных только явлениях природы являет Свою силу Господь – Ему свойственно еще одно явление, самое важное, самое драгоценное для нас.<br />Ведь он сказал, что в дуновении тонкой прохлады, касающейся лица нашего, именно в этом дуновении Он – Сам Великий Бог.<br />Это запомните, запомните, что явление Христа нам, грешным, бывает так, именно так, именно в виде <b>«гласа хлада тонка»,</b> в виде нежного и тихого прикосновения.<br />Именно так являлся Он и доныне является очень многим и многим из нас.<br />О, если бы все мы были внимательны к этому «гласу хлада тонка», к этому Божественному дуновению, касающемуся лица нашего.<br />О, если бы помнили об этом, о, если бы всегда с трепетом и великой радостью понимали и думали, что в этом тонком веянии ветра – Бог, что это является нам Господь и Бог наш Иисус Христос.<br />Будем внимательны, будем наблюдать с глубоким, глубоким сосредоточением, и никак не пропустим этого явления нам, грешным и недостойным, Господа Иисуса Христа в виде <b>«хлада тонка»</b>, и тогда будем освящены и благословенны Господом Иисусом Христом, ныне Воскресшим в великую славу Свою, в великую радость нам, погибающим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>СЛОВО НА ВЕЧЕРНЕ ПЕРВОГО ДНЯ ПАСХИ</div></div></p>