<div><p ><div><i>Суета суетствий, всяческая суета</i>, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, - все суета!</span></span>Еккл. 1:2</a>). Мир подобен колесу, с которого свиваются времена и годы. И бедствия его то же, что пар, и блага его — ничто; бедствия его — не настоящие бедствия, и блага его — не настоящие блага. Счастие мгновенно превращается в скорбь. Едва пришла и настала радость, — и ее уже нет, а на месте ее — скорби. Кто сегодня веселится, тот на утро плачет и сетует. Полон радости жених на брачном пиру и восхищается юностию супруги своей; вдруг постигает смерть, разлучает их друг с другом, и последовавшая скорбь — больше предшествовавшей радости. Иной блистает одеждами, украшен великолепно; но убранство его проходит как сон, и гроб покрывает его паутинами. Иной строит высокий чертог, величаво ходит по обширным сеням; вдруг приходит конец его жизни, лежит он распростертый на ложе, связан по рукам и ногам, сомкнулись уста, не могут вымолвить слова; мраком покрылись очи. Вон несут его из дома, не дают и дня провести в великолепных палатах; как можно скорее относят во гроб, где и будет его обитель. Вся жизнь его была суета и крушение духа. Как сон пролетели дни его, и не стало его больше. Иной стоит на высокой степени могущества, полной высокомерия, теснит и гнетет других, наполняет дом свой неправедным богатством; наступает же конец жизни его и падает он во прах. Все богатство его — суета и крушение духа.<br /><br />Ночи подобен мир, и все события его — сонная греза; но душа погрязает в них и вводится в обман призраками. Как сновидение обманывает ночью, так мир обманывает своими обещаниями. Как сон обольщает душу призраками и видениями. так мир обольщает своими удовольствиями и благами. Обманчив бывает ночной сон; он обогащает тебя найденными сокровищами, делает властелином, дает тебе высокие чины, облекает в пышные одежды, надмевает гордостию и в мечтательных призраках представляет, как приходят и честят тебя люди. Но миновалась ночь, сон рассеялся и исчез, ты опять бодрствуешь, — все сии видения, какие представлялись тебе во сне, стали — чистая ложь. Так и мир обманывает своими благами и богатствами: они проходят, как ночное сновидение и обращаются в ничто...</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>