<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Жалко будет положение народа Божия, обитавшаго на севере Палестины и в заиорданской стране, когда он завоеван будет Ассириянами; но несравненно жалче нравственно-религиозное состояние жителей этих мест. И прежде, живя в соседстве и отчасти в смешении с язычниками, они не чужды были их суеверий и пороков; но теперь, подпав владычеству язычников, они еще более должны будут заразиться их нечестием. Мрак этого нечестия, со всех сторон имеющий надвинуться на них, сделает их похожими на <b>ходящих во тме</b>, или в потемках, ничего не видящих даже вблизи себя, и на <b>живущих в стране тени смертной</b>, т.-е. в темной, замогильной области, или в царстве мертвых. Но взору пророческому предносится не одна мрачная картина во внешнем и внутреннем состоянии части Израильскаго народа, а вместе и светлая будущность. Наступит время, когда обитающие во мраке грубаго религиознаго невежества и нравственнаго растления увидят велий свет. Это — время пришествия Мессии, Который Сам Себя называет Светом мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И много толков было о Нем в народе: одни говорили, что Он добр; а другие говорили: нет, но обольщает народ.</span></span>Ин. 7:12</a>). Местом Его просветительнаго служения была действительно и преимущественно Галилея. Он поселился в одном из ея приморских городов, и отсюда вместе с Апостолами, которых избрал тоже из Галилеян, совершал Свои благовествовательныя путешествия по Галилее и заиорданской области. Евангелист Матфей, повествуя о водворении Иисуса Христа в Галилее и о проповеди Его здесь, замечает, что это произошло во исполнение именно пророчества Исаии, содержащагося в разсмотренном и предыдущем стихах паримии (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> да сбудется реченное через пророка Исаию, который говорит:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> земля Завулонова и земля Неффалимова, на пути приморском, за Иорданом, Галилея языческая,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> народ, сидящий во тьме, увидел свет великий, и сидящим в стране и тени смертной воссиял свет.</span></span>Мф. 4:14—16</a>).</div></p>