<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сем стихе царство Мессии описывается следующими чертами: 1) Мессии, как Царю, приписывается <b>велие</b> (обширное) начальство. Это значит, что в царство Его должны войти все народы и признать над собою власть Христа, как своего Царя. В этом смысле Церковь Христова называется вселенскою. 2) Царствование Христа будет иметь мирный характер, ибо власть Его будет распространяться мирными, духовными средствами, и повсюду будет водворять мир и любовь, — и этому <b>миру несть конца</b>, — т.-е. он будет вечен. — <b>На престоле Давидове и на царстве его</b>. Продолжителен был мир в царстве Израильском во время сорокалетняго царствования Соломона, преемника престола Давидова, — но он кончился с его царствованием. Но Христос, потомок Давида по плоти и наследник Его царскаго достоинства, есть, по слову Архангела Гавриила, такой Царь, который воцарится в дому Иаковли — в Церкви Своей — во веки, и царствию Его не будет конца (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=32&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Он будет велик и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:32—33</a>), — не будет, стало быть, конца и миру в Его царстве, т.-е. никогда оно не утратит своего мирнаго характера и с врагами своими будет сражаться не чувственным оружием, а силою духовною, пока, наконец, не преобразится в царство славы, царство ничем невозмущаемаго мира. 3) В царстве Христовом будут господствовать <b>суд и правда. Ему</b> — Христу — <b>суждено установить и утвердить</b> царство Свое на <b>суде и правде</b>. Христос-Царь «<i>будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела. Он будет судить бедных по правде и дела страдальцев земли решать по истине</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.</span></span>Ис. 11:3</a>). Особенно на последнем своем суде Он воздаст каждому по делам его. — <b>Ревность Господа Саваофа сотворит сие</b>. — Разумеется ревность о славе Своего имени и о благе человека. Она будет причиною и побуждением к водворению на земле суда и правды. Последние два стиха разсмотренной паримии составляют отдельную паримию, которая читается в навечерие Рождества Христова потому, что в лице новорожденнаго Христа явилось в мир то Отроча, которому суждено быть Царем, каким Он изображен в сей паримии.</div></p>