<p ><div> «<b>Вы называете Меня»</b>, — ссылается на их суждение. Потом, чтобы не показалось, что это слова из приязни, присовокупляет: «<b>Я точно то</b>». Таким образом, приведя их собственные слова, Он тем самым делает их не тягостными; а подтвердив приведенные слова Своим (словом), отстраняет от них всякое подозрение. «<b>Я точно то</b>» — говорит. Видишь ли, как, беседуя с учениками, Он гораздо открытее говорит о самом Себе? Как сказал Он: не называйте учителя на земле, «<i>ибо один у вас Учитель</i>», также сказал: «<i>и отцом себе не называйте никого на земле</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А вы не называйтесь учителями, ибо один у вас Учитель - Христос, все же вы - братья;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и отцом себе не называйте никого на земле, ибо один у вас Отец, Который на небесах;</span></span>Мф. 23:8-9</a>). А выражение: «<i>один</i>» и: «<i>один</i>» сказано не об Отце только, но и о Нем. Если бы Он говорил, не разумея здесь и Себя, то как мог бы сказать: «<i>да будете сынами света</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Доколе свет с вами, веруйте в свет, да будете сынами света. Сказав это, Иисус отошел и скрылся от них.</span></span>Ин. 12:36</a>)? И опять: если бы называл учителем одного Отца, то как же говорит: «<b>Я точно то</b>», и еще: «<i>один у вас Наставник — Христос</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и не называйтесь наставниками, ибо один у вас Наставник - Христос.</span></span>Мф. 23:10</a>)?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
