<p ><div>Но кого бы не привлекло и то, что он принял от Христа хлеба? Но его не привлекло. Потому-то и <b>«вошел тогда в него сатана»</b>, посмеявшись над его бесстыдством. Пока он был в лике (апостолов), сатана не смел войти в него, но извне нападал на него; а когда (Христос) обнаружил его и отлучил, тогда уже безбоязненно вошел в него. Так как он был столько развращен и неисправим, то его не следовало долго держать в лике. Потому-то Христос наконец и изверг его; а когда он был извержен, тогда овладел им сатана и он, оставив собрание, вышел ночью. «<b>Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее. Но никто из возлежавших не понял»</b>.<br /> О, какая бесчувственность! Как можно было не смягчиться и не устыдиться! Но он вышел вон, сделавшись еще более бесстыдным. Слова же: <b>«делай скорее»</b> не означают ни повеления, ни совета; напротив, ими (Христос) укоряет и показывает, что Он хотел бы, чтобы (предатель) исправился, и что Он оставляет его только потому, что он был неисправим. И (этого), говорится, «<i>никто из возлежавших не понял».</i> И хотя Он с выразительностью сказал: <b>«что делаешь, делай скорее»</b>, однако же апостолы, не смотря на это, не поняли. Этими словами Он показывал, что все, сказанное Им иудеям о смерти, было истинно. А иудеям Он говорил: <i>«Никто не отнимает ее (жизнь) у Меня... Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). И действительно, доколе Он не дозволял взять, никто не в силах был; а когда позволил, тогда это стало делом легким. Намекая на все это, Он и сказал: <b>«что делаешь, делай скорее».</b><br />***<br />Итак, пусть никто не будет коварен, не преисполнится злобы, не держит яда в душе, чтобы не стать причастником осуждения. Ибо и тогда, после принятия того подношения, в Иуду вселился диавол: презрев не тело Владычнее, но презирая за бесстыдство Иуду. Чтобы ты узнал, что в недостойно причащающихся Божественных тайн, именно в них постоянно вселяется и входит диавол, как тогда в Иуду. Ибо эти дары приносят пользу достойным, а приемлющих их вопреки достоинству подвергают великому наказанию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповедь на предательство Иуды 1.6, PG 49:380.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
