<div><p ><div>«<b>И воздвигнет</b>», – говорит Пророк, – «<b>знамение в языки, и соберет погибшия Израилевы, и расточенныя Иудины соберет от четырех крил земли</b>». Итак, «<i>Корень Иессеов, востаяй владети языки,</i> <b>воздвигнет знамение в языки</b>», чтобы собрались <b>погибшия Израилевы.</b> <i>Прииде бо Сын Человечь взыскати и спасти погибшаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее.</span></span>Лк. 19:10</a>). А знамением, какое воздвиг «<b>в языки</b>», служит упоминаемое в Евангелии: «<i>узрят знамение Сына Человеческаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> тогда явится знамение Сына Человеческого на небе; и тогда восплачутся все племена земные и увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою великою;</span></span>Мф. 24:30</a>), – то самое знамение, которое называешь крестом Господа нашего Иисуса Христа, «<i>имже</i>» святым «<i>мир распяся</i>», и они «<i>миру</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>), чем и выражает Пророк силу знамения. Для чего крестом совершено домостроительство Вочеловечения? Для того, чтобы «<b>от четырех крил земли</b>» собрались спасаемые. Ибо крест делится на четыре части, так что каждая его часть обращена к одной из четырех частей мира. А предпочтена крестная смерть – или чтобы все части мира приведены были ко спасению частями креста, или потому, что прежде деревянного креста воздвигнут был целому миру спротяженный, мысленный крест, в среде которого соприкасаются четыре части вселенной и сила которого, заключающаяся в среде, проходит в четыре части. Посему, как скоро воздвигнется сие знамение, «<b>погибшия Израилевы и расточенныя Иудины</b>» собраны будут «<b>от четырех крил земли</b>». Воздвигнув сие знамение, имеющее силу низлагать начала и власти, которые победил на древе Совлекший их и как бы Сбросивший одеяние, для нас ими сотканное и которое имеем на себе, «<i>совлек Он начала и власти, изведе в позор дерзновением</i>», победив на древе (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою.</span></span>Кол. 2:15</a>). Посему-то Павел, будучи из числа «<b>погибших Израилевых и расточенных Иудиных</b>», как скоро уразумел знамение, воздвигнутое Иисусом «<b>в языки</b>», притек ко кресту и сказал: «<i>мне же да не будет хвалитися, токмо о кресте Господа нашего Иисуса Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>