<div><p ><div><i>И оставившии Господа скончаются</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> всем же отступникам и грешникам - погибель, и оставившие Господа истребятся.</span></span>Ис. 1:28</a>), то есть не будет более совершаем этот грех - оставлять Господа. Подобно сему сказано в псалме: <i>Да скончается злоба грешных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да прекратится злоба нечестивых, а праведника подкрепи, ибо Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!</span></span>Пс. 7:10</a>), как если бы кто приглашал врача прекратить болезнь у недужных или искусством своим остановить распространение гнилости. Но скончание это вовсе не означает совершенного уничтожения, останавливает же только известное действование в действующих. Ибо Павел, пророчествуя фессалоникийцам о сыне погибели, сказал: <i>егоже Господь Иисус убиет духом уст Своих, и упразднит явлением пришествия Своего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:8</a>). Если убиение (<span class="greek">analwsij</span>) есть совершенное уничтожение, то как же упразднится уже не существующий? Но очевидно, что ложь в беззаконнике уничтожится духом уст истины, и таким образом упразднится он явлением пришествия Христова. Многократно уже замечали мы, что истребляются пороки, а не самые существа, в которых они были, как видно из следующих мест: <i>и путь грешных погубит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=145&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Господь хранит пришельцев, поддерживает сироту и вдову, а путь нечестивых извращает.</span></span>Пс. 145:9</a>), <i>и путь нечестивых погибнет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо знает Господь путь праведных, а путь нечестивых погибнет.</span></span>Пс. 1:6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на пророка Исаию, 1</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>