<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><i>Вечеру бывшу прииде </i>Иисус <i>с обеманадесяте.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда настал вечер, Он приходит с двенадцатью.</span></span>Мк. 14:17</a>) Евангелист Марк, как и Евангелист Матфей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда же настал вечер, Он возлег с двенадцатью учениками;</span></span>Мф. 26:20</a>), называют время, когда пришел Иисус в дом, где приготовлена была пасха, вечером. Св. Лука говорит: <b>и яко прииде час, </b>т. е. для праздничной вечери. Что же это было за время? Окончательное приготовление к празднованию торжества пасхальнаго, т. е. приготовление всех принадлежностей пасхальной вечери у Евреев начиналось между 6 и 9 часом дня, или по нашему между 1 и 3 часом по полудни. Вечеря же пасхальная открывалась не позже начала 6 часа по полудни. Итак Спаситель пришел в пасхальную горницу в исходе 5 часа по полудни, — и вечеря Его начиналась не позже, как в вачале 6 часа. Таким образом православная Церковь евангельски празднует установление тайной вечери, совершая в великий четверток литургию после полудня.<br /><i>Прииде с обеманадесяте</i>. Следовательно и предатель Иуда не был лишен той вечери, на которой Господь хотел быть с учениками, как с детьми Своими. А Иуда не изменялся.<br />О! Благость безконечная! как любил Ты любящих Тебя. Сколько света, сколько любви изливаешь Ты на них! Не лишай нас живительной любви Твоей. Любовь вечная! Согрей, размягчи ожестевшия сердца наши, да чувствуют оне величие любви Твоей к грешникам и, если временно будут оне колебаться в верности к тебе, да не будет, да не будет с ними того же, чтó было с страшною душею Иуды. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 2</div></div></p>