<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>В шестьдесят четвертой главе Евангелия от Матфея ищи толкование слов: «<i>Сказываю же вам, что отныне не буду пить от плода сего виноградного до того дня, когда буду пить с вами новое (вино) в Царстве Отца Моего»</i><a href="#645731_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И прочти его полностью, и найдешь обо всем в подробностях.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="645731_1" class="note-item" href="#645731_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Сказываю же вам, что отныне не буду пить от плода сего виноградного до того дня, когда буду пить с вами новое <i>вино</i> в Царстве Отца Моего.</span></span>Мф. 26:29</a> (669 B–676 C).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1077</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>В другой раз Он уже не может вкушать пасхальнаго агнца с любимыми учениками Своими, как бывало прежде, и как совершает теперь: так близка смерть Его. Он будет с ними праздновать пасху, но уже в царствии Божием,<b> дондеже скончаются в царствии Божии,</b> не прежде, как придет в исполнение предзнаменование пасхи, пока не откроется пасха истинная, вечная. Иудейская пасха праздновалась в воспоминание об избиении египетских первенцев и о спасении Израиля (Исх. 11, Исх. 12.), Так как окончательное осуждение одних и спасение других наступит при последнем всемирном суде, где все нечестивые, как те Египтяне, будут отвергнуты, и все праведные, как истинные Израильтяне, будут ущедрены благословениями вечными: то истинная пасха будет праздноваться в царствии небесном; блаженство вечное святых Божиих - вот та истинная пасха, на которую Спаситель указал ученикам Своим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 4</div></div></p>