<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Если Матфей и Марк говорят, что прежде разделения хлеба и чаши они недоумевали относительно этого (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Они весьма опечалились, и начали говорить Ему, каждый из них: не я ли, Господи?</span></span>Мф. 26:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Они опечалились и стали говорить Ему, один за другим: не я ли? и другой: не я ли?</span></span>Мк. 14:19</a>), то Лука и Иоанн, говорят что после (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Тогда ученики озирались друг на друга, недоумевая, о ком Он говорит.</span></span>Ин. 13:22</a>). Поэтому очевидно, что это было и прежде, и позже. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1077</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>И тии </b>ученики <b>начаша искати в себе: который убо от них хощет сие сотворити?</b> Не трудно заметить, что старание учеников узнать предателя в сказания св. Луки не то, которое видим у св. Матфея и Марка. По-повествованию тех Евангелистов, услышав весть Спасителя, что один из них предаст Его, каждый, в страхе за себя, спрашивал Его: <b>не аз ли, Господи?</b> А в повествовании Луки они ищут: кто из них хочет сделать такое дело? Там обращение к своей совести; здесь обращение к обществу. У св. Луки вопрос учеников тот же, который предлагали они, по словам св. Иоанна. <i>Сзирахуся убо между собою ученицы, недоумевающеся, о ком глаголет,</i> так говорит св. Иоанн и в след за тем передает, как открыт был предатель самому любимому ученику (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=23&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Один же из учеников Его, которого любил Иисус, возлежал у груди Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ему Симон Петр сделал знак, чтобы спросил, кто это, о котором говорит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он, припав к груди Иисуса, сказал Ему: Господи! кто это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус отвечал: тот, кому Я, обмакнув кусок хлеба, подам. И, обмакнув кусок, подал Иуде Симонову Искариоту.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Но никто из возлежавших не понял, к чему Он это сказал ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> А как у Иуды был ящик, то некоторые думали, что Иисус говорит ему: купи, что нам нужно к празднику, или чтобы дал что-нибудь нищим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Он, приняв кусок, тотчас вышел; а была ночь.</span></span>Ин. 13:23—30</a>.). Итак новое подтверждение тому, что Любовь небесная уже после тайной вечери призывала несчастнаго ученика к раскаянию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 6</div></div></p>