<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Они и в другой раз старались разузнать о вещах такого рода, как яснее написал об этом Матфей в своей тридцать седьмой главе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время ученики приступили к Иисусу и сказали: кто больше в Царстве Небесном?</span></span>Мф. 18:1</a>). Но если тогда они спрашивали: «<i>Кто больше в Царстве Небесном»,</i> то теперь по другой причине охватил их спор, то есть, пытливое исследование. А именно, уже твердо зная о кончине Учителя, они расспрашивали, кто из них должен почитаться большим, чтобы стать учителем для других.<br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1077-80</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Господь говорит о наступающих скорбях, о близком кресте: а ученики начинают спор о первенстве. С чего начался спор о первенстве между учениками? <i>Егда бысть час вечери, возлеже и обанадесяте Апостолы с Ним</i>, говорит св. Лука пред тем, как сказывает о споре за первенство (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И когда настал час, Он возлег, и двенадцать Апостолов с Ним,</span></span>Лк. 22:14</a>). Это сближение двух обстоятельств само собою подает мысль, что прение учеников о первенстве возбудилось по случаю размещения их вблизи Учителя.— Первое чувство, возбудившее этот спор, была ревность быть как можно ближе к возлюбленному Учителю. В след за этим чувством пробудились мысли о земном царстве Мессии и главных деятелях сего царства, мысли принадлежавшия тогда едва не всем Иудеям. Эти мечты о земном величии уже обличал Спаситель в добродушной матери сынов Зеведеевых в слух всех учеников (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=20&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Тогда приступила к Нему мать сыновей Зеведеевых с сыновьями своими, кланяясь и чего-то прося у Него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Он сказал ей: чего ты хочешь? Она говорит Ему: скажи, чтобы сии два сына мои сели у Тебя один по правую сторону, а другой по левую в Царстве Твоем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус сказал в ответ: не знаете, чего просите. Можете ли пить чашу, которую Я буду пить, или креститься крещением, которым Я крещусь? Они говорят Ему: можем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И говорит им: чашу Мою будете пить, и крещением, которым Я крещусь, будете креститься, но дать сесть у Меня по правую сторону и по левую - не от Меня <i>зависит</i>, но кому уготовано Отцем Моим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Услышав <i>сие, прочие</i> десять <i>учеников</i> вознегодовали на двух братьев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус же, подозвав их, сказал: вы знаете, что князья народов господствуют над ними, и вельможи властвуют ими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> но между вами да не будет так: а кто хочет между вами быть большим, да будет вам слугою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> и кто хочет между вами быть первым, да будет вам рабом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> так как Сын Человеческий не <i>для того</i> пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих.</span></span>Мф. 20:20-28</a>): но с ними еще не разстались и теперь ученики Христовы. Так трудно и лучшим людям ослаблять в себе привычныя мнения, привычныя склонности, привычныя заблуждения! Апостолы Христовы только тогда стали выше мнений народных, выше своих слабостей, когда перерождены были Духом благодати, нисшедшим в день пятьдесятницы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 3</div></div></p>