<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>У христиан — свой мир, свой образ жизни, и ум, и слово, и деятельность свои; инаковы же и образ жизни, и ум, и слово, и деятельность у людей мира сего. Иное — христиане, иное — миролюбцы; между теми и другими расстояние велико. Ибо обитатели земли, чада века сего уподобляются пшенице, всыпанной в решето земли сей, и просеваются среди непостоянных помыслов мира сего, при непрестанном волнении земных дел, пожеланий и многосплетенных вещественных понятий. Сатана сотрясает души, и решетом, то есть земными делами, просевает весь грешный род человеческий. Со времени падения, как преступил Адам заповедь, и подчинился лукавому князю, взявшему над ним власть, непрестанными обольстительными и мятущимися помыслами всех сынов века сего просевает, и приводит он в столкновение в решете земном.<br /><br />Как пшеница в решете у просевающего бьется, и взбрасываемая непрестанно в нем переворачивается: так князь лукавства земными делами занимает всех людей, колеблет, приводит в смятение и тревогу, заставляет приражаться к суетным помыслам, гнусным пожеланиям, земным и мирским связям, непрестанно пленяя, смущая, уловляя весь грешный род Адамов. И Господь предсказал Апостолам будущее на них восстание лукавого: <b> «сатана просит вас, дабы сеял яко пшеницу: Аз же молихся»</b> Отцу Моему, <b> «да не оскудеет вера»</b> ваша. Ибо сие слово и определение, изреченное Создателем Каину явно: <i>«стеня и трясыйся»</i>, в тревоге <i>«будеши на земли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> когда ты будешь возделывать землю, она не станет более давать силы своей для тебя; ты будешь изгнанником и скитальцем на земле.</span></span>Быт. 4:12</a>), служит втайне образом и подобием для всех грешников; потому что род Адамов, преступив заповедь и соделавшись грешным, принял на себя втайне сие подобие. Люди приводятся в колебание непостоянными помыслами боязни, страха, всякого смущения, пожеланиями, многообразными всякого рода удовольствиями. Князь мира сего волнует всякую душу нерожденную от Бога, и как пшеницу, непрестанно вращающуюся в решете, разнообразно волнует человеческие помыслы, всех приводя в колебание, и уловляя мирскими обольщениями, плотскими удовольствиями, страхованиями, смущениями.<br /><br />И Господь, показывая, что последующие обольщениям и хотениям лукавого, носят на себе подобие Каинова лукавства, и обличая их, сказал: <i>«вы похоти отца вашего хощете творити, он человекоубийца бе искони, и во истине не стоит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>). Посему, весь грешный род Адамов втайне несет на себе оное осуждение: стеня и трясясь, будете тревожимы в решете земли сеющим вас сатаною. Как от одного Адама распространился по земле весь род человеческий; так одна какая-то страстная порча проникла во весь грешный род человеческий, и князь злобы один в состоянии сеять всех непостоянными, вещественными, суетными, мятежными помыслами. И как один ветер может приводить в колебание и кружение все растения и семена; и как одна ночная тьма распростирается над целою вселенною: так князь лукавства, будучи некою мысленною тьмою греха и смерти, каким-то сокровенным и жестоким ветром, обуревает и кружит весь на земле человеческий род, непостоянными помыслами и мирскими пожеланиями уловляя человеческие сердца, тьмою неведения, ослепления и забвения наполняет всякую душу нерожденную свыше, и мыслию и умом непреселившуюся в иной век, по сказанному: <i>«наше же житие на небесех есть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Наше же жительство - на небесах, откуда мы ожидаем и Спасителя, Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Флп. 3:20</a>).<br /><br /><i>Собрание рукописей типа II. Беседа 5.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ведь у него в обычае выпрашивать для сражения самых испытанных, как Иова (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=6&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И был день, когда пришли сыны Божии предстать пред Господа; между ними пришел и сатана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь сатане: откуда ты пришел? И отвечал сатана Господу и сказал: я ходил по земле и обошел ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Господь сатане: обратил ли ты внимание твое на раба Моего Иова? ибо нет такого, как он, на земле: человек непорочный, справедливый, богобоязненный и удаляющийся от зла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И отвечал сатана Господу и сказал: разве даром богобоязнен Иов?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не Ты ли кругом оградил его и дом его и все, что у него? Дело рук его Ты благословил, и стада его распространяются по земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> но простри руку Твою и коснись всего, что у него, - благословит ли он Тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал Господь сатане: вот, все, что у него, в руке твоей; только на него не простирай руки твоей. И отошел сатана от лица Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И был день, когда сыновья его и дочери его ели и вино пили в доме первородного брата своего.</span></span>Иов. 1:6-13</a>). «Сеять» (σινιάσαι) же сказано в значении «волновать, приводить в смятение, сотрясать». Ведь словом «σινίον» некоторые называют наше сито, в котором трясут пшеницу, двигая ее туда-сюда. Предсказывает же Он им о будущем искушении, когда все они, оставив Его, убежали.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1080</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Симон хотел казаться образцем твердости для других, хотел идти на крест за Иисусом и никак не думал, что будет примером соблазнительной для других слабости. Не то говорит Господь.<br /><b>Симон, Симон</b>! Называя Петра тем именем его, которое носил он от рождения, прежде нежели стал Петром по воле Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> На другой день Иисус восхотел идти в Галилею, и находит Филиппа и говорит ему: иди за Мною.</span></span>Ин. 1:43</a>.), Господь побуждает его вспомнить что, он такое сам по себе?<br /><b>Се сатана просит вас,</b> — выпрашивает, настоятельно требует, чтобы вы преданы были в его власть. Спаситель указывает, чего уже вовсе не видел Симон, указывает невидимую страшную силу, которая готова располагать людьми и происшествиями, открывает, что наступает время усиленной деятельности князя тьмы. Сатана возстает со всею злобою против самого Учителя о Господа их, хотя в Нем и ничего не найдет (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Уже немного Мне говорить с вами; ибо идет князь мира сего, и во Мне не имеет ничего.</span></span>Ин. 14:30</a>.): чего же должны ожидать для себя ученики, еще не чуждые слабостей? В том же самом виде выставляется теперь сатана, в каком являлся он пред Господом, требуя Иова в свою власть (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> но простри руку Твою и коснись всего, что у него, - благословит ли он Тебя?</span></span>Иов. 1:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но простри руку Твою и коснись кости его и плоти его, - благословит ли он Тебя?</span></span>Иов. 2:5</a>.). — Как против Иова возставал он по зависти и злобе, терзаясь досадою, что Господь так любит благочестиваго Иова, и злоба заставляла его клеветать на Иова пред Богом, будто Иов не искренно, только для счастия земнаго, любит Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=1&s=8&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Господь сатане: обратил ли ты внимание твое на раба Моего Иова? ибо нет такого, как он, на земле: человек непорочный, справедливый, богобоязненный и удаляющийся от зла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И отвечал сатана Господу и сказал: разве даром богобоязнен Иов?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не Ты ли кругом оградил его и дом его и все, что у него? Дело рук его Ты благословил, и стада его распространяются по земле;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> но простри руку Твою и коснись всего, что у него, - благословит ли он Тебя?</span></span>Иов. 1:8—11</a>.): так возстает он теперь протиь учеников Иисусовых, требует, чтобы опытом поверена была верность их Богу и просит предоставить ему эту поверку. Сам посе- бв, без попущения Божия, он не может вредить никому, ни по душе, ни по телу. С оскорблением для своей гордости, но он видит себя в необходимости признавать над собою всемогущество Вседержителя, и, трепета пред Ним, просит дозволения действовать на рабов Божиих.<br /><b>Просит вас, дабы сеял яко пшеницу.</b> Какая живая картина грознаго испытания! Как пшеница, просеваемая сильною рукою, подвергается быстрому кругообращению и переворотам, мгновенно сменяющимся: таково же должно быть положение учеников, по домогательству сатаны. Страшное положение! Сатана надеется, что при его просевании не останется ни одного добраго зерна, а все окажется то плевою, то пылью, то мелким, пустым зерном, — которое легко если и не пройдет сквозь решето, то вылетит из него. Как дремать, имея против себя такого врага! Апостол всем верующим пишет: <i>трезвится и бодрствуйте, зане супостат ваш диавол, яко лев рыкая ходит, иский кого поглотити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>.).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 7</div></div></p>