<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Но Я молился о тебе, чтобы не оскудела вера твоя.</b><br /> Я молился Отцу, говорит Он как человек, чтобы не пропала окончательно вера твоя в Меня во время отречения.<br /> <b>И ты некогда, обратившись, утверди братьев твоих.</b><br /> «<b>Обратившись</b>», очевидно, после отречения, посредством горького плача, то есть, заново восстановившись в первом чине. Братьями же его Он называет других Апостолов или тех, которым предстоит уверовать через него.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1080-1</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><b>Молихся о тебе.</b> Почемѵ же за Симона, когда опасность грозила всем? Господь молился и за всех учеников, что видим у св. Иоанна (Ин. 17.): но особенно молился за Симона, потому что от самонадеянности положение его было более опасно, чем положение других учеников; он, мечтавший быть первым между учениками по верности, окажется первым по неверности. Молихся, — да не оскудеет вера твоя. Вера Симона, вера в Бога и сына Его (Ин. 14.), совсем погасла бы от бури бед, и только молитва Спасителя ироизвела то, что, во время падения, в Симоне остались искры веры, вспыхнувшия при новом прикосновении благодатнаго взора Иисусова. — <b>Молихся, да не оскудеет вера.</b> Господь не молился о том, чтобы Петр и другие ученики совсем избавлены были от искушений: действия сатаны не мешают божественному мироправлению, — оне обращаются только против него же и в славу Божию; вера, охраненная молитвою Господа в потрясенных сатаною учениках, раскрылась по прошествии бури в блистательном виде и победила мир. Сила Божия, укрепляющая немощь человеческую, всегда побеждает силу злобную, лишь бы человек неуклонялся волею своею от помощи небесной.<br /><b>И ты некогда обращся, утверди братию.</b> После того, как дано обетование о сохранении веры в Симоне, предлагается Симону условие, под которым выполнено будет обетование. Это условие такое, которое обращавшийся к Богу Давид сам вызывался исполнить: научу, говорил, беззаконныя путем твоим (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Научу беззаконных путям Твоим, и нечестивые к Тебе обратятся.</span></span>Пс. 50:15</a>.). Симону дает знать Господь, что сохраненная в нем вера должна не только в нем самом произвесть искреннее обращение к Богу, искреннее раскаяние в грехе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо огрубело сердце людей сих и ушами с трудом слышат, и глаза свои сомкнули, да не увидят глазами и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и да не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Мф. 13:15</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Были же некоторые из них Кипряне и Киринейцы, которые, придя в Антиохию, говорили Еллинам, благовествуя Господа Иисуса.</span></span>Деян. 11:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> мужи! что вы это делаете? И мы - подобные вам человеки, и благовествуем вам, чтобы вы обратились от сих ложных к Богу <br />Живому, Который сотворил небо и землю, и море, и все, что в них,</span></span>Деян. 14:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> открыть глаза им, чтобы они обратились от тьмы к свету и от власти сатаны к Богу, и верою в Меня получили прощение грехов и жребий с освященными".</span></span>Деян. 26:18</a>.), но должная других располагать к утверждению в вере.<br /><b>Утверди братию твою.</b> Спаситель обыкновенно называет Апостолов братиями своими. Здесь же говорит Симону:<b> утверди братию твою.</b> Здесь братия Симона те, которые подобны Симону по немощам, по склонности к падениям. Потому, если Петру и надлежало утверждать прочих Апостолов: то очевидно Петр между Апостолами не более, как брат их, также немощный, как и они, также склонный к падениям, как о они, но не глава Апостолов. Симон, который без сомнения очень помнил и понимал заповедь, данную ему Господом, выполнял ее особенно в отношении к христианам из Иудеев, как это водим и в посланиях его (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Противостойте ему твердою верою, зная, что такие же страдания случаются и с братьями вашими в мире.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Бог же всякой благодати, призвавший нас в вечную славу Свою во Христе Иисусе, Сам, по кратковременном страдании вашем, да совершит вас, да утвердит, да укрепит, да соделает непоколебимыми.</span></span>1 Пет. 5:8—10</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Для того я никогда не перестану напоминать вам о сем, хотя вы то и знаете, и утверждены в настоящей истине.</span></span>2 Пет. 1:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак вы, возлюбленные, будучи предварены о сем, берегитесь, чтобы вам не увлечься заблуждением беззаконников и не отпасть от своего утверждения,</span></span>2 Пет. 3:17</a>.), и в Деяниях апостольских, — но нигде не видим, чтобы принимал он ее за поручение в отношении к Апостолам; так он был скромен и умерен!<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 7</div></div></p></div>