<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Спаситель пред тем, как в первый раз вступал в крестный подвиг молитвы, сказал ученикам, которых взял с Собою в сад:<b> молитеся, да не внидите в напасть.</b><br /><i>Бдите и <b>молитеся, да не внидите в напасть.</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span></span>Мф. 26:41</a>)<br />Как нужно, как спасительно это святое правило! Бдение и молитва в строгом смысле не возможны одно без другаго. Бдение без молитвы — мечтательность, и для того, чтобы не изнемогать от утомления, надобно испрашивать силы с неба. Молитва без бдения —самообольщение: молиться и не смотреть зорко умом, не бодрствовать чувствами и мыслию — тоже, что не молиться. Потому надобно бдеть и молиться, молиться и бдеть. Бдение предусматривает опасности духовныя; усердная молитва привлекает силы с неба, необходимыя для борьбы с опасностию. — Бдение прогоняет леность и недеятельность; молитва оживляет утомляемыя силы. Бдение держит в напряжении мысль и желания благия, для отражения нападении коварнаго врага; молитвою вдыхаем в себя крепость небесную для победы над врагом.<br /><i>Бдите и <b>молитеся, да не внидите в напасть.</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> бодрствуйте и молитесь, чтобы не впасть в искушение: дух бодр, плоть же немощна.</span></span>Мф. 26:41</a>) Спаситель не говорит: чтобы не встретились вы с искушением. Встреча с искушениями часто зависит не от нашей воли, а от обстоятельств, ни чем не отвратимых, и Бог попускает искушения для нашей пользы. <b>Да не внидите в напасть</b>, говорит Господь. Войти в искушение с одной стороны нельзя без участия нашей воля, с другой означает, что воля не охотно и разстается с прелестию искушения, побеждаемая силою греха. — Это тоже, что Апостол говорит:<i> хотящии богатитися впадают в напасти</i> — в искушения (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А желающие обогащаться впадают в искушение и в сеть и во многие безрассудные и вредные похоти, которые погружают людей в бедствие и пагубу;</span></span>1 Тим. 6:9</a>.). По отношению к Апостолам войдти в искушение значило попасть в неверие и отступничество во время бури бед, поднятой Синедрионом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 2 (32)</i></div></div></p></div>