<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Каждый день бывал Я с вами в храме, и вы не поднимали на Меня рук.<br /></b>См. ст. 52.<br /><b>Но теперь ваше время.</b><br /> В которое вы имеете силу против Меня по попущению Божию.<br /> <b> И власть тьмы.</b><br /> Тьмой Он здесь называет диавола. Ведь и он тогда получил власть над Ним. Но также и Пилат, которому Он сказал: «<i>Ты не имел бы надо Мною никакой власти, если бы не было дано тебе свыше»</i>, как написал Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус отвечал: ты не имел бы надо Мною никакой власти, если бы не было дано тебе свыше; посему более греха на том, кто предал Меня тебе.</span></span>Ин. 19:11</a>). А вместе с тем и все получили силу и власть подвергнуть Его столь великим страданиям и смерти, дабы исполнилось домостроительство спасительного вочеловечения. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1085</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div><i>По вся дни при вас седех, уча в церкви, и не ясте Мя</i>. Этими словами показывает Спаситель, что Он те­перь по своей воле отдается в руки врагов, и если бы хотел, никакия меры насилия не сдержали бы Его в руках их. Иначе почему не брали Его тогда, как каж­дый день бывал Он пред их глазами, без мер к защите, учил в храме, в месте самом открытом и таком, где всегда есть стража храма, покорная их воле и власти?<br /><b>Но се есть ваша година и область темная.</b><i> Да сбудется писание </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Каждый день бывал Я с вами в храме и учил, и вы не брали Меня. Но да сбудутся Писания.</span></span>Мк. 14:49</a>.) присовокупил Спаситель.<br />Ваша година — ваше время. Это значит, что Бог попустил врагам Иисуса действовать по желаниям преступных сердец их. Область темная — власть тьмы. Тьма, мрак — обыкновенная принадлежность а обыкновенное знамение нечестия. Власть тьмы ила нече­стия означает такое положение дел, где нечестие сво­бодно обнаруживает желания свои и свободно упра­вляет ходом дел. Таким образом Спаситель гово­рит в глаза врагам Своим, что если они теперь бе­рут Его в свои руки: то по отношению к ним это значит только то, что Бог попустил распоряжаться темному злодейству и след. власть их слишком неза­видна; а по отношению к Нему дела показывают, что Он повинуется не их власти, а воле Божией, опреде­лившей время для Его страданий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 4 (34)</i></div></div></p></div>