<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div> Что далее? Повествование Евангелистов ни чем не дает видеть, что последующия события с Петром происходили где-либо в отдалении от места перваго его отречения; а св. Иоанн говорит только, что от Анны Христос отведен был к Каиафе. Значит в одном и том же дворе первосвященническом жили и Анан и Каиафа, и здесь же происходили все горькия события с Петром. — Тогда, как происходил допрос Спасителю у Каиафы, Петр, все еще любящий Учителя своего, все еще желающий близко знать о Его судьбе, стоял у ворот передня­го двора. Здесь увидела его другая служанка и сказала стоявшим там: «<i>и он был с Иисусом Назореем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=71"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Когда же он выходил за ворота, увидела его другая, и говорит бывшим там: и этот был с Иисусом Назореем.</span></span>Мф. 26:71</a>.). Петр стоял в толпе слуг, гревшихся у огня, — и сам грелся; он оставил без ответа слова служанки: но по примеру ея и один из слуг сказа и: «<b>ты из числа их</b>»? А за тем и другие повторили: <i>«ты из учеников Его»?</i> Все, что слышал Симон, были только догадки о нем: но он смутился, и в смущении, в страхе, ему казалось, что его допрашивают. И вот сказав слуге: «<b>нет</b>», он поспешил подтвердить уверение клят­вою (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=72"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> И он опять отрекся с клятвою, что не знает Сего Человека.</span></span>Мф. 26:72</a>.). Итак Симон уже в другой раз отрекся от Учителя и Господа своего, и все еще не сознавал, все еще не чувствовал греха своего. Теперь он отрекся от Него даже с клятвою, и опять не в виду действительной опасности. И однако все еще не видел своего положения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Часть 2. Беседа 7 (37)</i></div></div></p>