<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> И он обещал (ἐξωμολόγησεν)<a href="#645721_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.</b><br /> То есть от всего сердца обещал и твердо заверял.<br /> <br /><b> И искал удобного времени<a href="#645721_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, чтобы предать Его им не при народе (ἄτερὄχλου).</b><br /> «Не при народе» сказано в значении «без шума»<a href="#645721_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="645721_1" class="note-item" href="#645721_1">1</a> Ср.: «исповеда» (Елизав.).<br /> </li><li><a id="645721_2" class="note-item" href="#645721_2">2</a> εὐκαιρίαν. В начале толкования Евфимий уточняет это слово посредством синонимичного выражения ἐπι τήδειον καιρόν. Опускаем это в переводе.<br /> </li><li><a id="645721_3" class="note-item" href="#645721_3">3</a> Ввиду многозначности существительного ὄχλος выражение ἄτερ ὄχλου можно понять двояко: 1) «без толпы»; 2) «без шума» (Plummer 1903. P. 491). Из толкования видно, что Евфимий принимает второе значение, в отличие от наших переводов, которые все единодушно принимают первое значение.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1076</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Иуда обещал и стал искать удобнаго времени предать Иисуса Христа тайно от народа. По желанию ли только Синедриона Иуда хотел тайно предать Иисуса? <br />Конечно и Синедрион, как видели, опасался народа. Но Иуда боялся и за себя. Он отважился на свое дело только ночью. В грехе не ищите твердости и мужества. Он столько же низок, сколько и слеп. Иуда, после того, как видел столько раз опыты всемогущества Иисусова, думал теперь, что можно найти время и место, когда Иисус Христос, если бы и захотел, не скроется от врагов. А выставлять себя предателем Учителя пред народом — это уже слишком много для Иуды.<br />О! Свет Божественный! О любовь, предающая Себя за нас на страдания! Просвети взор души нашей, чтобы видели мы погибель желании грешнаго сердца нашего. Вдохни в нас страх святый, чтобы трепетали мы греха лишь только приблизится он к душе нашей. Укрепи волю нашу благодатною силою для борьбы с нечестием.<br />Слушатели мои! страшен грех Иуды, страшен вызов его предать Спасителя за сребренники. Но страсть любостяжания росла в Иуде мало по малу. — Наше дело бороться с грехом, и нам легко одержать верх над ним, если будем побеждать в себе страсть, пока она еще в зародыше. За чем это легкомыслие, за чем эта безразсудность, что считаем мы ту или другую страсть нашу малостию и тем даем ей волю более и более брать силу над нами? О! не будем дозволять лукавому сердцу придумывать извинения слабостям нашим. Со всею твердостию, со всею строгостию возстанем против греха, лишь только он коснется души нашей. Нам велено подвизаться против греха до крови, до пожертвования и силами и всем любимым. Надобно ли отказаться от опасных связей с людьми, не станем ходить в совет нечестивых, не станем останавливаться на пути грешников (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида.</i> Блажен муж, который не ходит на совет нечестивых и не стоит на пути грешных и не сидит в собрании развратителей,</span></span>Пс. 1:1</a>.). Вечное спасение души стоит самых тяжелых временных подвигов. Будем беречь себя для славы имени Божия.<br />«Слушайте все сребролюбцы, страждущие болезнию Иуды, поучает св. Златоуст; слушайте и берегитесь страсти сребролюбия. Если тот, кто пребывал со Христом, творил чудеса, пользовался таким учением,упал в такую бездну от того, что не был свободен от сей болезни: не более ли вы, которые не слушаете писания и всегда заняты настоящим, легко можете быть уловлены этою страстию, если будете беззаботны?.. Как ты надеешься избежать этой болезни, когда не употребляешь сильнаго лекарства и не прилагаешь усерднаго старания?.. Эта страсть - самая ужасная из всех страстей. Отселе убийцы, отселе войны и драки, отселе всякое зло, как бы ты его ни назвал... Нет никакой прибыли от денег, когда душа бедна и нет ущерба, когда душа богата...»<a href="#645627_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Богу слава. Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="645627_1" class="note-item" href="#645627_1">1</a> Беседа 70 на Евангелие от Матфея, 3,382-384, 387.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа, 1</div></div></p>