<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>[Апостол] говорит об истинной любви друг к другу. О каком месте [Евангелия идет речь]? О том, где сказано: <i>Как хотите, чтобы поступали с вами люди, поступайте подобным образом и вы с ними</i><a href="#539368_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Итак, если мы желаем, чтобы наши ближние искренне и без коварства были расположены к нам, то точно так же и мы должны быть расположены к ним. Но если такова заповедь Господа, то и Сам Он вручит нам Себя при условии, что мы с еще большей готовностью пребудем и утвердимся в Нем. Ведь Он не может отказать в общении с Собой. То есть не тщетны усилия обрести Того, Кто дает нам Свои заповеди, истинность которых Он подтвердил прежде всего на Своем примере. Если дело обстоит так, то при условии выполнения нами всего, что было заповедано, и Он выполнит все, о чем мы будем Его просить, и милость Его будет нам обеспечена.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="539368_1" class="note-item" href="#539368_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=12&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними, ибо в этом закон и пророки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Входите тесными вратами, потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Берегитесь лжепророков, которые приходят к вам в овечьей одежде, а внутри суть волки хищные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> По плодам их узнаете их. Собирают ли с терновника виноград, или с репейника смоквы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Так всякое дерево доброе приносит и плоды добрые, а худое дерево приносит и плоды худые.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Всякое дерево, не приносящее плода доброго, срубают и бросают в огонь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Итак по плодам их узнаете их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Не всякий, говорящий Мне: "Господи! Господи!", войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Многие скажут Мне в тот день: Господи! Господи! не от Твоего ли имени мы пророчествовали? и не Твоим ли именем бесов изгоняли? и не Твоим ли именем многие чудеса творили?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И тогда объявлю им: Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак всякого, кто слушает слова Мои сии и исполняет их, уподоблю мужу благоразумному, который построил дом свой на камне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и пошел дождь, и разлились реки, и подули ветры, и устремились на дом тот, и он не упал, потому что основан был на камне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А всякий, кто слушает сии слова Мои и не исполняет их, уподобится человеку безрассудному, который построил дом свой на песке;</span></span>Мф. 7:12-26</a> - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на 1-е Кафолическое послание Иоанна.<br />PG 119:660. <br /></div></div></p>