<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Когда же мы согрешаем, то рождаемся от дьявола, когда же творим добродетель, то рождаемся от Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 123.<br /></div><br />***<br />В отсутствии греха - любовь. Во грехе же - ненависть. Поскольку же творящий праведность рожден от Бога, то из этого следует, что рожденный так любит братьев, а не имеющий праведности не творит ее. Ненавидящий же брата своего - не от Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />CEC 127.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Мы грешим не потому, чтобы наша плоть была от дьявола, как утверждали обо всех людях нечестивые манихеи, но склоняясь ко дьяволу по его наущению и подражая ему. Иоанн пишет <i>сначала</i> и дальше ставит глагол в настоящем времени - грешит<a href="#539332_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Он поступает так потому, что дьявол стал грешить от начала и не перестает и по сей день, и не останавливают его ни нынешняя великая кара, ни страх перед карами будущими. Поэтому будет справедливо сказать, что от него всякий, кто отказывается отвернуться от греха. Ибо дьявол грешит от начала, по крайней мере, с того момента, как он был создан, как было положено начало всякой твари. Нет никакого сомнения в том, что ангелы были сотворены одними из первых, но остальные начали воспевать славу Создателю, он же, созданный лучшим, вскоре возгордился своим величием и с приспешниками восстал против своего Создателя. Так от начала он впал в грех гордыни и превратился из архангела в дьявола. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="539332_1" class="note-item" href="#539332_1">1</a> Так в Вульгате: в русском переводе - глагол в прошедшем времени. - <i>Прим. ред.</i> </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О семи Кафолических посланиях.<br />PL 93:101. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Иоанн Богослов говорит: <b>сего ради явися Сын Божий, да разрушит дела диаволя </b>(1 Ин.3:8). <br />Дела же диавола суть всякий грех — зависть, ложь, лукавство, ненависть, вражда, злопамятство, клевета, гнев, ярость, гордость, тщеславие, немилосердие, лихоимство, хищение, неправда, похоть злая, спорливость, бранчливость, задорность, пересмешки, клятьбы, богозабвение, бесчеловечие и всякое другое зло. Итак, тем, кои именуются христианами и делают такие дела диавола, что пользы от того, что они именуются христианами, когда явление Сына Божия не разрушило в них этих дел диавольских? Если кто скажет, что некоторые из таковых изъясняют Божественные Писания, богословствуют, проповедуют православные догматы, да ведает, что не в этом состоит дело Христово. Иоанн Богослов не говорит: <b>сего ради явися Сын Божий</b>, да богословствуют и да православствуют некоторые, но <b>да разрушит дела диаволя</b>. Относительно же таковых скажу, что прежде надобно очистить сосуд от всякой скверны и потом влагать в него миро, чтоб иначе не осквернилось само миро и вместо благовония не исходило от него зловоние. Сын Божий и Бог Слово не для того соделался человеком, чтоб только веровали во Святую Троицу, прославляли Ее и богословствовали о Ней, а для того, чтобы разрушить дела диавола. В ком из принявших веру Христову разрушены будут дела диавола, тому можно вверять и тайны богословия и православных догматов. Те же, в коих не разрушены такие дела, и кои оказываются опутанными в них к бесчествованию и похулению Бога, те по существу дела стоят еще на одной линии с язычниками, которым воспрещено и возбранено даже входить в храм Господень и молиться в нем Богу, а не только читать Божественные Писания и изъяснять их, как написано: <i>грешнику же рече Бог: вскую ты поведавши оправдания Моя, и восприемлеши завет Мой усты твоими? Ты же возненавидел еси наказание, и отвергл еси словеса Моя вспять </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Грешнику же говорит Бог: "что ты проповедуешь уставы Мои и берешь завет Мой в уста твои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а сам ненавидишь наставление Мое и слова Мои бросаешь за себя?</span></span>Пс. 49:16-17</a>). Кто не принимает к сердцу законов Божиих, тот ненавидит наказание и исправление, внушаемое словесами Господа, и затыкает уши свои, чтоб не слышать слова Божия, которое возвещает о будущем суде и воздаянии грешникам, или о неугасимом огне геенском и прочих муках адских, или о вечном осуждении, от которого не может уже убежать никто из тех, кои однажды подверглись ему. Кто не старается всеми силами иметь заповеди Божии всегда пред очами своими и соблюдать их, но, презирая их, предпочитает противное им и производит то в дело, тот завергает слова Божии вспять. Поясню это следующим примером. Когда Бог ясно повелевает: <i>покайтеся, приближися бо царство небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:17</a>), и еще: <i>подвизайтеся внити сквозе тесная врата </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> подвизайтесь войти сквозь тесные врата, ибо, сказываю вам, многие поищут войти, и не возмогут.</span></span>Лк. 13:24</a>), а слышащий это не только не хочет каяться и понудить себя идти тесными враты, но проводит все дни жизни своей в великом нерадении, прилагая к прежним грехам каждый час другие, и тело свое покоит и утешает больше, чем потребно, и даже больше, чем пристойно, — что и служит признаком широкого и пространного пути, ведущего в пагубу, а не тесного и прискорбного, вводящего в живот вечный, то не очевидно ли, что таковый завергает вспять, то есть презирает словеса Божии, и творит свои хотения или, лучше сказать, хотения диавола? Да и святой Давид так изображает завергающего слова Божии вспять:<i> аще видел еси татя, текл еси с ним, и с прелюбодеем, участие твое полагал еси. Уста твоя умножиша злобу, и язык твой сплеташе льщения. Седя на брата твоего клеветал еси, и на сына матере твоея полагал еси соблазн. Сия сотворил еси, и умолчах, вознепщевал еси беззаконие, яко буду тебе подобен: обличу тя, и представлю пред лицем твоим грехи твоя. Разумейте убо сия, забывающии Бога, да не когда похитит, и не будет избавляяй</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=18&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> когда видишь вора, сходишься с ним, и с прелюбодеями сообщаешься;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> уста твои открываешь на злословие, и язык твой сплетает коварство;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> сидишь и говоришь на брата твоего, на сына матери твоей клевещешь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ты это делал, и Я молчал; ты подумал, что Я такой же, как ты. Изобличу тебя и представлю пред глаза твои [грехи твои].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Уразумейте это, забывающие Бога, дабы Я не восхитил, - и не будет избавляющего.</span></span>Пс. 49:18-22</a>). Видишь ли, как таковый забыл Бога и достоин приять большее наказание, чем безбожники, совсем Бога не ведающие? Ибо познавши Бога, как говорит Апостол, он не как Бога славит Его, но паче поносит Его, делая дела диавола. Почему есть враг Божий, хотя и кажется вернейшим учителем божественных догматов и православного богословия. Впрочем, и это, чтоб таковый верно возвещал божественные догматы и богословствовал, невозможно. Ибо как возможно, чтобы право и чисто умствовал тот ум, который омрачен оскверненною совестию? Только тот, кто разрешился от дел диаволих и всегда содержит в памяти Бога, может верно возвещать тайны Божии, как не вяжемый более делами диавола, от коих когда бы избавиться и нам всем и улучить царствие небесное, во Христе Иисусе, Господе нашем, Коему слава во веки. Аминь.<br /><br /><i>Слово 10, § 4</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1122">Василий (Поляномерульский) прп.</a><div>Представь себе пять состояний действующих по страсти: <br /><br />а) впа­дая в гнев и досаду, оставаться всегда злобствующим на оскорбившего; <br />б) будучи опечаленным, помнить зло в течение многих дней; <br />в) гневаться одну неделю; <br />г) один только день помнить и <br />д) враждуя, досаждая, смущая и смущаясь, в тот же час измениться. <br /><br />Вот сколько различных устроений, однако все они находятся под адом до тех пор, пока действует страсть, как сказал св. Дорофей, и таким не должно касаться умного делания, ибо они подобны человеку, который, будучи ранен стрелою от врага своего, берет ее собственными руками и вонзает в свое сердце; о них сказал Богослов: «<b>Творяй грех от диавола есть</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>).<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Предисловие к главам блаженного Филофея Синайского"</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>В этом мире человек находится в духовном родстве или с Богом, или с дьяволом, находится в духовном происхождении или от Бога, или от дьявола. “Творение” праведности, подвиг праведности, праведность есть не что иное, как совокупность евангельских добродетелей. Подвигом праведности человек являет свое происхождение от Бога. “Подвизаясь” во грехе, он являет, что рожден от дьявола. Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил.<br /> И когда человек согрешает, в действительности он грешит с дьяволом, поскольку не существует греха, который бы не происходил непосредственно или опосредованно от дьявола. Посредством каждого греха человек напрямую соединяется духовно с дьяволом, рождается от него, поскольку не существует греха, который бы был не от дьявола. Каждый человеческий грех есть всегда и дьявольский. Человек творит грех по причине его содружества с дьяволом. Ведь все-сущность совершения каждого человеческого греха находится в дьяволе. И человек является только сотрудником его в этом. Дьявол совершает, человек соучаствует. Наиболее очевидный пример – это Иуда Искариот. Ведь с момента, когда над ним возобладал дьявол, они вдвоем совершили самый страшный грех в истории этого мира. Поэтому святой Иоанн Богослов благозвучно говорит: <b>Сего ради явися Сын Божий, да разрушит дела дьяволя</b>.<br /> Дела дьявола – это зло, зависть, ненависть, блуд и другие грехи и пороки, от величайших до мельчайших. Посредством их дьявол напрямую делает человека своим соучастником, то есть дьявольским сотрудником в злых его делах. Однако Спаситель Христос уничтожил все “центры действия” дьявола в человеке, уничтожил все дьявольские дела и спас человека. </div></p>