<p ><div><b>Яже суть стень грядущих</b>, (<i>это есть тень будущего</i>),<br />Грядущими называет блага Нового Завета, ибо грядущими они были по отношению к Ветхому Завету, существовавшему дотоле, пока было его время. <br /><b>тело же Христово</b>. (<i>а тело — во Христе</i>).<br /><b>Никтоже вас да прельщает</b> (<i>Никто да не обольщает вас</i>) <br />Одни ставят знак на слове <i>Христово</i>, чтобы такой был смысл: ветхозаветное было тень, тело же, то есть истина, — Христова есть. Какая же нужда хвататься за тень, когда присуще тело? А другие соединяют эти слова с последующими, чтобы так можно было понимать: "<i>тело же Христово</i>", то есть вас, "<i>никтоже ... да прельщает</i>" — (καταβραβεύετω, то есть лишает), ибо καταβραβεύειν значит, когда один одерживает победу, а другой получает награду. Вы победили диавола и стали выше: зачем же опять подчиняться греху чрез соблюдение закона, который не может оправдать? Иначе: властвующего над нами победил Христос, а не закон; у Него и должна быть награда, а равно и у вас, составляющих тело Христово. Каким же образом это даруемое вы уступаете закону? Совершенно ясно, что если мы живем еще по-иудейски, то закон господствует над нами и чрез него мы надеемся спастись. Если же закон — тень. Христовы же дела — тело, то прежде нам следовало свыкнуться с тенью. Посему справедливо Он воплотился в последние дни, чтобы нас привести к Отцу. <br /><b>изволенным ему смиреномудрием и службою ангелов, яже не уведе учя</b>,<br />(самовольным смиренномудрием и служением Ангелов, вторгаясь в то, чего не видел),<br /><br />После того как исполнил их негодования, показав, что с ними хотят поступить злодейски, лишить их награды, — апостол излагает и самый еретический догмат, говоря: они хотят вас лишить награды, прельстив кажущимся смиренномудрием. Ибо недостойно, говорили, величия Единородного учить, что Единородный привел вас к Отцу, так как это больше, нежели сколько сообразно с человеческой малостью. Почему основательнее полагать, что вашему приведению ко Отцу послужили ангелы. Исходя из этой мысли, они вводили и особое служение ангелам, и убеждали простосердечных к ним обращаться, будто к нашим спасителям. И они, никогда не видавшие ангелов, утверждают о них то и то, как будто видели их. <br /><b> без ума дмяся от ума плоти своея</b>,<br />(безрассудно надмеваясь плотским своим умом), <br />Напрасно, говорит, надмеваются своим учением, которое есть дело плотского размышления, а не духовного. Не обличает ли огрубелости их ума то, что они отрицают сказанное Христом:<i> так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span></span>Ин. 3:16</a>) за людей; и опять: <i>и за них Я посвящаю Себя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И за них Я посвящаю Себя, чтобы и они были освящены истиною.</span></span>Ин. 17:19</a>); еще: жизнь Мою полагаю за овец. <i>Есть у Меня и иные овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как Отец знает Меня, так и Я знаю Отца; и жизнь Мою полагаю за овец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Есть у Меня и другие овцы, которые не сего двора, и тех надлежит Мне привести: и они услышат голос Мой, и будет одно стадо и один Пастырь.</span></span>Ин. 10:15-16</a>). Много и других подобных мест. Итак, как же выше сказал: <i>смиренномудрием</i>? Смирение их было кажущееся, а не действительное. Иначе: <i>надмевались</i>, как упорные догматисты, не допускавшие даже, чтобы им предлагаемо было истинное учение. Хотя и настаивают на своем учении по смиренномудрию, но его они не имели, а только говорили смиренно: заклану быть за нас Единородному, — это больше, чем потребно для людей (не по мере их, не под стать им).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
