<p ><div><b>Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас</b><br />Есть тать, тайком он подкрадывается, незаметно подкапывает он стены снизу, намереваясь обокрасть ваш ум. Итак, берегитесь. <br /><b>Философиею и пустым обольщением</b>. <br />Показывает и путь, которым приходит тать: это философия. Но так как почтенным считается имя философии, то добавил: и пустым обольщением. Ибо есть и обольщение доброе, о котором говорит Иеремия: "<i>обольстил ты меня. Господи, и я обольстился</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты влек меня, Господи, - и я увлечен; Ты сильнее меня - и превозмог, и я каждый день в посмеянии, всякий издевается надо мною.</span></span>Иер. 20:7</a>). И Иаков, казалось бы, обольстил Исава, но это не обольщением должно называть, а домостроительством. (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=27&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> да даст тебе Бог от росы небесной и от тука земли, и множество хлеба и вина;</span></span>Быт. 27:28</a>) <br /><b>По преданию человеческому</b>. <br />Видишь от чего обольщение? От того, что привходят человеческие мнения. Христианская же вера — не человеческое учение, поэтому и не получит такого наименования. <br /><b>По стихиям мира</b>. <br />Наконец, начинает обличать в наблюдении дней, называя стихиями мира солнце и луну, от которых дни, казалось бы, получают то или другое свойство. И не сказал: наблюдение дней, но: всего настоящего мира, чтобы показать ничтожество его. Ибо если целый мир ничто, то тем более стихии. <br /><b>А не по Христу</b>. <br />Если бы и возможно было, говорит он, служить пополам и Христу, и стихиям, то и тогда не должно повиноваться последним; а теперь они и вовсе удаляют вас от Христа. А наблюдения дней были не только эллинские, но и иудейские: первые происходили от философии, а вторые от закона. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=580&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
