<p ><div>Но к чему сомнения? Церковь уверовала во благо и исповедала веру свою в таких словах: <b>Да лобзает он меня лобызанием уст своих!</b> <b>Ибо груди твои лучше вина</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От благовония мастей твоих имя твое - как разлитое миро; поэтому девицы любят тебя.</span></span>Песн. 1:2</a>; LXX); и в другом месте: <b>Гортань твоя - как хорошее вино</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> уста твои - как отличное вино. Оно течет прямо к другу моему, услаждает уста утомленных.</span></span>Песн. 7:10</a>; LXX). Итак, Он питает нас от благих сосцов закона и благодати, словом небесным заботы людей утешая, мы же отвергаем благо, хотя оно есть образ блага, несущий в себе печать вечного блага, что, как мы показали, написано выше, ибо Он Сам есть образ без изъяна.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Пять книг о вере 2.2.32.</i><br />Сl. 0150, 2.2.57</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br /><b>Ты целования Мне не дал, а она, с тех пор как Я пришел, не перестает целовать у Меня ноги</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> ты целования Мне не дал, а она, с тех пор как Я пришел, не перестает целовать у Меня ноги;</span></span>Лк. 7:45</a>). Поцелуй же есть знак любви. Потому откуда поцелуй у иудея, который не признал мира, который не принял мира от Христа, говорящего: <b>Мир оставляю вам, мир Мой даю вам</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>). Не имеет синагога поцелуя, а имеет его Церковь, которая ждала, которая возлюбила, которая сказала: <b>да лобзает Он меня лобзанием уст Своих!</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Да лобзает он меня лобзанием уст своих! Ибо ласки твои лучше вина.</span></span>Песн. 1:1</a>). Ибо хочет она поцелуем Его по капле угасить жар долгой жажды, которым пылала она в ожидании пришествия Господня; хочет даром этим жажду свою утолить.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Письма 62</i><br />Сl.0160 1(М), 1.14.153.187. </span></div><br /></span></div><br />Церковь же не престает лобзать стопы Христа. Потому в Песни Песней совершает она не один, но много поцелуев, ибо она, как святая Мария, всем речам Его внимает, каждое слово Его в Себя вбирает, когда читается Евангелие или пророки, и все слова Его в сердце Своем сохраняет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Письма 62</i><br />Сl.0160 1(М), 1.18.155.228.</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Та, что получила лобзание, жаждет Слова Божьего более любой чести, любит Его более любого блаженства, наслаждается Им более, нежели любыми ароматами, хочет часто видеть Его, хочет стремиться к Нему, жаждет, чтобы Оно влекло ее и чтобы она могла следовать за Ним. И говорит она: <b>От благовония мастей твоих имя твое - как разлитое миро; поэтому девицы любят тебя. Влеки меня, мы побежим за тобою</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От благовония мастей твоих имя твое - как разлитое миро; поэтому девицы любят тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Влеки меня, мы побежим за тобою; - царь ввел меня в чертоги свои, - будем восхищаться и радоваться тобою, превозносить ласки твои больше, нежели вино; достойно любят тебя!</span></span>Песн. 1:2-3</a>), да примем от благовония мастей Твоих добродетель следования.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Письма 79</i>.<br />Сl. 0160, 4.11.10.82/1.84.109.</span></div><br /></span></div><br />Что тогда значит:<b> Да лобзает Он меня лобзанием уст Сво­их?</b> Считай, что это либо Церковь, уже долгое время ожидающая пришествия Господа, которое было давно обещано ей через пророков, либо душа, которая, воспаряя над телом, от­казавшись от роскоши, наслаждений и плотских страстей, из­бавившись также от суетных забот этого мира, уже давно желает напитаться божественным присутствием и благодатью спаситель­ного Слова; душа ослабевает, потому что Он медлит, и страдает, и поэтому она, словно уязвленная любовью (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Подкрепите меня вином, освежите меня яблоками, ибо я изнемогаю от любви.</span></span>Песн. 2:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Заклинаю вас, дщери Иерусалимские: если вы встретите возлюбленного моего, что скажете вы ему? что я изнемогаю от любви.</span></span>Песн. 5:8</a>), из-за того что не может перенести Его промедления, обратившись к Отцу, просит, чтобы Он послал ей Бога Слова, и восклицает, называя причи­ну, почему она так нетерпелива: <b>Да лобзает Он меня лобзанием уст Своих</b>. Она просит не один поцелуй, но много, чтобы она могла насытить свое желание, потому что та, кто любит, не довольствуется одним скупым поцелуем, но просит больше, тре­бует многих поцелуев, так она привыкла вверять себя безмерно Любимому. И оправдана та евангельская грешница, потому что<i> не переставала целовать стопы Мои.</i> И потому прощены <i>ей гре­хи ее многие за то, что она возлюбила много </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> ты целования Мне не дал, а она, с тех пор как Я пришел, не перестает целовать у Меня ноги;</span></span>Лк. 7:45</a>, 47). Поэто­му и эта душа желает много поцелуев Слова, чтобы просветиться светом божественного познания. Потому что это и есть поцелуй Слова – свет священного познания; пусть целует нас Бог Слово, когда просвещает наше сердце и самую сущность человека ду­хом божественного познания. Поэтому душа, одаренная залогом брачной любви, радуясь и торжествуя, говорит: <i>Отверзла я уста мои и извела дух</i><a href="#680562_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=131"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">131</span> Открываю уста мои и вздыхаю, ибо заповедей Твоих жажду.</span></span>Пс. 118:131</a>). Ведь это поцелуй, каким любящие соединяются друг с другом и упиваются сладостью внутреннего влечения. Вот таким поцелуем соединяется душа с Богом Словом, с помощью поцелуя изливается дух Целующего, как и те, которые целуются, не довольствуются прикосновением уст, но кажется, что они друг другу передают свое дыхание.<br />Показывая таким образом, что не только образ Слова и некий Его лик она любит, но и все внутреннее Его, душа присо­единяет к приятному дару поцелуев: <b>Ибо перси Твои лучше вина </b><i>и благоухание мира Твоего лучше всех ароматов</i>. Она вымолила поцелуй, Бог Слово всего Себя ей излил и обнажил ей перси Свои, то есть Свои наставления, и учение внутренней муд­рости... (см. под ст. 2)<br />Иной перевод.<br />Потому и эта душа жаждет многих лобзаний Слова, да просветится светом познания Божественного. Ибо это и есть лобзание Слова, свет познания святого, ибо лобзает нас Бог Слово, когда сердце наше и всю основу существа человеческого духом Божественного познания освещает. Душа же, когда дарят ей этот брачный залог любви, говорит, радуясь и ликуя: <b>Открываю уста мои и вздыхаю</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=131"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">131</span> Открываю уста мои и вздыхаю, ибо заповедей Твоих жажду.</span></span>Пс. 118:131</a>). Ибо это и есть лобзание, когда влюбленные взаимно друг к другу прилепляются и как бы сладостью внутренней благодати овладевают. Чрез лобзание это прилепляется душа Богу Слову, Которым вливается в нее дух Лобзающего, как и тем, кто целуется, не довольно соприкосновения губ, но кажется им, что они переливают друг в друга свой дух. Ибо тот, кто показал, что любит не только вид Слова и как бы лик Его, но вся внутренняя Его, может говорить о благодати как о лобзании; ибо говорит: Груди твои лучше вина. <b>И благовоние мира твоего лучше всех ароматов</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От благовония мастей твоих имя твое - как разлитое миро; поэтому девицы любят тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Влеки меня, мы побежим за тобою; - царь ввел меня в чертоги свои, - будем восхищаться и радоваться тобою, превозносить ласки твои больше, нежели вино; достойно любят тебя!</span></span>Песн. 1:2-3</a>; LXX). Она попросила лобзания, а Бог Слово излил в нее всего Себя и обнажил грудь Свою, то есть догматы Свои и учения внутренней мудрости,..<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="680562_1" class="note-item" href="#680562_1">1</a> Продолжение стиха: ибо возжаждала заповедей Твоих. Так как у свт. Амвросия эти слова говорит душа, то сказуемое согласовано с ней.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Об Исааке, или о душе 3.8-9</i>.<br />Сl. 0128, 3.8.647.22.</span></div><br />***<br /> Ты подошел к алтарю. Тебя призывает Господь Иисус, призывает душу твою, призывает Церковь, и она говорит: <b>«Да лобзает Он меня лобзанием уст Своих»</b>. Хочешь приложить эти слова к Христу? Нет ничего более приятного. Хочешь приложить их к своей душе? Нет ничего более радостного.<br /> <b>“Да лобзает Он меня”</b>. Он видит, что ты чист от всякого греха, ибо прегрешения (delicta) твои смыты. Он считает тебя достойным небесных таинств и приглашает тебя на небесный пир. <b>“Да лобзает Он меня лобзанием уст Своих”.</b><br /> Наконец, ввиду того, что последует, видит душа твоя, видит человеческая природа, видит и Церковь, что она чиста от всех грехов. Она видит, что достойна и может приблизиться к алтарю Христову. А что есть алтарь, если не образ Тела Христова? Она видит чудные таинства и говорит: <b>“Да лобзает Он меня лобзанием уст Своих”,</b> то есть, “Да преподаст мне Христос лобзание”.<br /> Почему? <b>«Ибо перси»</b> (ubera) <b>«Твои лучше вина»</b>, то есть Твоя любовь (sensus), Твои таинства лучше вина. Лучше того вина, которое хотя и имеет приятный вкус, доставляет удовольствие и радость, однако это радость мира сего. В Тебе же — радость духовная. Поэтому здесь Соломон представляет уже брак Христа и Церкви, либо духа и плоти, либо духа и души.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Таинствах, 5.5-8</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=12&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
