<p ><div>И потому написано: <i>Ефиопия прострет руки свои к Богу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Придут вельможи из Египта; Ефиопия прострет руки свои к Богу.</span></span>Пс. 67:32</a>). В этих словах иносказательно обозначена святая Церковь, которая говорит в Песни Песней: <b>Дщери Иерусалимские! черна я, но красива</b>. Черна по грехам, а красива по благодати; черна участью своей, но красива через искупление, или, скорее, черна от пыли труда своего, то есть черна, пока сражается; прекрасна же, когда знаками победы своей венчается. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>О Святом Духе</i> 2.10.112<br />Сl. 0151, 2.10.112.130.103.</span></div><br />***<br /> Церковь, приняв эти одежды посредством «<i>бани возрождения</i>» (см. <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>), говорит в Песни Песней: <b>«Черна я и красива, дочери Иерусалимские»</b>. Черна – по причине тленности человеческой природы, красива – посредством благодати; черна – потому что состоит из грешников, красива – таинством веры. Видя эти одежды, дочери Иерусалимские в изумлении восклицают: <i>«Кто эта убеленная, которая восходит?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто это восходит от пустыни, опираясь на своего возлюбленного? Под яблоней разбудила я тебя: там родила тебя мать твоя, там родила тебя родительница твоя.</span></span>Песн. 8:5</a>). Она была черна, почему же она вдруг стала белой?<br />Иной перевод.<br />Церковь, имея это одеяние, принятая через омовение возрождения, говорит: <b>Дщери Иерусалимские! черна я, но красива</b>. Черна из-за ненадежности состояния человеческого - красива по благодати; черна, так как происходит от грешников, - прекрасна таинством веры. Видя это одеяние, говорят пораженные дщери Иерусалима: <i>Кто это восходит убеленная</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто это восходит от пустыни, опираясь на своего возлюбленного? Под яблоней разбудила я тебя: там родила тебя мать твоя, там родила тебя родительница твоя.</span></span>Песн. 8:5</a>; LXX). Она была черна, как же теперь она вдруг побелела? <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>О тайнах</i> 7.35<br />С1. 0155, 7.35.103.12.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
