<div><p ><div><b>Облецытеся Господем нашим Иисус Христом, и плоти угодия не творите в похоти</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>).<br /><br />Сие наставление Апостола провозглашено ныне среди церкви: следственно, предложено нашему вниманию, уразумению и деятельному исполнению…<br /><br />Благочестивая печаль не враждебна благочестивой радости, и даже сама раждает ее, как сие испытал и исповедал пред Богом Пророк: <i>по множеству болезней моих в сердце моем утешения Твоя возвеселиша душу мою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> При умножении скорбей моих в сердце моем, утешения Твои услаждают душу мою.</span></span>Пс. 93:19</a>). Но дабы печаль, яже по Бозе, которая, как сказует Апостол, <i>покаяние нераскаянно во спасение соделовает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению, а печаль мирская производит смерть.</span></span>2 Кор. 7:10</a>), возымела в человеке полное действие, и принесла плод, – для сего должен он предаться сей печали полным сердцем, и не расстраивать ее действия постороннею радостию, даже и благочестивою. Сего требует закон единства, который имеет великую силу как в природе, так и в делах человеческих, и особенно духовных. <i>Едино есть на потребу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> а одно только нужно; Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у неё.</span></span>Лк. 10:42</a>). <i>Не можете двема работати</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span></span>Мф. 6:24</a>). <i>Царство раздельшееся на ся не станет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Иисус, зная помышления их, сказал им: всякое царство, разделившееся само в себе, опустеет; и всякий город или дом, разделившийся сам в себе, не устоит.</span></span>Мф. 12:25</a>). Человек потолику живет и действует на земли, поколику пребывает в единстве его душа и тело и существенные части состава телесного. Он достигает полного успеха и совершенства только в том деле, на которое одно устремлено все его внимание, мысль и воля. Разделяясь мыслями и желаниями на разные предметы, он не может не колеблясь идти к цели, подобно храмлющему на оба колена.<br /><br />Благотворному закону единства подчиняет нас, а от опасной раздельности предостерегает, и слышанное ныне Апостольское наставление. Оно, как единственный предмет, который бы наполнял и обнимал наши способности, мысли, желания, деятельность, предлагает Господа нашего Иисуса Христа: <b>облецытеся Господем нашим Иисус Христом;</b> и возбраняет рассеваться мыслями и желаниями по предметам чувственного мира: <b>плоти угодия не творите в похоти.</b><br /><br />Чтобы верно воспользоваться сим наставлением Апостола, – должно приметить в оном определенность мысли и точность выражения. Он не говорит: не делайте ничего угодного плоти, не прилагайте о ней никакого попечения, совсем не обращайте на нее внимания. По естеству, как он же говорит в другом месте, <i>никтоже когда свою плоть возненавиде, но питает и греет ю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо никто никогда не имел ненависти к своей плоти, но питает и греет ее, как и Господь Церковь,</span></span>Еф. 5:29</a>). Плоть, или иначе, тело, с его чувствами, силами, членами, по назначению Создателя, есть орудие или слуга души. Работающему орудием надобно пещись, чтобы орудие было исправно. Господину надобно пещись, чтобы слуга имел силу и способность делать дело, на него возлагаемое. Так, человеку надобно пещись о своем теле. Но говорит Апостол: <b>плотоугодия не творите в похоти,</b> не делайте плоти такого угождения, которого требуют не природа и рассудок, а пожелания чувственные, неуправленные разумом, прихотливые, страстные, необузданные, преобладающие. Потому что в сем случае плоть становится не только непокоривым слугою души, но даже властелином над нею, ее поработителем и мучителем.<br /><br />Употребляй пищу и питие по требованию голода и жажды, для поддержания жизни, сил, здоровья: сего требует природа; сего не возбраняет закон; сего не отвергает здравое учение. Если и избранную пищу употребишь в праздник, в день радости, с благодарением Богу, дающему нам вся обильно в наслаждение (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Богатых в настоящем веке увещевай, чтобы они не высоко думали <i>о себе</i> и уповали не на богатство неверное, но на Бога живаго, дающего нам всё обильно для наслаждения;</span></span>1 Тим. 6:17</a>): и в сем оправдает тебя притча, на трапезе благовременного веселия предлагающая тельца упитанного (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и приведите откормленного теленка, и заколите; станем есть и веселиться!</span></span>Лк. 15:23</a>). Но дабы в след за естественным услаждением вкуса не подкралась похоть, а за нею неумеренность, объядение, пиянство, сладострастие, – для сего и обыкновенное благоразумие советует, и врачебная наука вразумляет, и правило духовной опытной мудрости повелевает, вообще – отсекать нечто от количества пищи, требуемого чувственным пожеланием, особенно же в некоторые времена и количество пищи уменьшать, и качество ее изменять, отлагать утучняющее, и согревающее, и употреблять легкое и прохлаждающее. Закон духовный предписывает употреблять пост, как оружие для отражения похотей плоти, давать пост и молитву, как крила, духу, для возвышения его к Богу. Впрочем, правило церковное, строгое против похоти, снисходительное к немощи, требует поста, и осуждает непостящегося, кроме препятствия от немощи телесные (прав. Апост. 69), следственно, позволяет облегчение поста, ради немощи телесные; и весьма справедливо; потому что немощь сама собою доставляет то, что ищется посредством поста, то есть, укрощение чувственности и бездействие плотских страстей; и следственно, для немощного не то нужно, чтобы усмирять плоть постом, а то, чтобы немощное тело поддерживать питанием и врачеванием, дабы оно не сделалось вовсе неспособным служить душе.<br /><br />Подобно сему и в-отношении к одежде и жилищу, к действованию и отдохновению, к занятиям приятным и удовольствиям чувств, закон духа для плоти заключается в том, чтобы умеренно удовлетворять естественным ее требованиям, рассудительно снисходить к ее немощам, и притом не оскорблять достоинства духа и нравственного чувства, не противоречить намерениям Творца природы в дарах Его, не раболепствовать страстям и похотям. <b>Плоти угодия не творите в похоти.</b><br /><br />Если пред чистым зеркалом закона духовного поставим нашу действительную жизнь: как неблагообразны должны показаться многие дела, которыми многие не смущаются, а иные даже хвалятся!<br /><br />Учащаемые пиршества без праздника, – ежедневные увеселения без случаев к веселию, – забавы, берущие более времени, и причиняющие более утомления, нежели труды, – зрелища, пред которыми скромность должна бы закрыть глаза, – песни, от которых целомудрие должно заградить слух, – и мало ли что можно было бы еще указать, в чем обличается угодие плоти в похоти, уже переставшее бояться обличения?<br /><br />Странным показалось бы слово, которое прямо указало бы на некоторые странности, по прихоти людей сделавшиеся обыкновенными. – Не довольствуясь пристрастным угодием плоти, которому дает некоторый повод природа (как например, из потребности пищи и пития заимствует себе повод неумеренность в пище и питии), – они изобрели угодия плоти, мимо намерений природы; образовали у себя вкусы, которых естественное чувство не знало, и к удовлетворению их приспособили потребности, которыми природа не думала их обременять, и как в неестественном должно быть более зла, нежели в естественном, то мимо природы вымышленная прихоть предавшихся ей порабощает привычкою с большею жестокостию, нежели невоздержание в пище.<br /><br />Может быть, скажут: стоит ли труда восставать против угождения плоти, хотя и с страстию соединенного, которое никому вреда не делает? – Не смущаюсь от сего упрека: потому что его делают не мне одному, но прежде меня святому Апостолу Павлу, который написал: <b>плоти угодия не творите в похоти.</b><br /><br />Для усмотрения, – что Апостол, проповедуя против угождения плоти в похоти, не об мелочах заботился, но предупреждал зло, не страшное в-начале, пагубное в-последствии, – довольно представить один пример из Св. Писания. Пророк Исаия говорит иудеям, что они – на краю погибели: разшири ад душу свою, и разверзе уста своя. От чего это? Как дошли до сего иудеи? Выслушайте объяснение Пророка! <i>С гусльми бо и певницами, и тимпаны, и свирельми вино пиют, на дела же Господня не взирают, и дел руку Его не помышляют</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и цитра и гусли, тимпан и свирель и вино на пиршествах их; а на дела Господа они не взирают и о деяниях рук Его не помышляют.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> За то народ мой пойдет в плен непредвиденно, и вельможи его будут голодать, и богачи его будут томиться жаждою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> За то преисподняя расширилась и без меры раскрыла пасть свою: и сойдет [<i>туда</i>] слава их и богатство их, и шум их и [<i>все</i>], что веселит их.</span></span>Ис. 5:12-14</a>). Необузданное плотоугодие довело их до забвения Бога: а удаляющиеся от Бога куда идут, если не к аду? И ад расширяет душу свою и разверзает уста своя, чтобы поглотить их.<br /><br />Благодарение Апостолу Христову, который не только старается не допустить нас до сей опасности увещанием, но и показывает вернейшее средство и надежнейшую помощь к нашему охранению от оной. Облецытеся, говорит, Господем нашим Иисус Христом, и плоти угодия не творите в похоти. Подвизайтесь исполнять первую часть сего наставления: и в сем найдете средство и помощь к удобнейшему исполнению второй.<br /><br />Облеки во Христа твой ум посредством поучения в слове Его, и благоговейных о Нем помышлений, – твое сердце посредством веры в Него и молитвы и любви к Нему, – твою волю посредством послушания заповедям Его, – твою жизнь посредством подражания примеру жития Его: и твой дух облечется силою духа Его, к низложению мятежной силы плоти, к восполнению естественной немощи плоти.<br /><br />Помяни Христа в вертепе и в темнице: и тебя не будет прельщать великолепно украшенный дом.<br /><br />Помяни Христа в яслях, на соломе: и ты устыдишься твоего мягкого одра.<br /><br />Помяни Христа обнажаемого и облекаемого в одежду поругания: и для тебя не желательна будет изящная одежда.<br /><br />Помяни оцет и желчь, вкушаемые Христом: и ты не взалчешь роскошного пиршества.<br /><br />Помяни Христа, Которого, по изображению пророческому, <i>колена изнемогоста от поста</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Колени мои изнемогли от поста, и тело мое лишилось тука.</span></span>Пс. 108:24</a>): и пост будет для тебя сладок и питателен паче пиршества.<br /><br />Приимите в сердце ваше Христа страждущего и умирающего на кресте: <i>и умертвятся уды ваша, яже на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак, умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение,</span></span>Кол. 3:5</a>) и не дерзнут ожить страсти и похоти.<br /><br />Святителю Отче Алексие! Как отец начинающему обмогаться от болезни сыну помогает облещись в одежду здравых: так и Ты нам, от немощей и болезней греховных возмощи желающим, силою молитв Твоих и данные Тебе благодати, помози <b>облещися Господем нашим Иисус Христом</b>, да в Нем ходим, и дойдем туда, где Ты со Христом живеши во веки. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=13&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>