<div><p ><div>Потом указывается иное зло:<b> и это псы, жадные душею, не знающие сытости; и это пастыри бессмысленные.</b> Преданные чревоугодию, бессильные, ябедники, они показывали свое ничтожество и небрежность там, где следовало показывать доброту и мужество, свою строптивость и бесстыдство там, где нужно было показывать кротость и мир. Смотри, они изобиловали доб­родетелью, но обращали ее в неправду; они не занимались ею даже и в благоприятное время. Я утверждаю, что кротость хо­роша, но в свое время. Хороша и свобода, но когда она нели­цеприятна. Та и другая по своей природе не есть ни благо, ни зло. Есть, говорится, стыд, ведущий ко греху, и есть стыд – слава и благодать (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> есть стыд, ведущий ко греху, и есть стыд - слава и благодать.</span></span>Сир. 4:25</a>); бывает обличение, но не вовремя, и бывает, что иной молчит, – и он благоразумен (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Бывает обличение, но не вовремя, и бывает, что иной молчит, - и он благоразумен.</span></span>Сир. 19:28</a>); многоречивый опротивеет (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=20&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Многоречивый опротивеет, и кто восхищает себе право говорить, будет возненавиден.</span></span>Сир. 20:8</a>). Видишь ли, что все бывает целесообразно или нецелесообразно по способу действия. Если бы это было таково по природе, то тогда нужно было бы обвинять и природу. Но они (иудеи) были таковыми не по при­роде, а по небрежности. Так как они вели себя не хорошо сами, то поэтому и молчали; им, конечно, и нужно было мол­чать. <b>Бессмысленные.</b> Видишь ли, какое безумие порождается злом и великим заблуждением, – большее, нежели безумие глупцов, которые рождаются одаренными малым разу­мом. Я говорю это о тех безумцах, которые более чем рож­дающиеся таковыми, презренны, жалки, несчастны и более до­стойны слез. Тех освобождает от обвинений их несовер­шенная природа, а эти, сами себя сделавшие безумными и глу­пыми, куда убегут, чтобы избегнуть обвинения?<br /><b>Все смотрят на свою дорогу,</b> т.е., за своими удобствами, за своими страстями. Откуда происходят страсти? Они происходят не от природы, но от желания.<i> Желание праведных есть одно добро</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Желание праведных [<i>есть</i>] одно добро, ожидание нечестивых - гнев.</span></span>Притч. 11:23</a>), и: <i>желание исполнившееся – приятно для души</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=13&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Желание исполнившееся - приятно для души; но несносно для глупых уклоняться от зла.</span></span>Притч. 13:20</a>). Итак, ясно, что жела­ние зла происходит не от природы, но от развращенной воли. Например: одно желание у людей здоровых и другое у людей слабых. Корни последнего исходят из болезни, а корни пер­вого из здоровья. Точно также и здесь. Посмотрим, чего же­лает праведник: как олень стремится к источникам вод, так стремится душа моя к Тебе, Боже. <i>Возжаждала душа моя (явиться) к Богу крепкому, живому</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=41&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Как лань желает к потокам воды, так желает душа моя к Тебе, Боже!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Жаждет душа моя к Богу крепкому, живому: когда приду и явлюсь пред лице Божие!</span></span>Пс. 41:2-3</a>); потом: <i>возжаждала Тебя душа моя и сколь сильно плоть моя стремилась к Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже! Ты Бог мой, Тебя от ранней зари ищу я; Тебя жаждет душа моя, по Тебе томится плоть моя в земле пустой, иссохшей и безводной,</span></span>Пс. 62:2</a>); потом: <i>всемерно желает душа моя (войти) во дворы Господни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Истомилась душа моя, желая во дворы Господни; сердце мое и плоть моя восторгаются к Богу живому.</span></span>Пс. 83:3</a>). Посмот­рим, чего желает злой: <i>всякий день он сильно алчет злое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=21&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> всякий день он сильно алчет, а праведник дает и не жалеет.</span></span>Притч. 21:26</a>); в них всегда пребывает душа и ум его. О праведном же говорится:<i> многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо истинно говорю вам, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали.</span></span>Мф. 13:17</a>). Что желание добра сообразно с природой, а желание зла несообразно с природой, ясно из слов Павла: <i>влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше; а оставаться во плоти нужнее для вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=1&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Влечет меня то и другое: имею желание разрешиться и быть со Христом, потому что это несравненно лучше;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> а оставаться во плоти нужнее для вас.</span></span>Флп. 1:23-24</a>). Он считал легкими временные бедствия. Если бы он был против них вследствие их природы, то он не должен был бы называть их легкими. Не делай какого-либо возражения относительно больных; я возьму пример от тебя самого. Я не говорю о Павле, но о вас, которые желаете зверских нравов. Что значит пользоваться добрым здо­ровьем? Заключается ли оно в (самой) природе, или же есть нечто вне природы? Некоторые думают, что оно заключается в (самой) природе. Будем ли мы презирать природу? Никак. Но постыдные совокупления с мальчиками, пренебрегающие законами природы, считаешь ли ты естественными или нет? Ясно, что они противоестественны, самое бесплодие есть уже знак непра­вильности совокупления. Потому все законодатели и прочие опре­деляли за это смертную казнь. Итак, теперь, когда многим это кажется естественным, то есть ли это поистине сообразно с природой, или противно природе? А также женщины, презираю­щие законы чрез совокупление в незаконной любви, любящие чужого, а не своего мужа, – не ясно ли, что поступают против природы? Желать жены своего ближнего разве не противно при­роде? Думать, что достаточно одной своей жены, вот это сооб­разно с природой. А желание богатств разве не противно при­роде? Конечно, – хотя мы не желаем в этом уступить, подобно тому, как тем не кажутся противными природе даже звериные совокупления. Не будешь ли ты казаться самому себе более це­ломудренным, когда воздержишься от пожеланий? Не кажется ли тебе желание богатеть противным природе, когда ты видишь, что жадно прилепляющиеся к богатствам никогда не отстают от пороков? Когда ты придешь к людям здоровым, то тогда уразумеешь, что как желание богатств, так и преданность скупости противны природе, подобно тому, как и мудрый Павел говорит: <i>усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</span></span>1 Кор. 9:27</a>); и Господь наш сказал в Евангелии, что<i> тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:14</a>). Ясно, что не сообразное с природой, а противное природе требует величайших трудов. Не иначе, как если бы кто-либо заставил кого ходить на руках. На но­гах ходить легко и не требует никакого труда; ходить же на голове, совершенно невозможно. Равным образом я говорю: если бы добродетели были сообразны с природой, то они не требо­вали бы никакого усердия; если же сообразно с природой не следовать добродетели, то тогда ничего более не остается и го­ворить. Но вот, присутствует Христос, произносящий решение, а также Павел является законодателем: <i>усмиряю</i>, говорит, <i>и порабощаю тело мое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</span></span>1 Кор. 9:27</a>), изменяя его из одного рабства в другое; Христос же сказал: <i>тесны врата и узок путь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:14</a>). Но то, что естественно, не требует труда, так как сама природа может заботиться о своем. Потому Бог не на­ложил (на нас) всего трудного, чтобы не обременять нас из­лишними трудами: иное совершается против природы, иное же сообразно с природой. То, что сообразно с природой, легко до такой степени, что мы не воспринимаем даже, каким образом это совершается. Христос говорил слабым и ленивым, что <i>тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:14</a>). Бывает такое время, когда здоровое состояние становится болезнью, когда болезнь кроется внутри тела. Не слыхал ли ты когда-либо, как народная толпа говорит, что привычка есть вторая природа? Так как Христос видел большую часть людей погруженными в беззаконие, то Он сказал, что <i>тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их.</span></span>Мф. 7:14</a>). Когда же Он проповедует только о доб­родетели, то посмотрим, что Он говорит: <i>иго Мое благо, и бремя Мое легко, и найдете покой душам вашим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> ибо иго Мое благо, и бремя Мое легко.</span></span>Мф. 11:30</a>, 29). Каким же образом обрящется покой на тесном пути? Каким образом этот путь можно назвать и тесным и даю­щим покой? Основание этого тоже самое, какое я привел выше: когда Он говорит к слабым, то Он называет этот путь тесным и узким; когда же говорит это к здоровым, Он на­зывает его приятным и легким. А Павел был здоров или слаб, когда говорил: <i>боюся, проповедуя другим, самому не остаться недостойным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</span></span>1 Кор. 9:27</a>)? А также: <i>посему, кто думает, что он стоит, берегись, чтобы не упасть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему, кто думает, что он стоит, берегись, чтобы не упасть.</span></span>1 Кор. 10:12</a>)? Если и ты разделяешь также такое мнение, то каким же образом ты говоришь: <i>ибо кратковременное легкое страдание наше производит в безмерном преизбытке вечную славу, когда мы смотрим не на видимое, но на невидимое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо кратковременное легкое страдание наше производит в безмерном преизбытке вечную славу,</span></span>2 Кор. 4:17</a>). Если телесные скорби легки, каким же образом они будут легче тех, которые вне человеческой природы? Не столько страсти душевные терзают наш ум, сколько мучения и узы, гонение, бесчестие и голод. Каким же образом происходит, что те легки, а эти тяжелы? Он увеще­вает нас к тому, чтобы мы были осторожны и не слишком самоуверенны. Когда он сказал: <i>боюся, проповедуя другим, самому не остаться недостойным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</span></span>1 Кор. 9:27</a>), то он показал свободу. Если он боялся, то он не мог стоять таким образом. Но так как он был уверен, то и говорил такие слова, чтобы кто-либо не пренебрег его. А приводя иных к доброму плоду, он полагал, что сам обретает спасение. Нет никакой пользы, говорит он, проповедовать другим, если мы относимся к себе пренебрежительно. Когда он говорит: <i>и чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился.</span></span>2 Кор. 12:7</a>), то говорит по сми­рению, а не по гордости, потому что он мог славиться. Но опу­ская великое, чем он мог славиться, он напротив славится следующим: <i>дано мне жало в плоть, ангел сатаны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился.</span></span>2 Кор. 12:7</a>), т.е., соблазнитель; <i>если должно мне хвалиться</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Если должно мне хвалиться, то буду хвалиться немощью моею.</span></span>2 Кор. 11:30</a>), <i>собою же не похвалюсь, разве только немощами моими; не буду неразумен </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Таким <i>человеком</i> могу хвалиться; собою же не похвалюсь, разве только немощами моими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Впрочем, если захочу хвалиться, не буду неразумен, потому что скажу истину; но я удерживаюсь, чтобы кто не подумал о мне более, нежели сколько во мне видит или слышит от меня.</span></span>2 Кор. 12:5-6</a>). Как же иному не возгордиться тем, чем он славится? Так как он говорил с теми, которые пренебрегали дела, полагаясь только на свою веру, то он сказал:<i> и потому я бегу не так, как на неверное, бьюсь не так, чтобы только бить воздух</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И потому я бегу не так, как на неверное, бьюсь не так, чтобы только бить воздух;</span></span>1 Кор. 9:26</a>), т.е., не напрасно и не попусту. Почему же чаще бывает противное природе, чем сообразное с природой? Потому, что мы не прилагаем никакого старания. Подобно тому, как здравие сообразно с природой, но если мы относимся к нему небрежно, то впадаем в различные болезни, таким же образом, хотя желание блага и коренится в природе, однако Бог пожелал, чтобы оно нуждалось в нашем изволении. То, что совершается сообразно с природой, совершается легко, но воле свойственно противиться природе; потому мы не принуждаемся какой-либо необходимостью. Если бы добродетель была сообразна с приро­дой, то Бог не убеждал бы нас к ней; но добродетель со­вершается не только природой, но и желанием (самого человека). Врач приходит затем, чтобы тело, вышедшее за пределы природы, возвратить к его природе, и кость, отпавшую от своей твердыни, вновь прикрепить. То, что сообразно с природой, мо­жет быть восстановлено искусством. Но если искусство отсут­ствует, тогда и то, что было сообразным с природой, стано­вится противным природе. Таким же образом, когда ты в своих нравах ходишь не по воле Божией, то ты вышел за пре­делы природы. Но так как добродетель сообразна с природой и совершается по желанию, то поэтому Христос сказал: <i>итак во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Итак во всем, как хотите, чтобы с вами поступали люди, так поступайте и вы с ними, ибо в этом закон и пророки.</span></span>Мф. 7:12</a>). Тому, что сообразно с природой, человек научается не от другого, но от самого себя, так как Он опять гово­рит: <i>возлюби ближнего твоего, как самого себя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя;</span></span>Мф. 22:39</a>). Он на долгое время оставил людей без закона. Откуда же ясно, скажут, что это сообразно с природой? Из того, что сказал Христос и что было сказано до него и наконец из весьма многого иного. Например, мы называем сообразной с природой ту пищу, которая соответствует нашей природе; ту же пищу, которая разрушает ее, мы называем противной природе. И опять: сообразно с природой то, что относится к миру и сохра­няем, его устойчивость; то же, что может разрушить мир, про­тивно природе. Добродетели мы называем естественными, так как они сохраняют нашу жизнь твердою; грехи же мы назы­ваем противными природе, потому что они разрушают ее. Если угодно, приди, дай нам построить дом или город! Некоторым кажется, что знание добра у варваров и у греков было не одинаково. Мы знаем, говорят они, что должно и не должно делать, так как мы научены законами, законодателями, судами; а те где научились? Я скажу, что тому, чему ты на­учился из законов и законодателей, они научились от есте­ственного закона. Представь два города: один, созданный гре­хами, а другой – правдою, и посмотрим, который из них бу­дет долговечен и крепок. Из этого мы можем открыть, что сообразно с природой и что противно природе. Если тебе угодно, то мы рассмотрим тоже и на людях. Пьяный поступает сооб­разно с природой, или против природы? Те болезни, которые происходят от пьянства, обличают пьяного, что он поступает не сообразно с природой, но противно природе.<br /><b>Все,</b> сказал пророк, <b>смотрят на свою дорогу, каждый до последнего, на свою корысть.</b> Велико несчастье, когда больные следуют своему желанию и не пови­нуются предписаниям врача. Смотри же на предрассудок: бога­тый ходит за своим богатством, расточительный проводит время только в прелюбодеянии. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=56&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=56&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>