<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Как бы в завещание святому Тимофею, Апостол оставляет ему пример своей собственной жизни и ревностной апостольской деятельности.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1133">Евсевий (Орлинский) архиеп.</a><div>«<i>Ибо меня уже приносятъ въ жертву, и время моего отшествія настало</i>». Св. Павелъ предсказываетъ свою мученическую кончину, которую называетъ жертвоприношеніемъ. Какъ ветхозавѣтныя жертвы приносились въ благоугожденіе Богу; такъ и мученики Христовы, предаваемые на страданія и смерть, охотно проливали свою кровь за имя Христа Спасителя, чтобы тѣмъ утоднѣе было Богу земное ихъ служеніе. — «<b>Меня уже приносятъ въ жертву</b>». Предвидитъ доблестный подвижникъ Христовъ приближеніе своей смерти, и на свое заключеніе въ узахъ смотритъ какъ на начало своего послѣдняго подвига на землѣ во славу Божію, то-есть своей мученической кончины. «<b>И время моего отшествія уже настало</b>», — приблизилось. На свою мученическую кончину праведникъ взираетъ какъ на радостное переселеніе изъ этой страны, исполненной скорбей и бѣдствій, въ вожделѣнное отечество небесное. Тамъ, въ обителяхъ Отца небеснаго, надѣется онъ получить успокоеніе отъ всѣхъ трудовъ, скорбей и болѣзней настоящей жизни. Тамъ уповаетъ онъ украситься вѣнцемъ небесной славы, по благости праведнаго мздовоздаятеля Господа. Такъ, взирая на свою кончину, святый Павелъ радостно простираетъ свои взоры къ отечеству небесному, и говоритъ въ назиданіе и утѣшеніе возлюбленному своему ученику и сподвижнику:</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Аз уже жрен бываю.</b> Ясное и несомненное доказательство приближения смерти. Апостол видит уже занесённый над собою жертвенный нож.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Сие, «<b>жрен бываю</b>», значит — жертвуюсь, закалаюсь, приношусь в жертву. Виждь, что преблаженный Павел познал не только то, что приближилось время, в которое имел он отъити к вожделенному для него Христу, но и то еще, что имеет мученичеством окончить жизнь свою, и принести кровь свою в жертву Богу, как и сбылось то: ибо от Нерона в Риме отсечена была глава ему. Поелику, говорит, готовлюсь я пожрен быть за любовь Христову, и приближилось уже время, в которое душа моя имеет отлучиться от тела моего, посему написал я к тебе, о Тимофее, сии последние увещания мои и завещания. Побуждает же его к исполнению завещаний и делами, представляя ему в пример собственные доблести.<br /></div></p>