<div><p ><div><b>Всяк язык</b>, то есть все народы. А если исповедание Христа Господа прославляет Отца, то явно, что называющие Его тварию и рабом покрывают бесславием Родшего. Сими немногими речениями божественный Апостол низложил всякую ересь – и хулящих Божество Единородного, и отрицающих Его человечество, кроме же их, и сливающих Ипостаси. Показав двойственность лиц, обличает Он злочестивых: Савеллия, Фотина, Маркелла и Павла Самосатского; ибо сказал: «<i>Иже, во образе Божии сый</i>», и присовокупляет: «<i>не восхищением непщева быти равен Богу</i>». Но ни о ком не говорится, что равен самому себе. Сими же словами Апостол показал, что Арий и Евномий богохульствуют; ибо не сказал: «во образе Божии сотворенный», но: «<i>во образе Божии сый</i>, и присовокупил: <i>не восхищением непщева быти равен Богу</i>». Ибо восхищающим себе чужое свойственно высоко думать о том, что имеют; Бог же Слово по естеству Бог: Он всегда был «<i>во образе Божии, и не восхищением непщева быти равен Богу</i>»; потому что имел по естеству сие равенство. Если скажут, что образ Божий не есть Божия сущность, то спросим их, что разумеют под «<i>зраком раба</i>». Конечно, не будут, подобно Маркиону, Валентину и Манесу, отрицать восприятия плоти. Посему если «<i>зрак раба</i>» есть сущность раба, то и «<i>образ Божий</i>» есть Божия сущность. Также спросим и тех, которые воспринятое человечество признают призраком: образ Божий не есть ли сущность Божия? Конечно, они подтвердят сие; потому что не отрицают, что Владыка Христос есть Бог. Посему сделаем умозаключение: если образ Божий есть сущность Божия, то и «<i>зрак раба</i>» есть сущность раба. Так окажется, что держащиеся противоположных мнений тем самым, на что соглашаются, подтверждают и то, на что не хотят согласиться. Сверх сего, обратим внимание и на то, что божественный Апостол, уча смиренномудрию, представил в пример Христа; ибо говорит: «<i>смиренномудрием друг друга честию болша себе творяще</i>». А если Сын не равен Отцу, но менее Отца, то не по смиренномудрию Он был послушлив, а соблюл только порядок. Но о сем и в других местах мы говорили пространно. Посему обратимся к продолжению толкования.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=570&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>