<p ><div> <b>Ибо тайна беззакония уже</b><br /> начала действовать, – учение доселе еще не вошло (во всех) и апостольство, даже доселе еще не прекращаясь, уже процвело и возымело силу. <br /><b>Однако доколе тот, кто удерживает теперь,.. не возмется от среды, – <i>беззаконник не откроется.</i></b><br /> Как бы поспешал Господь наш пришествием Своим на суд всех народов, так как доселе не благовествовано народам (всем). Но и первый культ еще не кончился, когда самый храм стоит, доселе приносятся жертвы и обрезание распространяется, а церковь еще не построена, ибо и сами Апостолы ходили в храм для молитвы (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И каждый день единодушно пребывали в храме и, преломляя по домам хлеб, принимали пищу в веселии и простоте сердца,</span></span>Деян. 2:46</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Петр и Иоанн шли вместе в храм в час молитвы девятый.</span></span>Деян. 3:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> идите и, став в храме, говорите народу все сии слова жизни.</span></span>Деян. 5:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда Павел, взяв тех мужей и очистившись с ними, в следующий день вошел в храм и объявил окончание дней очищения, когда должно быть принесено за каждого из них приношение.</span></span>Деян. 21:26</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же я возвратился в Иерусалим и молился в храме, пришел я в исступление,</span></span>Деян. 22:17</a>), хотя, собираясь на вечерю, преломляли хлеб (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И каждый день единодушно пребывали в храме и, преломляя по домам хлеб, принимали пищу в веселии и простоте сердца,</span></span>Деян. 2:46</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> В первый же день недели, когда ученики собрались для преломления хлеба, Павел, намереваясь отправиться в следующий день, беседовал с ними и продолжил слово до полуночи.</span></span>Деян. 20:7</a>). Если таким образом храм с своими службами стоял в полном украшении, то церковь еще как бы не начиналась (не была построена), хотя и была основана; ибо когда упразднится дом тот и его жертвоприношения будут иметь конец, тогда наступит начало проповеди Евангелия. Итак, если Евангелие не пришло, поелику ветхое служение держится доселе; то каким образом, прежде чем проповедано новое служение и ветхое еще не прекратилось, откроется Он для воздаяния тем, кои не послушались (слова евангельского), когда доселе еще Он не был им благовествован? И что тогда будут значить слова: <i>«идите ко всем народом и учите» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:19-20</a>), – или: «<i>прежде... проповедано будет», </i>то есть прежде откровения антихриста возвещено будет евангелие то <i>«по всему миру»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И во всех народах прежде должно быть проповедано Евангелие.</span></span>Мк. 13:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И проповедано будет сие Евангелие Царствия по всей вселенной, во свидетельство всем народам; и тогда придет конец.</span></span>Мф. 24:14</a>)? Итак, пока не упразднится древнее богослужение, которое теперь удерживает, чрез уготованное уже разрушение города (Иерусалима), и пока не удержится притом апостольство, которое теперь проповедует, и после него не распространится учение, – дотоле не придет день Господень, о коем те лживые соблазнители проповедуют вам, что он уже настает теперь. Но как существовало время Ветхого (Завета), и не прешло пророчество, ни огонь, ни жертвоприношение, ни рог помазания, доколе пришел Христос: так ничто не может остановить время проповеди Нового (Завета), пока апостольство не совершит данное ему призвание: <i>«идите ко всем народам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>), и не распространится учение (Христово), и не окончится также и его время, и не усовершатся люди чрез проповедь Апостолов и чрез учение священников: – только тогда, наконец, попускается Отступнику придти для испытания достоинства людей.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
