<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Вам необходимо знать, что прообраз этого миропомазания находится в Ветхом Завете. Ибо когда Моисей передавал Божье повеление своему брату и поставлял его в первосвященника, то после омовения водой помазал его (См. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=8&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> возьми Аарона и сынов его с ним, и одежды и елей помазания, и тельца для жертвы за грех и двух овнов, и корзину опресноков,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и собери все общество ко входу скинии собрания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Моисей сделал так, как повелел ему Господь, и собралось общество ко входу скинии собрания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Моисей к обществу: вот что повелел Господь сделать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И привел Моисей Аарона и сынов его и омыл их водою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и возложил на него хитон, и опоясал его поясом, и надел на него верхнюю ризу, и возложил на него ефод, и опоясал его поясом ефода и прикрепил им ефод на нем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и возложил на него наперсник, и на наперсник положил урим и туммим,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и возложил на голову его кидар, а на кидар с передней стороны его возложил полированную дощечку, диадиму святыни, как повелел Господь Моисею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И взял Моисей елей помазания, и помазал скинию и все, что в ней, и освятил это;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и покропил им на жертвенник семь раз, и помазал жертвенник и все принадлежности его и умывальницу и подножие ее, чтобы освятить их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и возлил [Моисей] елей помазания на голову Аарона и помазал его, чтоб освятить его.</span></span>Лев. 8:1-12</a>), и тот был назван помазанником (См. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и возьмет священник помазанный, [посвященный совершенным посвящением,] крови тельца и внесет ее в скинию собрания,</span></span>Лев. 4:5</a>), то есть от прообразовательного помазания. Так и архиерей, возводя Соломона на царство, помазал его после омовения <b>в Гионе</b>. Но <i>все это происходило с ними, как образы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>). С вами же не образно, но истинно, потому что поистине начало вашего спасения от Помазанного Духом Святым. Ибо Он поистине есть <i>начаток, а вы - целое</i>. А <i>если начаток свят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Если начаток свят, то и целое; и если корень свят, то и ветви.</span></span>Рим. 11:16</a>), то очевидно, что святость перейдет и на целое. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Мистагогические поучения.<br />TLG 2110.002, 3.6.1-12.</div></div></p></div>