<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1210">Антиох Палестинский прп.</a><div>Давид-царь, состарившись, не мог согреться в оправданиях своих, попросил себе девицу — соманитянку, чтобы согревала его. Соманитянка же переводится как «небесная». Но не познал ее царь, то есть не растлил свою небесную надежду. Смотри же, что говорит Писание:<i>И аще уснета два, тепло има будет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Также, если лежат двое, то тепло им; а одному как согреться?</span></span>Еккл. 4:11</a>). Вера, если имеет надежду, делает свое дело и согревает обладающего, как говорит блаженный Петр:<i> [Посему, возлюбленные,] препоясав чресла ума вашего, бодрствуя, совершенно уповайте на подаваемую вам благодать в явлении Иисуса Христа, как послушные дети</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Посему, [возлюбленные,] препоясав чресла ума вашего, бодрствуя, совершенно уповайте на подаваемую вам благодать в явлении <br />Иисуса Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Как послушные дети, не сообразуйтесь с прежними похотями, бывшими в неведении вашем,</span></span>1 Пет. 1:13—14</a>). И Сирах: <i>кто надеялся на Господа — и был оставлен? или кто пребывал в страхе Его — и был постыжен?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Взгляните на древние роды и посмотрите: кто верил Господу - и был постыжен? или кто пребывал в страхе Его - и был оставлен? или кто взывал к Нему - и Он презрел его?</span></span>Сир. 2:10</a>). И Псалмопевец: <i>Блажен муж, емуже есть имя Господне упование его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Блажен человек, который на Господа возлагает надежду свою и не обращается к гордым и к уклоняющимся ко лжи.</span></span>Пс. 39:5</a>); и: <i>да возвеселятся вси уповающии на Тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И возрадуются все уповающие на Тебя, вечно будут ликовать, и Ты будешь покровительствовать им; и будут хвалиться Тобою любящие имя Твое.</span></span>Пс. 5:12</a>), и опять-таки: <i>на Него упова сердце мое, и поможе ми, и процвете плоть моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=27&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Господь - крепость моя и щит мой; на Него уповало сердце мое, и Он помог мне, и возрадовалось сердце мое; и я прославлю Его песнью моею.</span></span>Пс. 27:7</a>) от Его помощи; и других руководил, говоря:<i> Уповайте на Него, весь сонм людей: излияйте пред Ним сердца ваша, яко Бог Помощник наш</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=61&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Народ! надейтесь на Него во всякое время; изливайте пред Ним сердце ваше: Бог нам прибежище.</span></span>Пс. 61:9</a>); и: <i>Уповай на Господа и твори благостыню </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Уповай на Господа и делай добро; живи на земле и храни истину.</span></span>Пс. 36:3</a>);<i> Открой ко Господу путь твой и уповай на Него, и Той сотворит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Предай Господу путь твой и уповай на Него, и Он совершит,</span></span>Пс. 36:5</a>). И Исаия: <i>уповахом на имя Господне и память, еяже желает душа наша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И на пути судов Твоих, Господи, мы уповали на Тебя; к имени Твоему и к воспоминанию о Тебе стремилась душа наша.</span></span>Ис. 26:8</a>). И вновь Павел:<i> мы спасены в надежде. Надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться? Но когда надеемся того, чего не видим, тогда ожидаем в терпении</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо мы спасены в надежде. Надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но когда надеемся того, чего не видим, тогда ожидаем в терпении.</span></span>Рим. 8:24—25</a>); и: <i>твердое утешение имели мы, прибегшие взяться за предлежащую надежду, которая для души есть как бы якорь безопасный и крепкий </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> дабы в двух непреложных вещах, в которых невозможно Богу солгать, твердое утешение имели мы, прибегшие взяться за предлежащую надежду,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> которая для души есть как бы якорь безопасный и крепкий, и входит во внутреннейшее за завесу,</span></span>Евр. 6:18—19</a>). И продолжает: <i>ибо, кто пашет, должен пахать с надеждою, и кто молотит, [должен молотить] с надеждою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Или, конечно, для нас говорится? Так, для нас это написано; ибо, кто пашет, должен пахать с надеждою, и кто молотит, <i>должен молотить</i> с надеждою получить ожидаемое.</span></span>1 Кор. 9:10</a>). И в Евангелии от Луки о Симеоне говорится: Ему было предсказано Духом Святым, что он не увидит смерти, доколе не увидит Христа Господня (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ему было предсказано Духом Святым, что он не увидит смерти, доколе не увидит Христа Господня.</span></span>Лк. 2:26</a>). И не умертвил надежду, но чаял Возлюбленного Искупителя и Спасителя мира и, взяв Его на руки, радостно рек: «Отпусти меня, Владыка, в вожделенное Царство Твое, ибо я получил воздаяние надежды моей на Христа Господня», Ему же слава во веки. Аминь.<br /><i>Пандекты, 2. О надежде.</i></div></p></div>