<p ><div>Некоторые под «пятью» мужами самарянки разумели пять книг, которые только принимала самарянка. «Тот, — говорит, — которого ныне имеешь, то есть учение Мое, которое ныне принимаешь от Меня, не муж тебе; ибо ты, не сопряглась еще с Моим учением — Иисусовым». <br />   Иной скажет, что самарянка служит образом природы человеческой. Естество наше прежде жило на горе, обладало умом, полным божественной благодати. Ибо Адам прежде, чем согрешил, был украшен всеми божественными дарованиями. Он был и пророк. Пробудившись от сна, он ясно высказался о создании жены и об отношении мужа к ней, ибо сказал: <i>«это ныне кость от костей моих» и «для сего ... оставит человек отца своего и мать » </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал человек: вот, это кость от костей моих и плоть от плоти моей; она будет называться женою, ибо взята от мужа [своего].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Потому оставит человек отца своего и мать свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть.</span></span>Быт. 2:23-24</a>). На сей горе, высоком уме, было наше естество, но за оскорбление Бога отведено в плен. И диавол, пленивши нас, семя святое, то есть всякую божественную мысль, отвел в Вавилон, то есть в смешение здешнего мира. Вместо святых мыслей он поселил помыслы грубые: львы царствующие в нас добрые помыслы пожирали, доколе не убедили их принять речения Божии. Но они приняли их не всецело. Ибо злоба, однажды поселившись на горе нашей, то есть в уме, хотя приняла книги Моисеевы, однако же, не стала всецело добра, но и еще была под проклятием. Итак, Иисус, совершивши путь, то есть прошедши многие пути домостроительства и способы к нашему спасению, улучшая нашу жизнь то угрозами, то ударами бедствий, то благодеяниями, то обещаниями благ, и стараясь исправить нас такими способами, утрудился. Но Он нашел и иное домостроительство, на котором, как удовлетворительном, сел и успокоился. Какое же? Источник крещения, которым Он облагодетельствовал наше естество, как бы некоторую самарянку. Сей источник крещения справедливо может быть назван источником Иакова, то есть запинателя, ибо в сем источнике всяк попирает диавола. В нем и Господь разрушил голову дракона, которого отдал в пищу людям эфиопским (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ты сокрушил голову левиафана, отдал его в пищу людям пустыни, [Ефиопским];</span></span>Пс. 73:14</a>). Ибо драконом сим не иной кто увеселяется и питается, как люди, омраченные и черные по душе, не имеющие участия в божественном свете. <br />   С сим естеством нашим вступили в союз пять мужей, разные законы, данные ему от Бога: закон в раю, закон при Ное, закон при Аврааме, закон при Моисее, закон чрез пророков. Ибо Ной после потопа принял некоторую заповедь (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=1&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И благословил Бог Ноя и сынов его и сказал им: плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю [и обладайте ею];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> да страшатся и да трепещут вас все звери земные, [и весь скот земной,] и все птицы небесные, все, что движется на земле, и все рыбы морские: в ваши руки отданы они;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> все движущееся, что живет, будет вам в пищу; как зелень травную даю вам все;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> только плоти с душею ее, с кровью ее, не ешьте;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я взыщу и вашу кровь, <i>в которой</i> жизнь ваша, взыщу ее от всякого зверя, взыщу также душу человека от руки человека, от руки брата его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> кто прольет кровь человеческую, того кровь прольется рукою человека: ибо человек создан по образу Божию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> вы же плодитесь и размножайтесь, и распространяйтесь по земле, и умножайтесь на ней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Бог Ною и сынам его с ним:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> вот, Я поставляю завет Мой с вами и с потомством вашим после вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всякою душею живою, которая с вами, с птицами и со скотами, и со всеми зверями земными, которые у вас, со всеми вышедшими из ковчега, со всеми животными земными;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> поставляю завет Мой с вами, что не будет более истреблена всякая плоть водами потопа, и не будет уже потопа на опустошение земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал [Господь] Бог: вот знамение завета, который Я поставляю между Мною и между вами и между всякою душею живою, которая с вами, в роды навсегда:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я полагаю радугу Мою в облаке, чтоб она была знамением [вечного] завета между Мною и между землею.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И будет, когда Я наведу облако на землю, то явится радуга [Моя] в облаке;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и Я вспомню завет Мой, который между Мною и между вами и между всякою душею живою во всякой плоти; и не будет более вода потопом на истребление всякой плоти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И будет радуга [Моя] в облаке, и Я увижу ее, и вспомню завет вечный между Богом [и между землею] и между всякою душею живою во всякой плоти, которая на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Бог Ною: вот знамение завета, который Я поставил между Мною и между всякою плотью, которая на земле.</span></span>Быт. 9:1-17</a>), а Авраам заповедь обрезания (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=1&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Аврам был девяноста девяти лет, и Господь явился Авраму и сказал ему: Я Бог Всемогущий; ходи предо Мною и будь непорочен;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и поставлю завет Мой между Мною и тобою, и весьма, весьма размножу тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пал Аврам на лице свое. Бог продолжал говорить с ним и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я - вот завет Мой с тобою: ты будешь отцом множества народов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и не будешь ты больше называться Аврамом, но будет тебе имя: Авраам, ибо Я сделаю тебя отцом множества народов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и весьма, весьма распложу тебя, и произведу от тебя народы, и цари произойдут от тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и поставлю завет Мой между Мною и тобою и между потомками твоими после тебя в роды их, завет вечный в том, что Я буду Богом твоим и потомков твоих после тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и дам тебе и потомкам твоим после тебя землю, по которой ты странствуешь, всю землю Ханаанскую, во владение вечное; и буду им Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Бог Аврааму: ты же соблюди завет Мой, ты и потомки твои после тебя в роды их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Сей есть завет Мой, который вы <i>должны</i> соблюдать между Мною и между вами и между потомками твоими после тебя [в роды их]: да будет у вас обрезан весь мужеский пол;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> обрезывайте крайнюю плоть вашу: и сие будет знамением завета между Мною и вами.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Восьми дней от рождения да будет обрезан у вас в роды ваши всякий <i>младенец</i> мужеского пола, рожденный в доме и купленный за серебро у какого-нибудь иноплеменника, который не от твоего семени.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Непременно да будет обрезан рожденный в доме твоем и купленный за серебро твое, и будет завет Мой на теле вашем заветом вечным.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Необрезанный же мужеского пола, который не обрежет крайней плоти своей [в восьмой день], истребится душа та из народа своего, <i>ибо</i> он нарушил завет Мой.</span></span>Быт. 17:1-14</a>). Сопрягшись с сими пятью законами, естество наше впоследствии приняло и шестой закон Нового Завета, которого не имело мужем и с которым еще не сочеталось. <br />   Иной под шестым законом, которого естество наше не имело мужем, может разуметь закон идолослужения. Ибо сей закон не был дан ему от Бога в мужа, но оно смешалось с ним как прелюбодейца. Посему и пророк говорит: <i>«и блудодействовали в древе» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо издавна Я сокрушил ярмо твое, разорвал узы твои, и ты говорил: "не буду служить [<i>идолам</i>]", а между тем на всяком высоком холме и под всяким ветвистым деревом ты блудодействовал.</span></span>Иер. 2:20</a>) и опять: <i>«блудодействовала позади всякого дерева»</i> (Иез. 16), говорит, очевидно, о том, что они почитали изваяния и деревья. Ибо естество наше до такого дошло безумия, что и деревьям красивым, кипарисам, яворам и подобным, приносили жертвы за их красоту. Итак, когда человек полюбил этого шестого прелюбодея и ниспал в идолослужение, тогда Господь приходит и освобождает нас от него, посему и говорит: «тот, которого ты ныне имеешь». Ибо ко времени пришествия Христова, действительно, и мудрецы иудейские обратились к язычеству, как это показывает ересь фарисеев, верующих судьбе и звездочетству. <br />   Самарянка есть и всякая душа, которая неразумно подчинилась пяти чувствам, потом приняла и ложные учения, как бы шестого прелюбодея, но которой Иисус благодетельствует или крещением, или источником слез. И слезы могут быть названы колодезем Иакова, то есть ума нашего, попирающего злобу. Воду сию пьет и сам разум, и дети его — помыслы, и скот его — неразумные части души, гнев и пожелание. Ибо слезы служат освежением для ума и для помыслов, и для прочих сил души. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
