<div><p ><div>Хотя мы, иудеи, в образе поклонения преимуществуем пред вами, самарянами, но и образ иудейского служения напоследок окончится. И перемена произойдет не в месте только, но и в способе служения, и перемена сия очень близка и настала уже. Ибо эти предметы не будут иметь значения во все времена, как имеют изречения пророков. <br /> Истинными поклонниками называет тех, которые живут по Его закону, которые не ограничивают Бога местом, как самаряне, или не чтут Его служением телесным, как иудеи, но кланяются в духе и истине, то есть душою, чистотою ума. Так как Бог есть дух, то есть бестелесен, то и поклоняться Ему должно бестелесно, то есть душою. Это означается словом: "<b>в духе</b>". Ибо душа есть дух и существо бестелесное. А как многие, по-видимому, поклоняются Ему душою, но не имеют об Нем истинного понятия, например, еретики, посему присовокупил: "<b>и в истине</b>". Ибо должно поклоняться Богу умом, но также должно иметь и понятие об Нем истинное.<br /><br />Иной, быть может, скажет, что здесь сими двумя словами "<b>в духе и истине</b>" намекается на две части нашего любомудрия: на деятельность и созерцание. Словом: "<b>в духе</b>" намекается на деятельность. Ибо, по словам божественного апостола, все водимые Духом Божиим умерщвляют дела плотские (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо если живете по плоти, то умрете, а если духом умерщвляете дела плотские, то живы будете.</span></span>Рим. 8:13</a>, 14). И опять: <i> "плоть желает противного духу, а дух противного плоти"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо плоть желает противного духу, а дух - противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</span></span>Гал. 5:17</a>). Таким образом, словом "в духе" намекается на деятельность; словом же "<b>в истине</b>" - на созерцание. Так и Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему станем праздновать не со старою закваскою, не с закваскою порока и лукавства, но с опресноками чистоты и истины.</span></span>1 Кор. 5:8</a>) понимает, когда говорит: <i> "с опресноками чистоты"</i>, то есть чистоты жизни, или, что то же, деятельности, <i> "и истины"</i>, то есть созерцания, ибо созерцание занимается истиною догматического учения. И иначе: так как самаряне ограничивали Бога местом и говорили, что на этом месте должно поклоняться, а у иудеев все совершалось в образах и тенях, то против отличия самарян употребляет слово: "<b>в духе</b>", так что речь имеет такой смысл: вы, самаряне, совершаете служение Богу какое-то местное, а истинные поклонники будут совершать не местное, ибо они будут служить "<b>в духе"</b>", то есть умом и душою. Не будут поклоняться под образом и тенью, как иудеи, но "<b>в истине</b>", так как обычаи и обряды иудейские будут отменены. Так как закон иудейский, понимаемый буквально, был образом и тенью, то, может быть, слово "<b>в духе</b>" употреблено для отличия от буквы; ибо в нас действует уже закон не буквы, а духа, <i> "ибо буква убивает, а дух животворит"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он дал нам способность быть служителями Нового Завета, не буквы, но духа, потому что буква убивает, а дух животворит.</span></span>2 Кор. 3:6</a>). Для отличия от образа и тени употреблено слово: "в истине". Настанет, говорит, время, и настало уже, именно: время явления Моего во плоти, когда истинные поклонники будут поклоняться не на одном месте, как самаряне, но на всяком месте <i> "духом"</i>, совершая поклонение не телесное только, как и Павел говорит: Которому (Богу) я служу "<b>в духе</b>" моём (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Свидетель мне Бог, Которому служу духом моим в благовествовании Сына Его, что непрестанно воспоминаю о вас,</span></span>Рим. 1:9</a>), будут совершать служение не образное, тенистое и указывающее собою на будущее, как иудеи, но служение истинное и не имеющее никаких теней. Ибо таких поклонников ищет Себе Бог: как Дух - духовных, как Истина - истинных.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>