<div><p ><div>Так как царедворец был нетверд в мыслях и настаивал, чтобы Господь пришел для исцеления его сына, то Спаситель показывает ему, что Он и заочно может исцелить его, и говорит: <b>пойди, сын твой здоров. </b>Таким образом за один раз исцелил сына от горячки, а отца - от неверия. Знай и то, что иное дело - чудо и иное - знамение. Чудо - то, что сверх природы, например, отверсть очи слепорожденному, воскресить мертвого, а знамение - то, что не вне природы, например, исцелить больного. <br />Такое чудо Господь и ныне совершает над всяким приходящим. Всякий человек есть как бы царский муж, не только потому, что он по душе сроден Царю всех, но и потому, что сам получил царскую власть над всем. Часто оказывается, что у иного ум, как сын царедворца, страдает от огня неуместных удовольствий и от похотений. Если он пойдет к Иисусу и попросит Его прийти, то есть явить снисхождение человеколюбия и простить ему грехи, пока он не умер окончательно от болезни похотений (ибо если Бог не снизойдет к нам, но будет взирать на беззакония и по ним судить, то кто устоит (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, - Господи! кто устоит?</span></span>Пс. 129:3</a>)? - итак, если он пойдет ко Христу, то, как сказано (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам;</span></span>Мф. 7:7</a>, 8), найдет искомое и уму своему получит здоровье. Впрочем, заметь, что Господь ему говорит: "<b>Пойди, сын твой здоров"</b>, то есть не будь неподвижен к добру, но ступай и обнаруживай непрестанное движение к добру. Ибо в таком случае сын твой жив. Если же прекратишь шествие, то ум твой окончательно умрет, получив омертвение от неподвижности к добру. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=49">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=4&v=51">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>