<p ><div>А Он есть еще цвет потому, что естество человеческое в Нем процвело к нетлению, к жизни и к обновлению жития евангельского. Но и в ином смысле Он есть цвет, именно по причине мысленного благоухания; потому что <b>Аз,</b> говорит Он,<b> цвет польний, и крин удольний.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span></span>Ис. 11:1</a></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Когда, захваченные узами порока, подпали под руку его (сатаны), то считали его, несчастного, благовонным и достолюбезным; когда же явился к нам Еммануил, возглашая и говоря: <b>«аз цвет польный, и крин удольный»</b>, тогда-то мы, ощутив присущее Ему благоухание, наконец узнали зловоние (сатаны)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И пришедшего от севера удалю от вас, и изгоню в землю безводную и пустую, переднее полчище его - в море восточное, а заднее - в море западное, и пойдет от него зловоние, и поднимется от него смрад, так как он много наделал [<i>зла</i>].</span></span>Иоил. 2:20</a></span></div><br /></span></div><br />Итак, явился из Вифлеема Христос, пастырь добрый, пасущий нас среди садов и лилий, подающий нам благоухание евангельских заповедей и Свое учение предлагающий как бы зрелые цветы желающим наслаждаться ими. Так Он говорил: <b>«аз есмь цвет польный и крин удольный»</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И ты, Вифлеем-Ефрафа, мал ли ты между тысячами Иудиными? из тебя произойдет Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле и Которого происхождение из начала, от дней вечных.</span></span>Мих. 5:2</a></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
