<p ><div><b>се, постыдятся и посрамятся вси сопротивляющиися тебе, будут бо яко не сущии, и погибнут вси соперницы твои:</b> <i>взыщеши их, и не обрящеши человеков, иже поругаются тебе: будут бо аки не бывшии и не будут ратующии тебе: яко аз Бог твой держай десницу твою, глаголяй тебе: не бойся</i> (червю<a href="#627112_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>) <i>Иакове, малый Израилю, аз помогох ти, глаголет Бог</i> (слав. твой) <i>избавляяй тя святый Израилев, и хвальный во веки</i><a href="#627112_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><br />И это (составляет) изъяснение предшествующего: ты, говорит, <i>Израилю, рабе мой, Иакове, егоже избрах, семя Авраамле, егоже возлюбих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А ты, Израиль, раб Мой, Иаков, которого Я избрал, семя Авраама, друга Моего, -</span></span>Ис. 41:8</a>); <b>се постыдятся и посрамятся вси сопротивляющиися тебе</b>. Ибо весьма много бывало по временам таких, которые нечестиво умышляли против святых тайноводителей и пытались противополагать спасительным вещаниям вещания их собственной закоснелости; но обратились в ничто и погибли противники благочестия, так как противодействие священнодействователям божественной проповеди есть, конечно, не что иное, как борьба против догматов благочестия. Итак, не будет (их), говорит, но <b>взыщеши их, и не обрящеши человеков, иже поругаются тебе: будут бо аки не бывшии.</b> Это тоже, что воспевается<a href="#627112_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> гласом блаженного Давида: <i>видех нечестивого превозносящася, и высящася яко кедры Ливанския, и мимо идох, и се не бе, и взысках его и не обретеся место его</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=35&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Видел я нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> но он прошел, и вот нет его; ищу его и не нахожу.</span></span>Пс. 36:35—36</a>). Восстают многие из привыкших высокомудрствовать против достоинства святых тайноводителей, но они, как говорит Священное Писание, <i>от земли искоренятся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Глупый пренебрегает наставлением отца своего; а кто внимает обличениям, тот благоразумен.</span></span>Притч. 15:5</a>), и высокоумствующие подвергнутся страшному и неожиданному истреблению, ибо написано: <i>иже высок творит свой дом, ищет сокрушения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> К чему сокровище в руках глупца? Для приобретения мудрости [у] [него] нет разума.</span></span>Притч. 17:16</a>). Итак, <b>не будут,</b> говорит, <b>ратующие тебе, не будут</b>, говорит, — конечно потому, что никто не устоит против апостолов, а также потому, что во всяком случае настанет пришествие славного мира. Не правда ли? — Нет числа тем, которые вели брань против них (апостолов), однако не найдешь их существующими: они усмиряются и подвергаются прещению божественного гнева. Потому возбуждает их к мужеству, говоря: <b>аз Бог твой держай десницу твою</b>, т. е. предпочитающий тебя и поставляющий превыше всякого искушения: <b>аз глаголяй тебе: не бойся Иакове, малый Израилю.</b> Что касается численности воюющих или начальствующих, то совершенно мал был Израиль (не весь народ разумею, но взятых из него к апостольству); велик, силен и крепок в помощи был спаситель их имеющий необоримую руку. А если Бог освобождает, то кто может озлобить?<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627112_1" class="note-item" href="#627112_1">1</a> У Св. Кирилла, как в некоторых кодексах LXX-ти σκώλης Ἰακώβ, соответственно еврейскому תּולַעַת יַעְַקב֗. Прим. пер.<br /></li><li><a id="627112_2" class="note-item" href="#627112_2">2</a> Последние слова и хвальный во веки, «καὶ αὶνετὸς εἰς τοὺς αἰῶνας» достойны замечания как вариант, отсутствующий во всех известных изданиях текста LXX-ти. Прим. пер.<br /></li><li><a id="627112_3" class="note-item" href="#627112_3">3</a> Вместо τοῦτ’ἐστὶ τὸ ... ὑμνούμενοι следует читать τοῦτ ἐστὶ τὸ ... ὑμνούμενον. Прим. пер.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
