<p ><div>См. ст. 15<br /><br />Ст. 16—17. <b>Ты же возвеселишися во святых, Израилю</b> (слав. Израилевых), <i>и возрадуются убозии и неимущии: поищут бо воды, и не будет, язык их от жажди изсше. Аз Господь Бог, аз услышу их, бог Израилев, и не оставлю их.</i><br /><br />Итак, говорит, враги божественной проповеди и преграждающие путь твой, о Израиль, пойдут в погибель. А ты, Израиль, возвеселишися во святых, т. е. насладишься, когда увидишь многих ставших святыми и сопричтенных к сынам Израилевым: не вси бо сущии от Израиля, сии Израиль: <i>ни зане суть семя Авраамле вси чада, но чада обетования причитаются в семя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но не то, чтобы слово Божие не сбылось: ибо не все те Израильтяне, которые от Израиля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и не все дети Авраама, которые от семени его, но сказано: в Исааке наречется тебе семя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> То есть не плотские дети суть дети Божии, но дети обетования признаются за семя.</span></span>Рим. 9:6—8</a>). А что обычно было святым апостолам радоваться и ликов(ствов)ать о навыкших хвалиться верою, т. е. (верою) во Христа, (это) изъясняет и Павел, (который), посылая им (послание), говорит: <i>радосте и венче мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, братия мои возлюбленные и вожделенные, радость и венец мой, стойте так в Господе, возлюбленные.</span></span>Флп. 4:1</a>). Я с своей стороны могу сказать, что и каждый из святых учеников был настроен одинаковым образом, — и весьма естественно: для них предметом высшего наслаждения было обращение заблуждающихся и восхождение к лучшему неведущих истины. Итак, <b>возвеселишися во святых, Израилю</b>; а кто они, — показывает, говоря: <b>возрадуются убозии и неимущии</b>, т. е. язычники: ибо они имели недостаток всего доброго и были совершенно непричастны благодатных даров Божиих, потому что совершенно незнающим Его необходимо быть лишенными украшений добродетели. Таким образом <b>возрадуются убозии и неимущии</b>. Как или каким образом? — <b>Поищут бо воды и не будет</b>, говорит, и язык их от жажды иссше. Говорит здесь: <b>поищут</b> вместо «искали». А так как они не нашли, то <b>язык их от жажды иссше</b>. В самом деле: были и у Эллинов любители слова, любители исследований и изыскатели истины, но не было у них того, кто сумел бы сему (т. е. евангельской проповеди) научить; не было воды животворящей, не было того, кто мог бы насытить догматами истины любителей ее. Посему — <b>изсше язык их от жажди</b>. <b>Но аз услышу их</b>, говорит Бог Израилев, <b>и не оставлю их</b>: помиловал Он множество заблуждающихся и не оставил их в лишении высших даров, напротив, исполнил (ими), а каким образом, — весьма изрядно изъясняет в последующем.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
