<p ><div>Ст. 25—26. «<i>Да приидут князи, и яко брение скуделника, и яко скудельник топчущ брение, тако попрани будете</i>. <b>Кто бо возвестит, яже исперва, да увемы, яже напреди? и речем, яко истинено есть</b><a href="#627136_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: <b>несть предглаголющаго, ни слышащаго словес ваших.</b><br /><br />Надлежало, чтобы, по мановению Бога, сожжено было множество идолов и подобно брению повержено под ноги верующих; ибо попираются они, как прах, как брение горшечника и не что иное, потому что от земли было происхождение их. А что всему этому надлежало со временем положить конец при помощи святых, воинствующих и юношески служащих велениям Божиим, (это) показывает, говоря: да приидут князи,т е. пусть, предстанут вожди народов, которые бы возбудили верующих в Меня против заблуждения и вооружили против бездушных богов. Кто бо, говорит, из них (ложных богов) возвестит, яже исперва, да увемы, яже напреди, дабы, если сказанное сбудется, мы окончательно согласились, что они говорили истину. Но не было, говорит, между лжеименными богами, или между нечистыми духами, предглаголющего, а также и между людьми слышащаго словес ваших. Древле в (различных) странах и городах в капищах идольских были ложные гадания и ложные вещания демонов, треножники и чаши (для волхвования — λεβητες) и бесчисленное множество навыкших обманывать (искусных обманщиков) и многие ходили к ним, чтобы получить предсказание. Когда же воссияло нам слово Божие, пали в храмах идолы, умолкли вводящие в заблуждение демоны, или, лучше сказать, низвержены в ад и заключены в тартар; а прежние чтители их прорицаний призваны к познанию истины. Сему научает, говоря: ниже слышащаго словес ваших (несть).<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="627136_1" class="note-item" href="#627136_1">1</a> Слав. яко истинна суть; у Св. Кирилла ὄτι ἀληθής ἐστιν. На основании последующего истолкования трудно определить, — вариант ли это, соответствующий еврейскому עַרִּיּקּ, или описка вместо обычного у LХХ-ти «ὅτι ἀληθῆ ἐστίν». Прим. пер.<br /></li></ul></span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
