<p ><div>Снова обещает явление Спасителя, Которым спасена поднебесная, и множество заблуждающихся призвано к познанию истины; ибо затем, чтобы мы имели руководителя искусного и способного наставить на цуть истины, соделалось человеком Единородное Слово Божие и, будучи царем по естеству (поколику и Богом и рожденным умопредставляется от Бога Отца, Который все содержит и имеет тварь подножием ног Своих), именуется поставленным царем над нами. Ибо написано о Нем: <i>се царь праведный воцарится и князи с судом владети начнут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=32&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Царь будет царствовать по правде, и князья будут править по закону;</span></span>Ис. 32:1</a>); ибо Христос воцарился над поднебесной, и это объявил нам, говоря: <i>«дадеся ми всяка власть на небеси и на земли»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И приблизившись Иисус сказал им: дана Мне всякая власть на небе и на земле.</span></span>Мф. 28:18</a>); хотя Он всем властвовал, как Бог, но и по плоти домостроительства ради дано, говорит, Ему то, что имел, как Бог. Затем, воцарившись, Он поставил над нами начальников — святых апостолов, которые и начали владеть нами с судом, т. е. с справедливостью. Итак, дам, говорит, Сиону, т. е. церкви, или собранию верующих, спасительное начало, т. е. Христа, и утешу Иерусалима, который также есть вход в церковь. И мы утешаемся, укрепляемые Христом, и научаемся неуклонной стезе, ведущей в жизнь. От язык бо, говорит, се ни един: и от кумир их несть возвещаяй. Много бывало у Эллинов мудрецов и словесников, но ни один из них не был способен научить пути благочестия; полны были идолами (существовавшие) у них храмы, но ни один из идолов или лжеименных богов не способен был указать надлежащую дверь или направить на путь правды. Но что же я говорю?! Если бы и спросить их, говорит, откуда вы? и то они не могли бы ответить. А если они не знают самих себя, ибо они — вещество немое и бесчувственное, то как же они могут быть наставниками других? Или как вообще могут кому-нибудь показать средства к добру? Суть бо, (истинно) суть творящии вас, лжеименных богов, а вас, поклонников их, прельщающии.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=41&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=42&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
