<p ><div>«<b>Голени железны, нозе, часть убо некая железна, и часть некая скудельна</b>». <br />В приведенных словах Пророк дал видеть четыре вещества: золото, сребро, медь, железо; о глине же сказал, не как об отдельном веществе, но как о смешанном с железом; означает же сими веществами самые великие и всемирные царства, которые одно за другим обладали большею частью вселенной. Ибо явно, что были и другие царства, как видим и в настоящее время, но не видно, чтобы преобладали они над всеми, или над большею частью царств, напротив того обладают одними или двумя народами. Итак Пророк сказует, что первое из всех владычество принадлежало Ассириянам, или, что тоже, Вавилонянам; потому что те и другие — Ассирияне, но сперва имели столицу в Нине — город у Евреев называемом Ниневиею, а потом в Вавилоне. И что царство тех и других одно и тоже, о сем свидетельствует сам Пророк; ибо, толкуя сон, говорит: «<i>глава златая ты еси, царю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и всех сынов человеческих, где бы они ни жили, зверей земных и птиц небесных Он отдал в твои руки и поставил тебя владыкою над всеми ими. Ты - это золотая голова!</span></span>Дан. 2:38</a>). И блаженный Пророк Иеремия говорит: «<i>чаша златая Вавилон в руце Господни, напояющи всю землю, от вина его пиша языцы, сего ради потрясошася</i>»; и «<i>внезапу паде Вавилон, и сокрушися</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вавилон был золотою чашею в руке Господа, опьянявшею всю землю; народы пили из нее вино и безумствовали.</span></span>Иер. 51:7</a>, 8). А если бы кроме сего было другое царство Ассирийское, древнейшее его, то каким бы веществом наименовал оное Пророк? Но и божественный Моисей свидетельствует, что cиe действительно так. Ибо в Бытописании, сказав о Нимвроде, что был он «<i>исполин ловец, пред Господем</i>», присовокупил: «<i>и бысть начало царства его Вавилон, Орех и Халани</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> он был сильный зверолов пред Господом [Богом], потому и говорится: сильный зверолов, как Нимрод, пред Господом [Богом].</span></span>Быт. 10:9</a>, 10). И языческие писатели Вавилонян называют Ассириянами, до настоящего времени Персы царство cиe именуют Ассириею. Посему первое вещество, именно золото, означает царство Ассириян и Вавилонян; главою же именует его Пророк, как бывшее первым. А второе, то есть серебро, есть царство Персов и Мидян, потому что Кир происходя от тех и других, по матери от Мидян, по отцу же от Персов, сокрушил царство Ассириян и Вавилонян, и перенес царскую власть к Персам. Пророк назвал его персями и мышцами, чтобы показать родство с двумя народами, потому что правою рукою означает род отцов, а левою — род матерний, и взаимная связь рук вверена персям, в которых заключено сердце, таибница помыслов, помыслом же совершаются и брачные договоры. Медью нарек Пророк царство Македонское, явившееся после Персидского, и также овладевшее всем. Уделил же ему чрево и стегна, означая чревом Александрову Монархию, а стегнами — по кончине его бывшее разделение царства. И железом нарек царство Римское, а оно преемственно следовало за Македонским. Пророк уделил ему голени, как части тела, находящаяся при конце всего тела, и способный носить на себе целое тело. А ступни ног назвал железными, самые же ноги вмести железными и скудельными; и дает сим разуметь, что не другое царство наступит, а тоже самое сделается слабее себя самого, и примешается к нему скудельная нетвердость. Применяет же к царствам различные вещества, означая различье не в чести, но в силе; потому что серебро связнее золота, медь тверже серебра, а железо в большей мере плотнее и самой меди. Поэтому разность не в чести, но в крепости и силе. Необходимо же исследовать, почему Пророк видел в теле соединение сих веществ; ибо ничто не открывается Богом всяческих без цели и напрасно. Образ тела имеете только наружный вид, но не действительность. А такова настоящая жизнь; она не имеет ничего прочного и постоянного. Потому и блаженный Павел взывал: «<i>преходит образ мира сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Муж оказывай жене должное благорасположение; подобно и жена мужу.</span></span>1 Кор. 7:3</a>); и в другом месте предлагает совет, говоря: «не сообразуйтесь веку сему» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</span></span>Рим. 12:2</a>). И блаженный Давид, изобличая суетность человеческого благоденствия, говорит: «<i>обаче всяческая суета всяк человек живый. Убо образом ходит человек: сокровиществует, и не весть, кому соберет я</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Вот, Ты дал мне дни, [<i>как</i>] пяди, и век мой как ничто пред Тобою. Подлинно, совершенная суета - всякий человек живущий.</span></span>Пс. 38:6</a>, 7). Итак, поелику и настоящая жизнь имеет быстрые перемены, потому что все видимое смертно, и временно, и скоротечно, и образ не имеет силы действительных, вещей, но показывает один наружные облики царей, князей и подданных, сверх же сего и вид имеет удоборазрушимый; то Бог всяческих, вознамерившись горделивого оного царя научить суетности человеческого высокомерия, и вразумить, что все человеческое удобоизменяемо, весьма кстати представляет ему во сне образ тела, и части его разделяет по веществам, изображая тем частые одного за другим преемства царей, и всех удостоверяя, что Он един имеет державу непрекращающуюся, безначальную и бесконечную, одним словом: вечное царство. К сему блаженный Даниил, открывая остальную часть сна, присовокупляет:</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=2&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=2&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
