<div><p ><div><b>«Милости</b>, — сказано, — <b>хочу, а не жертвы»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span></span>Мф. 9:13</a>): и совершенно справедливо. Тот жертвенник — бездушный; а этот — одушевленный<a href="#676135_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Там все, положенное на жертвеннике, делается добычею огня, обращается в пепел, разрешается в золу и пыль, и дым рассеивается в воздухе; здесь нет ничего такого, и плоды здесь другие. Это показывает и Павел. Говоря о богатстве любви к бедным у коринфян, он писал: <i>«Ибо дело служения сего не только восполняет скудость святых, но и производит во многих обильные благодарения Богу».</i> И потом: <i>«они прославляют Бога за покорность исповедуемому вами Евангелию Христову и за искреннее общение с ними и со всеми, молясь за вас, по расположению к вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо дело служения сего не только восполняет скудость святых, но и производит во многих обильные благодарения Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо, видя опыт сего служения, они прославляют Бога за покорность исповедуемому вами Евангелию Христову и за искреннее общение с ними и со всеми,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> молясь за вас, по расположению к вам, за преизбыточествующую в вас благодать Божию.</span></span>2 Кор. 9:12-14</a>). Видишь ли, какая любовь к бедным разрешается в благодарение и хвалу Богу, в усердные молитвы и в пламеннейшую любовь получивших благодеяние? <br /> Будем же, возлюбленные, приносить жертвы, будем приносить на этих жертвенниках каждый день. Жертвы эти важнее и молитв и постов и многих других дел, только бы были (приносимы) от прибытка праведного и таких же трудов, и чисты от всякого любостяжания, хищения и насилия. Такие-то приношения приемлет Бог, а другие — противоположные — отвергает и ненавидит. Он не хочет, чтобы мы Его чтили жертвами чужих несчастий. Такие жертвы нечисты и непотребны и скорее прогневали бы, чем умилостивили Бога. Поэтому должно прилагать все старание к тому, чтобы под видом служения не оскорбить Того, кого мы хотим почтить. Если Каин, принесши Богу худшее, что у него было, и в этом не оказав неправды никому другому, подвергся крайнему наказанию, то не понесем ли мы наказания еще более тяжкого, когда принесем что-либо от хищения и любостяжания? Поэтому Бог и явил нам этот вид заповеди, чтобы мы миловали, а не истязали сорабов. А кто берет принадлежащее другим и передает еще другому, тот не милует, а обижает и оказывает крайнюю несправедливость. Как камень не производит из себя елея, так и жестокосердие — человеколюбия. Милостыня, имеющая такой корень, еще не есть милосердие. Поэтому я убеждаю вас — обращать внимание не на то только, чтобы подавать нуждающимся, а и на то, чтобы это подаяние не было хищением у других, так как <i>«Когда один молится, а другой проклинает, чей голос услышит Владыка?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=34&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Когда один молится, а другой проклинает, чей голос услышит Владыка?</span></span>Сир. 34:24</a>). Если мы так тщательно будем вести себя, то, по благодати Божией, сможем сподобиться и от Бога великого человеколюбия, помилования и прощения во всем, в чем согрешили в продолжении этого долгого времени, — и избежать реки огненной, от которой да будем исхищены все мы и достигнем царства небесного, благодатью и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, через которого и с Которым Отцу со Святым Духом слава во веки веков. Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="676135_1" class="note-item" href="#676135_1">1</a> Т. е. сердце доброе, милостивое.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 13 на Ин.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=8&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>