<div><p ><div><b>Кийждо якоже изволение имать сердцем</b> – пусть подает. Столько пусть подает, насколько расположено сердце. Что не по этой мере, то бесплодно будет. Это будет то же, что сеять семя, растерши его или измявши до повреждения ростка. Как такое семя есть мертвое семя, потому и бесплодное, так подаяние, даемое со скорбию и вынужденно, есть мертвое подаяние и никакого воздаяния не заслуживает. Убивает его сжатость сердца и отсутствие радушия при даянии. Что говорит: не от скорби, ни от нужды, то скорбию означается жаление о подаемом, когда дают, а сердцем жалеют и болят, что дают: это знак скупости; а нуждою означается вынужденность; не от сердца и не самоохотно дают, а будучи вынуждены, то необходимостию повиновения, то общностию дела, то другими какими внешними уважениями. Не будь этих понуждений, и подаяния не было бы. Апостол хочет, чтобы подаяние шло из сердца, как сочная трава из жирной земли. В подтверждение этого «приводит и свидетельство из Писания, говоря: доброхотна бо дателя любит Бог (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=22&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Милосердый будет благословляем, потому что дает бедному от хлеба своего. [Победу и честь приобретает дающий дары, и даже овладевает душею получающих оные.]</span></span>Притч. 22:9</a>). Апостол употребил слово это (доброхотно) с тем, чтобы побудить коринфян к радушному подаянию. Ибо как пример македонян и все прочее достаточно было, чтобы побудить их к щедрому подаянию, то не говорит уже о сем много, а ведет речь к тому, чтобы подавали не с принуждением. Ибо если милостыня есть добродетель, а всякое дело, сделанное по принуждению, теряет свою награду, то Апостол справедливо напомнил о сем» (святой Златоуст). «То же сказал он и в послании к Римлянам: милуяй, с добрым изволением (пусть милует) (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> увещатель ли, увещевай; раздаватель ли, <i>раздавай</i> в простоте; начальник ли, <i>начальствуй</i> с усердием; благотворитель ли, <i>благотвори</i> с радушием.</span></span>Рим. 12:8</a>), ибо денежному подаянию должно предшествовать благодушие» (Феодорит). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=9&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>