<i>Упразднив вражду плотию Своею</i>. Правильнее будет слово <i>«упразднив»</i> относить к следующему выражению: <i>«закон заповедей»</i>. Тогда выражение: <i>«вражду»</i> будет составлять приложение к предыдущему выражению: <i>«преграду»</i>. Эту преграду Ап. точнее определяет как <i>«вражду»</i> - сначала, конечно, как вражду между Иудеями и язычниками, а затем и как вражду Иудеев против Бога, потому что закон на самом деле, производил только гнев в Боге по отношению к неисполнявшим этот закон Иудеям (<a href='B:520 4:15'>Рим 4:15</a>). - <i>Закон заповедей учением</i>. Так как Христос упразднил закон не учением Евангельским, а тем, что принес Себя в жертву за людей, приняв на себя назначенное им проклятие (<a href='B:550 3:13'>Гал 3:13</a>), то очевидно, что русский перевод здесь не правилен. Кроме того <i>греч.</i> слово <b>δογματα</b>, переведенное по-русски выражением <i>«учение»</i> на самом деле в Новом Завете нигде не употребляется для обозначения <i>учения</i> или <i>мнения</i> (П. Эвальд). Поэтому правильнее будет перевести рассматриваемое место так: "упразднив плотию Своею закон заповедей, выраженный в форме точных непререкаемых постановлений, (<b>εν δογμασιν</b>)". Христос именно упразднил, положил конец закону Моисееву (<i>ср.</i> <a href='B:520 10:4'>Рим 10:4</a>), состоявшему в мелких предписаниях (<i>заповедях</i>), которые со всею строгостью, как предписания высшей государственной власти (<i>ср.</i> <a href='B:490 2:1'>Лк 2:1</a>), определяли каждый шаг Еврея (<i>ср.</i> <a href='B:580 2:14'>Кол 2:14</a>). - <i>Плотию своею</i>. Вражду между Иудеями и язычниками Христос уничтожил тем, что предал на смерть Свою <i>плоть</i>, т.е. Свою плотскую жизнь. "Пока Христос жил по плоти - говорить <i>П. Эвальд</i>, - Он был Сыном Давидовым (<a href='B:520 1:3'>Рим 1:3</a>), посланным только к погибшим овцам дома Израилева (<i>ср.</i> <a href='B:470 10:5'>Мф 10:5</a> и сл. <a href='B:470 15:24'>Мф 15:24</a>). С того мгновения, как Он оставил свою плотскую жизнь, Он вступил в состояние Сына Божия в силе (<a href='B:520 1:4'>Рим 1:4</a>), стал возвещаем Иудеям и язычникам как такой, в Котором "правда без закона" дается <i>всем</i> без различия". - <i>Дабы из двух...</i> Здесь указана цель уничтожения <i>«преграды»</i>. Христос в Самом Себе, как родоначальник нового человечества, создал нового человека, устрояя при этом мирные отношения между Иудеями и язычниками и также мир человека с Богом.