<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>I, 79. <i>Отчего прокаженный частично, согласно Закону, нечист, а прокаженный полностью – чист?</i><br /> У того, кто прокажен в какой-либо части, пораженная проказой часть мертва, ибо животворная кровь уходит и создается полость;<a href="#637365_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и всякий раз как от прикосновения священника прокаженная полость поддавалась, он объявлял [имеющего такую проказу] нечистым. Так и тот, кто прокажен в какой-либо части души, становится нечистым, [ибо] душа образовала полость, то есть была унижена по причине ухода животворной силы добродетели. Тот же, кто прокажен весь, имеет проказу [лишь] на коже [,то есть внутри он не поражен], и животворная кровь распространяется по поверхности всего тела. Это означает [следующее]: кто достиг крайнего предела зла, а затем покаялся – тот восстанавливает животворную силу добродетели, и только совесть его [еще] окрашена прежними предвкушениями<a href="#637365_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, ибо он не может не осознавать, что он сделал, будто он [этого] не делал. Поэтому Закон и объявляет такого [человека] чистым.<a href="#637365_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="637365_1" class="note-item" href="#637365_1">1</a> Источник сведений по медицине, которые излагает здесь прп. Максим, найти не удалось.<br /></li><li><a id="637365_2" class="note-item" href="#637365_2">2</a> ταῖς προτέραις προλήψεσιν. «Предвкушение» у прп. Максима связано с памятью о чувственных наслаждениях, воспоминания о которых, всплывая в уме, склоняют его к тому, чтобы их пожелать. См. этот термин в qu.-es: 39, 46; 79; 85; 187.<br /></li><li><a id="637365_3" class="note-item" href="#637365_3">3</a> Данное место из <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=13&s=10&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> священник осмотрит, и если опухоль на коже бела, и волос изменился в белый, и на опухоли живое мясо,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> то это застарелая проказа на коже тела его; и священник объявит его нечистым и заключит его, ибо он нечист.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если же проказа расцветет на коже, и покроет проказа всю кожу больного от головы его до ног, сколько могут видеть глаза священника,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и увидит священник, что проказа покрыла все тело его, то он объявит больного чистым, потому что все превратилось в белое: он чист.</span></span>Лев. 13:10-13</a> комментировалось многими авторами. Его духовное толкование находим уже у Филона (Philo quod deus sit immutab. 27: 124—130, ed. Wendland). Д. Прассас указывает на некоторые святоотеческие комментарии: Joan. Chrys. in ер . ad Tit.: PG 62, 681; Theod. quaest. in libr. Regnor. et Paralip.: PG 80, 605B; Cyr. Alex. comm. in xii proph.: 1.9.24, ed. Pusey; Cyr. Alex. de adorat. et cult, in spir. et verit.: PG 68, 245D. Ни с одним из них толкование прп. Максима не совпадает. Параллель с or. 44 Пс.-Макария, которую проводит Д. Прассас, нам не показалась убедительной, хотя и у Пс.-Макария, в самом деле, речь идет о прокаженном, но в ином контексте.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения"</i></div></div></p>