<p ><div>...Тогда, лишившись войска, он обратится в бегство (что говорит тот же пророк в дальнейших словах), и из столь безчисленнаго множества, которое сравнивалось с Кармилом и лесом, превратится в такое ничтожное количество, что малое дитя будет в состоянии изчислить и составить перепись воинов. Ибо Евреи говорят, что только десять человек осталось из его войска. <br /><br />(Или)...Те же, которые будут в состоянии избежать его посрамления и выделиться от осужденных на погибель деревьев, те будут достойны изчисления и переписи от Отрока, <i>Егоже начальство на раме Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>).<br /><br />Это самое можно отнести и к еретикам, — что когда возсияет свет церковнаго учения и обнаружатся все обманыих , тогда произойдет у них такое опустошение (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Свет Израиля будет огнем, и Святый его - пламенем, которое сожжет и пожрет терны его и волчцы его в один день;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и славный лес его и сад его, от души до тела, истребит; и он будет, как чахлый умирающий.</span></span>Ис. 10:17-18</a>), что из леса безплодных деревьев, из безчисленнаго множества обольщенных еретическим лжеучением, останутся лишь немногие следующие их заблуждению. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 179. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
