<p ><div>Итак, когда <i>свет Израиля и Святой Израилев</i> истребит <i>леса и терны Кармила</i>, и царь Ассирийский с немногими обратится в бегство, тогда оставшиеся из Израиля, которые с царем Езекиею, по взятии прочих городов Иудейских, находились в осаде в Иерусалиме, не будут более полагаться на царя Ассирийскаго, как теперь они делают при царе Ахазе, который послал послов к царю Ассирийскому говоря: <i>раб твой и сын твой аз есмь, взыди и отими мя от руки царя Сирска и от руки царя Израилева, воставших на мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И послал Ахаз послов к Феглаффелласару, царю Ассирийскому, сказать: раб твой и сын твой я; приди и защити меня от руки царя Сирийского и от руки царя Израильского, восставших на меня.</span></span>4 Цар. 16:7</a>), — теперь, когда он взял золото и серебро, нашедшееся в сокровищах дома Господня и в доме царском, и послал царю Ассирийскому дары, и послушал его царь Ассирийский и пришел в Дамаск и взял его и переселил и умертвил Расина; но освободившись от этого самаго Ассирискаго угнетателя, который сначала был другом, а потом стал врагом, будут опираться и полагаться на <b>Господа Святаго Израилева,</b> и не ложно, как делали при прежних царях, а <b>в истине</b>. Читаем, что так и случилось при Езекии, так что оставив идолов, они обратились к служению Богу (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В третий год Осии, сына Илы, царя Израильского, воцарился Езекия, сын Ахаза, царя Иудейского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Двадцати пяти лет был он, когда воцарился, и двадцать девять лет царствовал в Иерусалиме; имя матери его Ави, дочь Захарии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И делал он угодное в очах Господних во всем так, как делал Давид, отец его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> он отменил высоты, разбил статуи, срубил дубраву и истребил медного змея, которого сделал Моисей, потому что до самых тех дней сыны Израилевы кадили ему и называли его Нехуштан.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> На Господа Бога Израилева уповал он; и такого, как он, не бывало между всеми царями Иудейскими и после него и прежде него.</span></span>4 Цар. 18:1-5</a>). Сказавши, что спасется остаток, переходит ко временам позднейшим и говорит, что полное спасение будет при Христе. Разумея это и апостол Павел пишет к Римлянам: <i>Исаиа же вопиет о Исраили: аще будет число сынов Исраилевых яко песок морский, останок спасется: слово (бо скончавая и сокращая в правде, яко слово сокращено сотворит Господь на земли. И якоже прорече Исаиа: аще не бы Господь Саваоф оставил нам семене, яко Содом убо быхом, и якоже Гоморру уподобилися быхом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо дело оканчивает и скоро решит по правде, дело решительное совершит Господь на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И, как предсказал Исаия: если бы Господь Саваоф не оставил нам семени, то мы сделались бы, как Содом, и были бы подобны Гоморре.</span></span>Рим. 9:28-29</a>). Итак, когда выступает авторитет такого мужа, то ему должно уступить всякое другое толкование. И в самом деле, если мы прочитаем Иосифа (кн. 10 гл. 2) и узнаем, как велико было народонаселение Иерусалима и Иудеи в то время когда пострадал Господь, то поймем, что в лице апостолов и мужей апостольских спаслись из Иудеев лишь немногие. Сокращенное же и совершенное есть слово евангельское, которое вместо всех обрядов многосложнаго закона дало самую краткую заповедь любви и веры,—чтобы мы не делали другому того, чего не хотим чтобы делали нам самим; почему и Господь говорит в Евангелии: <i>в сию обою заповедию весь закон и пророцы висят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</span></span>Мф. 22:40</a>). Некоторые этот отдел относят к тем временам, когда при Зоровавеле сыне Салафииля и Иисусе сыне Иоседека, при Ездре и Неемии, некоторая часть народа возвратилась в Иудею. Но мы ответим им, что они не выдерживают исторической последовательности, в особенности когда дальнейшее говорится не против Вавилонян, царем у которых был Навуходоносор, а против Сеннахериба царя Ассирийскаго. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 180-182. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
