<div><p ><div>Вместо скалы, как сообразно с Еврейским перевел Акила,—Симмах и Феодотион поставили самое слово еврейское sur oreb, вместо чего LXX перевели <i>место скорби</i>, о чем мы скажем в своем месте. Тебе, говорит, житель Сиона, кажется невозможным, что тогда как все окрестные народы покорены Ассириянами, ты один будешь освобожден из рук его. Послушай, что говорю Я: не бойся, народ Мой, что победоносный Ассур коснется и тебя. Ибо хотя в четырнадцатый год царя Езекии (4 Цар. 18) Сеннахериб царь Ассирийский подступит ко всем укрепленным городам Иудейским с целию взять их, и пошлет Рабсака, чтобы он, осадивши Иерусалим, навел страх на жителей его; но ты должен знать, что он поразит тебя не мечем, а тростию, и отправившись против Тарахама царя Ефиопскаго и Египтян, отправившись к Чермному морю по пути в Египет, он только поднимет на тебя трость, а не будет в состоянии поразить тебя. Ибо еще немного, и возвратившись из Египта с безчисленным множеством войска и желая осадить тебя, он тотчас будет поражен гневом Моим, и Я поднял на него тот бич, который некогда Я поднял против Мадианитян при Гедеоне называвшемся и другим именем Иероваал,—-когда князья Мадиамские Орив и Зив были убиты на твердейшей, т. е. кремневой, скале, которая по еврейски называется sur, так что от скалы и от убитаго на ней царя место это получило имя скалы Орива. Итак он поднимет трость свою над морем Чермным отправившись против Ефиоплян и поднимет возвращаясь к тебе по пути Египетскому, но как только он придет из Египта, тотчас снимется бремя и иго власти его с рамен твоих, и ты перестанешь служить ему, каковое иго, т. е. могущество Ассирийское, сгниет от елея, т. е. от милосердия Божия. Слова же: <b>жезлом будет бить тебя, и поднимет трость свою на пути Египетском</b>, и еще: <b>и жезл свой на море, и поднимет его на пути Египетском</b> можно разуметь и так, что поразит многих из колена Иудина и возьмет многие города в округе царства Иерусалимскаго за то, что они полагались не на Бога, а на Египтян. Поэтому и Рабсак упрекает их говоря: <i>ныне се надеешися ты на жезл тростяный сломленный сей, на Египет, нань же аще опрется муж, внидет в руку его и пронзет ю: тако Фараон царь Египетский всем надеющимся нань</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Вот, ты думаешь опереться на Египет, на эту трость надломленную, которая, если кто опрется на нее, войдет ему в руку и проколет ее. Таков фараон, царь Египетский, для всех уповающих на него.</span></span>4 Цар. 18:21</a>). Событие с Мадианитянами описано в книге Судей (Суд. 7), и о нем читаем и в Псалме: <i>положи князи их, яко Орива и Зива, и Зевеа и Салмана</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=82&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Поступи с ними, с князьями их, как с Оривом и Зивом и со всеми вождями их, как с Зевеем и Салманом,</span></span>Пс. 82:12</a>). Следовательно, ошибаются те, кои думают, что здесь указывается, то время, когда, как говорится в книге Чисел (Чис. 25), Мадианитяне были избиты Израильтянами от пустыни Сур до горы Божией Хорив, которыя у Евреев пишутся различными буквами, так как в то время они были не на горе Хорив, а в пустыне Ситтим. В смысле таинственном повелевается народу живущему в церкви не бояться противников, всегда готовых к состязанию и совопросничеством своим развративших многия души. Ибо они получили несколько власти над народом Божиим и не столько мечем поражали его, сколько тростью, т. е. не убивали, а грозили ему,—потому что он ходил путем Египетским и не полагался на Господа. Когда же он обратится к Богу и оставит путь египетский, тогда, по суду Божию, бич будет поднят на противников. Ибо <b>Мадиам</b> значит <b>по суду</b>, так что от духа уст Его и елея милосердия иго врагов сгниет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 182-184. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>