<div><p ><div>Представим в этом месте перевод LXX, который в очень многом разногласит с еврейским текстом. LXX: <i>горе Ассириянам: жезл ярости Моей в руках их. Гнев Мой пошлю на народ беззаконный, и народу Моему повелю сделать грабеж и добычу и попрать города и положить их в прах. Он же не так помыслил и не так подумал, но намерение его чтобы сокрушить очень многие народы. И если скажут ему: ты один князь, то он ответит: я не взял страну, которая выше Вавилона и Халане, где построена башня, а взял Аравию и Дамаск и Самарию: как взял эти страны, так возьму все царства. Вопите изваяния в Иерусалиме и Самарии; ибо как я сделал Самарии и идолам её, так сделаю и Иерусалиму и изваяниям его. </i><br /> Во первых, нужно принять к сведению, что в еврейском стоит не Халане, а <i>Халанно</i>; потому что последняя буква этого слова есть не иод, как думали LXX, а вав, каковые буквы отличаются между собою только по величине. Башня же была построена на поле Сеннаар, на котором были Арек, Акад, Халанне <br />и Вавилон, получивший имя от смешения языков (Быт. 11). Аравии же в еврейском нет, а стоит Емаф, каковую страну Сирийцы доселе называют Епифаниею. Также и <i>вопите изваяния в Иерусалиме</i> они прибавили от себя. Сказанное выше: <i>если скажут ему: ты один князь, то ответит: я не взял страну</i> ту и ту, <i>а взял Аравию и Дамаск и Самарию</i> дает такой смысл: когда, говорит, отведенные в плен скажут царю Ассирийскому: ты князь над всеми, то он, сознавая себя еще не сильным, ответит: как вы называете меня князем, когда я взял только Аравию, Дамаск и Самарию, а еще не подчинил своей власти отдаленных народов за Вавилоном? Как взял я Аравию, Дамаск и Самарию, так порабощу себе и все царства. Перейдем к еврейскому и отметим кратко, что представляется нам. <i>Горе Ассириянину</i>, т.е. Сеннахериму, потому что он есть жезл и трость ярости Моей, ибо в руке его негодование Мое, и им Я поражу лживейший народ, который постоянно хромал между Мною и идолами и который солгал, что он исполнит заповеди Мои. Против народа гнева Моего Я повелю ему ограбить его и расхитить, обратить в прах и попирать как грязь на улице, т.е. поразить его, но не умертвить, нанести рану, но не отнимать души. А он преступил меру гнева Моего и устремился не только на Израиля, на которого был направлен, а и на очень многие народы, с намерением сокрушить окрестные царства, и меч его свирепствовал даже до погибели всех этих весьма многих народов. И возгордившись он осмелился говорить: князья мои цари других народов и под моею властью они будут управлять всеми народами. Как я взял Харкамис, так взял и Халанно; как овладел Арфадом, так овладел и Емафом; как подчинил себе Дамаск, так подчинил и Самарию; как покорил под ноги свои другие царства, служившия идолам, так подчиню своей власти и Иерусалим и Самарию, где находятся те же идолы. Как я взял Самарию с её идолами, так возьму и Иерусалим, потому что он почитает тех же богов. Вместо Харкамиса, LXX, прибавляя от себя, перевели: <i>страну за Вавилоном</i> и, совершенно опустив Арфад, поставили только: <i>и Халане, где была построена башня</i>. По их переводу и по свободной тропологии, поколику она благочестива, в словах: <i>и народу Моему повелю ограбить и расхитить и попрать города и обратить их в прах</i>, можем видеть и тот смысл, что Господь постоянно повелевает народу Своему превращать в прах и показывать ничтожными города противников, восстающие на разум Божий, построенные еретиками с чрезвычайными усилиями. Он же (народ Божий), понимая слабость сердца человеческого, и то, что в смертной плоти он не может иметь совершенной победы добродетели и овладеть всеми народами, хотя другие и удивляются ему и говорят: <i>ты один князь</i>, ответит им: многое я должен разрушить, но еще разрушить не мог; знаю, что я не знаю; хотя я опроверг много доказательств противников, однако остается опровергнуть еще очень многие. Но вместе с тем, на основании достигнутого опровержения надеясь на будущее, он обещает себе победу и над прочими. Повелевается же вопить изваяниям Иерусалима и Самарии, — не самим изваяниям, а сделавшим их: метонимически сделавшие указываются тем, что они сделали;—что не только те, кои в ересях делали идолов, но и те, кои в церкви по невежеству защищают ложь вместо истины, воплем и раскаянием будут свидетельствовать о своем заблуждении,<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 173-175. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=10&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>