Как эфой и батом отмеривались натуральные повинности, так весом - денежные, так как монет в собственном смысле не было. “Сикль” - (шекел) 3,83 зол. = 14,55 грам. (4,10); сикль серебра, следовательно, ценностью был около нашего рубля (4 зол. - 21 доля чистого серебра); немецкие толкователи считают в нем своих 2 марки 50 пф., а в рубле ныне 2 м. 16 пф. Деление сикля на <i>геры</i> было уже во время Моисея и уже Моисей при всяком упоминании о сикле настаивает, что в нем должно быть 20 гер, называя такой величины сикль священными (<a href='B:20 30:13'>Исх 30:13</a>; <a href='B:30 27:25'>Лев 27:25</a>; след. <a href='B:40 3:47'>Чис 3:47</a>); следовательно, урезывание сикля, породившее обыкновенный, гражданский сикль, началось еще с того времени. LXX и Вульг. переводят “гера” через <i>“воль”</i>; <b>οβολος</b> - аттическая монета = 1/6 драхмы, 4-5 копеек. <i>“Двадцать сиклей, двадцать пять сиклей и пятнадцать сиклей составлять будут у вас мину”</i>. Запрещается понижать курс денег. - <i>Мина</i> (<i>мане</i>) - общее у семитов с греками (<b>μνα</b>) название монты, встречающееся в библейской литературе только околопленного периода; <a href='B:110 10:17'>3Цар 10:17</a>; <a href='B:150 2:69'>Езд 2:69</a>; <a href='B:160 7:71-72'>Неем 7:71-72</a>. Сравнивая <a href='B:110 10:17'>3Цар 10:17</a>, где 3 мины золота употреблены на щит со <a href='B:140 9:16'>2Пар 9:16</a>, где о таком же щите говорится, что он сделан из “300 (сиклей) золота” (слова “сикль” впрочем нет в евр.; у LXX “златник”. <b>&#967;ρυσων</b>), заключали, что мина равнялась 100 сиклям; но ныне стало известно, что в передней Азии мина заключала 60 сиклей (Nowack, Arch. I, 207 и д. и др.). Замечательно, что и сумма данных чисел (20 + 25 + 15) составляет 60. Нельзя думать с Таргумом и раввинами, что пророк для большей верности счета обозначил здесь 60 через сумму его слагаемых: это было бы очень странным выражением. Ничем нельзя доказать и предположения Гитцига, что здесь указываются мины трех достоинств: серебряная, золотая и медная. Поэтому, вероятно, в мазоретском тексте повреждение. А между тем Александрийский кодекс дает вполне естественное чтение: “пять сиклей будут (т. е. должны считаться за) пять сиклей, и десять сиклей - десятью сиклями, и 50 сиклей будут одною миною”, т. е. не должны считаться менее своей стоимости; 5 и 10 сиклей, как круглые числа, могли быть взяты для примера или может быть, были такие монеты; мина к этому времени могла быть понижена с 60 до 50 сиклей. Ватик. кодекс - короче но не так гладко; “пять сиклей - пять и сиклей, десять и пятьдесят сиклей - мина”. Мина, следовательно, была ок. 50-60 рублей.