<div><p ><div>Но ты, неправедный Ирод, разве не слышал, что вестником о родившемся Царе была звезда? Как же не рассудишь, что так как она с неба, то ты не можешь противиться делу небесному? Поскольку Ирод лишил матерей их любимейших детей, то и отмщение пало на трех сыновей и жену его, и сам он погиб ужасной смертью<a href="#656062_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><br />Ирод не знал, каким образом он мог бы разведать дело, ибо ослепленный завистью он был не в состоянии размышлять. Подобно тому, как выспросил одно пророчество Михея пророка, так точно он мог легко доискаться и до пророчества Исаии. Ибо были открыты и род, и Матерь, и город, и время (явления) Мессии: род Его – из дома Давидова, как сказал Иаков (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>), и Матерь Его – что Она есть Дева, как пророчествовал Исаия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>), и город Его – Вифлеем, как предсказал Михей (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И ты, Вифлеем-Ефрафа, мал ли ты между тысячами Иудиными? из тебя произойдет Мне Тот, Который должен быть Владыкою в Израиле и Которого происхождение из начала, от дней вечных.</span></span>Мих. 5:2</a>), и время (рождения) Его, как говорили волхвы. Кроме того, из переписи по земле, произведенной римлянами, он знал, что Иисус записан сыном Иосифа теми, которые внесли его в списки. Хотя все это он знал, однако, опьяненный завистью, не способен был узнать Его. Он подобен был Саулу, который, жаждая крови Давида, находившегося в руках его, не знал, что он (Давид) стоит позади него самого (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=24&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пришел к загону овечьему, при дороге; там была пещера, и зашел туда Саул для нужды; Давид же и люди его сидели в глубине пещеры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И говорили Давиду люди его: вот день, о котором говорил тебе Господь: "вот, Я предам врага твоего в руки твои, и сделаешь с ним, что тебе угодно". Давид встал и тихонько отрезал край от верхней одежды Саула.</span></span>1 Цар. 24:4-5</a>). Соломон умел рассудить и распознать дитя блудницы (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=16&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тогда пришли две женщины блудницы к царю и стали пред ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказала одна женщина: о, господин мой! я и эта женщина живем в одном доме; и я родила при ней в этом доме;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> на третий день после того, как я родила, родила и эта женщина; и были мы вместе, и в доме никого постороннего с нами не было; только мы две были в доме;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и умер сын этой женщины ночью, ибо она заспала его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и встала она ночью, и взяла сына моего от меня, когда я, раба твоя, спала, и положила его к своей груди, а своего мертвого сына положила к моей груди;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> утром я встала, чтобы покормить сына моего, и вот, он был мертвый; а когда я всмотрелась в него утром, то это был не мой сын, которого я родила.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И сказала другая женщина: нет, мой сын живой, а твой сын мертвый. А та говорила ей: нет, твой сын мертвый, а мой живой. И говорили они так пред царем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал царь: эта говорит: мой сын живой, а твой сын мертвый; а та говорит: нет, твой сын мертвый, а мой сын живой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И сказал царь: подайте мне меч. И принесли меч к царю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал царь: рассеките живое дитя надвое и отдайте половину одной и половину другой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И отвечала та женщина, которой сын был живой, царю, ибо взволновалась вся внутренность ее от жалости к сыну своему: о, господин мой! отдайте ей этого ребенка живого и не умерщвляйте его. А другая говорила: пусть же не будет ни мне, ни тебе, рубите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И отвечал царь и сказал: отдайте этой живое дитя, и не умерщвляйте его: она - его мать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И услышал весь Израиль о суде, как рассудил царь; и стали бояться царя, ибо увидели, что мудрость Божия в нем, чтобы производить суд.</span></span>3 Цар. 3:16-28</a>). Умела и Далида разведать тайный замысел Самсона и выманить из его сердца (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=16&s=5&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> К ней пришли владельцы Филистимские и говорят ей: уговори его, и выведай, в чем великая сила его и как нам одолеть его, чтобы связать его и усмирить его; а мы дадим тебе за то каждый тысячу сто <i>сиклей</i> серебра.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказала Далида Самсону: скажи мне, в чем великая сила твоя и чем связать тебя, чтобы усмирить тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Самсон сказал ей: если свяжут меня семью сырыми тетивами, которые не засушены, то я сделаюсь бессилен и буду как и прочие люди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И принесли ей владельцы Филистимские семь сырых тетив, которые не засохли, и она связала его ими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> [Между тем один скрытно сидел у нее в спальне.] И сказала ему: Самсон! Филистимляне <i>идут</i> на тебя. Он разорвал тетивы, как разрывают нитку из пакли, когда пережжет ее огонь. И не узнана сила его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказала Далида Самсону: вот, ты обманул меня и говорил мне ложь; скажи же теперь мне, чем связать тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Он сказал ей: если свяжут меня новыми веревками, которые не были в деле, то я сделаюсь бессилен и буду, как прочие люди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Далида взяла новые веревки и связала его и сказала ему: Самсон! Филистимляне <i>идут</i> на тебя. [Между тем один скрытно сидел в спальне.] И сорвал он их с рук своих, как нитки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказала Далида Самсону: все ты обманываешь меня и говоришь мне ложь; скажи мне, чем бы связать тебя? Он сказал ей: если ты воткешь семь кос головы моей в ткань и прибьешь ее гвоздем к ткальной колоде, [то я буду бессилен, как и прочие люди].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> [И усыпила его Далида на коленях своих. И когда он уснул, взяла Далида семь кос головы его,] и прикрепила их к колоде, и сказала ему: Филистимляне <i>идут</i> на тебя, Самсон! Он пробудился от сна своего и выдернул ткальную колоду вместе с тканью; [и не узнана сила его].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказала ему [Далида]: как же ты говоришь: "люблю тебя", а сердце твое не со мною? вот, ты трижды обманул меня, и не сказал мне, в чем великая сила твоя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И как она словами своими тяготила его всякий день и мучила его, то душе его тяжело стало до смерти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И он открыл ей все сердце свое, и сказал ей: бритва не касалась головы моей, ибо я назорей Божий от чрева матери моей; если же остричь меня, то отступит от меня сила моя; я сделаюсь слаб и буду, как прочие люди.</span></span>Суд. 16:5-17</a>). <br /><br />Но фараон, поскольку не были открыты род и время (появления) Освободителя, Который должен родиться у Евреев, начал губить многих младенцев, дабы со многими умер и Тот, погибель Которого казалась ему необходимой (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Царь Египетский повелел повивальным бабкам Евреянок, из коих одной имя Шифра, а другой Фуа,</span></span>Исх. 1:15</a>). Однако же, как Саул по многим признакам мог узнать, что он не в состоянии преодолеть храбрость Давида, так и Ирод мог знать, что он не в силах противостоять могуществу сына Давидова. Но ненависть не только не терпит рассуждения и научения, а, напротив, спешит на грех и погибель. Такого рода люди суть дети сатаны, который думал, что он может убить Моисея, погубить Давида и возвести на крест сына Давидова. А Каин, его ученик, думал даже, что он может обмануть Бога, когда говорил: «<i>разве я сторож брату моему?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Господь [Бог] Каину: где Авель, брат твой? Он сказал: не знаю; разве я сторож брату моему?</span></span>Быт. 4:9</a>), и Гиезий (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Когда он пришел и явился к господину своему, Елисей сказал ему: откуда, Гиезий? И сказал он: никуда не ходил раб твой.</span></span>4 Цар. 5:25</a>), и Искариот (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда один из двенадцати, называемый Иуда Искариот, пошел к первосвященникам</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал: что вы дадите мне, и я вам предам Его? Они предложили ему тридцать сребренников;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и с того времени он искал удобного случая предать Его.</span></span>Мф. 26:14-16</a>, 25, 49, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=25&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он, припав к груди Иисуса, сказал Ему: Господи! кто это?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Иисус отвечал: тот, кому Я, обмакнув кусок хлеба, подам. И, обмакнув кусок, подал Иуде Симонову Искариоту.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span></span>Ин. 13:25-27</a> и др.) думали, что они могут обмануть: первый – Елисея, а второй – Господа нашего. <br /><br />Избиенные младенцы в двояком отношении сделались свидетелями избиенных праведников<a href="#656062_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> и обвинителями убийц. Ибо как Христа, называвшего Себя Богом, единодушно изгнали и из родного города удалили (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Услышав это, все в синагоге исполнились ярости</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и, встав, выгнали Его вон из города и повели на вершину горы, на которой город их был построен, чтобы свергнуть Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> но Он, пройдя посреди них, удалился.</span></span>Лк. 4:28-30</a>), также точно из-за Него избили неведущих и невинных младенцев, прежде чем они могли сделаться провозвестниками Его.<br /><br />«<b>Когда увидел, что осмеян... волхвами</b>». О, Израильтяне слепые, ибо не разумеете, глухие, ибо не слышите, и даже доныне не внимаете гласу Исаии, говорящего: «<i>Господь даст вам знамение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>). Если бы в ком-либо другом дал знамение, то непременно сказал бы, но ни в ком другом, а в Том, Который родился от Девы, дано знамение вам, то есть всем вам. Моисею дано сие знамение, дабы он один и в особенности (одиночестве), убедился как бы посредством таинства, равно как и Гедеону, и Иезекиилю было открыто то же знамение. Но что им в особенности было дано, то же самое не послано ли вам через волхвов, как дело ясное и как истинное раскрытие прообразов вашего закона? Итак, почему вы не познаете времени искупления и не веруете в рождение от Девы? Или, может быть, вместе с царем вашим вы впали в безрассудство и ждете, пока волхвы прежним путем возвратятся к вам и, наконец, расскажут вам о Нем. Разве не довольно вам того, что пришли иноплеменники и встревожили вас, дабы вы уразумели, что Христос явился в мир? Или, может быть, вы даже одобряете распоряжение вашего царя-человекоубийцы, второго фараона, Аскалонита, из семени Ханаана<a href="#656062_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>? Саул, когда услышал, что священники оказали помощь Давиду, которого не распознали, послал и приказал привести их и умертвить (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=22&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал царь Доику: ступай ты и умертви священников. И пошел Доик Идумеянин, и напал на священников, и умертвил в тот день восемьдесят пять* мужей, носивших льняной ефод; <i>//*В греческом переводе:</i> триста пять.</span></span>1 Цар. 22:18</a>). Итак, по справедливости случилось с вами, что эта праведная Кровь вменилась вам, как и Саул виновен сделался в крови Давида <a href="#656062_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, и справедливо Сын Давида, освобожденный из ваших рук, перешел к язычникам. Давид терпел преследование от Саула так же, как и Сын его от Ирода. Священники убиты были ради Давида, а младенцы – ради Господа нашего. Из священников избежал опасности Авиафар, как и Иоанн – из младенцев. В лице Авиафара отменено было священство дома Илии, а в лице Иоанна отменено пророчество потомства Иакова.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="656062_1" class="note-item" href="#656062_1">1</a> Об этом см. у Иосифа Флавия в «Древностях Иудейских», (кн. 16–18); о смерти же Ирода см.: кн. 17. 6. 5. ed Niese, t. 4, p. 100 sq.. <br /><br /></li><li><a id="656062_2" class="note-item" href="#656062_2">2</a> Др. чтение: «пророков».<br /><br /></li><li><a id="656062_3" class="note-item" href="#656062_3">3</a> Т.е. происходившего из Аскалона. <br /><br /></li><li><a id="656062_4" class="note-item" href="#656062_4">4</a> Смысл таков: Саул, убивший священников, через это сделался виновным в смерти Давида; так и Иудеи, вместе с Иродом избившие младенцев за Христа, сделались виновными в смерти Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да придет на вас вся кровь праведная, пролитая на земле, от крови Авеля праведного до крови Захарии, сына Варахиина, которого вы убили между храмом и жертвенником.</span></span>Мф. 23:35</a>).</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=2&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=2&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>