<div><p ><div>Далее, та звезда при восходе и заходе сама управляла своим движением – как звезда блуждающая и подвижная, ибо управлялась воздухом небесным, но к небу не была прикреплена. Скрылась же для того, чтобы они не пришли в Вифлеем прямым путем. Для смущения Израиля Бог скрыл звезду от волхвов, дабы, когда они явятся в Иерусалим, книжники истолковали им о рождестве Его, и таким образом они получили бы истинное свидетельство и от пророков, и от священников. Затем. Это произошло для того, чтобы они не подумали, что есть какая-либо иная сила, кроме «покоя»<a href="#656053_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Того, Кто обитал в Иерусалиме, – подобно тому, как и старейшины приняли от Духа, бывшего в Моисее (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Я сойду, и буду говорить там с тобою, и возьму от Духа, Который на тебе, и возложу на них, чтобы они несли с тобою бремя народа, а не один ты носил.</span></span>Чис. 11:17</a>), дабы кто не подумал, что есть какой-либо иной дух. <br /><br />Итак, жители Востока просвещены были звездой, между тем как Израильтяне ослеплены были солнцем омрачившимся<a href="#656053_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Итак, сначала Восток поклонился Христу, как и говорит (Писание): «<i>Восток с высоты даст свет</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=78"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">78</span> по благоутробному милосердию Бога нашего, которым посетил нас Восток свыше,</span></span>Лк. 1:78</a>). После того, как звезда провела их к Солнцу, она достигла своего предела и, после того, как возвестила о Нем, окончила свой путь. Подобно этому, Иоанн был гласом, возвещавшим о Слове; когда же (Само) Слово было услышано (людьми) и воплотилось, и открылось, глас, приготовлявший Ему путь, воскликнул: «<i>Ему должно расти, а мне умаляться</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Ему должно расти, а мне умаляться.</span></span>Ин. 3:30</a>). Волхвы, поклоняющиеся светилам, не имели бы повода идти к Солнцу, если бы звезда не привлекла их своим светом. Любовь их, привязанная к свету преходящему, привела их к Свету, который не преходит.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="656053_1" class="note-item" href="#656053_1">1</a> Т.е. ковчега завета, Святого святых и вообще храма (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=28&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И стал Давид царь на ноги свои и сказал: послушайте меня, братья мои и народ мой! <i>было</i> у меня на сердце построить дом покоя для ковчега завета Господня и в подножие ногам Бога нашего, и <i>потребное</i> для строения я приготовил.</span></span>1 Пар. 28:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=6&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И ныне, Господи Боже, стань на <i>место</i> покоя Твоего, Ты и ковчег могущества Твоего. Священники Твои, Господи Боже, да облекутся во спасение, и преподобные Твои да насладятся благами.</span></span>2 Пар. 6:41</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: небо - престол Мой, а земля - подножие ног Моих; где же построите вы дом для Меня, и где место покоя Моего?</span></span>Ис. 66:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=7&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо Он есть Бог наш, и мы - народ паствы Его и овцы руки Его. О, если бы вы ныне послушали гласа Его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> "не ожесточите сердца вашего, как в Мериве, как в день искушения в пустыне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> где искушали Меня отцы ваши, испытывали Меня, и видели дело Мое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Сорок лет Я был раздражаем родом сим, и сказал: это народ, заблуждающийся сердцем; они не познали путей Моих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и потому Я поклялся во гневе Моем, что они не войдут в покой Мой".</span></span>Пс. 94:7-11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> посему Я поклялся во гневе Моем, что они не войдут в покой Мой.</span></span>Евр. 3:11</a>, Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=36&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Собери все колена Иакова и соделай их наследием Твоим, как было сначала.</span></span>Сир. 36:12</a>) <br /><br /></li><li><a id="656053_2" class="note-item" href="#656053_2">2</a> разумеется помрачение солнца во время крестных страданий Господа; др. чт.: «солнцем восшедшим».<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>