<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Здесь предрекается слава Царства Божия, имеющая открыться вслед за падением язычества в царствах мира сего, о чем шла речь в предшествующих стихах (1—8). Виновником этой славы будет Царь праведный и покорных Ему спасающий от погибели. Он не похож на царей земных. Ему, как будет видно из дальнейшего течения речи, суждено покорить мир, но отнюдь не силою вещественного оружия. В Нем нет ничего воинственного. Он кроток и вступит в столицу Своего царства, к дщери Сиона и Иерусалима, сидя не на коне, животном, употребляемом на войне, но на двух попеременно животных, пригодных только для мирных хозяйственных работ и для перевозки тяжестей, — то на подъяремной ослице, то на молодом осле. В этом именно виде вступил И. Христос в Иерусалим за несколько дней до Своих страданий и крестной смерти. На отношение к сему событию рассматриваемого пророчества указывают Евангелисты (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Скажите дщери Сионовой: се, Царь твой грядет к тебе кроткий, сидя на ослице и молодом осле, сыне подъяремной.</span></span>Мф. 21:5</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не бойся, дщерь Сионова! се, Царь твой грядет, сидя на молодом осле.</span></span>Ин. 12:15</a>). Сидение на животном подъяремном, по мнению святых отцев, знаменует, что в Царство Христа или в Церковь Его должны войти Иудеи, носившие на себе ярмо закона. Молодой осел, неносивший ярма, был образом язычников. Сидение на нем Христа предуказывало покорность Ему язычников. На это последнее значение сидения на осляти указывается в песнопениях церковных на праздник Ваий. «Стропотное языков седалище жребца прообразоваше, из неверия в веру претворяемое» (Стихира на стиховне вечерни). — Счастье видеть исполнение рассматриваемого пророчества досталось на долю дщери Сиона и Иерусалима, т. е. ближайшим образом собственно гражданам Иерусалима, вообще же Иудеям, для которых Сион и Иерусалим служили средоточием религиозного общения. Пророк приглашает их к радости по сему случаю и к громкому выражению ее, к радостным восклицаниям (проповедуй). И радость их действительно была велика и восторженна, но вместе кратковременна. Чрез несколько дней восклицания радости при виде Христа, грядущего в Иерусалим, сменились неистовыми криками: возми, возми, распни Его. На приглашение к радости отозвался главным образом новозаветный Израиль, как это видно из восторженных песнопений в праздник торжественного входа Христова в Иерусалим, искони оглашающих и до скончания века имеющих оглашать христианские храмы. Должно полагать, что пророк имеет в виду преимущественно новозаветного Израиля, когда говорит: радуйся дщи Сионя.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги пророка Захарии."<br />III. Паримия на вечерне в субботу Ваий (Захар. IX, 9—15)</i></div></div></p></div>