<div><p ><div><i>Неужели я вместо Бога, который не дал тебе плода чрева?</i> Евреи (см. Paraph. Hieros. in Genes. XXX. 22) замечают, что Бог хранит три ключа, которых не предаст ни Ангелу, ниже Серафиму: а) жизни или рождения (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> сытые работают из хлеба, а голодные отдыхают; даже бесплодная рождает семь раз, а многочадная изнемогает.</span></span>1 Цар. 2:5</a>, 6, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> не до конца гневается, и не вовек негодует.</span></span>Пс. 102:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=126&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вот наследие от Господа: дети; награда от Него - плод чрева.</span></span>Пс. 126:3</a>), б) дождя или плодородия (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Откроет тебе Господь добрую сокровищницу Свою, небо, чтоб оно давало дождь земле твоей во время свое, и чтобы благословлять все дела рук твоих: и будешь давать взаймы многим народам, а сам не будешь брать взаймы [и будешь господствовать над многими народами, а они над тобою не будут господствовать].</span></span>Втор. 28:12</a>) и в) гроба или воскресения (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему изреки пророчество и скажи им: так говорит Господь Бог: вот, Я открою гробы ваши и выведу вас, народ Мой, из гробов ваших и введу вас в землю Израилеву.</span></span>Иез. 37:12</a>, 13). Некоторые присовокупляют четвертый ключ питания (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Очи всех уповают на Тебя, и Ты даешь им пищу их в свое время;</span></span>Пс. 144:15</a>, 16). Учение благоговейное и утешительное, которое полагает в руке самого Бога и начала, и продолжение, и совершение бытия человеческого.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=30&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>