<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел показывает, что, хотя делающий зло и одобряющий делающих достоин смерти, пусть не думает тот, который делает зло, но не одобряет других, будто он сможет оправдаться. Ведь несправедливо, чтобы он остался ненаказанным, потому что в лицемерии своем предстает не столь плохим, каков есть. Но ведь лжет: кажется достойным чести, а будет наказан.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:61.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>И Господь, дав многие заповеди о любви, повелел искать правды Божией, зная, что она матерь любви. Ибо невозможно иначе спастись, как только чрез ближнего, как заповедал Господь, сказав: <i>«отпущайте, и отпустят вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Иисус сказал им в ответ: разве вы не читали, что сделал Давид, когда взалкал сам и бывшие с ним?</span></span>Лк. 6:3</a>). Таковой духовный закон, в сердцах верующих и писуемый, есть исполнен первого закона: «<i>не приидох бо</i>», говори (Господь), «<i>разорити закон, но исполнити</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>). Как же он исполняется, разумей: первый закон, осуждая согрешившего (против своего ближнего) какою–либо справедливою виною, осуждал и обиженного, поелику в чем судит кто иного, себя осуждает, а в чем прощает, простится ему (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, неизвинителен ты, всякий человек, судящий <i>другого</i>, ибо тем же судом, каким судишь другого, осуждаешь себя, потому что, судя <i>другого</i>, делаешь то же.</span></span>Рим. 2:1</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=28&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Прости ближнему твоему обиду, и тогда по молитве твоей отпустятся грехи твои.</span></span>Сир. 28:2</a>); ибо закон так говорит: <b>за осуждение — осуждение, за отпущение — отпущение</b>. Следовательно, исполнение закона есть прощение.<br />Мы сказали: «первый закон», не потому, чтобы Бог дал два закона людям, но один закон духовный по естеству, по отношению же к воздаянию произносящий праведный приговор: прощающему — прощение, а взыскивающему — взыскание; ибо сказано: <i>«со избранным избран будеши, и со строптивым развратишися»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> с чистым - чисто, а с лукавым - по лукавству его,</span></span>Пс. 17:27</a>). Посему духовно его совершающие и по мере совершения бывающие причастниками благодати любят не только благодетельствовавших, но и тех, которые поносили и гнали их, ожидая приобрести духовную любовь как воздаяние благих; благих же, говорю, не потому только, что они прощают обиды, но потому, что и души обижавших благодетельствуют, молятся о них Богу, как бы чрез них получают блаженство. И сказанному в Писании: <i>«блажени есте, егда поносят вам и ижденут вас»</i>, и проч. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня.</span></span>Мф. 5:11</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Нравственно-подвижнические слова." Слово седьмое</i>. </div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Здесь показывается, что каждый человек знает, что будет судим Богом за свои дела <i>тем же судом,</i> каким он сам судит и осуждает другого человека за грехи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 26.</div><br /></div></p>