<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел говорит так, потому что праведны не те, кто слушает закон, но кто верит во Христа, Которого этот закон обещал. Это и значит - исполнять закон. Всякий, кто не верит закону, не исполняет его, покуда не принимает Того, о Ком закон свидетельствует. Однако тот, кто, как кажется, не находится под законом, поскольку плоть его не обрезана, но верит во Христа, - достоин, чтобы о нем было сказано, что он исполнил закон. А вот говорящий, что находится под законом, то есть иудей, становится слушателем закона, а не исполнителем, потому что не верит во Христа, о Котором написано в законе, как Филипп говорит Нафанаилу: <i>Мы нашли Того, о Котором писали Моисей в законе и пророки, Иисуса</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Филипп находит Нафанаила и говорит ему: мы нашли Того, о Котором писали Моисей в законе и пророки, Иисуса, сына Иосифова, из Назарета.</span></span>Ин. 1:45</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:75.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Те, которые под законом, <i>осудятся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Те, которые, не <i>имея</i> закона, согрешили, вне закона и погибнут; а те, которые под законом согрешили, по закону осудятся</span></span>Рим. 2:12</a>), потому что нарушили закон, и мертвы в самих себе, и «немилостивы» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> безрассудны, вероломны, нелюбовны, непримиримы, немилостивы.</span></span>Рим. 1:31</a>), - если не покаются. Итак, Бог Отец оправдывает всякого, кто поистине повиновался повелениям, веруя Христу... Вот для него, верующего во Христа, как я сказал, Он положил в качестве награды оправдание. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 28.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>ВОПРОС. Если, по Апостолу, <b>исполнители закона оправданы будут</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> (потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</span></span>Рим. 2:13</a>), то почему он говорит еще и так: <i>оправдывающие себя законом... отпали от благодати</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вы, оправдывающие себя законом, остались без Христа, отпали от благодати,</span></span>Гал. 5:4</a>)?<br /><br />ОТВЕТ. Не вообще исполнители закона будут оправданы, а [исполнители] закона духовного и понимаемого духовно; исполняя духовный закон по внутреннему человеку (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо по внутреннему человеку нахожу удовольствие в законе Божием;</span></span>Рим. 7:22</a>) в духе, они будут оправданы, не отпадая от благодати, благодаря сошествию Слова в глубину души вследствие [ее] очищения. Служащие же телесно зримой стороне закона, конечно, отпадают от божественной благодати, не ведая очищающего ум от всякой скверны совершенства духовного закона в благодати и конца [его] — Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что конец закона - Христос, к праведности всякого верующего.</span></span>Рим. 10:4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросоответы к Фалассию</i><br /></div></div></p></div>