<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Если же Бог будет судить тайные дела людей, которые согрешили, находясь под законом, как и тех, кто был вне его... то Он в самом деле есть Бог, Которому принадлежат как закон, так и сама природа, которая есть образ закона для тех, кто не знает его (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо когда язычники, не имеющие закона, по природе законное делают, то, не имея закона, они сами себе закон:</span></span>Рим. 2:14</a>). Однако каким образом Он будет судить? Согласно Евангелию, как говорит апостол, через Христа. Потому что и Евангелие, и Христос - от Бога, от Которого происходят закон и природа. Таким образом, согласно Евангелию и Христу, Бог будет судить тем судом, выше которого нет ничего, то есть согласно истине.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тертуллиан, Против Маркиона. Cl. 0014, 5.619.20.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>В человеке два помышления, которые будут обвинять друг друга, - доброе и злое. Доброе обвинит злое, ибо оно перечило истине; злое обвинит доброе, ибо оно не делало того, что чувствовало. Вот так станет виновным тот, кто полагает, что Церковь блага и истинна, в то время как сам пребывал в ереси или в расколе. С другой стороны, помышления защитят того, кто всегда следовал тому, что считал полезным. Такой человек скажет: я всегда в помышлениях моих следовал тому, что считал полезным; такова была моя вера. Ему будет легче, хотя и его потребуется улучшать, - однако совесть не обвинит его в день суда.<br />Вот таким образом и будут судимы тайные дела человеков в день суда Божия через Иисуса Христа, нашего Господа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:81.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Страшный лик Судии заставит тебя сказать истину, или лучше, даже если не скажешь, обличит тебя. Ибо ты воскреснешь и будешь одет либо в свои грехи, либо в дела праведности. Об этом объявил Сам Судия, так как Судия есть Христос: <i>Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, Огласительные слова для просвещаемых. TLG 2110.003, 15.25.6-11.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>ВОПРОС. Что значит: <i>Те, которые не имея закона согрешили, вне закона и погибнут; а те, которые под законом согрешили, по закону осудятся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Те, которые, не <i>имея</i> закона, согрешили, вне закона и погибнут; а те, которые под законом согрешили, по закону осудятся</span></span>Рим. 2:12</a>)? <i>И как же</i> [Апостол] <i>опять говорит</i>: <b>Когда, по благовествованию моему, Бог будет судить тайные дела человека чрез Иисуса Христа</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> в день, когда, по благовествованию моему, Бог будет судить тайные <i>дела</i> человеков через Иисуса Христа.</span></span>Рим. 2:16</a>)? <i>Если же они через закон осудятся, то почему говорится, что через Иисуса Христа</i>?<br /><br />ОТВЕТ. Слово Божие Иисус Христос, как Создатель всего, является также и Творцом естественного закона. А как Промыслитель и Законодатель, Он, несомненно, является Подателем и писанного, и духовного, то есть благодатного закона. Конец закона — Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что конец закона - Христос, к праведности всякого верующего.</span></span>Рим. 10:4</a>): [подразумевается], очевидно, [конец] закона писанного, постигаемого духовно. Если же ко Христу, как Создателю, Промыслителю, Законодателю и Умилостивителю, возводятся и естественный, и писанный, и благодатный закон, то истину говорит божественный Апостол, утверждая, что Бог будет судить тайные дела человеков по благовествованию Его, то есть как Он благовестил через Иисуса Христа, Единородное и собственное по сущности Слово [Свое], проникающее во всех, и одних обличая, других подобающим образом принимая и уделяя достойное тем, кто живет по естеству, закону и благодати, через присущее Ему по сущности Единородное и Неизреченное Слово. Ибо Слово Божие есть Творец всякого естества, закона, установления и чина, и Судия всех, кто под естеством, законом, установлением и чином, ибо без устанавливающего Слова не бывает закона. Итак, судится ли кто в законе, во Христе судим будет, или вне закона опять же в Нем судим будет. Ведь Слово, как Создатель, есть начало, середина и конец всех сущих, умопостигаемых и глаголемых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросоответы к Фалассию<br /></i></div></div></p></div>