<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Их называют иудеями, потому что так именовались их предки-израильтяне. Однако если мы хотим понять все, что сюда относится, то должны будем также принять во внимание три значения названия «иудеи». Во-первых, это сыны Авраама, который своей верой заслужил звания отцов многих народов (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я - вот завет Мой с тобою: ты будешь отцом множества народов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и не будешь ты больше называться Аврамом, но будет тебе имя: Авраам, ибо Я сделаю тебя отцом множества народов;</span></span>Быт. 17:4-5</a>). Далее, из-за связи с Иаковом, который за растущую веру свою был назван «Израилем», ибо достоинство отца прославилось в сыновьях (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал [ему]: отныне имя тебе будет не Иаков, а Израиль, ибо ты боролся с Богом, и человеков одолевать будешь.</span></span>Быт. 32:28</a>). В-третьих, не столько из-за Иуды, сколько из-за Христа: ведь они зовутся иудеями, поскольку Христос по плоти родился от Иуды, и в Иуде было явлено то, что должно было прийти во Христе. Сказано: <i>Иуда пойдет впереди</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=20&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И встали и пошли в дом Божий, и вопрошали Бога и сказали сыны Израилевы: кто из нас прежде пойдет на войну с сынами Вениамина? И сказал Господь: Иуда [пойдет] впереди.</span></span>Суд. 20:18</a>), и:<i> Иуда! Тебя восхвалят братья твои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иуда! тебя восхвалят братья твои. Рука твоя на хребте врагов твоих; поклонятся тебе сыны отца твоего.</span></span>Быт. 49:8</a>). Эта хвала дана не Иуде, а Христу, Которого ныне восхваляют все те, кто достойны называться Его братьями. Поскольку иудеи этого не понимают, то они защищают свое плотское имя - человека Иуды.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:81-3.</div><br /></div></p></div>