<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Достойно похвалы перед Богом обрезание сердца. Обрезать сердце значит отсечь грех и признать Творца. А поскольку обрезание сердца было делом будущего, то Моисей первым сказал:<i> Итак, обрежьте крайнюю плоть сердца вашего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=10&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Итак обрежьте крайнюю плоть сердца вашего и не будьте впредь жестоковыйны;</span></span>Втор. 10:16</a>). Похоже говорит Иеремия: <i>Снимите крайнюю плоть с сердца вашего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Обрежьте себя для Господа, и снимите крайнюю плоть с сердца вашего, мужи Иуды и жители Иерусалима, чтобы гнев Мой не открылся, как огонь, и не воспылал неугасимо по причине злых наклонностей ваших.</span></span>Иер. 4:4</a>). Это он сказал иудеям, поклоняющимся идолам. Сердце их окутано пеленою, которую обрезывает тот, кто обращается к Богу, так как вера отгоняет облако заблуждения и через таинство Троицы, которое было неведомо от века, дает совершенное познание Бога. Похвала такого обрезания - от Бога и скрыта для людей, так как Бог смотрит на заслуги сердца, а не плоти. А хвала иудеев от людей: они хвалятся обрезанием плоти, которое происходит от праотцев. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:91, 93.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Апостол подлинно засвидетельствовал: те, кто ходит по закону Христа - по духу, а не по букве, - те являются Израилем Божиим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иларий Пиктавийский, О Троице. Сl. 0433, 62.5.28.20 [CCSL 62:181].</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>«<b>Обрезание, которое в сердце, по духу</b>» есть полное прекращение естественных действий в уме и чувстве, направленных на умопостигаемое и чувственное. Они прекращаются благодаря присутствию [Святого] Духа, непосредственно преображающего целиком и тело, и душу в нечто более божественное.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Главы о богословии и домостроительстве воплощения Сына Божия". <br />Сотница первая. § 46.<br /></i></div></div></p>