<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Отходящий от Него, и презирающий Его повеления, и делами своими бесчестящий Того, Кто его сотворил, и по собственному выбору хулящий Питающего его - составляет против себя справедливейший приговор. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Ириней Лионский, Против ересей . AHR II: 269; Книга 4.33.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Тот, кто надеется остаться безнаказанным за грехи, не только закосневает в своей неспособности к обращению и остается неисправимым, но и грешит еще больше, будучи уверен в отсутствии воздаяния. Сердце его не раскаивается и не знает, что собирает себе ярость в день гнева.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:67.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Вот что говорит апостол в Послании к Римлянам о Христе, ибо Бог есть Христос: в день гнева и откровения совершатся праведные суды Божии. Без сомнения, это сказано о Христе, поскольку Он и будет Судией.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Марий Викторин, Против Ария. Cl. 0095, IA.17.9.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div>Долготерпение Божие в отношении тебя ты делаешь предлогом всяческого непотребства. Поэтому знай доподлинно, что по ожесточению своему ты собираешь на себя гнев.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Геннадий Константинопольский, Фрагменты. TLG 2762.004, 361.5-8.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1282">Констанций</a><div>Пока откровение праведного суда Божия не пришло к тебе, этот день говорит всем нам: вот человек и вот дела его. Итак, нужно скорее обратиться к Христу, чтобы нам не быть извергнутыми из тела с ожесточенным сердцем и не оказаться лишенными веры Христовой, которую нам обещали закон и пророки. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Констанций, Комментарий на Послание к Римлянам. Frede 27.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>Словом «собирать» Павел обозначил то, что отдельные грехи, собираемые вместе, через долготерпение Судии становятся прибавлением наказания для неизлечимо больных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, Фрагменты.TLG 4139.039, 215.13-5.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Если человек однажды или дважды согрешит и без всякого притворства прибегнет к лекарству покаяния, то без промедления обретет прежнюю безупречность. Если же начнет громоздить грехи на грехи и предпочтет скорее скрыть нагноившиеся духовные язвы, нежели исцелить их посредством признания и покаяния, то как бы не исполнилось над ним слово апостола: «неужели не разумеешь, что благость Божия ведет тебя к покаянию»? (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или пренебрегаешь богатство благости, кротости и долготерпения Божия, не разумея, что благость Божия ведет тебя к покаянию?</span></span>Рим. 2:4</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, Проповеди. С1. 1008.103.65.1.26[CCSL 103.279]. </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1136">Илия (Минятий) свт.</a><div>Бог предлагает тебе все сокровища Божественной благодати, но ты меняешь их на сокровища гнева. «<b>По жестокости… твоей</b>», продолжает апостол, <b>«и непокаянному сердцу, собираеши себе гнев»</b>. Так, справедливо, чтобы ты испытал заслуженное. Ты забыл Бога? Будь забыт Им! Он звал тебя, а ты не хотел; теперь ты умоляй, а Он не захочет тебя. «Праведный суд Божий, — говорит Григорий Нисский, — действует сообразно нашему расположению: что мы сами делаем, то же и Он присуждает нам от себя».<br />   Много подобных примеров в Священном Писании. Но самый выдающийся из них — плачевный пример Иерусалимского царя Седекии (2 Пар. 36, Иер. 37).<br />Полностью - см. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же вывели их вон, <i>то один из них</i> сказал: спасай душу свою; не оглядывайся назад и нигде не останавливайся в окрестности сей; спасайся на гору, чтобы тебе не погибнуть.</span></span>Быт. 19:17</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Смотри, человек жесткий и грубый душою, плотяный, каменный, человек с нераскаянным сердцем! Ты собираешь беду на свою голову. Рано или поздно ты помрешь; за смертию тотчас тебя ожидает праведный суд величайшего Судии, а потом, тоже, по всей вероятности, не чрез весьма продолжительное время, и Страшный всеобщий Суд, великий день гнева и откровения праведного суда Божия всему миру. Что станешь ты делать тогда, где ты будешь? Я боюсь за тебя, несчастный: и представить страшно этот величайший во времени день. Я ужасаюсь при одной мысли о последнем Суде. Вот я умом своим созерцаю Судию грозного и [светолепного], пред Которым в страхе предстоит все небо, все Ангельские чиноначалия, судию всеведущего, Которому не нужно доносить, кто чем виноват из подсудимых, Судию всеправедного, Который воздаст каждому по делам и Который скажет грешникам: Я отдал за вас на смерть Единородного, возлюбленного Сына Моего, чтобы сделать из вас народ святой, царское священие (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>), людей новых, а вы не устыдились беззаконничать и тогда, как Этот Единородный Сын Мой со Креста, облитый кровию, измученный, совсем изнемогший ради вас, призывал вас отложить ветхого человека, тлеющего в похотях прелестных, и облещись в нового, созданного по Богу в правде и преподобии истины. Я сделал все для вашего вечного благополучия, но вы были так жестки и нераскаянны, что не хотели пользоваться неоцененными дарами Моей благости: так идите же туда, куда вы шли всю жизнь, – в вечный тартар, на вечные мучения. У Меня нет мест для таких негодных тварей. <i>Идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и Ангелам его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>). <i>Скорбь и теснота всякой душе человека, делающего злое.</i><br /><i>Мысли при чтении Священного Писания</i></div></p>