<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1135">Игнатий Антиохийский сщмч.</a><div>Как самый меньший из вас, хочу предостеречь, чтобы вы не попали на крюк суете, но были полностью уверены во Христе... Который умер, и воскрес, и взошел на небеса к Пославшему Его, и сидит одесную Его, и грядет со славою Отчей в конце веков судить живых и мертвых. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Игнатий Антиохийский, Послания. TLG 1443.002, 3.11.1.2-3; 3.3-6.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Следует, чтобы такой человек был наказан более строго, вплоть до вечных мук в огне (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф. 3:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=40&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Посему как собирают плевелы и огнем сжигают, так будет при кончине века сего:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и ввергнут их в печь огненную; там будет плач и скрежет зубов;</span></span>Мф. 13:40-42</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как Содом и Гоморра и окрестные города, подобно им блудодействовавшие и ходившие за иною плотию, подвергшись казни огня вечного, поставлены в пример, -</span></span>Иуд. 1:7</a>), потому что, несмотря на долготерпение Божие, он не только не захотел исправиться, но, презрев Бога, еще и добавил грехи. День гнева - для грешников; тогда они получат наказание. Это гнев на тех, кто получит наказание в день, когда откроется праведный суд Божий. Откроется - то есть будет узнан, даже если теперь он отрицается из-за того, что будет потом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст, Комментарий на Послание к Римлянам. CSEL 81:67.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1136">Илия (Минятий) свт.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но, по упорству твоему и нераскаянному сердцу, ты сам себе собираешь гнев на день гнева и откровения праведного суда от Бога,</span></span>Рим. 2:5</a></div></p></div>