<div><p ><div>Если же Он <i>не имел вида и славы</i>; но образ Его был неславен и умален пред сынами человеческими, или как стоит в еврейском: <i>презренный и последний из мужей</i>: то каким образом в Псалмах говорится: <i>препояши меч Твой по бедре Твоей, Сильне, красотою Твоею и добротою Твоею</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Препояшь Себя по бедру мечом Твоим, Сильный, славою Твоею и красотою Твоею,</span></span>Пс. 44:4</a>)? Это легко разрешается. Презренным и неравным был Он, когда висел на кресте, и, <i>сделавшись за нас клятвою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>), носил наши грехи, и говорил Отцу: <i>Боже Мой, Боже Мой, вскую Мя еси оставил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> а около девятого часа возопил Иисус громким голосом: Или, Или! лама савахфани? то есть: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span></span>Мф. 27:46</a>). Славным же и прекрасным по виду был Он, когда при страдании Его земля потряслась, камни разселись (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, завеса в храме раздралась надвое, сверху донизу; и земля потряслась; и камни расселись;</span></span>Мф. 27:51</a>), и, по удалении солнца, стихии устрашились вечной ночи (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Было же около шестого часа дня, и сделалась тьма по всей земле до часа девятого:</span></span>Лк. 23:44</a>, 45). О Нем и невеста в Песни Песней говорит: <i>брат мой бел и чермен, избран от тем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Возлюбленный мой бел и румян, лучше десяти тысяч других:</span></span>Песн. 5:10</a>). Бел Он полнотою и чистотою добродетелей, чермен в страдании, о котором потом мы будем читать: <i>кто сей пришедый от Едома, червлены ризы его от Восора</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кто это идет от Едома, в червленых ризах от Восора, столь величественный в Своей одежде, выступающий в полноте силы Своей? "Я - изрекающий правду, сильный, чтобы спасать".</span></span>Ис. 63:1</a>); избран от тем для воскресения, чтобы Он, будучи <i>рожденным прежде всякой твари</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>), сделался <i>первенцем из мертвых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И Он есть глава тела Церкви; Он - начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</span></span>Кол. 1:18</a>). А присоединенное им: <i>человек в болезни и знающий носить немощь</i>, или <i>мужа скорбей и знающаго немощь</i>, указывает на истинное человеческое тело и на истинную человеческую душу Того, кто, зная носить немощи, преодолел божеством все оныя. И сокровенно лице Его и презренно, чтобы человеческим телом было скрываемо Божественное могущество. О Нем выше сказано: <i>Ты Бог сокровенный</i>, а мы не знали (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Истинно Ты Бог сокровенный, Бог Израилев, Спаситель.</span></span>Ис. 45:15</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=53&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>