<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1230">Апостольские Постановления</a><div> Итак, нет необходимости, чтобы изгонял бесов или воскрешал мертвых, или говорил на языках всякий верующий, но только тот, кто сподобился дарования для какой-либо полезной причины во спасение неверующих, которые, достойны будучи спасения, часто убеждаются не доказательством слов, но действенностью знамений. Действительно, не все нечестивые обращаются через чудеса. <br /> Свидетель этому - Сам Бог, который говорит в законе: <i>иными языками и иными устами будут говорить народу сему, но не уверует</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> В законе написано: иными языками и иными устами буду говорить народу сему; но и тогда не послушают Меня, говорит Господь.</span></span>1 Кор. 14:21</a>). Так, ни египтяне не поверили Богу, хотя Моисей совершил такие знамения и чудеса, ни множество иудеев не поверило Христу, Который, как Моисей, хотя Он врачевал у них всякую болезнь и всякую немощь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апостольские постановления 8. TLG 2894.001.8.1.30-43.</div> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Апостолы стали говорить на чужих языках, а не на родном и, что особенно чудно, стали говорить, не учившись. Это знамение для неверных, а не для верующих, и оно было должно послужить обвинением неверных, как написано: <i> Иными языками и иными устами буду говорить народу сему; но и тогда не послушают Меня</i>, говорит Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> В законе написано: иными языками и иными устами буду говорить народу сему; но и тогда не послушают Меня, говорит Господь.</span></span>1 Кор. 14:21</a>). А они услышали. Остановись здесь ненадолго и подумай, как разделить речь. Ибо в речении есть обоюдность, устраняемая знаком препинания. Так ли слышали, каждый на своем наречии, что, так сказать, глас исходил один, а слышны были многие гласы, по причине такого сотрясения в воздухе, или, яснее скажу, из одного гласа происходили многие, или, остановившись на слове слышал, слова: говорящих своими гласами, отнести следует к последующему, чтобы вышел смысл: произносящих гласы, которые были свои для слушающих, а это значит гласы иноязычные. С последним я более согласен, потому что первое было бы чудом, которое относилось бы более к слушающим, нежели к говорящим, а последнее относится прямо к говорящим, которых и укоряют, что они пьяны, из чего видно, что по действию Духа сами они чудодействовали в произнесении гласов.<br /><br /><i> На Пятидесятницу.</i> <br /></div></p>