<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Иаков, ища невесту, неожиданно встретил Рахиль у колодца. Лежал же большой камень на колодце, который множество пастухов обычно откаты-вало, собравшись вместе, и таким образом поили себя самих и овец. Но Иаков один откатывает камень и поит овец невесты. Я думаю, что это дело - загадка и тень будущего. Ибо чем еще может быть лежащий камень, как не Самим Христом? О Нем Исаия говорит: <i>Вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, - камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный.</i> Подобно этому и Даниил: <i>Камень отторгнут был от горы не руками</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> так как ты видел, что камень отторгнут был от горы не руками и раздробил железо, медь, глину, серебро и золото. Великий Бог дал знать царю, что будет после сего. И верен этот сон, и точно истолкование его!</span></span>Дан. 2:45</a>), то есть Христос был рожден без мужа.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На День просвещения. TlG 2017.014, 9.231.23-232.6.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div> Руками ли сделан гроб Его? Выше ли земли находится он по примеру гробов царских? Сделан ли памятник из камней? И что возложено на него? Скажите нам определенно, пророки! и о гробе, где положен Он, и где нам искать Его? Они говорят: <i>Воззрите на твердый камень, который вырубили</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Послушайте Меня, стремящиеся к правде, ищущие Господа! Взгляните на скалу, из которой вы иссечены, в глубину рва, из которого вы извлечены.</span></span>Ис. 51:1</a>)<a href="#625121_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, воззрите и устыдитесь... И опять говорит другой пророк: «Я, камень краеугольный, избранный, честный, лежу внутри камня, не на долгое время; камень преткновения для иудеев, а спасительный для верующих».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Огласительные слова для просвещаемых 13.35. TLG 2110.003,13.35.1-7; 9-10; 11-13. <br /></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="625121_1" class="note-item" href="#625121_1">1</a> Синод, перевод: <i>Взгляните на скалу, из которой вы иссечены, в глубину рва, из которого вы извлечены.</i><br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Сам Вышний основал его (Сион, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> О Сионе же будут говорить: "такой-то и такой-то муж родился в нем, и Сам Всевышний укрепил его".</span></span>Пс. 86:5</a>), преподав там благодать Отца, и положив в основание Сиона веру в Себя, как Он сам говорит об этом устами Исаии: <b>«вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, — камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится».</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 86.<br />В PG 55, 742-744 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1116">Кводвультдей Карфагенский свт.</a><div> И Исаия говорит: <i>Вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный: верующий в него не постыдится.</i> Этот <i>краеугольный камень</i> - Христос, Который изъяснил сновидение, виденное Иаковом, когда пришел к Нему Нафанаил: <i>Отныне будете видеть небо отверстым и Ангелов Божиих восходящих и нисходящих к Сыну Человеческому</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И говорит ему: истинно, истинно говорю вам: отныне будете видеть небо отверстым и Ангелов Божиих восходящих и нисходящих к Сыну Человеческому.</span></span>Ин. 1:51</a>)<a href="#625124_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Тот, Который нисходит, - Сам Христос и Тот, Который восходит над всеми небесами и все исполняет. Под лестницей подразумевается то, что, воистину, Он пролагает узкий путь, приводящий к жизни.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Книга обетовании и предсказаний Бога 1.33-34. С1. 0413, 1.23.14.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="625124_1" class="note-item" href="#625124_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И увидел во сне: вот, лестница стоит на земле, а верх ее касается неба; и вот, Ангелы Божии восходят и нисходят по ней.</span></span>Быт. 28:12</a>.</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1060">Петр Хризолог еп.</a><div> Стало быть, следует нам, братья, остерегаться, чтобы не творили мы соблазна другим и не терпели сами, когда их творят другие. Есть соблазн, что оскорбляет чувство, возмущает разум, приводит в смятение чистоту помышления. Есть соблазн, что сделал из ангела дьявола, что произвел из апостола предателя, что породил грех в мире, что низвел человека к смерти. Прислушайтесь к Господу, говорящему: <i>Горе миру от соблазнов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</span></span>Мф. 18:7</a>). <br /> Соблазн святых искушает, тревожит тех, кто осмотрителен, неосмотрительных губит, смущает и спутывает всех и вся. И пусть здесь Господь говорит о соблазне страдания Своего и заклеймит позором Иуду, через которого сам соблазн соблазнов явился. Но чтобы кто - либо не впал в него, увещает, говоря: <i>Невозможно не придти соблазнам, но горе тому через кого они приходят; лучше было бы ему, если бы мельничный жернов повести ему на шею и бросили его в море, нежели чтобы он соблазнил одного из малых сих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказал также <i>Иисус</i> ученикам: невозможно не придти соблазнам, но горе тому, через кого они приходят;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> лучше было бы ему, если бы мельничный жернов повесили ему на шею и бросили его в море, нежели чтобы он соблазнил одного из малых сих.</span></span>Лк. 17:1-2</a>).<br /> Потому не просто камень, а мельничный жернов: поскольку мельничный жернов, когда пшеницу толчет, когда муку производит, когда от муки тонкого помола шелуху отделяет, труждающимся усердно доставляет хлеб. Стало быть, справедливо, что тем, кто избрал себе быть более служителем соблазна, чем мира, подвешивается на шею жернов мельничный, дабы то, что должно влечь к жизни, влекло его к смерти: поскольку обращает чувства, дарованные для жизни, в преткновение к смерти, убеждая иное видеть, иное слышать, иное переживать, иное мыслить, чем было по Христу, чем было в спасительном учении. Сюда относятся <i>краеугольный камень,</i> камень вспоможения<a href="#625120_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <i>камень, не руками от горы отторгнутый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> так как ты видел, что камень отторгнут был от горы не руками и раздробил железо, медь, глину, серебро и золото. Великий Бог дал знать царю, что будет после сего. И верен этот сон, и точно истолкование его!</span></span>Дан. 2:45</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 27.21. PL 52:277-278.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="625120_1" class="note-item" href="#625120_1">1</a> Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Большой двор огорожен был кругом тремя рядами тесаных камней и одним рядом кедровых бревен; также и внутренний двор храма Господа и притвор храма.</span></span>3 Цар. 7:12</a></li></ul></div></div></p></div>