<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Полюбомудрствуй о настоящем бедствии, о судах Божиих праведных, постигаем ли мы их, или не знаем великой бездны; о том, как у Господа, по слову святого Исаии, и <i>милость на весах.</i> Потому что благость Его не безрасчетна (хотя казалось такою начавшим ранее трудиться в винограднике и не приметившим неравенства в самом равенстве). Полюбомудрствуй о том, как гнев Божий, называемый <i>чашей в руке Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо чаша в руке Господа, вино кипит в ней, полное смешения, и Он наливает из нее. Даже дрожжи ее будут выжимать и пить все нечестивые земли.</span></span>Пс. 74:9</a>) и <i>чашею ярости испиваемой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Воспряни, воспряни, восстань, Иерусалим, ты, который из руки Господа выпил чашу ярости Его, выпил до дна чашу опьянения, осушил.</span></span>Ис. 51:17</a>), соразмеряется с грехами, потому что Господь, хотя у всех убавляет нечто из заслуженного ими наказания и нерастворенное вино гнева растворяет человеколюбием, впрочем, от строгости приклоняется на милость только для тех, которые вразумляются страхом, и от малой скорби приемлют и во чреве обращение и болят им, и рождают совершенный <i>дух спасения,</i> а блюдет и без остатка изливает дрожжи, то есть конечный гнев на тех, которые не исцеляются Его благостью, но еще ожесточаются, подобно тяжкосердному фараону, обременяющему горькими работами и соблюденному в показание силы Божией над нечестивыми.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На молчание отца 16 А. TLG 2022.048, 36.376.13-22.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Оттуда же</i>: Что есть «<b>милость на мерилах</b>», по слову святого Исайи (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И поставлю суд мерилом и правду весами; и градом истребится убежище лжи, и воды потопят место укрывательства.</span></span>Ис. 28:17</a>: LXX)? Ведь и благость [Божия] не безрассчетна, хотя и казалась таковой тем, кто... [находился] в винограднике.<a href="#624990_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><br />Если милость Божия измеряется, то, значит, она и ограничивается. Скорее должно предположить [следующее]: мы обладаем способностью видеть, слышать и обонять, но не можем воспринять весь воздух, весь свет и все звуки — иначе, пожалуй, нисколько не осталось другому — но каждому уделяется в соответствии с его способностью. Так же и милость Божия — одаривает прощением и благодатью судя по качеству расположения каждого [человека]: если кто-то полностью раскаялся, то прощается полностью, а если отчасти раскаялся, то отчасти и прощается. То же относится и к любящему.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="624990_1" class="note-item" href="#624990_1">1</a> См. Greg. Naz. or. 16, in patr. tac. 4: PG 35, 937D-940A.<br /><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы и недоумения.</i><br /></div></div></p></div>