<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>. Этот псалом безымянный, но не без надписания. Он имеет надписание, указывающее на содержание его, а имя псалмопевца не указывает. Какая причина этого, показывает надписание. Так как этот псалом должен был петься с субботу и потому его пели все псалмопевцы, то естественно, что он не приписывается ни Давиду, ни Асафу, ни сынам Кореевым, ни кому–либо другому; он был общим. Несомненно однако, что и это пророчество, как и в остальных псалмах, принадлежит Давиду. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 91.<br />В PG 55, 762-765 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Что значит псалом песни, о том мы сказали в предисловии. Сей псалом, хотя без имени, но не без надписи. Он не имеет ни имени Давида, ни другого какого либо псалмопевца, потому что он был пет всеми вообще тогдашними псалмопевцами, а надписывается: в день субботний, потому, как думают некоторые, что Давид посвятил его пению только в субботу в благодарность Богу, и потому что в субботу должны были собираться все псалмопевцы для пения его. Но по мнению других, рассматривавших сей псалом в высшем смысле (как <i>Феодорит</i>), сей псалом имеет в виду день будущего века и учит о том, что относится к будущему веку, т. е. о наказании грешников и о славе и наслаждении праведников. Ибо как древняя суббота, означающая покой, была праздна от всякого житейского дела; так и день оный, будучи покоем после настоящей жизни, свободен от всякой житейской заботы, и, по <i>Феодориту</i>, называется субботою.<br /><br />Слова Божественного <i>Кирилла</i>: Настоящий псалом учит тому, что в субботу должно быть в праздности, по той причине, что собирающиеся в одно место занимаются тем, что изъясняется в псалме, т. е. исповеданием, псалмопением, возвещением милости и истины. К сему прибавляет <i>Василий</i> Великий: Бог тем, которые в субботу (и во всякий праздник) предаются пресыщению чрева и всякому неприличию угрожает так: <i>горе участвующим в субботах ложных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы, которые день бедствия считаете далеким и приближаете торжество насилия, -</span></span>Ам. 6:3</a>). Ибо истинные субботы суть предопределенный народу Божию покой, какого достигает тот, у которого мир распят; также: <i>новомеcячий ваших и суббот и дня великого не потерплю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Новомесячия ваши и праздники ваши ненавидит душа Моя: они бремя для Меня; Мне тяжело нести их.</span></span>Ис. 1:14</a>). Посему, по отменении оных слово новозаветное перенесло субботний праздник на Воскресение Спасителя — первый день света, в который мы стараемся усердно исполнять то, что содержится в рассматриваемом нами псалме. Поелику закон говорит: не должно брать ноши в субботу, не переходить с одного места на другое, не возжигать огня: то, при невозможности соблюсти cиe телесно, мы понимаем, что не возжигать огня значить не воспламеняться плотскими страстями и не возжигать огня в вечном жилище; не поднимать ноши, значит: не обременяться тяжестью гpеxa и не собирать вещества в пищу огня; не двигаться с места значить не отступать от пребывания в Боге, но соблюдать непоколебимость в вере. Слова <i>Диодора</i>: Вся цель сей песни есть день субботний. А суббота, есть подобие жизни во Христе и евангельского жития, которому новый путь проложил для нас Сам Спаситель, изменив законные тени в духовное богослужение.</div></p></div>