<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Единороги суть праведники, а Христос по преимуществу, потому что он одним рогом — крестом победил враждебные силы. Он (Христос) даровал нам рог против врагов — веру в Него, которая имеет высоту, подобную Владычнему рогу, т. е. кресту. Подобно тому, как крест был прославлен страданиями, так точно и вера святых возвышается от гонений и прославляется от страданий. Равным образом и старость наша, т. е. последние дни, возвышаются «<b>умащена тучным елеем</b>», потому что в последние времена Щедромилостивый с любовью пришел к нам, чтобы призвать в Свое царство грешников и мытарей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 91.<br />В PG 55, 762-765 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И вознесется, яко единорога, рог мой</b>.<br /><br />Рогом своим Давид наименовал Христа, как происшедшего по плоти от семени его, как мы сказали пространнее в (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И истина Моя и милость Моя с ним, и Моим именем возвысится рог его.</span></span>Пс. 88:25</a>) псалме, изъясняя слова: <i>и именем моим вознесется рог его</i>. Вознесется вместо возвеличится, т. е. во время будущего суда, так как тогда и все враги его смирятся; притом вознесется как рог единорога, т. е. весьма или чрезмерно.<br /><br /><i>Диодор</i> рогом Давида называет спасенный веpoю христианский народ. <i>Безъименный</i> под рогом разумеет крест Христов, и веру во Христа, которая имеет высоту соответственную владычнему рогу, то есть кресту: ибо как крест прославился страданиями; так и вера благочестивых возносится чрез гонения и славится страданиями.<br /><br /><b>И старость моя в елеи мастисте</b>.<br /><br />Елеем Давид выразил мягкость; ибо умастити, говорит, лице елеемъ (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>). Итак он говорит, что, узнав о том, что рог мой вознесется, заключаю что и старость моя будет сопровождаться великим веселием, т. е. беспечально и в радости буду проводить ее, утешаясь надеждами на будущее.<br /><br /><i>Безъименный</i> говорит: И не только cиe, но и старость моя, т. е. последние дни вознесутся елеем тучным; ибо в последние времена пришел обильно и щедро милующий (елеемъ умащающий) нас Христос, чтобы призвать в свое царство грешников и мытарей. <i>Феодорит</i> говорит, что <i>Симмах</i> перевел так: Ветхость моя, как маслина благо-цветущая; процвету и старость отложу, уподобляясь зеленеющей маслине. Или по переводу 70-ти: как неким елеем умащен буду веселием.</div></p>