<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Не без причины пророк сравнивает праведника с финиковым деревом, но потому, что у последнего только малая часть находится в земле, все же остальное — поверх земли, а также и потому, что плод его не может быть сорван животными по причине недоступности и высоты дерева. Кроме того финиковое дерево не имеет ничего ненужного, а все в нем полезно. Если все это ты отнесешь к праведнику, то подивишься исключительности и близости этого образа. Затем, финиковые ветви даются как символ победы борцам и состязающимся в бегах; так и мы в будущей жизни можем не иначе удостоиться венцов, как чрез правду. Поэтому и Павел говорил: «<i>а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем, возлюбившим явление Его.</span></span>2 Тим. 4:8</a>). Но почему, спросишь, сказано: «<b>как кедр на Ливане, умножится</b>»? Потому, что хотя Ливан, по причине бесплодия кедров, служит образом и символом язычников, но правда Божия умножается среди язычников. Много пророков, много патриархов и других богоносных и праведных мужей произошло от Израиля, но число их превзошли мученики, явившиеся из среды язычников, среди которых и умножается правда Божия. А как она явилась в изобилии, узнаешь из дальнейшего. Может быть, впрочем, что пророк сравнил праведника с фиником потому, что последний имеет белый цвет и скрывает свой плод, покуда он незрел, а когда последний готов созреть, то обнаруживает его; так точно и праведник: сначала он старается скрыть добродетели, а когда достигнет совершенства, то они обнаруживаются сами собой. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 91.<br />В PG 55, 762-765 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Праведник яко финикс процветет.</b><br /><br />Сказав выше о грешниках, что они будут цвести как кратковременная трава, Давид теперь говорит и о праведнике, что он будет процветать, как долговременный финик; ибо у финика и цвет не опадает, но совершается весьма сладким плодом, ни новые ветви не увядают, но пребывают всегда цветущими.<br /><br /><i>Диодор, Евсевий</i> и безъименнный говорят: Праведник уподобится финику по высоковетвенности, своей всегдашней цветучести и плодовитости. Малою частью он держится земли, а все имеет наверху выше земли; сердце его простирается к небу. Плод его не истребляется зверями по причине высоты и недоступности его; наконец для совершенства своего он требует много времени: таково и дело возращения добродетели; она растет с великим трудом и долгое время, при том возносится на высоту и приносит зрелый и приятнейший плод и доставляет имеющему ее достаточный покров.<br /><br /><b>Яко кедр, иже в Ливане, умножится.</b><br /><br />Кедр имеет множество и полон на вершине своей листьев. И праведник имеет и другие сходства не только с фиником, но и с кедром: имеет сходство с фиником в том, что, как финик, он весьма малою частью укоренен в земле, а все прочее имеет вне земли; так и праведник: он мало заботится о земле, а всю заботу его составляет небо; и как плод финика не похищается животными и птицами по причине высоты, колючести и недоступности, так и плод праведника, т. е. добродетель его не похищается демонами, как покрытая высокотворным смирением; и как финик для достижения совершенства дерева требует много времени, так и праведник требует много времени для своего усовершения в добродетели. Праведник имеет сходство с кедром и в том, что как кедр благовонен, негниющ, многоветвен и тенист; так и праведник благовонен добродетелями, негниющ, как очистившийся от всякой гнили и тления, от страстей, многоветвен, как рождающий много сынов благодатью Духа и бросает тень, как делающийся покровом и прохлаждением для многих.<br /><br /><i>Другой</i> говорит: кратко сказать: праведник, как финик, окажется чист по сердцу в царствии небесном (финик имеет белую сердцевину); как и кедр, он нетленен. <i>Тимофей</i>: Финику уподобляет каждого праведника, заботящегося о приобретении божественной правды и от нее получающего имя, и посему подобно финику имеющего ветви добродетелей и украшающегося сладкими плодами: любовью, радостью, миром, милостынею, воздержанием и подобными им. Все cиe услаждает чувства души зрителя, или слушателя о них. Уподобляет праведных и кедру по причине благоухания, негниючести, высоковетвенности и густоты. Он говорит, что праведник умножается, как кедр, т. е. тем, что от одного многие совершаются единонравные праведники чрез дарования его и насаждения сообщающие им добрые его подвиги: я, говорит, посадил, Аполлос напоил. <i>Безъименный</i> говорит, что праведник уподобляется финику, потому что финиковые ветви служат для подвизающихся, или текущих символом победы. Посему мы не иначе можем увенчаться в будущем, как только посредством правды.</div></p>