<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Заметь, что от благополучия, т. е. от пребывания в полной силе и изобилии, они возрастают в своем рвении. Может быть, впрочем, под благополучием в отношении к верующим разумеется то, что им легко страдать за Того, в Кого они уверовали. Таким образом страданиями они возвещают правду Божию, и — что в Нем нет неправды, потому что Он, как справедливый и праведный, венчает страдающих за Него и дает им превосходные награды. А так как и мы знаем правду Божию, то будем справедливы и к себе самим и к ближнему, не будем совершать добродетелей притворно и строить козни брату, потому что в нашем Судии нет неправды, но каждого Он судит сообразно с делами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 91.<br />В PG 55, 762-765 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Для того, говорит, праведники будут в хорошем состоянии, чтобы радуясь, один другому возвещали, — о чем же возвещали? о том, что Господь праведен: потому что за труды и подвиги праведных в сей жизни даровал им покой. Выражение же: нет неправды в нем, служит к изъяснению предыдущих слов и к усиленно правоты и правды Божией.<br /><br />Слова <i>другого</i> некоего: Когда, говорит, в вышесказанные дворы и обители вошедши, праведники найдут совершенство и получат уготованные блага, тогда возвестят и сии слова, что праведный судья есть Господь, который беззаконных и нечестивых приготовил на иссушение на подобие травы, а праведных и благочестивых насадил, как кедры и финики во святых обителях, и за труды в жизни доставил покой. Некоторые же из новейших учителей разумеют сии слова буквально, что праведники достигнут глубокой старости, и будут счастливы в настоящей жизни; для чего? Чтобы возвещали юнейшим, что Бог прав и праведен, и советовали им хранить заповеди Божии, как весьма сведущие, испытавшие и многое по причине долголетия. Посему и <i>Сирах</i> сказал: <i>как зрела мудрость старых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=25&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как прекрасна мудрость старцев и как приличны людям почтенным рассудительность и совет!</span></span>Сир. 25:7</a>); также: венец старцу великая опытность (там же).</div></p></div>