<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Пророк повелевает днем и ночью памятовать о Боге. Словом «<b>утром</b>» он указал на день. При этом он предписывает памятовать об истине ночью, желая возбудить в нас в это время страх и сокрушение. Так как большинство людей пользуется ночью для удовольствий и худых намерений, то пророк желает, чтобы они, вспомнив, как страшна истина Божия для грешников, воздержались от всякого безрассудного дела и преступной мысли, а если в чем–нибудь и согрешат, то чтобы, достигши утра, т. е. с наступлением дня, отнюдь не отчаивались, но, памятуя милость Божию, обратились к покаянию, посредством которого одного только грешники могут снискать помилование. Как же мы должны петь, как должны возвещать? «<i>На десятиструнной псалтири, с пением, на гуслях</i>».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 91.<br />В PG 55, 762-765 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Сказав выше вообще, что хорошо исповедываться и петь Господу, Давид теперь усвояет сему благому делу благодарения Богу и приличные времена, и говорит, что благо исповедываться и петь, чтобы сими действиями мы возвещали, т. е. пересказывали и провозглашали в утреннее время милость Божию, т. е. что Бог помиловал нас, и не засыпал нас землетрясением и не сжег огнем и не затопил нас водою и не попустил на нас зверей, врагов, убийц, воров и других беззаконных людей, каковые бедствия обыкновенно большею частью бывают во время ночи, и, что важнее всего, Бог не допустил на нас наветов демонских. Сверх того благо и петь Богу, чтобы возвещать ночью истину Его, под каковою истиною Божиею разумей здесь непогрешительность Божию. Сию то мы должны возвещать во время ночи; ибо тогда наиболее побуждаемся к плотским удовольствиям и злым намерениям, чтобы удержаться от таковых склонностей, припоминая себе то, что мы не утаимся от непогрешительного Бога, если сделаем или помыслим что либо нелепое. Можем сказать и то, что утром Давид выразил весь день, как частью целое.<br /><br /><i>Кирилл</i> говорит, что в сих словах вид переложения, которое исправляется так: возвещать утром и ночью милость Твою и истину Твою. Вот слова его: не думай, что певец в сих словах разделяет силу пения, полагая, что утром должно возвещать милость, а ночью истину. Нет, не то он говорит, но мы должны читать сей стих так: возвещать утром и ночью, то есть, днем и ночью милость и истину. Твою, где; возвещать, значит: проповедовать, иначе прославлять. А возвещаемая милость и истина Отца есть Христос. Ибо Бог и Отец помиловал нас во Христе и чрез Него научил нас истине, то есть духовному и истинному поклонению и богослужению. <i>Евсевий</i> говорит, что к глаголам: петь и возвещать относится общее выражение: благо, т. е. благо исповедоваться Господу, благо петь имени Твоему, Вышний благо, возвещать утром милость Твою, где правильнее было бы чтение το αναγγελλειν, нежели: του αναγγελλιν; к сему присовокупляет тот же Евсевий: первое дело было исповедываться Господу, второе — петь имени Его на музыкальных орудиях, тpeтьe — возвещать в утренние часы милость Его, четвертое — изъяснять истину Его в ночные времена и это делать не устами только и голосом, но и бряцанием на музыкальных орудиях; ибо на десятострунной, говорит, псалтире, с пением на гуслях. А милостью и истиною назвал одного и того же Сына, внушая и нам во время исповедывания и воспевания Бога возвещать, т. е. проповедовать искупителя миpa Христа; ибо в Нем мы помилованы и чрез Него мы получили познание одного истинного Бога.</div></p></div>