<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Пророк желает, чтобы поющий памятовал о милости и истине обоих заветов: евангельского и законного, почему и упомянул о псалтири и гуслях. Указав здесь на десятиструнную псалтирь, он указал на завет законный, потому что в законе десять заповедей, а когда усвоил песнь гуслям, указал несомненно на новый завет, о котором тот же самый псалмопевец в другом пророчестве говорил: «<i>новую песнь воспою Тебе, на псалтири десятиструнной пою Тебе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=143&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Боже! новую песнь воспою Тебе, на десятиструнной псалтири воспою Тебе,</span></span>Пс. 143:9</a>), указывая таким образом на завет евангельский. Но почему он употребляет для песнопения инструменты двух родов? «<i>Ибо Ты, Господи, возвеселил меня творением Твоим, и делами рук Твоих я буду восхищаться</i>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 91.<br />В PG 55, 762-765 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Когда мы соглашаем пять чувств телесных с пятью силами душевными и всеми ими совокупно поем Господу, тогда мы исполняем cиe слово Давидово, к чему смотри и изъяснение слов: <i>исповедайтесь Господу на гуслях, на десятоструннем псалтире пойте Ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Славьте Господа на гуслях, пойте Ему на десятиструнной псалтири;</span></span>Пс. 32:2</a>). Ибо изъяснение оное согласно с сим местом и идет сюда.<br /><br />Слово <i>Евсевия</i>: Десятострунною псалтирью делается боголюбивая душа, когда она с своими пятью силами соединяет и приводит в стройность телесные чувства и составляет одно согласие, так что в тех и других (силах) представление Бога и предметов божественных бывает неослабное. <i>Иларий</i>: Итак, исповедывающиеся Господу должны петь и возвещать милость и истину Его не с какою либо невнимательностью и воспоминанием и представлением чего либо вещественного, но со вниманием и трезвенностью всех сил душевных при согласии с ними всецелом и всех чувств телесных.</div></p></div>