<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Я, говорит, имею двойные блага, поэтому мне нужны для славословия и двух родов инструменты. Нам доставляет веселие творение Божие, красота неба, разнообразие звезд, блага земли, дары моря. Этим названием божественное Писание обычно обозначает все виденные вещи, как это подтверждает Соломон в книге Екклесиаст: «<i>все это я видел, и обращал сердце мое на всякое дело, какое делается под солнцем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Все это я видел, и обращал сердце мое на всякое дело, какое делается под солнцем. Бывает время, когда человек властвует над человеком во вред ему.</span></span>Еккл. 8:9</a>). Дела рук Божиих — мы сами. «<i>Руки Твои сотворили меня и создали меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=73"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">73</span> Руки Твои сотворили меня и устроили меня; вразуми меня, и научусь заповедям Твоим.</span></span>Пс. 118:73</a>), говорит тот же пророк в другом псалме. Равным образом и Исаия говорит: «<i>Господи, Ты — Отец наш; мы — глина, а Ты — образователь наш, и все мы — дело руки Твоей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но ныне, Господи, Ты - Отец наш; мы - глина, а Ты - образователь наш, и все мы - дело руки Твоей.</span></span>Ис. 64:8</a>). Итак, мы веселимся творением, потому что получаем от него пользу, а сами собой радуемся. Последнее больше веселия; и вполне справедливо, потому что, будучи бренными, мы обладаем столь великим творением, и, кроме того, называемся сынами Творца.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 91.<br />В PG 55, 762-765 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Творением Божиим некоторые называли вообще всю чувственную тварь, а делами рук Божиих творения чувственной твари порознь, которых видя величие, красоту, разнообразие, стройность, пользу и тому подобное, мы все вместе и каждый порознь веселимся и радуемся. Другие говорят, что творение и дела рук суть повторение одной и той же мысли.<br /><br />Слова <i>Афанасия</i>: Наилучшее творение то есть, исполнение совета Бога и Отца и как бы дело рук Его есть явленная над нами сила домостроительства Его. А <i>Иларий</i> под творением разумел человеческое существо и естество, то есть, чудное соединение в один состав души с телом. Давид исполнялся веселия о том, что Творец из обоих устроил одну природу, также о благоугождении их Богу в согласии и единомыслии. Слова <i>Евсевия</i>: И он называет творением в единственном числе соединение души с телом и согласие их в благе, а делами рук во множественном опять называет те же самые — душу и тело, рассматриваемые отдельно и порознь. Далее руками называет зиждительные силы Божии, которыми тело произведено из персти, а душа из ничего. Почему, и удивляясь такому устроению их, прибавляет: <i>как велики дела Твои, Господи! Златоуст</i> в изъяснении 46-го псалма говорит, что сей стих мы должны читать по окончании трапезы (стола). Он так говорит: так и мы делаем: вместо бальзама (духов) мы наполняем уста духовным песнопением и, ставши вместе, говорим: <i>возвеселил Ты нас, Господи, в творении Твоем и в делах рук Твоих возрадуемся</i>, как написан сей стих и в Часослове, чтобы все христиане сказывали его после вечери (ужина).</div></p></div>