<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div> Только совершенному мужу свойственно помнить все свои недостатки. Если и явные недостатки (наши), не так удобно бывают нами замечаемы, то, тем более, помышления, а мы, не зная большей части кроющегося в нас зла, смущаемся постигающими нас скорбями. Познаем же, как разумные, что Господь для пользы нашей попускает на нас скорби и делает нам чрез то много добра: во–первых, чрез это обнаруживаются тайно владеющие нами (злые) мысли, по обнаружении же их Господь подает нам и смиренномудрие истинное и непритворное; потом дарует нам и избавление от суетного возношения и совершенное открытие всякого таящегося в нас зла, по написанному: <b>«проникоша вcи делающий беззаконие, яко да потребятся в век века»</b> (Пс.91:8). Достоверно знайте, братья, что если мы не переносим постигающих нас скорбей с верою и благодарением, то не можем познать скрытого в нас зла, если же явно не познаем его, то ни настоящих злых помыслов не можем отвергнуть, ни очищения от прежних зол изыскать, ни относительно будущего не можем получить твердой уверенности. <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова" Слово шестое. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Восход грешников сопровождается мимолетным счастьем. Восходом назвал его пророк не по причине блеска, но дабы ты знал, что за ним следуют несчастья. Этот восход обманывает людей глупых и неразумных и заставляет их думать, что Бог как будто оставил мир без своего попечения, — людей не разумеющих, что если грешники и возникают, то, как трава, которая лишь только расцветет, тотчас же и увядает. Однако их благополучием все нечестивые гордятся, они смело надеются на себя, но их уверенность является причиной вечной гибели, потому что быть самонадеянным гораздо большее преступление, чем делать зло.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 91.<br />В PG 55, 762-765 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Внегда прозябоша грешницы, яко трава, и проникоша вcи делающии беззаконие</b>.<br /><br />Союз: <i>и</i>, здесь излишний, а: <i>проникоша</i>, то же что, поникли и смирились. Целая же мысль будет такова: грешники хотя возникли (взошли), т. е. прозябнули на время, как трава и были благополучны, но не сохранили на долго живости своей и благополучия; но поникли, т. е. наклонились к земле и смирились. Тех же грешников называет и делающими беззаконие.<br /><br />По словам <i>Кирилла</i> и <i>Афанасия</i>: И неразумеющие таинства Христова, будут как трава, т. е. не будут иметь глубины, почему и скоро таковые падут и засохнуть. <i>Феодорит</i>: Не хотели безумные разуметь, что делатели беззакония процвели на подобие травы, и подобно земле произникли из земли; но после настоящего благоденствия плодом своим будут иметь вечное мучение.<br /><br /><b>Яко да потребятся в век века</b>.<br /><br />Произникли грешники и потеряли свое благополучие, чтобы получить наказание в будущем веке, ибо всецелым истреблением и погибелью в бесконечном веке Давид обыкновенно называет безутешное мучение. Итак он говорит, что грешники отпадение от здешнего своего счастья получили в залог тамошнего наказания и мучения. После сего Давид входит в тот день будущего века, о котором мы сказали в надписи сего псалмa.<br /><br />По словам преподобного <i>Дорофея</i>: Грешники, прозябающие как трава, суть страстные помыслы, как зелень слабые и неимеюшие силы. Они иногда скрываются внутри нас, а иногда возникают, побуждая нас ко гpеxy самым делом. Итак когда они прозябают в душе, тогда возникают, то есть, обнаруживаются и делатели беззакония, каковы страсти, чтобы всецело были истреблены. Ибо когда появятся в подвизающихся страсти, тогда они от них истребляются. Представьте себе порядок сего слова. Во-первых прозябают страстные помыслы, потом возникают страсти, за сим истребляются. Все cиe бывает у подвизающихся, но мы, производя грех на деле, и всегда удовлетворяя страстям, не знаем когда прозябают страстные помыслы и когда возникают страсти, чтобы могли противоборствовать им. Слова <i>Тимофея</i>: Едва прозябнут, то есть процветут и появятся в оледеневшем (огрубевшем) сердце, как трава грешные (т. е. злые помыслы) и вместе с ними возникают из сокровенных гор, обнаружатся и согласятся все делающие беззаконие, как подвергнутся праведнейшему истреблению в той и другой жизни.</div></p>