<div><p ><div>В стихах <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Моисей пишет о праведности от закона: исполнивший его человек жив будет им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А праведность от веры так говорит: не говори в сердце твоем: кто взойдет на небо? то есть Христа свести.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Или кто сойдет в бездну? то есть Христа из мертвых возвести.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но что говорит Писание? Близко к тебе слово, в устах твоих и в сердце твоем, то есть слово веры, которое проповедуем.</span></span>Рим. 10:5—8</a> Апостол из тех самых Книг Писания, в коих изображается закон, доказывает и то, что: кончина закона Христос в правду всякому верующему, — то есть что полное в совершенстве исполнение закона и достижение того, для чего дан закон, бывает только верою во Христа Господа, ничем не колеблющеюся. Первое место берет из книги Левит (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Соблюдайте постановления Мои и законы Мои, которые исполняя, человек будет жив. Я Господь [Бог ваш].</span></span>Лев. 18:5</a>), где кратко, но полно показывается, чего требует правда законная: сотворивый та человек жив будет в них. Сам Бог сказал сие чрез Моисея, когда, указывая на нечестие египтян, где жили израильтяне, и хананеев, куда они переводились, с угрозою запрещал касаться того и другого, но строго требовал, чтобы исполняли одни Его повеления и судьбы. <i>Аз Господь Бог ваш. И сохраните вся повеления Моя, и вся судьбы Моя, и сотворите я: сотворивый та человек жив будет в них</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Соблюдайте постановления Мои и законы Мои, которые исполняя, человек будет жив. Я Господь [Бог ваш].</span></span>Лев. 18:5</a>). Те народы за их нечестие и худую жизнь понесут казни, а вы жить будете — безбедно и безопасно (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=18&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и осквернилась земля, и Я воззрел на беззаконие ее, и свергнула с себя земля живущих на ней.</span></span>Лев. 18:25</a>). Когда сказал: вся, — не оставил места никакому исключению: все исполни, и будешь прав по правде законной, — и жив будешь. Апостол не делает никаких наведений, а только словами самого закона показывает, чего требует правда законная, «показывает, в чем состоит законная праведность и чем приобретается. В чем же она состоит и чем приобретается? Исполнением закона. Сделаться праведным по закону нельзя иначе, как исполнивши все заповеди» (святой Златоуст). <br />Так говорит закон о праведности законной. Но этим не ограничиваются его определения праведности; есть в нем такие указания о сем, какие немыслимы и в дело произойти никак не могут, если не привзойдет вера. Во Второзаконии (см.: Втор. 30), в заключительной речи к народу, Бог говорит чрез Моисея, что если он будет исполнять все заповеди Его, то благо ему будет; а если не будет, то беда за бедою постигнет его. Но если он, по прогневании Его, опять обратится к Нему, то опять будет принят в милость, и, даже если б был рассеян по далеким странам, опять будет собран в наследие отцов. Ибо теми бедствиями очистит Господь сердце твое, — <i>любити Господа Бога твоего от всего сердца твоего и от всея души твоея </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и обрежет Господь Бог твой сердце твое и сердце потомства твоего, чтобы ты любил Господа Бога твоего от всего сердца твоего и от всей души твоей, дабы жить тебе;</span></span>Втор. 30:6</a>). Оградив таким образом угрозами верность закону, Бог устраняет потом всякое извинение в неисполнении его, какое мог бы кто предъявить по причине трудности знать закон и тяготы самого закона, наложенного, как иго. <br /><i>Заповедь сия, юже Аз заповедаю тебе днесь</i> (впереди сказано: обращену быть тебе ко Господу Богу твоему от всего сердца твоего, и от всея души твоея [ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> если будешь слушать гласа Господа Бога твоего, соблюдая [и исполняя все] заповеди Его и постановления Его [и законы Его], написанные в сей книге закона, и если обратишься к Господу Богу твоему всем сердцем твоим и всею душею твоею.</span></span>Втор. 30:10</a>]), <i>не тяжка есть, ниже далече есть от тебе; не на небеси есть, глаголя: кто взыдет от нас на небо, и возмет ю нам, и услышавше ю сотворим? Ниже об ону страну моря есть, глаголяй: кто прейдет нам на ону страну моря, и возмет ю нам и услышавше ю сотворим? Близ тебе есть глагол зело, во устех твоих, и в сердцы твоем, и в руку твоею, творити его</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо заповедь сия, которую я заповедую тебе сегодня, не недоступна для тебя и не далека;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> она не на небе, чтобы можно <i>было</i> говорить: "кто взошел бы для нас на небо и принес бы ее нам, и дал бы нам услышать ее, и мы исполнили бы ее?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не за морем она, чтобы можно <i>было</i> говорить: "кто сходил бы для нас за море и принес бы ее нам, и дал бы нам услышать ее, и мы исполнили бы ее?"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но весьма близко к тебе слово сие: <i>оно</i> в устах твоих и в сердце твоем, чтобы исполнять его.</span></span>Втор. 30:11-14</a>). — В словах сих указывается одно такое, что было пред очами, а другое, что имело быть, как обетование. Первое — то, что слово закона близ есть в руку твоею, то есть заповеди все ясно и подробно тебе изложены, ты знаешь и видишь их, как кто видит вещь, держимую на руке (у нас — как на ладонке). Нечего тебе воспарять ввысь или заноситься вдаль, чтоб узнать их, — они пред очами твоими. Второе — то, что глагол заповедей сих в сердце. Это особый и главнейший момент в принятии закона. Закон, написанный на скрижалях и хартии, хотя и близко, так что глаз видит и рука держит письмена его; но все же он вне есть. Переход его отвне в сердце есть особое действие или состояние приемлющего закон, в коем (состоянии) внешно принятое входит внутрь и сливается со всем существом человека, так что все заповеди тогда бывают написанными в сердце. Такое состояние или такое восприятие закона не было условием, при даровании и приятии закона, и не было проявляемо. Израильтяне усердствовали к закону, но из благодарности и покорности к Богу крепкому и благодеющему, а самое указание законного не из сердца исходило. Это ожидалось впереди, — прозреваемо было и предуказываемо. В настоящем месте делается намек только на это; но после Пророки изложили это яснее, когда предрекали о Новом Завете, в коем законы будут написаны не на скрижалях каменных, а на сердцах, для чего и самое сердце будет обновлено, и дух новый дан будет вступающим в завет тот (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но вот завет, который Я заключу с домом Израилевым после тех дней, говорит Господь: вложу закон Мой во внутренность их и на сердцах их напишу его, и буду им Богом, а они будут Моим народом.</span></span>Иер. 31:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И дам вам сердце новое, и дух новый дам вам; и возьму из плоти вашей сердце каменное, и дам вам сердце плотяное.</span></span>Иез. 36:26</a>). Несмотря, однако ж, на прикровенность указания, место сие не чуждо предсказательного смысла, подобно тому как и пред сим мимоходом помянутое собрание из рассеяния (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Хотя бы ты был рассеян [от края неба] до края неба, и оттуда соберет тебя Господь Бог твой, и оттуда возьмет тебя,</span></span>Втор. 30:4</a>). Почему ученые иудеи не погрешили, видя здесь указание на время пришествия обетованного Избавителя и Предводителя народа. Для нас же не это иудейское разумение ценно, а то, что дух Апостольский в сих словах Бога, Дух изводящего, видел предуказание того, что в полном значении исполнилось во Христе Иисусе Господе нашем. — Святой Павел все сие место относит к учреждению Нового Завета и всякий термин в тех словесах Божиих прилагает к совершающемуся в сем завете, как к осуществлению предсказанного. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=10&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=10&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>