<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Все это и подобное - грехи, и апостол называет их<i> делами плоти,</i> потому что все такие ошибки происходят из мира, откуда и плоть. Ибо все эти грехи рождаются со стороны плоти, но не со стороны духа. Потому и не напрасно они названы<i> делами плоти. </i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амвросиаст,<i> На Послание к Галатам 5.21. CSEL 81/3:60</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Прежде всего узнаем, кто суть такие грешники? Это те, которые подпали привычкам греховным, которые совершенно запутались в сетях плотских деяний и о которых апостол говорит: <b>Явлена суть дела плотская, яже суть прелюбодеяние, блуд, нечистота и прочее</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Дела плоти известны; они суть: прелюбодеяние, блуд, нечистота, непотребство,</span></span>Гал. 5:19</a>). Запутавшиеся во всех этих плотских страстях и греховных сластях не скоро востают, если даже имеют мысль и намерение покаяться, если даже говорят с Давидом: О, <i>дабы исправилися путие</i> наши! (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> О, если бы направлялись пути мои к соблюдению уставов Твоих!</span></span>Пс. 118:5</a>). Уже привычка у них превратилась во вторую природу и даже необходимость; они уже не еже хотят, сие творят, но еже не хотят, сие содевают, не они, но живущий в них грех, царствующий во удесех их (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Доброго, которого хочу, не делаю, а злое, которого не хочу, делаю.</span></span>Рим. 7:19</a>, 20). А то, как не скоро и не легко такие восстают, сие можно видеть в примере Давида.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучение в неделю всех святых, первую по Святом Духе<br /></i></div><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Удали от меня путь лжи, и закон Твой даруй мне.</span></span>Пс. 118:29</a></div></p></div>