<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1075">Епифаний Кипрский свт.</a><div>Если те, <b>которые Христовы, распяли плоть</b> то явно, что рабы Христовы <b>со страстями и похотями</b> явили плоть чистою и подражали Христу, показывая: Он распял плоть, потому и они, мудрствуя подобно своему Владыке, <b>распяли плоть</b>. И если они <b>распяли плоть</b>, то невозможно допустить, чтобы плоть, пострадавшая за Христа, со Христом не царствовала.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Епифаний Кипрский, <i>Панарион 42.12. TLG 2021.002, 2.158.24-30</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Поистине, отселе ты должен жить (по Писанию) не себе, но умершему за тебя и воскресшему Христу во всякой добродетели, правде, во всяком исполнении заповедей, ища всегда, <i>«что есть воля Божия благая и угодная и совершенная»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</span></span>Рим. 12:2</a>), и всею своею силою стараясь достигать сего. Вместе с сим юность твою, сын мой, покори слову Божию так, как само слово сего требует: представить тело (свое) «<i>жертву живу святу, благоугодну Богови, словесное служение</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак умоляю вас, братия, милосердием Божиим, представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, <i>для</i> разумного служения вашего,</span></span>Рим. 12:1</a>); и всякую влагу плотской похоти заставь иссякнуть и иссуши малоядением, малопитием и всенощными бдениями, дабы и ты мог сказать о себе от залога сердечного: <i>«бых яко мех на слане: оправданий Твоих незабых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=83"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">83</span> Я стал, как мех в дыму, [<i>но</i>] уставов Твоих не забыл.</span></span>Пс. 118:83</a>); и познав, что ты Христов, <b>«распни плоть»</b> свою, по апостольскому гласу, <b>«со страстьми и похотъми»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>) и «<i>умертви уды яже на земли</i>», т. е. не только деяние блуда, но и возбуждаемую от лукавых духов во плоти нечистоту. И не сим только ограничивает подвиг свой ожидающий венца истинного, нескверного и всесовершенного девства, но, последуя апостольскому учению, подвизается умерщвлять и самое явление и движение этой страсти; даже и сим еще не удовлетворяется с сильным рачением домогающийся вселить в свое тело ангельское и пречистое девство, но молится, дабы истребилось и самое воспоминание тонкой похоти, бывающее в одном помысле без движения и действия телесной страсти, во время рассеяния ума находящее. Сие же может совершиться лишь помощию свыше и единою силою и подаянием Св. Духа. Есть ли такие, которые сподобляются сей благодати? Таким образом, ожидающий венца чистого, невещественного и нескверного девства, распинает постническими трудами плоть свою, умерщвляет уды, яже на земли, продолжительным и непрестанным воздержанием, сокрушая внешнего человека, и истончевая его, и соделывая ветхим и иссохшим, чтобы верою, подвигами и действием благодати внутренний человек обновлялся день ото дня, преуспевая на лучшее, возрастая любовью, украшаясь кротостью, веселясь радованием духа, упокоеваем миром Христовым, водим благодатью, оберегаем благостью, окружаем страхом Божиим, освещаем разумом и ведением, просвещаем премудростью, наставляем смиренномудрием. Сими и сим подобными добродетелями ум, будучи обновляем от Духа, познает в себе начертание боговидного образа, и усматривает мысленную и неизреченную доброту Владычнего подобия, и постигает богатство завещательного закона самонаученной и саморазумной Премудрости. Итак, сын мой, вышереченными (подвигами) истончи юношескую плоть и утучни бессмертную душу, а вышереченными добродетелями обнови ум содействием Духа. Ибо юношеская плоть, утучненная различными снедями и питием вина, есть как бы вепрь, готовый на заклание разжением телесных сластей, которого закалается душа и ум пленяется распалением злой похоти, будучи не в состоянии сопротивляться плотским сластям. Ибо умножение крови удаляет Духа. Особенно же юность не должна даже и обонять вкушения вина, дабы сугубый пожар, являющийся во внутреннем действии страсти и отвне обливаемый питием вина, которым сильнее возгорается плотская сласть, не отогнал от нее (души) духовную сладость болезненного умиления и не произвел в сердце смешения и нечувствия; но ради духовного вожделения юношество не должно и воды вкушать до сытости, ибо скудость воды к приобретению целомудрия весьма содействует. Испытав сие на деле, ты опытом убедишься в этом. Не думай, чтобы мы хотели наложить на тебя ярем нужды, законополагая или повелевая сие, но любезно поучаем и советуем сие как способ и благое художество, содействующее истинному девству и достоверному целомудрию, оставляя твоему самовластному произволению делать, что оно хочет.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Нравственно-подвижнические слова". <br />Слово девятое. Послание к монаху Николаю </i>. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1400">Феодор Эдесский свт.</a><div>Указывая на совершенное умерщвление страстей, Апостол говорит: «<b>а иже Христовы суть плоть распяша со страстями и похотьми</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>). Ибо когда умертвим страсти, уничтожим похоти и мудрование плоти подчиним духу; тогда только берем на себя крест, и последуем Христу. И удаление от мiра есть не что иное, как это умерщвление страстей и проявление сокровенной во Христе жизни.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>«Добротолюбие» Т. 3. Сто душеполезнейших глав. § 17.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Имеешь ли ты Духа Святого, это можешь ты верно узнать из действий Его в тебе, как говорит о сем св. Павел, – что <i>«где Дух Господень, там свобода»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span></span>2 Кор. 3:17</a>), – и что там <i>«плоть убо мертва греха ради, дух же живет правды ради»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А если Христос в вас, то тело мертво для греха, но дух жив для праведности.</span></span>Рим. 8:10</a>), – что <b>«иже Христовы суть, плоть распяша со страстями и похотьми»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>). Ибо крестившиеся в Духе Святом облеклись во всего Христа, стали сынами света и ходят в невечернем свете, видя мiр, не видят и, слыша мiрское, не слышат. Как о плотских людях написано, что они видя не видят, и слыша о божественных вещах не разумеют того и не могут вместить духовного, потому что оно кажется им буйством: таким же образом рассуждай и об имеющих в себе духа, что они хотя носят тело, но не плотяны суть, как говорит Апостол: <i>«вы несте во плоти, но в Дусе, понеже Дух Божий живет в вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>). Они мертвы для мiра и мiр мертв для них, как он же говорит о них в своем лице: <i>«мне мiр распясь и аз мiру»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Деятельные и богословские главы". § 175</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Крест, опять же согласно божественному Павлу, означает: «Распять плоть со страстьми и похотьми» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>). <br />‹…›<br /><br />«Крест есть распятие плоти со страстьми и похотьми» (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</span></span>Гал. 5:24</a>). Думаете ли, что только относительно услаждений и нечистых плотских страстей он говорит это? – Но почему же, тогда, он пишет к Коринфянам: <i>«Поскольку среди вас распри, вы – еще плотские»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> потому что вы еще плотские. Ибо если между вами зависть, споры и разногласия, то не плотские ли вы? и не по человеческому ли <i>обычаю</i> поступаете?</span></span>1 Кор. 3:3</a>)? Таким образом, и любящий славу или просто желающий настоять на своей воле и тем самым одержать верх в соперничестве, является плотским и по плоти ходит: ибо по этой-то причине и бывают раздоры, как и Иаков Брат Божий говорить: <i>«Откуду брани и свары в вас? Не отвсюду ли, от сластей ваших, воюющих во удех ваших? Желаете, и не имате: убиваете и завидите, и не можете улучити: сваряетеся и борете»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=4&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Откуда у вас вражды и распри? не отсюда ли, от вожделений ваших, воюющих в членах ваших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Желаете - и не имеете; убиваете и завидуете - и не можете достигнуть; препираетесь и враждуете - и не имеете, потому что не просите.</span></span>Иак. 4:1-2</a>). Итак, <b>распять плоть со страстьми и похотьми</b> означает следующее: чтобы человек стал бездействен на все не угодное Богу: если же тело тянет вниз и настаивает на своем, то каждому долженствует стараться поднять его на высоту креста. Что я имею в виду? – Быв на земле, Господь прожил жизнью бедняка, и не только жительствовал так, но и проповедывал это, говоря: <i>«Иже не отречется всего своего имения, не может быти Мой ученик»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так всякий из вас, кто не отрешится от всего, что имеет, не может быть Моим учеником.</span></span>Лк. 14:33</a>).<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Беседы (омилии)"<br /><br />Омилия XI. О честном и животворящем Кресте</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>‹…› это грех, живущий в человеке, но не обладающий человеком, и он не что иное, как немощь природная, <b>плоть со страстями и похотями</b>, восстающая на духа, растление и злость, с человеком родившаяся. Этому греху силою веры и духа противятся благочестивые, и не попускают владеть собою. Например, восстает похоть, побуждающая к нечистоте, или к отмщению, или к ненависти, или к обиде ближнего, и прочее, – они ту похоть укрощают, усмиряют и побеждают. И хотя сему греху противятся благочестивые, однако, немощью убеждаемые, часто «<i>делают, чего не хотят</i>» и не знают (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Доброго, которого хочу, не делаю, а злое, которого не хочу, делаю.</span></span>Рим. 7:19</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Об истинном христианстве". Книга 2. <br />Статья 5: О должности христианской по отношению к самому себе <br />Глава 4. О повседневном христианском покаянии. § 376</i><br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1262">Серафим (Соболев) свт.</a><div>Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если же мы умерли со Христом, то веруем, что и жить будем с Ним,</span></span>Рим. 6:8</a></div></p></div>