<p ><div>Стих 4. Следует противоположное состояние нечестивых. Выражено – сжато и сильно. Не тако нечестивый, не тако. Отрицается у нечестивых сказанное о жизненном доброплодии и благоуспешности благочестивых. Хоть они иногда кажутся цветущими; но эта цветучесть непрочна и тотчас разлетается и исчезает. По-еврейски: не тако – не повторяется. Иероним свидетельствует, что не только в еврейских кодексах, но и в LХХ стоит одно – не тако. Так и в Екзаплах Оригена, которые он читал в Кесарии. В нынешних изданиях LХХ сия частица повторительно стоит. Сирский перевод повторяет, а также и Арабский с Эфиопским. Синайский также повторяет.<br /><b>Яко прах</b>. Как перед сим благочестивый уподоблен дереву, хорошо укоренившемуся, цветущему и плодному (в других местах пшенице); так теперь нечестивый уподобляется праху, – сухому, безжизненному, бесполезному, – легко развеваемому, так что его потом и не найдешь. Еврейское слово: моц, – означает, собственно, не пыль, – но плевелы, мякину или отруби, остаток от чистой пшеницы (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> За то они будут как утренний туман, как роса, скоро исчезающая, как мякина, свеваемая с гумна, и как дым из трубы.</span></span>Ос. 13:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот, Я сделал тебя острым молотилом, новым, зубчатым; ты будешь молотить и растирать горы, и холмы сделаешь, как мякину.</span></span>Ис. 41:15</a>). Плевелам, обреченным на сожжение, уподобляются грешники (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф. 3:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> да будут они, как прах пред лицем ветра, и Ангел Господень да прогоняет [<i>их</i>];</span></span>Пс. 34:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=17&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ревут народы, как ревут сильные воды; но Он погрозил им и они далеко побежали, и были гонимы, как прах по горам от ветра и как пыль от вихря.</span></span>Ис. 17:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Они должны быть, как соломинка пред ветром и как плева, уносимая вихрем.</span></span>Иов. 21:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Тогда все вместе раздробилось: железо, глина, медь, серебро и золото сделались как прах на летних гумнах, и ветер унес их, и следа не осталось от них; а камень, разбивший истукана, сделался великою горою и наполнил всю землю.</span></span>Дан. 2:35</a>). Еврейское слово: надаф – сильно бросать, разметать, развевать так, что и следа не останется, что как исчезает дым (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как рассеивается дым, Ты рассей их; как тает воск от огня, так нечестивые да погибнут от лица Божия.</span></span>Пс. 67:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Кто воздвиг от востока мужа правды, призвал его следовать за собою, предал ему народы и покорил царей? Он обратил их мечом его в прах, луком его в солому, разносимую ветром.</span></span>Ис. 41:2</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
