<p ><div><br />В последнем стихе указывается причина и источник такого состояния и участи праведных и грешных, – в том, что путь праведных ведает, – заведывает, блюдет Бог, путь же нечестивых – их замыслы и труды – погибнет, ведет в пагубу. Очевидно – противоположение двух частей сего стиха не строго; потому справедливо видят здесь – умолчание и в той и другой части допускают дополнительные мысли. Бог весть путь праведных, потому они не погибнут; путь же нечестивых погибнет, потому что его не весть Бог, – такие обороты обычны и в притчах. Очевидно, в словах: весть Господь – разумеется не всеведение Божие, которое равно обнимает все, – и нечестивых, но заведывание, попечение, благоволение, любовь, кои благоспеяние придают праведнику – и отсутствие коих или вместо их присутствие противоположного – Божия неблаговоления, гнева, оставления – оскудение всякое производит в грешных. (Так у <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Почему вы не понимаете речи Моей? Потому что не можете слышать слова Моего.</span></span>Ин. 8:43</a> (почто беседы Моея не разумеете, – не принимаете, не благоволите). Так <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И восстал в Египте новый царь, который не знал Иосифа,</span></span>Исх. 1:8</a> (новый царь не знаше Иосифа, – знать не хотел, презрел его дело). В <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Праведный печется и о жизни скота своего, сердце же нечестивых жестоко.</span></span>Притч. 12:10</a> (праведник знает, милует души скотов своих). Так <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a> (весть Господь сущия Своя, – печется о них). <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И тогда объявлю им: Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие.</span></span>Мф. 7:23</a> (николиже знах вас... отъидите) ...Бог заведывает, промышляет, любит путь праведных; оттого им успех во всем, и участь их блаженна.<br /><b>И путь нечестивых погибнет.</b><br />Их замыслы, планы, предприятия и дела Бог не весть, не признает Своими, не благоволит, яко Бог не хотяй беззакония (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Ты Бог, не любящий беззакония; у Тебя не водворится злой;</span></span>Пс. 5:5</a>). Почему путь их погибнет, – будет иметь несчастный конец, исчезнет как дым (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> а нечестивые погибнут, и враги Господни, как тук агнцев, исчезнут, в дыме исчезнут.</span></span>Пс. 36:20</a>), растает как воск (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как рассеивается дым, Ты рассей их; как тает воск от огня, так нечестивые да погибнут от лица Божия.</span></span>Пс. 67:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=128&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Да будут, как трава на кровлях, которая прежде, нежели будет исторгнута, засыхает,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> которою жнец не наполнит руки своей, и вяжущий снопы - горсти своей;</span></span>Пс. 128:6-7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо не навсегда забыт будет нищий, и надежда бедных не до конца погибнет.</span></span>Пс. 9:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Таковы пути всех забывающих Бога, и надежда лицемера погибнет;</span></span>Иов. 8:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> как помет его, на веки пропадает он; видевшие его скажут: где он?</span></span>Иов. 20:7</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ожидание праведников - радость, а надежда нечестивых погибнет.</span></span>Притч. 10:28</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не поможет богатство в день гнева, правда же спасет от смерти.</span></span>Притч. 11:4</a>).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
