<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Такой же путь страданий, [как и у Апостола Павла] неизбежно предлежит и каждому доброму пастырю, но окончится он соцарствованием Христу: добрый пастырь должен воодушевлять себя мыслью, что будет разделять со Христом Его славу (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Верно слово: если мы с Ним умерли, то с Ним и оживем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> если терпим, то с Ним и царствовать будем; если отречемся, и Он отречется от нас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> если мы неверны, Он пребывает верен, ибо Себя отречься не может.</span></span>2 Тим. 2:11-13</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> С ним воцаримся.</b> Вход в Царство Божие затруднён многими условиями и препятствиями; зато преодолевшей все трудности сделаться наследником Царства, будет и сам царствовать. Царствование со Христом нужно понимать не в каком-либо переносном смысле, а в собственном, то есть, что мы будем разделять с Ним Его славу, Его блаженство, Его царственную деятельность, будем даже сидеть на одном престоле с Ним. Ещё при жизни Своей Он обещал ученикам Своим, что в будущей обновленной жизни Сын Человеческий сядет на престоле славы Своея, тогда и Апостолы сядут на 12-ти престолах и будут судить 12 колен Израилевых (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иисус же сказал им: истинно говорю вам, что вы, последовавшие за Мною, - в пакибытии, когда сядет Сын Человеческий на престоле славы Своей, сядете и вы на двенадцати престолах судить двенадцать колен Израилевых.</span></span>Мф. 19:28</a>). А в послании к ангелу Лаодикийской Церкви прославленный Победитель ада и смерти говорит: <i>побеждающему дам сести со Мною на престоле Моем, якоже и Аз победих и седох со Отцем Моим на престоле Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Побеждающему дам сесть со Мною на престоле Моем, как и Я победил и сел с Отцем Моим на престоле Его.</span></span>Откр. 3:21</a>). Таким образом суд и власть, слава и блаженство Сына Божия будут принадлежать всем верующим в Него и сострадающим с Ним!</div></p></div>