С 4 стиха начинается новая речь или, точнее, возвращение к ранее бывшей - о Сыне Божием, Его служении и свойствах (<a href='B:290 49:2-8'>Ис 49:2-8</a> и <a href='B:290 52:6-7'>Ис 52:6-7</a>). Связь ее с предыдущей 49 главой станет совершенно естественной и ясной, если мы из содержания двух этих глав исключим невольные отступления (<a href='B:290 49:14'>Ис 49:14</a>; <a href='B:290 50:3'>Ис 50:3</a>), вызванные необходимостью разобрать неосновательные жалобы Израиля на Всевышнего.<p/><i>Господь Бог дал мне язык мудрых, чтобы Я мог словом подкреплять изнемогающего...</i> (<i>Он</i>) <i>открыл Мне ухо, и Я не воспротивился, не отступил назад</i>. Еще блаженный Иероним сетовал, что современные ему иудеи, желая извратить смысл мессианских пророчеств, перетолковывают, между прочим, и настоящее в том смысле, что относят его к личности самого пророка Исаии и видят здесь простое Божественное ободрение пророку, чтобы он не падал духом и не ослабевал в своей проповеди народу. Точно так же поступает с данным пророчеством и большинство новейших, рационалистически настроенных экзегетов (Гроцей, Кальвим, Баухер, Гезен, Умбр, Гимцес, Гоффманн, Кнобель, Бригс и мн. др.). Но более внимательный анализ данного пророчества и беспристрастное сличение его, как с контекстом речи, так и с параллелями, убеждает в том, что субъектом речи выступает здесь не пророк, а уже известный нам Мессия. Уже одно первое показание, которое делает здесь о себе говорящий, что <i>Господь</i> дал ему <i>язык мудрых</i> дает как сильное опровержение рационалистической гипотезы ("пророк едва ли бы стал прославлять свои добродетели" - справедливо замечает Orelli - 183 c.), так и веское подтверждение нашего мнения, поскольку раскрывает очень близкое сходство данного образа с раннейшим, несомненно мессианским местом: <i>и соделал уста Мои, как острый</i> меч (<a href='B:290 49:2'>Ис 49:2</a> ст. наш комм. на это место).<p/>Силу своего слова и язык своей Божественной мудрости Мессия обнаружил еще 12-ти летним отроком в храме Иерусалимском перед сонмом книжников и фарисеев (<a href='B:490 2:47'>Лк 2:47</a>). Про последующую же Его, собственно мессианскую проповедь Спасителя, все евангелисты согласно замечают: <i>"и дивились Его учению, ибо слово Его было со властью"</i> (<a href='B:490 4:32'>Лк 4:32</a>; <a href='B:470 7:28-29'>Мф 7:28-29</a>).<p/>Относительно содержания и происхождения этой проповеди пророк, по обычаю, предлагает особый образ. Отношение Всевышнего к Своему Отроку он уподобляет отношению заботливого и настойчивого учителя к прилежному и внимательному ученику: как такой учитель ежедневно утром пробуждает своего ученика и всячески поддерживает его внимание и слух ("пробуждает ухо"), так и Господь открывает ухо послушающего Его и влагает в него содержание известного учения. Любопытно, что этот образ ("ты открыл Мне уши") встречается еще раз в одном псалме, имеющем, вообще, довольно близкое отношение к рассматриваемому месту из пророка Исаии (<a href='B:290 39:7'>Ис 39:7</a>).<p/>Но с текстом того псалма произошла интересная история: Еврейский = мазоретский текст так и перевел его буквально: <i>"Ты открыл мне уши"</i>. LXX же и наш славян. перевели совершенно иначе: <i>"Тело же свершил мне еси"</i>. Такой перевод должно признать очень древним и авторитетным, потому что апостол Павел в Послании к Евреям цитирует именно его (<a href='B:650 10:5'>Евр 10:5</a>) и видит в нем пророчество о великой Голгофской жертве. <SMALL>[Также, видимо, его вполне можно толковать и как пророчество о даровании верующим Тела Христова в приобщение к Господу? <b>Прим. ред.</b>].</SMALL> Впрочем, связь и данного пророчества Исаии с идеей жертвы становится очевидной из последующего контекста: <i>Я не воспротивился, не отступил назад</i>. Очевидно, Мессия, изображается здесь в положении внимательного ученика ("с открытым ухом"), рисуется также и весьма послушным учеником, как это подтверждает и апостол, говоря: <i>"смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной"</i>. (<a href='B:570 2:8'>Флп 2:8</a>).<p/>Общий смысл обоих разбираемых здесь стихов будет, следовательно, таков.<p/>Мессия получит от Бога удивительный дар убеждения и мудрости, который Он, главным образом, направит на помощь всем изнемогающим в тяжелой жизненной борьбе против религиозной, нравственной и общественной неправды (<a href='B:290 42:7'>Ис 42:7</a>; <a href='B:290 61:1-2'>Ис 61:1-2</a>; <a href='B:470 11:28'>Мф 11:28</a>). И все это - как слова, так и дела Мессии - не продукт его собственной фантазии, а непосредственное откровение воли Самого Бога; <i>"Я ничего не могу творить Сам от Себя. Как слышу, так и сужу, и суд Мой праведен; ибо не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца"</i> (<a href='B:500 5:30'>Ин 5:30</a>). <i>"Я ничего не делаю от Себя, но как научил Меня Отец Мой, так и говорю. Пославший Меня есть со Мною; Отец не оставил Меня одного, ибо Я всегда делаю то, что Ему угодно"</i> (<a href='B:500 8:28-29'>Ин 8:28-29</a>),<p/>Сын настолько "навык послушанию" Богу-Отцу, что ради этого идет на величайшее самопожертвование уничижения и рабства, до позорной смерти включительно: <i>"вот, иду; в свитке книжном написано о мне: я желаю исполнить волю Твою, Боже мой"</i> (<a href='B:230 39:8'>Пс 39:8</a>). <i>"Не Моя воля, но Твоя да будет"</i> (<a href='B:490 22:42'>Лк 22:42</a>); хотя, впрочем, обе эти воли, в силу единосущия Божества, вполне совпадают между собой: <i>"Я и Отец - одно"</i>. (<a href='B:500 10:30'>Ин 10:30</a>).