<p ><div>Желающий жить по образу и подобию Божию должен быть презираемым всеми, стать предметом насмешек, неуважения, как на словах, так и в делах. По этой причине Он повелел не воздавать зла обидчику, чтобы воздавая обижающему, ты не погубил сообразной с природой кротости. Поэтому не возмечтай о себе, что ты вправе отмстить за себя обижающему. Помни о святых наставлениях Павла: <i>"не мечтайте", </i>говорит он, <i>"о себе; никому не воздавайте злом за зло"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Будьте единомысленны между собою; не высокомудрствуйте, но последуйте смиренным; не мечтайте о себе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> никому не воздавайте злом за зло, но пекитесь о добром перед всеми человеками.</span></span>Рим. 12:16-17</a>). Не хорошо сделаться мстителем, ни искать возмездия за самого себя. но возложи возмездие за тебя на Бога, без гневливости отмщающего обидчикам. "<i>Не мстите за себя", </i>говорит (Писание), "<i>но дайте место гневу [Божию]. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу <i>Божию</i>. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь.</span></span>Рим. 12:19</a>). Не говори: Бог воздает, буду воздавать и я; рассмотри, что показал тебе Христос, придя в мир, для того чтобы явить спасительный образ жизни, и поревнуй Ему, чтобы спастись. Он не пришел в качестве Судии и Отмстителя восстающим против Него: по незлобию Он не искал какой-либо выгоды для Себя, но совершал спасение для мира. Незлобие Христово низложило дерзость диавола и кротость Господня преодолела дикую ярость лукавого. И ты, поэтому, предложи себе этот образ для подражания. Ои не разгневался на тех, которые оскорбили Его, но, слыша о Себе: "<i>самарянин" и "имеющий беса", </i>милостиво и кротко отвечал говорившим: <i>"во Мне беса нет; но Я чту Отца Моего, а вы бесчестите Меня. Впрочем Я не ищу Моей славы: есть Ищущий и Судящий"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Иисус отвечал: во Мне беса нет; но Я чту Отца Моего, а вы бесчестите Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Впрочем Я не ищу Моей славы: есть Ищущий и Судящий.</span></span>Ин. 8:48-50</a>). Итак, и ты не мсти за себя, но ожидай Судию. Если сам Судия, в человеческом образе пришедший, не воздал, хотя и мог, но ожидал суда Божия ["<b>Будучи злословим", </b>говорится<b>, "Он не злословил взаимно; страдая, не угрожал, но предавал то Судии Праведному"</b> ], то и ты сделай так же и подражай Господу, Который сносил безбожную наглость даже до креста и достойным погибели предлагает спасение. Он говорил Отцу: <i>"прости им" </i>этот грех:<i> "ибо не знают, что делают</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>). Брат обидел, явился недостойным братства; но ты не погуби братства. Брат явился подражателем братьям Иосифа, приготовил братоубийство, показал себя врагом против брата, обнаружил преизбыток злобы, обижает, сам ни в чем не обижаемый. Но ты сделай противоположное, чтобы и ты сказал, как псалмопевец Давид: <i>"с ненавидящими мир я мирен</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=119&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Долго жила душа моя с ненавидящими мир.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я мирен: но только заговорю, они - к войне.</span></span>Пс. 119:6-7</a>). Побеждай злого добром, поощряй его к добру, расторгни гнев кротостыо, покажи ему, что он несправедливо преследует находящегося в тебе Христа, выясняй, что ты не заслуживаешь преследования. Но он – неисправим и не изменяется при твоей кротости. Даже и звери изменяются пред человеческой кротостью, а тот – более дик, чем звери. Не будь сварлив с таковым и не противопоставь гневу гнева; но уклонись, подобно тому как мудрый кормчий уклоняется от опасных скал; остерегись, как<i> "глухого аспида, который затыкает уши свои и не слышит голоса заклинателя"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=107&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо превыше небес милость Твоя и до облаков истина Твоя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Будь превознесен выше небес, Боже; над всею землею [<i>да</i>] [<i>будет</i>] слава Твоя,</span></span>Пс. 107:5-6</a>). Не потеряй времени, "<i>потому что дни лукавы"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> дорожа временем, потому что дни лукавы.</span></span>Еф. 5:16</a>); живи в мудрости, зная, что ты – странник и пришелец на земле и переселенец, подобно тому как все твои отцы (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> пришлец, поселившийся у вас, да будет для вас то же, что туземец ваш; люби его, как себя; ибо и вы были пришельцами в земле Египетской. Я Господь, Бог ваш.</span></span>Лев. 19:34</a>). Так же и ты послан в качестве овцы в средину волков, как и апостолы; не будь волком вместо овцы; состязаясь с волками, остерегайся, насколько можешь, чтобы не погубить сокровища правды; остерегайся расхищающих; будучи мудрым, как змея, остерегайся злоумышлений; если же и повредит тебе волк, если и вознамерится разорвать тебя, то приготовься перенести, помня говорящего: <i>"считают нас за овец, [обреченных] на заклание"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Но за Тебя умерщвляют нас всякий день, считают нас за овец, [<i>обреченных</i>] на заклание.</span></span>Пс. 43:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> за Тебя умерщвляют нас всякий день, считают нас за овец, <i>обреченных</i> на заклание.</span></span>Рим. 8:36</a>), взирая на Самого Господа, Который, <i>"как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>). Придет время и твоей победы, когда победишь, терпя бедствия вместе со Христом. Господь не прекословил и не вопиял, никто не слышал голоса Его на улицах. И апостол говорит, что он готов<i> "наказать всякое непослушание, когда послушание исполнится" </i>тех, которые повинуются (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и готовы наказать всякое непослушание, когда ваше послушание исполнится.</span></span>2 Кор. 10:6</a>). Долготерпит Бог, – долготерпи и ты, потому что если ныне страдает Христос, в то время как ты страдаешь, то ради Христа должно терпеть и служителю Христову. Взывай к Нему, и Он совершит мщение в скором времени, положит конец лукавству грешников и направит праведного "<i>Бог - судья праведный и крепкий, и долготерпеливый"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Бог - судия праведный, [крепкий и долготерпеливый,] и Бог, всякий день строго взыскивающий,</span></span>Пс. 7:12</a>); долготерпит же Он для того, чтобы обратить нас к Себе. Ему слава во веки. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>СЛОВО о том, что ученику Христову надлежит быть кротким и не гневаться поспешно. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=2&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
