<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В предшествующем стихе шла речь о законе Евангельском, имеющем распространиться некогда из Иерусалима. В настоящем же стихе говорится, что Законодатель Новаго Завета будет вместе Судиею среди народов, имеющих уверовать во Христа. Закон Евангелия проповедует мир и любовь. По сему закону Христос чрез Своих слуг будет <b>судить народы</b> в том смысле, что возникающия между ними распри будет решать в духе миролюбия, а нежелающих покориться сему решению будет обличать в пренебрежении к Евангелию (<b>изобличит люди многи</b>) и склонять их к раскаянию. Таким образом наступит время, когда международныя отношения будут иметь вообще мирный характер. Народы, соединенные верою во Христа, не будут враждовать друг против друга, не будут воевать. Вследствие этого не будет нужды даже учиться военному искусству. Вместо военных упражнений, все обратятся к мирным земледельческим занятиям, — перекуют свои мечи на сохи и копья на серпы. Это счастливое время, о котором мечтал даже один языческий поэт (Виргилий), наступит, конечно, не прежде, как водворится повсюду истинное христианство, когда все, носящие имя христиан, всецело проникнутся духом Евангелия и будут избегать всего, что служит поводом к войне: зависти, корыстолюбия, честолюбия. Из того, что до сих пор ничего подобнаго не было в христианском мире, не следует, что никогда не наступит предсказанное пророком время. Подготовлением к этому можно считать то, что со времени христианства войны утратили тот безчеловечный характер, каким оне отличались прежде, что обращение с пленными теперь несравненно человеколюбивее, чем это было во время господства язычества. Орудия истребления людей, правда, в последнее время изобретаются несравненно смертоноснейшия, чем прежде, но вместе принимаются меры к тому, чтобы смерть, причиняемая ими, была не стол мучительна. Так разрывныя ружейныя пули исключены из употребления международным соглашением. </div></p></div>