<div><p ><div><b>«О времени том... никто не знает, ни Ангелы, ни Сын»</b>. Это сказал для того, чтобы воспрепятствовать им расспрашивать Его о времени Его пришествия. <i>«Не ваше дело,</i> — говорит, <i>— знать дни и времена»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span></span>Деян. 1:7</a>), но сокрыл их, дабы мы бодрствовали и каждый из нас думал, что Он придет в его время. Ведь если бы открыл то время, в какое придет, то Его пришествие сделалось бы безразличным (для нас) и перестало бы составлять предмет желания народов и веков, среди которых откроется. Сказал, что придет, но не сказал, когда придет, и, таким образом, все поколения и века горячо ожидают Его. Ибо хотя Господь определил знамения пришествия Своего, однако предельный конец их отнюдь ясно не усматривается, потому что эти знамения в многократной перемене наступали и проходили, и даже доселе продолжаются. Ведь последнее пришествие Его подобно первому. Как (тогда) праведники и пророки ожидали Его, думая, что Он откроется в дни их, также и ныне каждый верующий желает принять Его в свое время, потому что Он не объявил дня пришествия Своего; и (сделал) это главным образом по той причине, чтобы кто-нибудь не счел подчиненным предопределению и часу Того, во власть и господство Коего отданы сроки и времена. И каким образом от Господа, Который Сам указал им и знамения пришествия Своего, могло быть сокрыто то, что Им же Самим установлено? Итак, поскольку написано и то, что Он знает (все) это, то почему то читают, а это опускают? Или, быть может, Он знал время, но не знал мгновения? Но вот время есть мгновение, и мгновение — время. «<i>Это,</i> — говорит, —<i> ныне кость от костей моих»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал человек: вот, это кость от костей моих и плоть от плоти моей; она будет называться женою, ибо взята от мужа [своего].</span></span>Быт. 2:23</a>). Ведь мгновение есть как бы движение ока. И «<i>в то время, </i>— говорит, —<i> в то мгновение возрадовался Иисус в духе Своем» </i>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> В тот час возрадовался духом Иисус и сказал: славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл младенцам. Ей, Отче! Ибо таково было Твое благоволение.</span></span>Лк. 10:21</a>), и: <i>«бодрствуйте и молитесь, ибо не знаете времени»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Смотрите, бодрствуйте, молитесь, ибо не знаете, когда наступит это время.</span></span>Мк. 13:33</a>).<br />    <b>«Дня того никто не знает, ни Ангелы, ни Сын»,</b> — подобно следующему: <i>«идите от Меня, проклятые Отца Моего, в огонь вечный, ибо ...Я не знаю вас»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И тогда объявлю им: Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие.</span></span>Мф. 7:23</a>). Итак, как знает злых, но по причине дел их говорит: «не знаю вас», так, хотя знал и о времени пришествия Своего, однако, дабы больше не расспрашивали Его, сказал о нем: <b>«не знаю его»</b>. Но вот мы спросим у тебя: знает Сын Отца или нет? Конечно, знает Его, ибо написано: <i>«никто не знает... Отца, кроме... Сына, и Сына... не знает никто, кроме Отца»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Все предано Мне Отцем Моим, и никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть.</span></span>Мф. 11:27</a>). Каким же образом Он (может) не знать времени пришествия Своего? Если знает Отца, то, — спрашиваю, — что есть больше Отца, чего бы (Сын) не знал? Или где те причины, по которым Отец скрыл бы от Него время Его пришествия? Не для того ли, чтобы через это Он оказался меньше Отца и обнаружилась бы Его природа? Если это так, то, значит, в то мгновение, когда Ему откроется это время, и труба зазвучит, дабы сошел с неба, Он окажется таким же, как Отец. Далее, написано: <i>«совет Божий — Христос, Которым открыты все тайны премудрости и ведения»</i> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения.</span></span>Кол. 2:3</a>). Если чрез Него открыты все тайны, то каким образом время пришествия Своего могло остаться тайной для Него Самого? И если Он не знает того дня, когда придет, то не знает так же и тех дней, когда не приходит. И Дух знает то, что создано Им, как и они<a href="#658772_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> утверждают, поскольку испытует глубины Божий; Сын же (неужели) не знает этого? Они (ученики) спрашивали Его о времени (пришествия Его), и Он указывает день и называет его, говоря:<b> «не знаю его»</b>, во-первых, для того, чтобы удержать их от расспросов, и затем для того, чтобы данные Им знамения оказались полезными, подобно болезни для больного, потому что (последний также) не знает дня смерти. Итак, сими словами почтил знамения Свои, дабы, начиная с этого дня, все поколения и века думали, что пришествие Его совершится в их время.<br />*1 Полагающие, что Сыну неизвестно время Его пришествия.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=24&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>