<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Конечно, величие Божие достаточно обнаруживается в творении ангелов, в создании небес, в утверждении земли и в про­чем, что вместе с этим указывает псалмопевец, но еще больше обнаруживается оно в том, что Спаситель был человеком и остался Богом, и свойственное нам претерпел, и сохранил соб­ственное бесстрастие. Поэтому, хотя в порядке событий дело спасения было позднейшим, псалмопевец поставил его, однако, прежде всего в виду его выдающегося значения. Исповеданием называет именно воплощение, так как во время плотской Своей жизни Господь принес за нас исповедание Богу, возопив к Отцу: <i>«славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных»,</i> и т. д. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В то время, продолжая речь, Иисус сказал: славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл то младенцам;</span></span>Мф. 11:25</a>). А великолепие указывает на то, как велико и чрезмерно было то, что Ему угодно было спасти нашу бренную при­роду. Однако, когда псалмопевец говорит, что Он «<b>облекся</b>» в это исповедание и великолепие, то не имеет, конечно, в виду временного облачения, как будто потом Он и «разоблачится», а указывает на то, что воплотившись Он не преложился в человека, но и Богом остается, и человеком делается. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Катена на Псалом 103 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 103", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту).<br />PG 55, 646.38-57</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Псалом Давиду о мирстем бытии</b>.<br /> Предыдущим псалмом Давид славословит Господа, благодаря Ему за те благодеяния, которые Он оказал нам, а сим прославляет Его, весьма удивляясь особенно происшедшему от Него созданию твари.<br /> (1) <i>Феодорита</i>: Благодать всесвятого Духа не только предлагает людям нравственное и догматическое учение, но и наставляет, как должно прилежно хвалить Творца; для сего-то и написала сей псалом, употребив в служение сему блаженного Давида, чтобы знали все, какие песни должно приносить в воздаяние благодетелю.<br /><b>Благослови, душе моя, Господа! Господи, Боже мой, возвеличился еcи зело.</b><br /><br />Благослови, говорит, и прославляй душа моя, Господа. Господи, Боже мой! Ты по всем своим Божественным свойствам и совершенствам оказался для нас словесных весьма великим; из чего? Из великого произведения тварей и промысла Твоего о них.<br /><br />Слова <i> Златословесного:</i> Не только Бог благословляет человека; но и человек Бога, но не одним и тем же: Бог благословляет человека тем, что поставляет его в безопасности и делает его славным, как Авраама; а человек не так, но он делает тогда славным самого себя (т. е. когда благословляет Бога); ибо благословляет ли Бог человека, или человек Бога, из того и другого происходит польза для человека, так как Божество не подлежит никаким нуждам. Что же значит: Ты весьма возвеличился? То ли что Он получил новое величие? Как же делается великим тот, кто, будучи всегда велик, не может получать приращения? Когда преданные Ему ведут отличную жизнь, когда и словами и делами восхваляют Его: тогда Он возвеличивается, не сам получая нечто к своему увеличению, но для незнающих Его оказывается великим чрез рабов своих; <i> Феодорита:</i> Будучи велик по естеству Он открывает сие для благочестивых, притом не все величие, но сколько вмещает человеческое естество посредством величия тварей и промысла и разнообразия.<br /><br /><b>Во исповедание и в велелепоту облеклся еcи.</b><br /><br />Исповеданием Давид называет здесь благодарность, а великолепие приличную великому честь. В то и другое, говорит, Ты облечен, Господи, чрез величественность творений своих; и в благодарность за то, что Ты создал столь удивительные твари, и в честь, поскольку Ты столь великолепный Творец их.<br /><br /><i> Исихий</i> под исповеданием и великолепием разумеет воплощение Спасителя. Ибо хотя творение ангелов, распростертие неба, основание земли и проч. достаточно являют Бога, но еще достаточнее их открывает воплощение Спасителя — Его вочеловечение и пребывание Богом. Ибо хотя это произошло по порядку, после Бог поставил сие впереди всего прочего, как по всей силе превосходящее все.</div></p>