<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Напаяяй горы от превыспренних</b> (высот) <b>своих</b>.<br /><br />Ты, говорит, Господи, напаяешь горы от облаков, которые называет здесь высотами. А если напаяются горы, то явно, что напаяется и вся земля, когда соразмерно подаются Богом свыше чрез облака дожди.<br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Некоторые говорят, что дожди составляются неизъяснимо и для нас неприметно из оной вышенебесной воды (как и <i>Митрофан Смирнский</i> старается доказать в изъяснении второго послания Петрова, что потопная вода произошла из этой воды); ибо это значить: от высот Его; поскольку и в начале сказал: покрывающий водами высоты Его, т. е. небо. По словам <i>Евсевия</i>, высоты суть воздух; он говорит: разве кому угодно будет разуметь под высотами Божьими, как сотворенными от Бога, окружающий облака воздух. <i>Исихий</i> в высшем смысле под горами разумеет пророков, которые не от самих себя, но с небес (которые Бог поставил высотами выше твари) получают подаяние Духа.<br /><br /><b>От плода дел твоих насытится земля</b>.<br /><br />Вся говорит, земля, т. е. земные и на земли живущие животные будут насыщаться плодами дел Твоих, чем называет все земные плоды, не потому только, что они произрастают по повелению Божию, но и потому, что и самые места, производящие таковые плоды, суть дела и создания Божии. Некоторые же, в числе которых <i>Евсевий</i>, думают, что слова: напаяющий горы от высот, относятся к одним только горам, а сии слова относятся к прочей земле, что и она будет напоена от плода дел Божьих, т. е. от дождя, который есть как бы плод распоряжений Божьих, по которым Бог составляет и собирает облака из паров морских, озерных и речных и всего водного вещества.<br /><br />Слова <i>Златоуста</i>: Некоторые плодом дел Божьих почитают дождь; а я называю таковым не только оный, но и солнце, и воздух и изменение времен; ибо «ели бы земля не была насыщена всем сим, то не могла бы доводить плодов до совершенства. <i>Исихий</i> делами Божьими называет не только творения, но и знамения и чудеса, которых плод есть Евангелие, которым (Бог) насытил человека богопознанием. Тоже почти говорит и <i>Евсевий</i>.</div></p>