<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И вино веселить сердце человека</b><br /><br />вино, говорит, веселит сердце человека, успокаивая, питая, согревая и производя в нем удовольствие и радость. И вино есть также плод земли; так как из земли произрастает виноградная лоза, а из плодов ее делается вино. (1)<br />_____<br />(1) Слова божественного <i>Кирилла</i>: Естественное и трезвое и необходимое для жаждущих питие есть вода. А вино – полезно. И весьма хорошо смешивать вино с большим количеством воды. Ибо, будучи горячительно и заключая в себе приятные соки, когда растворяется в надлежащем количестве, своею теплотою разводит гнусные излишества, острые и худые соки растворяет своими благовонными. Посему хорошо сказано: в радость для души и веселие сердца вино создано в начале, когда испивается во время в довольном количестве, а в горечь для души вино, испиваемое много во время раздражения и несчастия (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=31&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Отрада сердцу и утешение душе - вино, умеренно употребляемое вовремя;</span></span>Сир. 31:33</a>). <i>Златоуста</i>: Не сказал: питает тело, хотя и это оно производит; но, показывая сугубое действие его, говорит: веселит сердце. <i>Исидора</i>: Вино бывает врачевством и некоторым утешением, когда употребляется умеренно, и соразмерно нужде телесной, и будучи принято без нужды получает название блудного, обидливого и необузданного. Ибо необузданно вино и обидливо пьянство (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вино - глумливо, сикера - буйна; и всякий, увлекающийся ими, неразумен.</span></span>Притч. 20:1</a>). Посему когда ты выйдешь из границ и выпьешь не в меру, оно делается для тебя ядом. <i>Исихия</i>: Очевидно говорит о таинственном вине; почему оно и не веселит тела, а сердце, ибо доставляет прощение грехов (т. е. простительных); чем особенно веселится сердце людей. <br />(Дабы) <b>умастити лице елеем</b>. <br />Земля, говорит, насыщается дождем, чтобы напаялись им маслины, и чтоб из маслин произвести елей, умягчающий и делающий блестящим сделавшееся жестким лице человека, употребляющего его в пищу, или в помазание себя. <br /><b>И хлеб сердце человека укрепит</b>. <br />Вино доставляет сердцу человека веселие и радость; а хлеб укрепляет его во время измождения его от трудов и голода. И хлеб также есть плод земли; потому что Бог, как творец всех тварей, промышляет о всех и бессловесных и словесных, и одушевленных и бездушных. Посему Он насыщает землю дождем, дабы утучнившись и укрепившись оным, могла произвести нужное для всех животных пропитание.(1)<br />_______<br />(1) <i>Златоуста</i>: Сперва вспомянуты те вещи, которые более служат к поддержанию жизни нашей, и которые, снабжая человека своими плодами, приготовляют для него богатый стол: хлеб доставляет жизнь, вместе с сим вино подает утешение в печали, елей поддерживает здоровье и подкрепляет силы, когда употребляем его для помазания. Слова <i>Евсевия</i>: Лице внутреннего человека делается миловидным и просветляется питательным для божественного света и уничтожающим душевные болезни и изнеможения елеем, умственно только различающимся от изъясненного вина. Ибо Слово Божие есть как виноградная лоза, так и маслина: Я, говорит, как маслина плодоносная в дому Божием и учение Его в различных отношениях есть и вино и масло и хлеб. Исихия: Дарованием подаваемого Духа, так как Им просветляются лица верующих, и плод Духа есть любовь, радость, как и Павел говорит. А таинственный хлеб укрепляет сердце, подавая ему уверенность, что и мы делаемся Христовым телом чрез приобщение таинственного Хлеба.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><b>"Хлеб, который укрепляет сердце человека"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>), пророчествовал пророк о некоем чудном хлебе, который, в отличие от обыкновенного вещественного хлеба, укрепляющего тело, долженствовал укреплять сердце человеческое. Нуждается сердце наше в укреплении! Страшно поколебалось оно при падении нашем и само собою не может остановиться от колебания. Непрестанно потрясается оно различными страстями. Тщетно и всуе проповедует падший человек, в ослеплении своем, о твердости воли человеческой. Этой твердости нет: увлекается воля насилием преобладающего ею греха. Нужен, нужен предвозвещенный чудный хлеб, чтоб укрепить поколебавшееся, ослабевшее сердце человеческое (Преподобный Варсонофий Великий. Ответ 401-й. Преподобный Кассиан. Собеседование 9, гл. 21). <br /><br />Совершает укрепление сердца человеческого <i>"хлеб, сшедший с небес"</i>, <i>"хлеб жизни"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=58"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Сей-то есть хлеб, сшедший с небес. Не так, как отцы ваши ели манну и умерли: ядущий хлеб сей жить будет вовек.</span></span>Ин. 6:58</a>), (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Я есмь хлеб жизни.</span></span>Ин. 6:48</a>). Этот хлеб - Господь наш Иисус Христос. Он сказал: <i>"Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира. Тогда Иудеи стали спорить между собою, говоря: как Он может дать нам есть Плоть Свою? Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни. Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день. Ибо Плоть Моя истинно есть пища, и Кровь Моя истинно есть питие. Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда Иудеи стали спорить между собою, говоря: как Он может дать нам есть Плоть Свою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Иисус же сказал им: истинно, истинно говорю вам: если не будете есть Плоти Сына Человеческого и пить Крови Его, то не будете иметь в себе жизни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь имеет жизнь вечную, и Я воскрешу его в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Ибо Плоть Моя истинно есть пища, и Кровь Моя истинно есть питие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ядущий Мою Плоть и пиющий Мою Кровь пребывает во Мне, и Я в нем.</span></span>Ин. 6:51-56</a>). <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетическая проповедь" Т. 4. <br />Слово в Великий Четверток на Литургии. О Святых Христовых Таинах.</i></div></div></p></div>