<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div><b>Птицами </b>называет людей, преследуемых диаволом и его слугами за благочестие, но могущих избежать его сетей; о них Давид говорил: <i>«душа наша избавилась, как птица из сети птицеловов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Душа наша избавилась, как птица, из сети ловящих: сеть расторгнута, и мы избавились.</span></span>Пс. 123:7</a>). Что же касается «<b>аиста</b>», то ты не ошибешься, если при­ложишь это название к Петру, так как он постоянно следовал за Христом, как аист, говорят, не отстает от своих хозяев. Итак, он предводительствует птицами, т.е. показывает им, как нужно избегать сетей ловцов, как и сам он, уловленный в сеть своим отречением, избежал ее своим покаянием. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Катена на Псалом 103 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 103", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту). <br />PG 55, 649.64-74</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i> Что означают</i> [слова]: [малые] <b>птицы</b><a href="#686476_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>совьют там гнезда</b>?<br /><br />[Малыми] птицами [псалмопевец] называет либо души, либо различные добродетели<a href="#686476_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><br />...<br /><br /><i> Что означают</i> [слова]: <b>Предводительствует над ними жилище эродия</b>?<br /><br />Говорят, что эродий<a href="#686476_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> — это птица, и живет она столь целомудренно, что, когда ей предстоит совершить совокупление, она скорбит сорок дней, а потом, после совокупления, еще сорок<a href="#686476_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Гнезда же она вьет на деревьях, где над ней открытое небо и ничто не отбрасывает тени<a href="#686476_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. По причине этих его качеств эродий означает целомудрие, ибо оно предводительствует над всеми добродетелями и отстраняется от всего чувственного, [так что] на него не падает тень ни от чего преходящего — ведь число сорок содержит завершение каждой из четырех стихий.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="686476_1" class="note-item" href="#686476_1">1</a> στρουθία. Д. Прассас пишет (Prassas 2003, р. 386), что здесь говорится о воробьях.<br /></li><li><a id="686476_2" class="note-item" href="#686476_2">2</a> Душа сравнивается с птицей в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Душа наша избавилась, как птица, из сети ловящих: сеть расторгнута, и мы избавились.</span></span>Пс. 123:7</a>: «Душа наша избавилась, как птица, из сети ловящих». Ср. у Афанасия (?) в толковании <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И птичка находит себе жилье, и ласточка гнездо себе, где положить птенцов своих, у алтарей Твоих, Господи сил, Царь мой и Бог мой!</span></span>Пс. 83:4</a> («птичка находит себе жилье, и ласточка гнездо себе»): «под образом птицы разумеет душу человеческую, уловляемую мысленным ловцом, ...а под образом горлицы — душу, которая живет в чистоте целомудрия» (Ps.-Athan. expos, in Psal.: PG 27, 368, 49—50, рус. пер. по изд.: Афанасий Великий 1994, т. 4, с. 277; текст, вероятно, принадлежит Евагрию).<br /></li><li><a id="686476_3" class="note-item" href="#686476_3">3</a> Цапля.<br /></li><li><a id="686476_4" class="note-item" href="#686476_4">4</a> В точности такого мнения до прп. Максима найти не удалось. Ср., однако, у Порфирия (Porphyr, quaest. Homeric. ad Iliadem.: 10. 274. 45, ed. Schrader).<br /></li><li><a id="686476_5" class="note-item" href="#686476_5">5</a> Ср. у Афанасия (?): «пророк говорит, что гнездо эродия (цапли) предводительствует самыми птицами, потому что эродии, выбрав самые высокие дерева, гнездятся всего чаще на елях или: „соснах“ (ἐλάταις), как на деревах, которые выше всех других» (Ps.-Athan. in Ps.: PG 27, 440.16—20, рус. пер. по изд.: Афанасий Великий 1994, Τ. IV, с. ЗЗЗ-ЗЗ4; текст, вероятно, принадлежит Евагрию).<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> "Вопросы и недоумения." I, 29, 30 </i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Тамо птицы вогнездятся</b> (совьют гнезда), <b>еродиево</b> (аиста) <b>жилище предводительствует ими</b> (предупреждает их).<br /><br />На деревьях, говорит, и кедрах малые птицы устроят гнезда свои, где под именем малых птиц разумей, возлюбленный, и прочие птицы; так как деревья не только полезны для людей тем, что подают им вещество для строения домов и кораблей, но нужны и для птиц, чтобы прилетая к ним садились на них, пели и приготовляли на них свои гнезда. А так называемый еродий прежде всех прочих птиц устрояет на них гнездо свое.<br /><br />И великий <i>Афанасий</i> говорит, что еродий устраивает гнездо свое на высочайших елях. <i>Златоуст</i>: И это дело премудрости Божией, что не все деревья способны для всех в жилище, но как пища, действия и образ жизни различны у птиц; так и жилища их. К сему присовокупляет и божественный <i>Максим</i>, что еродий (как говорят естествоиспытатели) имеет такое целомудрие, что до сожития с другим полом своего рода плачет и рыдает сорок дней, и равно и по совокуплении рыдает 40 дней других. Притом он полагает гнездо свое на высоком месте, чтобы не было затеняемо кем либо - живое изображение целомудрия, которое выше и превосходнее многих добродетелей. <i>Исихий</i>: Под птичками разумеет души, гонимые за благочестие диаволом и содействующими ему, и не возмогшие избегнуть сетей его; о таких и Давид сказал: душа моя, как птичка, избавилась от сети ловящих. Еродием же называет Петра, как последовавшего Христу непрестанно; и как еродий предупреждает птиц; так и Петр - прочих учеников и Апостолов. И как еродий показывает птицам, как должно отлетать от сетей ловцов: так и Петр, запутавшись в сеть отречения и избегнув сей сети, своим покаянием учит приносить покаяние и других.<br /></div></p></div>