<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Справедливо, так как воскресение Христово дало людям свободу и ободрило их до вечера, очевидно – до конца жизни, трудиться над своим делом, т.е. над доброде­телью, потому что она поставлена Богом целью наших трудов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Катена на Псалом 103 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 103", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту). <br />PG 55, 651.4-10</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />По восхождении, говорит, солнца бессловесные и дикие животные собираются в свои логовища; а словесный человек, восстав от сна, выходит из дому своего для делания дела по своему роду для занятия до вечера; ибо тогда он опять возвращается в дом свой для успокоения от труда. Он знает, что день определен Богом для человека и для кротких животных, а ночь для диких, чтобы смешиваясь кроткие с дикими, первые не были истребляемы от последних, по словам <i>Златословеснаго</i>.<br /><br /><i>Златословесный</i> прибавляет и сие: Когда владыки — люди спять, тогда встают звери, а когда те встают, то сии уходят. Видишь ли творческое благоустройство? Встает владыка, и уже ничего не находит погубляющего, но солнце наперед прогоняет все, могущее вредить. Ибо они как беглецы и бродяги удаляются и при появлении владыки, уходят при восхождении солнца в свои скрытные места. А человек, отложивший работу прошедшего дня и предавшийся сну, обновив силы свои, тотчас охотно выходить на свои дела. <i>Григория Богослова</i>: Ночь, — и человек связан сном, а звери получают свободу, и каждый ищет пищи, какую дает ему Творец; день, — и звери собираются, и человек поспешает на делание, — так уступаем место друг другу в порядке, по закону и уставу природы. <i>Исихий</i>, держась своего изъяснения в высшем значении, говорит, что по воскресении Христовом собрались, т. е. как перевел Симмах, тайно ушли звери и демоны в мрачные свои пещеры, а Апостолы, которые доселе скрывались, по опасении от иудеев, вышли и явились, получив смелость по причине Воскресения Христова. И все также верующие до вечера, т. е. до конца жизни упражняются в своем деле, т. е. добродетели, которую дал нам Господь для делания. И в самом высоком значении принимал сии слова Божеств. <i>Григорий Фессалонитский</i>, сказывая так в послании к Ксении: а по рассвете дня и по восхождении утренней звезды в сердцах наших, по словам верховного Апостола, исходит, по выражению пророка, истинный человек на истинное делание свое и по пути света восходит, или возводится на вечные горы, на горы делания при сем свете, не принадлежащих к сему миру. О чудо! Он делается зрителем до разлучения, или по разлучении с сопряженным с ним в начале веществом, как знает тот, который есть Путь.</div></p></div>