<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1151">Мефодий Патарский сщмч.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=30&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> У ненасытимости две дочери: "давай, давай!" Вот три ненасытимых, и четыре, которые не скажут: "довольно!"</span></span>Притч. 30:15</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Велика благодать крещения, так как ею совер­шается великое таинство, и обширна, так как она обнимает все действия Духа. Гадами называет грешников, так как они пресмы­каются в земных привязанностях; по своему множеству они спра­ведливо называются бесчисленными, а может быть и потому, что одни праведники заслуживают исчисления. <i>«Мне весьма почтенны друзья Твои, Боже, попытаюсь счесть их,... но они многочисленнее песка морского»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Как возвышенны для меня помышления Твои, Боже, и как велико число их!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Стану ли исчислять их, но они многочисленнее песка; когда я пробуждаюсь, я все еще с Тобою.</span></span>Пс. 138:17-18</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Катена на Псалом 103 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 103", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту). <br />PG 55, 651.33-41</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Сие море великое и пространное, тамо гади</b> (пресмыкающиеся), <b>ихже несть числа, животная малыя с великими</b>.<br /><br />Вот, говорит, это видимое нами море, сколь оно велико и сколь пространно и обширно? Потому что в нем находится столько пресмыкающихся, т. е. столько рыб и китов, что, по своему количеству, неисчислимы; так — в море, находятся животные малые и великие.<br /><br /><i>Златословесного</i>: Бог создал не пустые пространства; но наполнил животными всякого рода воздух, землю и море, и первый только птицами, вторую — четвероногими и крылатыми, а третье бесчисленными рыбами, из которых одни больше, а другие меньше, и меньшие бывают пищею для больших и при всем том род их не истребляется. <i>Феодорита</i>: И это знак Божественного промысла, что малые животные обитают вместе с великими и что не совершенно истребляются ими. Ибо сильнейшие поедают слабейших и прибыль не уменьшается, но превышает убыток. <i>Василия</i>: Сим (т. е. рыбам) уподобляются те люди, которые поглощают слабейших. Но там не есть преступление, то что случается с ними, но естественное дело; а ты безответен, когда, быв украшен разумом и законом, низводишь себя в ряд бессловесных.</div></p></div>