<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1151">Мефодий Патарский сщмч.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=30&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> У ненасытимости две дочери: "давай, давай!" Вот три ненасытимых, и четыре, которые не скажут: "довольно!"</span></span>Притч. 30:15</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Иова Бог спрашивает: <i>«можешь ли ты удою вытащить левиафана»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Можешь ли ты удою вытащить левиафана и веревкою схватить за язык его?</span></span>Иов. 40:20</a>)? Этот змий, созданный Богом, но возгордившийся пред Создателем, предан на посмеяние; о нем также Бог говорил Иову: <i>«ничего нет на земле, подобно ему сотворенного, поруганным быть ангелами моими» </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=41&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Нет на земле подобного ему; он сотворен бесстрашным;</span></span>Иов. 41:25</a>), то есть, конечно, праведниками, потому что они, путем добродетели возвысившись до ангельского чина, посрамляют того, кто по своей злобе был извер­жен из этого чина. А псалмопевец в другом месте говорит:<i> «Ты сокрушил головы змиев в воде» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ты расторг силою Твоею море, Ты сокрушил головы змиев в воде;</span></span>Пс. 73:13</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Катена на Псалом 103 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 103", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту). <br />PG 55, 652.11-19</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Там, говорит, в море плавают и проходят различного вида корабли. Там находится змей, т. е. кит, которого Ты создал, Господи, играть в нем т. е. в море, где драконом назвал кита, потому что он из морских рыб и животных есть самый огромный, подобно тому, как и дракон (змей) из числа земных животных есть, по словам <i>Феодорита</i>, весьма огромный.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Чрез искусство кораблестроения и умение управлять кораблем мы заимствуемся друг у друга нужным; и рождающиеся у нас плоды передаем другим, а произведения других получаем себе; так что ни избыток не бесполезен, ни недостаток не без восполнения. <i>Кирилла</i>: Кораблю уподобляет единую, святую, соборную церковь, а кораблями называет частные церкви; морем — человеческую жизнь, пресмыкающимися — разнообразное и многоразличное множество людей; а пловцами — освященных и верных христиан. Ибо церкви, как корабли, принимают верующих и, переплывая мысленное сие море, переносят их как бы в другую землю или страну, в царство небесное и отечество святых. С сими пловцами находится и Христос. Итак, когда случится на море волнение и буря, а Христос, по усмотрению Своему, покажется спящим; тогда должно взывать: встань, для чего спишь, Господи? И Он встанет и запретит ветрам и морю, и настанет тишина. <i>Златоуста</i>: Назвал море великим потому, что оно больше земли, если она одевается им, как ризою. <i>Исихия</i>: Под великим морем в высшем значении разумеет великую благодать крещения, как заключающую в себе великие тайны: пространным потому, что оно приемлет всех людей; пресмыкающимися — грешников тех, которые омывают в крещении грехи свои; далее животными великими с малыми — умеренных и чрезвычайных праведников. Ибо крещение принимает всех; и не только грешники, но и праведники имеют нужду в сем омовении и возрождении, потому что кто не возродится водою и духом, не войдет в царство Божие. <i>Василий</i>: Кораблями называет волнуемых посредством тел слаными волнами сей жизни; где преплавающими кораблями именует корабли, проходящие море, но не останавливающиеся в нем и не погружаемые волнами: потому что находящиеся во плоти, но не воинствующие по плоти совершают, попирая волнами жизни, делание в водах многих, пускаясь в оное, чтобы приобрести тех, которые погружаются в нем. А о змие драконе говорит <i>Златословесный</i> так: Ты создал дракона — ругаться над ним, т. е. диаволом. И Он не пожалел для тебя сей власти; ругайся и ты, если хочешь. Ибо и ты можешь связать его, как птичку. <i>Василий</i>: Итак, общий наш враг создан для того, чтобы ругались ему святые; a ныне, окружив нас, посредством ругательств, он стал господствовать над нами, чему напротив надлежало бы случиться с ним. <i>Афанасий и Кирилл</i> под драконом разумеют левиафана, т. е. начальствующего над живущими в водах, по словам Иова, иначе сказать, сатану… и драконом не столько называют кита, сколько началозлобного сатану, который создан, как сказано, не для чего другого, как для того, чтоб ругаться над ним, как говорит и Иов: <i>нет</i>, говорит, <i>ничего подобного ему на земле; он создан, чтобы ругались над ним Ангелы мои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=41&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Нет на земле подобного ему; он сотворен бесстрашным;</span></span>Иов. 41:25</a>); он остр и ядовит, и сверх того боязлив; ибо всегда ему свойственно убегать; он и ужасен и любит злодейство; извивается, как зверь. Но при конце он будет погублен мечем Божиим. Написано: чтобы ругаться (играть) ему, вместо: в нем, т. е. в море, поскольку, по <i>Феодориту</i>, Еврейский и <i>Сирский</i> перевод называют его в мужеском роде, как и выше сказал: бездна как риза одеяние его (αύτου) вместо его, т. е. моря (αύτης). И блаженный <i>Августин</i>, в 15 молитве: он, Господи, есть тот великий и красный дракон, начальный змей, названный сатаною и диаволом, имеющий семь голов и десять рогов, которого Ты создал, чтоб он ругался великому сему и пространному морю и кораблям на море, в котором (море) пресмыкающиеся, которым нет числа, и животные малые с великими — различные роды демонов, ничего другого не делающих, как только ходящих и ищущих кого поглотить, если Ты не избавишь.</div></p>