<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Если иудей станет противоречить принятию Слова и Духа, то должно обличить его и заградить ему уста Божественным Писанием... И о Духе тот же Давид говорит: «<b>Послеши Духа Твоего, и созиждутся</b>»... но Дух посылаемый, созидающий... не есть дыхание исчезающее... но то... должно разуметь богоприлично.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Послеши Духа Твоего, и созиждутся</b><br />Ты, говорит, Господи, пошлешь животворящего и Святого Твоего Духа, и действием Его будут восстановлены все люди. Или можно понимать и иначе, что Ты, Господи, пошлешь Духа Твоего, наитие которого бывает на христиан чрез святое крещение; и таким образом принимающие Его будут созданы новою и духовною тварью и новым народом, совлекши, по словам <i>Исихия</i>, ветхого человека. Посему сии слова относятся и к воскресению мертвых и к возрождению чрез святое крещение.<br /><b>И обновиши лице земли</b><br />Посылаемым, говорит, Тобою Св. Духом Твоим, Господи, Ты обновишь лице, или красоту земли, которую составляют созданные, по словам <i>Златоуста</i> и <i>Севира</i>, из земли люди. Можно понимать иначе, что и земля обновится, освободившись, по словам Павла, от рабства и тления, как и Петр сказал: <i>по обетованию Его ожидаем новой земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда.</span></span>2 Пет. 3:13</a>). (1)<br />__________<br />(1) Слова <i>Василия</i>: Посланием Духа называет сошествие Его к действию, а не перехождение с места на место: ибо Дух Господень наполнил вселенную и им обновляется лице земли. Боже <i>Дионисия Ареопагитского</i>: И животные и растения и при последнем отголоске жизни имеют бытие. Но когда она отнимается, по сему выражению (Давида), жизнь совершенно оскудевает; а когда оскудевшим чрез немощь и неучаствование в ней она возвращается опять, они делаются животными. А по истине самое Божественное есть данное обещание переселить всех нас, т. е. души совокупно с телами в совершенную жизнь – вещь, быть может по причине ветхости представляющаяся противоестественною, но в самом деле и божественная и выше естества, впрочем только нашего, а не Всесильного, для которого нет никакой противоестественной или сверхъестественной жизни; почему да будут отвергнуты касательно сего безумные и противные слова Симона. <i>Кирилла</i>: Слышу, что некто говорит: Дух Божий создал меня, и Давид также поет о том, что находится на земле: <i>пошлешь Духа Твоего, и созиждутся</i>. Итак, когда Дух творит и обновляет разрушившееся, приводя сие в первобытное состояние; а зиждущее все естество есть одно высочайшее и верховнейшее; то как несправедливы те, которые поставляют Духа ниже престолов Божьих и считают сотворенным и рабским того, кто свободен по своему естеству!</div></p>