<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты поставил землю на твердых основах: не поколеблется она во веки и веки.</span></span>Пс. 103:5</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Призирай на землю, и творяй ю трястися</b>.<br /><br />Сие исполняется при землетрясениях: потому что Бог по причине человеческих грехов смотрит на землю со гневом; а земля, не перенося гневного Божия взора, трясется и трепещет по некоторому естественному, или лучше сказать, сверхъестественному и непонятному сочувствию, как говорит <i>Афанасий</i>.<br /><br /><i>Златословесного</i>: Помысли, сколь огромное тело своим воззрением на него приводить в сотрясение и заключай отсюда о неизреченной силе Его. Царь, когда хочет перекопать каменную гору, не употребив для сего машин, не может сделать сего; а Он одним воззрением своим на землю приводить ее в трепет, как бывает во время землетрясения. <i>Афанасия</i>: Быть может, сказав о воскресении, здесь присовокупляет и о всеобщем суде, который во всех находящихся на земле произведет страх. А горами называет противные силы, которые и сожжет во время суда, что выражается дымом.<br /><br /><b>Прикасаяйся горам, и дымятся</b>.<br /><br />Бог, говорит, прикасается, или приближается к горам, и они, не перенося приближения Божия, дымятся, как дымится трава, когда придвигается к ней огонь, что действительно случилось с горою Синайскою, которая, как говорит Писание, вся дымилась: <i>гора Синай дымилась вся по причине схождения на нее в виде огня Бога; и восходил дым, как дым из печи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Гора же Синай вся дымилась оттого, что Господь сошел на нее в огне; и восходил от нее дым, как дым из печи, и вся гора сильно колебалась;</span></span>Исх. 19:18</a>). Впрочем выражения: призирающий и прикасающийся, должно понимать богоприлично.</div></p>