<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><i>Почему о земле написано:</i> <b>не преклонится в век века?</b><br /><br />Поскольку сказанное о земле: не преклонится в век века, сличив со словами: <i>призираяй на землю и творяй ю трястися</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся.</span></span>Пс. 103:32</a>), подумал ты, что означается сим нечто противоречащее одно другому, то знай, что земля, хотя поколеблется, но <b>не преклонится.</b> Поколеблется, чтобы показать страх; <b>не преклонится</b> же, чтобы показать назначенный ей предел. Ибо тем, что потрясется, признает свое рабство, а тем, что не уклоняется с места своего стояния, указывает на предел, предписанный ей Богом.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". 2.10. Феодосию.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div> Землей называет человека. Кого Он утверждает на осно­вании веры, тот не уклонится в век века, конечно – будущего. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цит. по: Катена на Псалом 103 (рус. перев. - "Собеседование на Псалом 103", приписанное (Spuria) свт. Иоанну Златоусту). <br />PG 55, 647, 57-60</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Основаяй землю на тверди ея; не преклонится</b> (она) <b>в век века</b>.<br /><br />Ты, говорит, Господи, основал землю; на какой твердости и каком основании? На определении и повелении Твоем; ибо оно для земли служит вместо твердыни и основания и оно на самом себе утверждает ее. Посему и земля, имеющая основанием своим повеление Твое, никогда не опрокинется и не сдвинется с места своего.<br /><br />Слова <i>Василия</i>: Как земля стоит твердо и непреклонно? На чем она опирается? И что поддерживает ее? И опять сие чем поддерживается? Ибо разум наш ни на чем не может утвердиться, кроме воли Божией. <i>Златоуста</i>: на какой твердости, — пророк, когда столько воды под нею? Таковое основание не твердо, но слабо. Что составляет твердость ее? Сила Произведшего ее, определение Творца, воля Божия крепче всего. <i>Григория Богослова</i>: посему не сказал: Основавший, но основывающий, подобно как не Сотворивший, но Творящий Ангелов, что показывает устроение и соблюдение сотворенных, однажды утвержденных и произведенных. Подобное сему и следующее выражение: утверждать гром и созидать дух, тогда как закон для них данный однажды; действие же и ныне постоянно продолжается. <i>Исидор</i>: Сему не противно следующее: заставляющий ее трястись, также: не наклонится во век. Ибо она хотя не наклонится, но потрясется, и трясением своим показывает рабство, а невыступанием из своего ряда возвещает об определении Божьем. <i>Феодорита</i>: Утвердив ее на самой себе, Он дал ей неподвижность, и она пребудет в том виде, доколе будет Ему угодно. Так сказано и в другом месте: <i>вешающий землю ни на чем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=26&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Преисподняя обнажена пред Ним, и нет покрывала Аваддону.</span></span>Иов. 26:6</a>).</div></p>