<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Хотя небеса многократно возвещали о правде Божией, т. е. Христе, например, когда из них принесся голос: «<i>Сей есть Сын Мой возлюбленный</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И се, глас с небес глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>Мф. 3:17</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда он еще говорил, се, облако светлое осенило их; и се, глас из облака глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте.</span></span>Мф. 17:5</a>), не только при крещении, но и на горе Фаворе, или когда, в ответ на молитву Христа к Отцу: «<i>Отче! прославь</i>» Сына Твоего, принесся голос с неба: «<i>и прославил и еще прославлю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Отче! прославь имя Твое. Тогда пришел с неба глас: и прославил и еще прославлю.</span></span>Ин. 12:28</a>), но в смысле преимущественном небесами, возвышавшими правду Божию, были апостолы. Подлинно они были не земными существами, а небесными, почему и называются небесами.<br /><br />Когда апостолы проповедовали, то все народы познали славу Христа, видя, как неученые стали ораторами, как демоны изгонялись тенью апостолов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 96.<br />В PG 55, 775-778 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Небеса суть пророки и апостолы, потому что вели жизнь небесную; а правдою называет то, что богопознание не ограничилось одними только Иудеями, но к познанию истины призваны и народы. Или правдою называет то, что Христос осудил жестокого властителя диавола и освободил находившихся под его властно людей, как мы сказали выше, изъясняя слова: правда и суд утверждение престола Его. Прочитай и изъяснение слов: Я благовествовал правду в собрании великом (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я возвещал правду Твою в собрании великом; я не возбранял устам моим: Ты, Господи, знаешь.</span></span>Пс. 39:10</a>), а славою Христа называет чудные дела и знамения, коими прославлен Бог.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Второе пришествие ясно покажет всем людям царство Владыки. <i>Кирилла</i>: На суде высокие пророки возвестят, что Христос есть праведный судия, и народы увидят Его грядущим во славе Отца. <i>Безъименного</i>: Хотя небеса часто возвещали правду Божии, т. е. Христа, ибо пришел голос с неба: Сей есть Сын мой возлюбленный, не только при крещении, но и на горе Фаворе; также, когда Господь возгласил к Отцу: Отче, прославь Сына Твоего, тогда пришел голос с неба говорящий: и прославил и опять прославлю, но и находящиеся на небесах, т. е. святые ангелы возвестили правду Бога и Отца; ибо Он спас находящихся на земле, оправдав их верою Христовою. Посему, по словам <i>Феодорита</i>, явившись, лик ангелов принес песнь о спасении людей сию: слава в вышних Богу и на земли мир к человекам благоволение.</div></p>