<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Не только получившие писанный закон должны стыдиться созданных руками идолов, но и имеющие закон естественный. В самом деле, кому не очевидно, что творить свойственно Богу? Как же, поэтому, может называться Богом то, что создано кем–либо другим? Следовательно, как тот, кто поклоняется, должен стыдиться, так равным образом и тот, кто хотя не покланяется, но хвалится тем, что сделал предметы поклонения для другого, достоин позора, так как внес тяжкий соблазн в нашу жизнь. «<b>Поклонитесь Ему, все Ангелы Его!»</b>. Пророк целесообразно указал здесь на поклонение ангелов, чтобы мы не стыдились покланяться тому Богу, которому покланяются ангелы, а вместе с тем, чтобы знали, что, поклоняясь Богу, мы вступаем в чин ангелов, — кроме того, знали и то, что ангелам свойственно покланяться, а не принимать поклонения. Тем более не могут служить предметом поклонения демоны, лишившиеся даже и ангельского достоинства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 96.<br />В PG 55, 775-778 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Да постыдятся вcи кланяющиися истуканным, хвалящиися о идолех своих.</b><br /><br />Пусть, говорит, постыдятся все кланяющиеся идолам: потому что Христос истинный Бог сотворил сии чудные дела. Или пусть постыдятся потому, что чудесами Христовыми изобличилось, по словам Афанасия, заблуждение воздаваемого ими поклонения идолам.<br /><br /><b>Поклонитеся Ему вcи ангели Его</b>.<br /><br />Поклонитесь, говорит, Христу все Ангелы, одни прославляя Его за рождение Его в плоти и поя песнь: слава в вышних, а другие раболепно служа Ему после искушения в пустыне: <i>и се,</i> говорит, <i>пришли ангелы, и служили Ему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда оставляет Его диавол, и се, Ангелы приступили и служили Ему.</span></span>Мф. 4:11</a>), и иные предшествуя в виде оруженосцев и взывая: <i>возьмите врата, начальники ваши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Поднимите, врата, верхи ваши, и поднимитесь, двери вечные, и войдет Царь славы!</span></span>Пс. 23:7</a>).<br /><br />По сей причине, по словам <i>Кирилла</i> и <i>Феодорита</i>, пророчество cиe приложил к Спасителю и Павел, говоря в послании к Евреям: также когда вводит Первородного во вселенную, говорит: поклонитесь Ему все Ангелы Божии. Слова безъименного: Весьма нужно было ввесть здесь речь о поклонении Ангелов, чтобы мы не стыдились покланяться Богу, которому покланяются Ангелы, и вместе знали, что покланяясь Богу, мы восходим в чин Ангелов, и что сверх того Ангелам свойственно покланяться, а не принимать поклонение Божеское.</div></p>