<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Так как пророк указывает на суд, совершенный крестом, а крест является высотою Единородного, потому что Он говорит: «<i>когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>), то, дабы кто не подумал, что Христос прежде не был высок, пророк назвал Его не только высоким, но и «<b>Вышний</b>» над всею землею. Указав на землю, пророк частью назвал все творение. Но чрез крест Христов возвысился над всеми богами, т. е. ложноименуемыми богами, потому что, будучи низвержены крестом, они на опыте узнали, как высок Бог, если Он чрез того, кто считался слабым, поразил тех, которые считались сильными.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 96.<br />В PG 55, 775-778 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Ты, говорит, Господь и высокий правитель всей земли, как правитель и неба; и Ты вознесся над мнимыми богами; так как они вознеслись чрез заблуждение и невежество людей, а Ты вознесся чрез истину и всемогущую силу свою. Итак сколько превышает заблуждение истину, столько и Твоя высота, Господи, превышает высоту ложных богов. Притом сказал: Ты превозвысился, вместо: признан высоким. А говоря: весьма, и дважды пре (υπερ), всеми сими речениями увеличивает высоту Божию.<br /><br />Слова <i>безъименного</i>: Сказал, что Он не только высок, но и весьма высок над всею землею, а сказав о земле, частью он назвал всю тварь. А возвысился над всеми ложными богами чрез крест, потому что, быв низложены крестом, они дознали опытом, сколь высок Бог, что почитаемые сильными поражены мнимою немощью.</div></p>