<div>Возмущенный клятвопреступлением Седекии, как и восстанием других народов, Навуходоносор (по <a href='B:330 21:18'>Иез 21:18</a> сл., бросив предварительно жребий, который и пал на Иерусалим) вторично вторгся в пределы Иудеи и осадил Иерусалим ("по всем правилам искусства", по замечанию И. Флавия) в 9-й год царствования (не Навуходоносора, как по русскому синодальному переводу <i>"своего"</i>, а Седекии, у LXX-ти: <b>αυτου</b>, <i>слав.</i>: <i>его</i>) в 10-й месяц, в 10-й день месяца. Такая точность даты начала осады Иерусалима, как и других выдающихся моментов этого печального для национально-иудейского чувства события (<i>ср.</i> ст. 3, 8) объясняется из того, что иудеи в плену в воспоминание об этом и других печальной памяти днях установили и совершали нарочитые посты (<a href='B:450 8:19'>Зах 8:19</a>; <i>ср.</i> <a href='B:120 7:3'>4Цар 7:3</a>). 10-й месяц, соответственно получившей в плену начало вавилонской таблице названий месяцев у евреев, назывался Тебет (<a href='B:190 2:16'>Есф 2:16</a>). Из ст. 6 видно, что осаду Иерусалима Навуходоносор вел не самолично, так как главную квартиру свою и местопребывание он имел в г. Ривле, а через посредство кого-либо из своих военачальников. Из <a href='B:120 34:7'>34:7</a> видно, что вавилоняне осаждали и другие иудейские города, как Лахис и Азека. Осада в целом продолжалась около полутора лет (за исключением короткого перерыва, когда, услышав о приближении египтян на помощь иудеям, халдеи на малое время снимали осаду с Иерусалима, <a href='B:300 37:5-8'>Иер 37:5-8</a>; <a href='B:300 34:21-22'>Иер 34:21-22</a>), именно 1 год, 5 месяцев, 27 дней; крайнее усиление голода в городе и первый пролом городской стены произошли в 9-й день <i>четвертого</i> (как прямо оказано в <a href='B:300 39:2'>Иер 39:2</a>; <a href='B:300 52:6'>Иер 52:6</a>) месяца ("Таммуза", соответствующего большей части нашего июля) 11-го года царствования Седекии (<i>ст.</i> 2-3). Как велики были бедствия голода и иные, которые претерпевали осажденные, видно из <a href='B:300 2:11-12,19'>Иер 2:11-12,19</a>; <a href='B:300 4:3-10'>Иер 4:3-10</a>; <i>ср.</i> <a href='B:330 4:1'>Иез 4:1</a> и др.</div>