<div><p ><div>Сие: <b>неразумех</b> приличествует Пророку, который не ожидал скорбей. Он в точности выразумел Владычния обещания, но, услышав сказанное ему: <i>положих тя днесь аки град тверд и в столп железный, и аки стену медяну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И вот, Я поставил тебя ныне укрепленным городом и железным столбом и медною стеною на всей этой земле, против царей Иуды, против князей его, против священников его и против народа земли сей.</span></span>Иер. 1:18</a>), думал, что не испытает ничего прискорбного. Между тем божественное слово обещало не это, а что преодолеет он все скорби. Ибо сказано было: <i>и ратовати будут на тя и не премогут тя, понеже с тобою аз есмь, да избавлю тя, рече Господь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Они будут ратовать против тебя, но не превозмогут тебя; ибо Я с тобою, говорит Господь, чтобы избавлять тебя.</span></span>Иер. 1:19</a>). Ко Владыке же Христу применимо слово сие в другом смысле. Ибо говорит оно: агнец, ведомый на заклание, не знает, что с ним будет; и хотя претерпит он страдание, однакоже следует за ведущим.<br /><b>Яко на мя помыслиша помысл лукавый, глаголюще: приидите и вложим древо во хлеб его и истребим его от земли живущих, и имя его да не помянется ктому.</b> Сие нимало не отиюсится к Пророку. Ибо возможно ли вложить в хлеб дерево? Владыке же Христу весьма приличествует слово сего пророчества; потому что тело Свое нарек Он хлебом; и говорит: <i>хлеб, егоже аз дам, Плоть моя есть, юже аз дам за живот мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>). Сей-то Хлеб пригвоздили к Древу, думая истребить память Его. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=11&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=11&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>