<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Благодаря чему, братья, наши тела стали храмом Святого Духа? Благодаря тому, что мы куплены дорогою ценою. Владыка Христос заплатил за нас Своими заботами, трудами, страданиями и смертью. За эту цену мы удостоились быть храмом Святого Духа.<br />Но кто-то скажет: та цена выплачена давно, а мы после этого живем уже двадцать веков? Всё равно: цена внесена не на какое-то время и не за одно поколение, а на все времена и за все поколения от Адама до Страшного Суда. И если на земле родятся еще миллиарды и миллиарды человеческих существ — за всех за них цена уже выплачена. Цена эта столь велика и драгоценна, что, если бы и весь морской песок превратился в людей, она была бы достаточной.<br />С какого момента, братья, тела наши делаются храмом Святого Духа? С момента нашего крещения. Цена заплачена за всех людей, но храмом Святого Духа становятся только те, кто принимает крещение.<br />Каково следствие того, братья, что Святой Дух обитает в нас? Следствие таково, что мы уже не свои. Когда Дух Святой вселится в наши тела, тогда Он владычествует над нами, а не мы над Ним или над самими собой. Тогда мы, братья, собственность Бога Духа Святого.<br />А что означает, братья, что на Тайной Вечери, когда Господь омыл ноги и Иуде и когда Иуда принял от Господа кусок хлеба, то, [как] повествуется, после сего куска вошел в него сатана (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span></span>Ин. 13:27</a>)? О, и [впрямь] страшные слова! О, какое ужасное наказание за предательство Бога! Не значит ли это, братья, что если отречемся мы от Бога, омывающего нас и питающего, то Дух Божий покинет нас, а на Его место вселится в нас сатана? О, какая горькая истина! О, грозное предостережение всем нам, крещеным!<br />Дух Святой вселился в нас при крещении и соделал из нас для Себя храм. Однако Дух Святой живет в нас не с принуждением, а по нашей доброй воле. Если согрешим мы против Него, Он уходит из нас; вместо Него поселяется в нас сатана, и наш телесный храм превращается в свинарник.<br />О Душе Святой всеблагий, не оставь нас. Смилуйся и прости нас. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 4 июня (22 мая)</div></div></p></div>