<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1017">Варсонофий Великий прп.</a><div> И еще надобно вникнуть и в то, что многократно Бог через Божественное Писание говорил о рабах Своих (одно), а с ними, по-видимому, случалось противное. Так, Бог сказал: <b>прославляющая Мя прославлю</b>, а мы видим, что некоторые из святых до самой кончины пребывали во многих озлоблениях и скорбях. Можем ли же сказать, что Бог не прославил их? Поистине и весьма прославил; но не видящие сердечными очами не видят их славы. За таковое терпение был прославлен Иов, хотя друзьям его, смотревшим на него очами человеческими, и казалось, что он заслуженно терпит; впоследствии же он услышал от Божественного гласа:<i> мниши ли Мя инако тебе сотворша, разве да явишися правдив </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=40&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты хочешь ниспровергнуть суд Мой, обвинить Меня, чтобы оправдать себя?</span></span>Иов. 40:3</a>). И убогий Лазарь, лежа у ворот богатого, в великом презрении и болезни телесной, весьма прославил Бога терпением. Мы сказали, что Бог прославляющих Его прославляет; с Лазарем же, как видится, случилось совершенно противное; потому что он пребывал во многих скорбях до самой смерти; но впоследствии открылось, как прославил его Бог, упокоив в недрах Авраама. Что же скажем о святом Павле, который сподобился зрения Самого Сына Божия и слышал Его Божественный глас, о котором засвидетельствовал Бог, что он будет <i>сосуд избран</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>), который восхищен бысть на небеса и слыша Божественный Его глас и неизреченны глаголы (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:4</a>), каких не слышал никто другой. Но и такой человек был дважды спущен в окно в корзине (см. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> В Дамаске областной правитель царя Ареты стерег город Дамаск, чтобы схватить меня; и я в корзине был спущен из окна по стене и избежал его рук.</span></span>2 Кор. 11:32</a>). Разве это не казалось достойным соблазна для неверных и безрассудных? Хотя сам Павел и был сподоблен Божественной благодати, но то было для испытания многих: сохранят ли они ту же веру к апостолу. Так бывает и с прочими святыми для пользы приходящих к ним. Да и что говорить о людях, когда Сам Спаситель молился, говоря: <i>Отче Мой, аще возможно есть, да мимоидет от Мене чаша сия </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>); а апостолы, слыша сие, соблазнялись, не зная, что сие совершалось промыслительно к пользе всего рода человеческого? Точно также и здесь, когда случается не так, как мы ожидали, судя по ответу, – сие происходит не по причине немощи вопрошаемого или молящегося, но для испытания и укрепления веры приходящих: пребудут ли они до конца тверды в вере; пребывая же в ней, они смотрят на конец дела, – на славу Божию, в них проявляемую. Но некоторые вопрошают (старца) с надеждою получить (от Бога) что-либо вещественное, а не ради душевной пользы, и такие получают вскоре. Отчего мы не обращаем более внимания на то, что случилось с Ананией и Азарией? Имея упование на Бога, что Он может спасти их от пещи огненной, они говорили царю: <i>мы имеем на небесах Бога, Который может избавить нас от рук твоих и от пещи огненной; если же и не так, – мы не станем служить богам твоим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Бог наш, Которому мы служим, силен спасти нас от печи, раскаленной огнем, и от руки твоей, царь, избавит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если же и не будет того, то да будет известно тебе, царь, что мы богам твоим служить не будем и золотому истукану, которого ты поставил, не поклонимся.</span></span>Дан. 3:17—18</a>). И Бог не тотчас прославил их, но оставил, пока они вошли в самую пещь, и как чрез то очевидно стало всем совершенное их упование на Бога. Он избавил и прославил их, показав в них пример к подражанию для тех, которые изнемогают в терпении испытаний, посылаемых им от Бога, сказавшего: <i>претерпевый же до конца, той спасен будет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мк. 13:13</a>). Итак, предоставив все Богу, Который лучше нас знает, что нам полезно духовно и телесно, не будем сомневаться в том, что говорят нам святые отцы, но с терпением приимем то, что угодно будет Богу послать к благу и пользе душ наших, вспоминая изречение пророка: судьбы Твоя бездна многа (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>). А что судьбы Его не исследованы, очевидно из того, что случилось с израильтянами: они, получив обетование войти в землю, текущую медом и млеком, обращали внимание лишь на вещественную сторону сего и много искусили Бога неверием, не получая сего; ибо не разумели, что медом и млеком он назвал будущие духовные блага, которых сенью был Закон, как и апостол истолковал нам (см. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>). Более же всего будем веровать человеколюбивому Богу и Владыке нашему, всегда промышляющему о нашей жизни более, нежели мы разумеем или помышляем; ибо Тому подобает слава, Отцу и Сыну и Святому Духу ныне и присно, и во веки веков, аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Руководство к духовной жизни в ответах на вопросы учеников". Вопрос 379</i></div></div></p></div>