<p ><div>«<b>Посему мы утешились</b>» (ст. 13), – т. е. потому, что «мы и попечение свое о вас показали, и все исполнилось по нашему желанию». Подобно этому и в другом месте говорит: «<i>ибо теперь мы живы, когда вы стоите в Господе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо теперь мы живы, когда вы стоите в Господе.</span></span>1 Фес. 3:8</a>); и еще: «<i>Ибо кто наша надежда, или радость, или венец похвалы? Не и вы ли</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо кто наша надежда, или радость, или венец похвалы? Не и вы ли пред Господом нашим Иисусом Христом в пришествие Его?</span></span>1 Фес. 2:19</a>). Преуспеяние учеников для благоразумного учителя есть жизнь, и утешение, и отрада. <br /><br />Смотри, как (апостол) опять восхваляет (коринфян), и выражает свою любовь к ним. Сказав выше о своей радости, что (первое) его послание имело такой успех и принесло такую пользу, – «<b>я радуюсь</b>, – говорит, – <b>не потому, что вы опечалились, но что вы опечалились к покаянию</b>», – и, выразив свою к ним любовь: «<b>если я писал к вам</b>, – говорит, – <b>то не ради оскорбителя и не ради оскорбленного, но чтобы вам открылось попечение наше о вас</b>», теперь представляет другую черту из благорасположения, которая приносит также им великую похвалу и показывает искренность их любви. «<b>мы утешились</b>, – говорит, – <b>утешением вашим; а еще более обрадованы мы радостью Тита</b>». По-видимому, это не показывает сильной любви его (к коринфянам), потому что он радуется больше о Тите, нежели о них. «<b>Нет</b>, – говорит, – <b>я радовался не столько за Тита, сколько за вас</b>». Потому-то указывает далее и причину, говоря: «<b>что вы все успокоили дух его</b>». Не сказал – «<b>успокоили его</b>», но – «<b>дух ег</b>о», т. е. «<b>любовь его к вам</b>». Как же «успокоили»? «<b>От всех</b>», потому что и это величайшая похвала. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=7&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=7&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
