<div><p ><div>Так как (коринфяне) загладили свой грех, и потому без опасения можно было говорить с ними ласковее, то (апостол) извиняется пред ними за прежнее свое послание и показывает его пользу. То же делал он и выше, говоря: «От великой скорби и стесненного сердца я писал вам со многими слезами, не для того, чтобы огорчить вас, но чтобы вы познали любовь, какую я в избытке имею к вам» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> От великой скорби и стесненного сердца я писал вам со многими слезами, не для того, чтобы огорчить вас, но чтобы вы познали любовь, какую я в избытке имею к вам.</span></span>2 Кор. 2:4</a>). То же делает и здесь, но только выражает это пространнее. И не сказал: «Прежде я раскаивался, но теперь не раскаиваюсь»; но как? «<b>не жалею теперь, хотя и пожалел было</b>». «Хотя бы, – говорит, – написанное мною было и таково, что превышало меру (должного) обличения, и побуждало меня раскаяться, но великая польза, происшедшая от того, не дозволяет мне раскаиваться. Сказал же это не потому, что в самом деле сверх меры обличал их, но чтобы увеличить похвалу их. Вы, – говорит он, – показали такое исправление, что если бы мне случилось и слишком строго наказать вас, так что я был бы должен обвинять себя в том, однако ж, взирая на последствия, я стал бы теперь хвалить себя». Подобно тому, как мы безбоязненно ласкаем детей после того, как к ним применен уже какой-нибудь трудный способ лечения, как, например разрез или прижигание, или горькое питье, так точно поступает и Павел. «<b>Вижу, что послание то опечалило вас, впрочем на время. Теперь я радуюсь не потому, что вы опечалились, но что вы опечалились к покаянию</b>» (ст. 8, 9). Сказавши – «<i>не раскаиваюсь</i>», представляет и причину на то, показывая пользу от послания, благоразумно оправдываясь и говоря: «<b>впрочем, на время</b>», потому что печаль была краткая, а польза вышла продолжительная. Следовало бы сказать: «Если я и оскорбил вас на время, но чрез то доставил вам радость и пользу навсегда». Однако он не говорит этого; но прежде, чем сказать о пользе, начинает опять хвалить их и показывать свое попечение о них, говоря: «Теперь я радуюсь не потому, что вы опечалились, – да и какая мне польза от вашей печали? – но что вы опечалились к покаянию, т. е., что ваша печаль принесла плод». Подобно, как и отец, когда видит, что сыну делают разрез, радуется не тому, что сын терпит боль, но тому, что исцеляется, так точно радуется и он. И заметь, как он весь успех дела относит к ним: печаль приписывает посланию, когда говорит: «<b>послание то опечалило вас, впрочем на время</b>», а пользу от него ставит им в заслугу. Не сказал: «потому что послание исправило вас», хотя так и было на деле, но: «<b>вы опечалились к покаянию; ибо опечалились ради Бога, так что нисколько не понесли от нас вреда</b>». Замечаешь ли его неизреченное благоразумие? «Если бы мы не сделали этого, – говорит он, – то нанесли бы вам вред», – исправление приписывает им, а себе вред, который бы произошел от его молчания. «Если бы мы не обличили вас, когда можно было исправить обличением, то мы нанесли бы вам вред, и ущерб был бы не для вас только, но и для нас. Подобно тому, как тот, кто не дает купцу средств к плаванию, делает вред ему, так и мы сделали бы вам вред, если бы не дали вам повода к покаянию». Видишь ли, что не обличать грешников вредно и учителю и ученику? <br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Почему он раскаялся? И почему опять не раскаивается? Раскаялся потому, что очень сильно поразил их; не раскаивается потому, что исправил их. А дабы ты убедился, что действительно поэтому, выслушай дальнейшее: <b>вижу, что послание то опечалило вас, впрочем, на время. Теперь я радуюсь не потому, что вы опечалились, но что вы опечалились к покаянию</b>. Если я, говорит, на время опечалил вас, то эта печаль кратковременная, а польза постоянная. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на слова апостола: <i>но имея тот же дух веры, как написано</i>. <br /></span></div><br /></span></div><br />Подобно тому, как мы безбоязненно ласкаем детей после того, как они претерпят какое-нибудь трудное лечение, как, например, разрез, или прижигание, или горькое лекарство, – так поступает и Павел... Как отец, когда видит, что сыну делают разрез, радуется не тому, что сын терпит боль, но тому, что исцеляется, так радуется и апостол. И посмотри, как весь успех дела он приписывает им, а печаль относит к посланию, говоря: послание то опечалило вас, впрочем на время, – а пользу от него считает их преуспеянием.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилия 15 на 2-е послание к Коринфянам, TLG 2062.157, 61.502.46-49; 503.10-16.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=7&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=7&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>