<div><p ><div>Итак, лучше имеющее глаза безумие, которое видит свои язвы, чем не имеющая глаз мудрость. И поэтому царь, побужденный духовным взглядом своего безумия, утверждает, что он поражаем несчастьями<a href="#623111_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> таким образом, что оказывается в состоянии найти лекарство раскаяния, которое Иуда, приобретший <i>землю неправедною мздою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> но приобрел землю неправедною мздою, и когда низринулся, расселось чрево его, и выпали все внутренности его;</span></span>Деян. 1:18</a>), не смог найти. <i>Несчастьями,</i> – говорит, – <i>я согбен и совсем поник, весь день сетуя хожу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я согбен и совсем поник, весь день сетуя хожу,</span></span>Пс. 37:7</a>). <br />О каком пределе, до которого он согбен, идет речь? Или онсогбен до предела, подобающего при раскаянии или гораздо сильнее, если узреть здесь намек на тайну Христа, являющегося пределом и концом закона, Христа, допустившего, чтобы Его погребли среди камней и чтобы было изранено Его мертвое тело<a href="#623111_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Но те раны источали не зловоние раскаяния, но благоухание милости. И не гной смерти, как у остальных людей, извергался из Его раны, но источник вечной жизни, как учит Писание, говоря: <i>И будет бить ключом вода вместе с радостью из источников спасения<a href="#623111_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.</i><br />Итак, из раны будет бить ключом вода, чтобы мы пили спасение. Все грешники на земле будут пить, чтобы освободиться от грехов. Впрочем, следует рассматривать каждый случай в отдельности. Христос был поражен несчастиями, чтобы сделать счастливыми людей, которые утвердились в несчастьях. Никто да не назовет несчастным того, кто праведен. Ибо он сказал: «Никто не сделает вас несчастными». Он был согбен, чтобы мы выпрямились; Он был опечален, чтобы дать нам радость, согласно Писанию: <i>Ибо, если я огорчаю вас, то кто обрадует меня, как не тот, кто огорчен мною?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо если я огорчаю вас, то кто обрадует меня, как не тот, кто огорчен мною?</span></span>2 Кор. 2:2</a>). Следовательно, тот, кто опечален из-за Господа Иисуса Христа, сам радует Христа и Христос радует его. Потому-то мы и понимаем, что от нас не требуется формальных оправданий. Склонимся до предела, имея не только веру во Христа, но и твердость в наших страданиях, чтобы радоваться в них, как и Христос радовался во время Своих страстей. Страдания, которые Он принял за рабов своих, мы примем за Господа.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Объяснение двенадцати псалмов 37.31-32. С1. 0140,37.31.2.160.7.</i><br /></span></div><br /><br />* * *<br /><br /><br />Даже если мне не хватает способностей, не прекращается помощь от чтения божественного Писания, как сказал апостол: <i>Господь Иисус, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою.</span></span>2 Кор. 8:9</a>). Итак, какова та бедность, которая делает богатыми? Рассмотрим ее, обратим внимание на само священное таинство. Что может быть чище его, что проще? Никто не орошается воловьей кровью, что, говорят, происходит при жертвоприношениях язычников. <br />Не кровью козлов и баранов омывается грешник, ибо он при этом и не очищается; ведь омывается плоть, а вина не заглаживается. Но <i>истечет,</i> говорит, <i>вода вместе с радостью из источников спасения,</i> и приготавливается на виду у тебя небесная трапеза; сколь прекрасна <i>преисполненная чаша</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.</span></span>Пс. 22:5</a>)! Это и есть <i>богатство радушия,</i> в котором заключается драгоценная бедность Христа. Да и нравам бедность полезна, поэтому и Господь сказал: <i>Блаженны нищие духом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>), – и в псалмах мы находим, что Господь <i>смиренных духом спасет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Близок Господь к сокрушенным сердцем и смиренных духом спасет.</span></span>Пс. 33:19</a>). Бедность изобильна и в скудном пожертвовании, если изобилует вера<a href="#623111_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>. Поэтому апостол говорит: <i>И глубокая нищета их преизбыточествует в богатстве их радушия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо они среди великого испытания скорбями преизобилуют радостью; и глубокая нищета их преизбыточествует в богатстве их радушия.</span></span>2 Кор. 8:2</a>).<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Объяснение двенадцати псалмов 40.4-5. С1. 0140, 40.5.1.232.22.</i></span></div><br />* * *<br /><br /><br />Между этим богачом и бедняком велика пропасть<a href="#623111_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>, ибо после смерти воздаяние не может измениться, и поэтому в преисподней богач изображается желающим получить какое-то облегчение от бедняка<a href="#623111_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a>. Ибо вода - это подкрепление души, находящейся в скорбях. <br />О такой воде говорит Исаия: <i>И в радости будете почерпать воду из источников спасения.</i> Почему, однако, богач страдает до суда? Ибо для привыкших к роскоши наказание заключается в том, чтобы быть лишенным наслаждений. Ведь и Господь говорит: <i>Там будет плач и скрежет зубов, когда увидите Авраама, Исаака и Иакова и всех пророков в Царствии Божием</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=13&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Там будет плач и скрежет зубов, когда увидите Авраама, Исаака и Иакова и всех пророков в Царствии Божием, а себя изгоняемыми вон.</span></span>Лк. 13:28</a>). Богач же тот стал учителем слишком поздно, когда уже пришло время учиться, а не учить<a href="#623111_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br /><i>Толкование на Евангелие от Луки 8.18-19. С1. 0143, 8.200.</i><br /></span></div><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="623111_1" class="note-item" href="#623111_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> смердят, гноятся раны мои от безумия моего.</span></span>Пс. 37:6</a>.<br /></li><li><a id="623111_2" class="note-item" href="#623111_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> смердят, гноятся раны мои от безумия моего.</span></span>Пс. 37:6</a>.<br /></li><li><a id="623111_3" class="note-item" href="#623111_3">3</a> Согласно другому чтению: Допустившего, Прим. ред. <br /></li><li><a id="623111_4" class="note-item" href="#623111_4">4</a> Синод. перевод: И в радости будете почерпать воду.<br /></li><li><a id="623111_5" class="note-item" href="#623111_5">5</a> См. Мр. 12:42-44.<br /></li><li><a id="623111_6" class="note-item" href="#623111_6">6</a> Cм. в притче о богаче и Лазаре.<br /></li><li><a id="623111_7" class="note-item" href="#623111_7">7</a> Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и, возопив, сказал: отче Аврааме! умилосердись надо мною и пошли Лазаря, чтобы омочил конец перста своего в воде и прохладил язык мой, ибо я мучаюсь в пламени сем.</span></span>Лк. 16:24</a>.<br /></li><li><a id="623111_8" class="note-item" href="#623111_8">8</a> Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=27&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда сказал он: так прошу тебя, отче, пошли его в дом отца моего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо у меня пять братьев; пусть он засвидетельствует им, чтобы и они не пришли в это место мучения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Авраам сказал ему: у них есть Моисей и пророки; пусть слушают их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Он же сказал: нет, отче Аврааме, но если кто из мертвых придет к ним, покаются.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда <i>Авраам</i> сказал ему: если Моисея и пророков не слушают, то если бы кто и из мертвых воскрес, не поверят.</span></span>Лк. 16:27-31</a>.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=11&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>