<p ><div>Справедливо возникает вопрос, почему Он, гневаясь, говорил о брате Моисея, что тот сам будет говорить к народу вместо него? Очевидно, что из- за сомнения Моисея Он не дал ему всех способностей, которые собирался дать, и захотел, чтобы двое совершали то, что могло быть совершено одним человеком в случае его веры. Однако эти слова, если изучить их более внимательно, не означают, что Господь, разгневавшись, дал Аарона в наказание. Ведь Он говорит: <i>Разве нет у тебя Аарона брата, Левитянина? Я знаю, что он может говорить</i>. Этими словами показано, что Господь, скорее, упрекал того, кто боялся идти... хотя он имел брата, через которого мог сказать народу то, что хотел, даже если сам имел тихий голос и был косноязычным, и целиком должен был надеяться на Бога. Затем Он говорит то, что пообещал раньше, а затем разгневался. Ведь тогда Он сказал: «Открою уста твои и научу тебя», а теперь говорит: «Открою уста твои и уста его и буду учить вас, что вам делать». Но так как Он добавил: <i>И будет говорить он вместо тебя к народу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и будет говорить он вместо тебя к народу; итак он будет твоими устами, а ты будешь ему вместо Бога;</span></span>Исх. 4:16</a>), оказывается, что открытие уст уже даровано, потому что Моисей говорит, что он косноязычен. В слабости голоса Господь не захотел ничем помочь Моисею, но дал ему брата, который мог говорить так, как требуется для научения народа. Слова: <i>Ты будешь влагать слова в уста его</i> означают, что эти слова должны были быть произнесены, потому что, если бы они предназначались только для слышания народа, Он сказал бы «в уши». Затем немного позже Он говорит: <i>Будет говорить он вместо тебя к народу и сам будет твоими устами,</i> - и здесь подчеркивается: «к народу». И когда говорит: <i>Будет говорить он вместо тебя к народу,</i> ясно указывает на первенство Моисея и на подчиненное служение Аарона. Потом, когда говорит: <i>А ты будешь ему вместо Бога, </i>то здесь, очевидно, нужно исследовать великое таинство, заключающееся в том, что Моисей является посредником между Богом и Аароном, а Аарон - между Моисеем и народом.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Вопросы на Семикнижие,Cl. 0270, 2.Quaest.Exodi.l0.87.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=4&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
