Псалом 45, равно как и 46 и 47, принадлежат одному писателю из фамилии Кореевой, на что указывает как надписание еврейской Библии, LXX-ти и Вульгаты, так и сходство псалмов со стороны их содержания, построения речи и языка. На основании сходства этих псалмов в содержании можно полагать, что и написаны они по одному и тому же поводу. Все псалмы указывают на нападение на евреев народов и царств (<a href='B:230 45:7'>Пс 45:7</a>; <a href='B:230 46:4,9,9'>Пс 46:4,9-10</a>; <a href='B:230 47:5-6'>Пс 47:5-6</a>) и поражение последних; евреи выходили на борьбу с врагами с Кивотом Завета (<a href='B:230 46:6'>Пс 46:6</a>); Иерусалим представляется городом цветущим и сильным, со множеством башен (<a href='B:230 47:13-14'>Пс 47:13-14</a>); указывается на гибель кораблей Фарсийских (<a href='B:230 47:8'>Пс 47:8</a>). Все эти черты совпадают со временем царя Иосафата, когда на Иудею напали соединенные силы царей аммонитских, моавитских и сеирян (идумейских племен). Раздоры между этими народами повели к междоусобной борьбе между ними и кровопролитию такому, что когда евреи вышли навстречу со своими войсками, то на месте их лагеря застали громадное количество трупов, а оставшиеся в живых разбежались (<i>см.</i> <a href='B:140 20:1-24'>2Пар 20:1-24</a>). Гибель кораблей Фарсийских произошла тоже при Иосафате, заключившем союз с нечестивым царем израильским Охозией, за что он и был осужден пророком, и корабли, назначенные для торговых сношений с Фарсисом, погибли, не выходя из гавани, от сильной бури (<a href='B:140 20:37'>2Пар 20:37</a>).<p/>Надписание над 45 Пс "Аламоф" понимается как указание на способ вокального исполнения псалма - петь тонким голосом, сопрано (от слова "Альма" - девица).<p/><i>Бог - наше прибежище, а потому никакие опасности, даже движение гор в моря не могут нас устрашить (2-4). Бог, как река, орошает Сион и ограждает его от врагов (5-6). Вот восстали народы, но Бог сокрушил и уничтожил их (7-10). Помните все народы, что Бог Иакова есть единый и истинный Бог (11-12). </i>