<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>По-видимому идет речь от тогоже Лица, Которое возвещало о Себе в предшествующей главе пророческой книги: <i>Дух Господень на Мне, егоже ради помаза Мя, благовестити нищим посла Мя</i>, и д. (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы*, <i>//*По переводу 70-ти: </i>слепым прозрение.</span></span>Ис. 61:1</a>). Этот Помазанник или Христос будет основателем Церкви, которая в разсматриваемом стихе именуется Сионом и Иерусалимом потому, что, как средоточие истиннаго Богопочтения, она будет иметь такое же значение для новозаветных верующих, какое для ветхозаветных верующих имел Сион и Иерусалим, как средоточие истиннаго Богопочтения. Но к Церкви ветхозаветной принадлежал один Израильский народ, тогда как в состав Церкви новозаветной должны войти все народы, чтобы в ней обрести путь к истине и святости (<b>правду</b>) и спасение, ибо Христос ей одной вверил Свою истину и в ней одной открыл средства освящения и спасения. И вот, ради того, что Церковь Христова, этот новозаветный Сион и Иерусалим, есть единственное на земле хранилище истины и место освящения и спасения, Основатель ея немолчно, устами веропроповедников, будет призывать в нее всех людей, ибо всем людям /хощет спастися и в разум истины приити/ (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>), — будет призывать до окончания века, до тех пор, пока для всех людей не возсияет свет истины Его, святости и спасения, приобретеннаго для всех Его честною кровию, пролитою на кресте.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в Великую субботу (Исаия LXI, 10–11; LXII, 1–5) </div></div></p>