<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сей паримии содержится обетование милости Божией к принявшим Спасителя и угрозы врагам Его.<br /><br />С сими словами Господь обращается к тем, которых в стихе 6-м тойже главы (см. предъидущую паремию (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> На стенах твоих, Иерусалим, Я поставил сторожей, [<i>которые</i>] не будут умолкать ни днем, ни ночью. О, вы, напоминающие о Господе! не умолкайте, -</span></span>Ис. 62:6</a>) Он назвал стражами, поставленными на стенах Иерусалима, — т.-е. к пастырям и учителям Церкви, начиная с Апостолов. <b>Идите враты Моими</b>: разумеются врата новозаветной Церкви, представляемой здесь под образом города. Господь называет их <b>Своими</b>, потому что вступить в эту Церковь, значит вступить в общение или духовный союз с Ним. Господь Иисус запрещал Апостолам во время земной Его жизни проповедывать Евангелие язычникам: <i>на путь язык не идите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>). Но по воскресении Своем сказал им: <i>шедше научите вся языки</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Эта же самая заповедь выражается в словах пророка: <b>идите враты Моими и путь сотворите людем Моим</b>. Это значит, что Апостолы и преемники их служения-пастыри Церкви, должны служить Господу не только в пределах Церкви, утверждая верующих, но и за пределами, за вратами ея, должны идти навстречу людям Господним, чуждым Церкви, но призываемым Господом ко спасению. — Простирая к ним слово Евангелия, проповедники его должны заботиться об очищении пути их к Церкви от камней, — т.-е. об освобождении их от грубых суеверий. Упорство их в этих суевериях, господствовавших впродолжение веков, будет главным препятствием к вступлению их во врата Церкви, которая есть <i>столп и утверждение истины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы, если замедлю, ты знал, как должно поступать в доме Божием, который есть Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины.</span></span>1 Тим. 3:15</a>). На проповедников Евангелия возлагается обязанность устранить это препятствие, поколебать в них это упорство.—<b>Воздвигните знамение на языки</b>. Под знамением, вокруг котораго должны, по слову веропроповедников, собраться народы, разумеется крест Христов. Сам Христос дал Своему кресту или учению о нем значение знамения, когда сказал о кресте: <i>аще вознесен буду от земли, вся привлеку к себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И когда Я вознесен буду от земли, всех привлеку к Себе.</span></span>Ин. 12:32</a>).<br />Паримия на праздник Вознесения (Исаия LXII, 10–12; LXIII, 1–3. 7–9) </div></p></div>