<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Чада новозаветной Церкви (<b>сынове твои</b>) в общении с нею будут находить духовную радость, о степени которой можно будет судить по сравнению с радостным душевным настроением жениха (<b>юноши</b>), нашедшаго невесту (<b>деву</b>). Равно и Господь так возлюбит Церковь, которую Он стяжал кровию Своею (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак внимайте себе и всему стаду, в котором Дух Святый поставил вас блюстителями, пасти Церковь Господа и Бога, которую Он приобрел Себе Кровию Своею.</span></span>Деян. 20:28</a>), что будет радоваться, взирая на нее, как радуется жених на невесту. Отношение Господа к Церкви, как в Ветхом, так и в Новом Завете нередко представляется под образом супружескаго союза (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее,</span></span>Еф. 5:25</a>).<br />Разсмотренная паримия читается в великую субботу в навечерие Пасхи, на том основании, что изображаемая в паримии слава Церкви Христовой есть отражение славы Христа, открывшейся в возстании Его из гроба. Христос достиг славы путем крайняго уничижения и смерти, — из Его гроба возсиял свет воскресения. Подобно сему и Церковь Христова достигла своей славы не прежде, как по испытании всякаго рода страданий и притеснений за имя Христово. Враги ея стремились уничтожить ее, нанести ей смертельный удар; но она восторжествовала над ними, как восторжествовал Христос над кознями Своих врагов, возстав из гроба, до котораго они довели Его. Посему радость свою о воскресении Христовом она соединяет с радостию о своем прославлении и выражение той и другой радости видит в словах пророка: <i>да возрадуется душа моя о Господе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=61&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня, как на жениха возложил венец и, как невесту, украсил убранством.</span></span>Ис. 61:10</a>). — Эта же паримия читается в день памяти равноапостольных Константина и Елены (21 Мая) и в день памяти св. благовернаго князя Александра Невскаго (30 августа), по применению к сим царственным покровителям и защитникам Христовой Церкви сказаннаго в паримии о благоговении царей к Церкви (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=62&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И увидят народы правду твою и все цари - славу твою, и назовут тебя новым именем, которое нарекут уста Господа.</span></span>Ис. 62:2</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в Великую субботу (Исаия LXI, 10–11; LXII, 1–5) </div></div></p>