<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В словах сего стиха пророк возвещает погибель льстецам и клеветникам, утверждая, что Господь истребит тех людей, которые говорят: «Языком мы сильны, уста наши с нами, кто нам господин?» Это говорят люди нечестивые, которые надеются на свой дерзкий язык (язык велеречивый) и думают властвовать над другими посредством злоречия и клеветы, – и при этом отсмеливаются заявлять: мы будем сильнее всех своим языком, кто нам воспрепятствует, кто нам господин? Таковы были льстецы при дворе Саула царя во время Давида (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=23&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> итак по желанию души твоей, царь, иди; а наше дело будет предать его в руки царя.</span></span>1 Цар. 23:20</a>); таков был фараон египетский, который говорил Моисею и Аарону: «<i>Кто такой Господь, чтобы я послушался голоса Его</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но фараон сказал: кто такой Господь, чтоб я послушался голоса Его и отпустил [сынов] Израиля? я не знаю Господа и Израиля не отпущу.</span></span>Исх. 5:2</a>). Таков был Рабсак, военачальник царя ассирийского (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=28&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И встал Рабсак и возгласил громким голосом по-иудейски, и говорил, и сказал: слушайте слово царя великого, царя Ассирийского!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Так говорит царь: пусть не обольщает вас Езекия, ибо он не может вас спасти от руки моей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и пусть не обнадеживает вас Езекия Господом, говоря: "спасет нас Господь и не будет город сей отдан в руки царя Ассирийского".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Не слушайте Езекии. Ибо так говорит царь Ассирийский: примиритесь со мною и выйдите ко мне, и пусть каждый ест <i>плоды</i> виноградной лозы своей и смоковницы своей, и пусть каждый пьет воду из своего колодезя,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> пока я не приду и не возьму вас в землю такую же, как и ваша земля, в землю хлеба и вина, в землю плодов и виноградников, в землю масличных дерев и меда, и будете жить, и не умрете. Не слушайте же Езекии, который обольщает вас, говоря: "Господь спасет нас".</span></span>4 Цар. 18:28-32</a>); таков был Навуходоносор, царь вавилонский (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Отныне, если вы готовы, как скоро услышите звук трубы, свирели, цитры, цевницы, гуслей, симфонии и всякого рода музыкальных орудий, падите и поклонитесь истукану, которого я сделал; если же не поклонитесь, то в тот же час брошены будете в печь, раскаленную огнем, и тогда какой Бог избавит вас от руки моей?</span></span>Дан. 3:15</a>). Таковы были и враги Господа нашего Иисуса Христа, которые во время крестных страданий Его не убоялись изрыгать хулы свои и говорили: «<i>Других спасал, а Себя Самого не может спасти! Если Он Царь Израилев, пусть теперь сойдет с креста. Уповал на Бога: пусть теперь избавит Его, если Он угоден Ему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=42&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> других спасал, а Себя Самого не может спасти; если Он Царь Израилев, пусть теперь сойдет с креста, и уверуем в Него;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> уповал на Бога; пусть теперь избавит Его, если Он угоден Ему. Ибо Он сказал: Я Божий Сын.</span></span>Мф. 27:42-43</a>). Таковых нечестивцев, с их языками велеречивыми, потребит Господь, накажет, истребит.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами пророчествует, что все льстящие языком и мнящиеся приобретать некую корысть от лести, каковы суть клеветники и наушники, вечно погибнут. С устнами льстивыми соединил язык велеречивый, дабы показать, что люди льстивые не только вредят ближнему языком, но тем еще и гордятся, превознося искусство свое похвалами, и за нечто великое почитая уста злоречивыя, и тем как бы презирая Бога, давшаго уста человеку на прославление имени Его. Устны наша при нас суть, кто нам Господь есть? Аки бы рекли: не хощем никого признавать за высшаго, — кто может господствовати над нами? Языком нашим всех превозможем. Таковы были придворные льстецы во времена Давидовы при Сауле; таков был Фараон, таков был Рапсак, таков был Навуходоносор (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Но фараон сказал: кто такой Господь, чтоб я послушался голоса Его и отпустил [сынов] Израиля? я не знаю Господа и Израиля не отпущу.</span></span>Исх. 5:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=18&s=28&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И встал Рабсак и возгласил громким голосом по-иудейски, и говорил, и сказал: слушайте слово царя великого, царя Ассирийского!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Так говорит царь: пусть не обольщает вас Езекия, ибо он не может вас спасти от руки моей;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и пусть не обнадеживает вас Езекия Господом, говоря: "спасет нас Господь и не будет город сей отдан в руки царя Ассирийского".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Не слушайте Езекии. Ибо так говорит царь Ассирийский: примиритесь со мною и выйдите ко мне, и пусть каждый ест <i>плоды</i> виноградной лозы своей и смоковницы своей, и пусть каждый пьет воду из своего колодезя,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> пока я не приду и не возьму вас в землю такую же, как и ваша земля, в землю хлеба и вина, в землю плодов и виноградников, в землю масличных дерев и меда, и будете жить, и не умрете. Не слушайте же Езекии, который обольщает вас, говоря: "Господь спасет нас".</span></span>4 Цар. 18:28-32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Навуходоносор сказал им: с умыслом ли вы, Седрах, Мисах и Авденаго, богам моим не служите, и золотому истукану, которого я поставил, не поклоняетесь?</span></span>Дан. 3:14</a>‐15)</div></p>