<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> По переводу с еврейского слова эти означают: ради страдания нищих, или: видя разорение угнетенных и стенание нищих, ныне восстану говорит Господь, поставлю в безопасности того, кого хотят уловить». <b>Не обинюся</b> — значит: буду говорить смело, небоязненно, свободно. Ясные слова сего стиха можно выразить так: видя страдание бедных и стенания убогих, Я восстану, говорит Господь, подвигнусь для их спасения, — смело, открыто и явно буду защищать их, так чтобы все узнали. Это говорит Господь, а потому не забывайте, что это слова Господни; а <br /> Ст. 7 <i>словеса Господня словеса чиста, сребро разжжено, искушено земли, очищено седмерицею</i>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк вводит Бога глаголющаго и обещающаго помощь Свою людем убогим, страждущим и воздыхающим от угнетения людей, льстивых и коварных. Страсти ради нищих, и воздыхания убогих ныне воскресну, глаголет Господь. То есть: не закосню помощию моею, но вскоре востану от долготерпения аки от сна, и прииду помощи им. Положуся во спасение, и не обинюся о нем. То есть, спасу рабов Моих от злострадания, и утвержду безопасность их, дабы всегда невредимы пребывали, и в том свободно по власти Моей поступлю, якоже Мне угодно.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div> Господь сошел с высоты небес, дабы восставить семя благочестивых. Диавол привел в движение все орудия своей злобы: Господа славы распяли, положили во гроб, но верен Тот, который сказал: Воскресну, положуся во спасение. Иисус Христос воскрес, и гроб Его сделался камнем спасения человеческого. Дух Божий изобильно излился с высоты небесной на апостолов; скоро мир возродился их проповедью, нечестие начало уступать благочестию, и племя благочестивых доселе растет и умножается. Так сбылось обещание Божие:<b> Воскресну, положуся во спасение. </b>Так не обманулся и св. пророк, который сказал при сих словах:<b> не обинюся о Нем</b>, то есть буду дерзновенно возвещать Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Повсюду ходят нечестивые, когда ничтожные из сынов человеческих возвысились.</span></span>Пс. 11:9</a></div></div></p></div>