<div><p ><div>Против этого бескорыстного дара<a href="#651883_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, против этой милости Божией, говорит нераскаявшееся сердце. Таким образом, сама эта нераскаянность есть хула на Духа<a href="#651883_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, которая <b>не проститься ни в сем веке, ни в будущем</b>. Ведь против Духа Святого, Которым они крестятся, (Которым) отпускаются все их грехи и Которого получила Церковь, так что кому она отпустила грехи, тому они отпускаются, (такой человек) говорит весьма дурное и крайне нечестивое слово или в помышлении, или даже своим языком. Тогда ка терпение Божие <i>ведет</i>его <i>к покаянию, но по упорству своему и нераскаянному сердцу</i> он <i>сам себе собирает гнев на день гнева и откровение праведное суда от Бога, Который воздаст каждому по делам его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Или пренебрегаешь богатство благости, кротости и долготерпения Божия, не разумея, что благость Божия ведет тебя к покаянию?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но, по упорству твоему и нераскаянному сердцу, ты сам себе собираешь гнев на день гнева и откровения праведного суда от Бога,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Который воздаст каждому по делам его:</span></span>Рим. 2:4-6</a>). Итак, это нераскаянность. Так неким одним именем мы можем, так или иначе, назвать и хулу, и слово против Духа Святого, которому нет прощения вовек. Это, говорю я, нераскаянность, против которой выступал и предвестник<a href="#651883_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, и Судия<a href="#651883_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, призывая: <i>Покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и говорит: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 3:2</a>); (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> С того времени Иисус начал проповедывать и говорить: покайтесь, ибо приблизилось Царство Небесное.</span></span>Мф. 4:17</a>). Против нее Господь отверзал уста в евангельских проповедях и против нее проповедовал, что само Евангелие должно быть проповедано во всем мире. И после того, как воскрес из мертвых, Он сказал ученикам, что так <i>надлежало пострадать Христу, и воскреснуть из мертвых в третий день; и проповедану быть во имя Его покаянию и прощению грехов во всех народах, начиная с Иерусалима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=46&e=47"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И сказал им: так написано, и так надлежало пострадать Христу, и воскреснуть из мертвых в третий день,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и проповедану быть во имя Его покаянию и прощению грехов во всех народах, начиная с Иерусалима.</span></span>Лк. 24:46-47</a>). И одна лишь нераскаянность не имеет никакого прощения ни в этом веке, ни в будущем, потому что раскаяние получает прощение в этом веке, которое сохраняется и в будущем. <br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="651883_1" class="note-item" href="#651883_1">1</a> Дара Святого Духа: ранее в этой проповеди Августин вел речь о совершенной любви как даре Святого Духа, которым прощаются грехи и которым воедино собирается народ Божий. Нечистые духи противятся этому дару. <br /></li><li><a id="651883_2" class="note-item" href="#651883_2">2</a> Непрощаемым грехом Иисус называет отказ от покаяния. Августин верит в то, что прощается любой грех. А потому единственной ситуацией, в которой грех не может быть прощен, является та, в которой человек, не надеясь на спасение, не приносит раскаяния.<br /></li><li><a id="651883_3" class="note-item" href="#651883_3">3</a> То есть Иоанн Креститель.<br /></li><li><a id="651883_4" class="note-item" href="#651883_4">4</a> То есть Иисус Христос.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=12&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>