<div><p ><div>Итак, Он снова удаляется на гору один. Первородный от мертвых, восходящий превыше всех небес и ходатайствующий за нас (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Кто осуждает? Христос Иисус умер, но и воскрес: Он и одесную Бога, Он и ходатайствует за нас.</span></span>Рим. 8:34</a>)... Итак, когда Он взошел в горы, что претерпевали ученики в лодке? Ибо когда Он утвердился в вышних, та лодка предзнаменовала Церковь... Действительно, была тьма, ибо свет еще не пришел.<br />Уже настала тьма, а Иисус еще не пришел к ним. Поскольку приближается конец мира, блуждания возрастают, страхования чаще бывают, растет неправда, растет неверие; наконец, свет, который есть любовь, по Иоанну, ибо сам евангелист достаточно ясно показывает, когда говорит так: <b>А кто ненавидит брата своего, во тьме пребывает</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А кто ненавидит брата своего, тот находится во тьме, и во тьме ходит, и не знает, куда идет, потому что тьма ослепила ему глаза.</span></span>1 Ин. 2:11</a>), любовь в нем очень часто угасает, возрастает эта тьма братской ненависти, с каждым днем возрастает, а Иисус все не приходит... Когда тьма возрастает, любовь остывает, неправда изобилует — это и есть волны, качающие корабль; а бури и ветра — это грозные голоса злодеев. Тогда остывает любовь, тогда усиливаются волны, и корабль качается.<br />Ведь поскольку изобилует неправда и оскудевает любовь многих, усиливаются волны, сгущается мрак, свирепствует ветер: однако корабль плывет. Претерпевший же до конца, тот спасется... И приходит каким образом? Идя по волнам, попирая стопами всю гордость мирскую, подавляя все высокое мира. Это совершается, когда прибывает время и когда приходит пора века. Умножаются в этом мире страдания, умножается зло, умножаются печали, все это накапливается: и приходит Иисус, идущий по волнам.<br />И однако же, страдания эти таковы, что даже те, кто уверовал в Иисуса и кто старается претерпеть до конца, да вострепещут, как бы им не ослабеть. Когда Христос идет по волнам, попирая мирские возвышенности и возношения, трепещет христианин... Они открывают Евангелие, открывают Писания и находят, что там все это предсказано; ибо так сотворил Господь. Он попрал высокое мира, чтобы смиренные Его прославили. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Трактат на Евангелие от Иоанна 25.4-7 Сl. 0278, 25.4.12.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>