<div><p ><div>«Итак, приходящего, — говорит Он, — не изгоню вон». Почему? Потому что <b>Я сошел с неба для того, чтобы творить не Свою волю, но волю Пославшего Меня</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо Я сошел с небес не для того, чтобы творить волю Мою, но волю пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 6:38</a>). Стало быть, это и есть та самая причина, по которой Ты не должен изгонять вон приходящего к Тебе, ибо творить не Свою волю Ты сошел с неба, но <b>волю Пославшего Тебя</b>? Она самая. Так что же мы ищем, действительно ли это та самая причина? Та самая, Он Сам говорит.<br />И не дозволено нам подозревать нечто иное, нежели то, что Он говорит: <b>приходящего ко Мне не изгоню вон</b>.<br />И как если бы ты спрашивал: «Почему?» — «Потому что Я пришел творить не волю Свою, но <b>волю Пославшего Меня</b>». Я боюсь, как бы не ушла душа прочь от Бога, поскольку она горда; я даже не сомневаюсь... Если гордостью мы отпадаем, смирением возвращаемся... Когда врач лечит болезнь, если бы он лечил нечто, что по какой-то причине возникло, а саму причину, по которой возникло, не искоренял, то оказалось бы, что он лечит на время, и если остается при чина, то болезнь возвращается... (стало быть, чтобы искоренить причину всех болезней, то есть гордость, смиренно сошел [с неба] Сын Божий.<br />Что ты гордишься, человек? Бог ради тебя смирился. Может быть, тебе было бы стыдно подражать смирению человеческому, — так подражай же смирению Божиему. <br />Итак, поскольку Бог учит смирению, Он сказал: <b>Я пришел творить не Свою волю, но волю Пославшего Меня</b>. [Это свидетельство Его смирения.] Потому что гордость творит волю свою, смирение творит волю Божию. Итак, приходящего ко Мне не изгоню вон. Почему?] Потому что <b>Я пришел творить не Свою волю, но волю Пославшего Меня</b>.<br />Я пришел смиренным, пришел, чтобы научить смирению, смирен тот, кто держится Меня, смиренным будет, ибо творит не волю свою, но Божию, и потому не будет изгнан вон, ибо, если бы он был гордым, был бы изгнан вон. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 25.15-16,18. Сl. 0278, 25.15.10.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>