<div><p ><div><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Как ты пришел? Пришел, веруя, но еще не достиг цели. Мы до сих пор на пути. Мы пришли, но еще не достигли цели. <b>Служите Господу со страхом и радуйтесь Ему с трепетом, да не прогневается Господь и да не погибнете на этом пути</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Служите Господу со страхом и радуйтесь [пред Ним] с трепетом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почтите Сына, чтобы Он не прогневался, и чтобы вам не погибнуть в пути <i>вашем</i>, ибо гнев Его возгорится вскоре. Блаженны все, уповающие на Него.</span></span>Пс. 2:11-12</a>). Бойся, что, пока ты гордишься, что обрел этот путь, сама гордость уведет тебя от этого пути. «Я, — говорит, — пришел, пришел по собственному разумению, пришел по собственной воле». Что ты надмеваешься? Что ты пыжишься? Ты хочешь знать, что и это тебе предоставлено? Послушай Самого Зовущего: <b>Никто не приходит ко Мне, если Отец, пославший Меня, не привлечет его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:44</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Проповеди 30.10 С1.0284,30.SL41.219. Иоанн Златоуст отводит большое значение воле; см. <i>Гомилии на Евангелие от Иоанна</i> 46.1.</span></div><br /></span></div><br />Не думай, что тебя повлекут про¬тив твоей воли; привлекается дух, и любовью...<br />Ты скажешь нам: «Но как я верую по [своей] воле, если меня привлекают?». Я отвечу: «Мало того, что [своей] волей, еще и [собственным] влечением ты привлекаешься». Что значит быть привлекаемым влечением? <b>Утешайся Господом, и Он исполнит желания сердца твоего</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Утешайся Господом, и Он исполнит желания сердца твоего.</span></span>Пс. 36:4</a>). Есть некое влечение сердца, которому сладок тот хлеб небесный. Далее, как мог бы сказать поэт: «Ведь каждым правит влеченье»*1, — не необходимость, но влечение, не долг, но наслаждение, — не тем ли более мы должны сказать, что ко Христу влечется человек, который услаждается истиной, услаждается блаженством, услаждается правдой, услаждается жизнью вечной, что в совокупности и есть Христос? Или же телесные чувства имеют свои удовольствия, а дух остается лишенным своих удовольствий? ‹…›<br />Представь [мне] любящего, [и он поймет, что я говорю.] Представь [мне] вожделеющего, представь [мне] алчущего, [представь странствующего в этой пустыне и жаждущего,] и влекомого к источнику от вечной отчизны, представь [мне] такого, и он постигнет, что я говорю... Почему Он изволил сказать: «Кого привлечет Отец?». <br />Если мы должны быть привлечены, то нас привлекает Тот, Кому говорит некая любящая: «За ароматом благовоний твоих побежим» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Влеки меня, мы побежим за тобою; - царь ввел меня в чертоги свои, - будем восхищаться и радоваться тобою, превозносить ласки твои больше, нежели вино; достойно любят тебя!</span></span>Песн. 1:3</a>) Но как надо понимать, давайте посмотрим, братья, и насколько можно, постигнем. Отец привлекает к Сыну тех, кто вследствие этого верует в Сына, ибо считает, что Отец Его — Бог; ведь Бог породил Сына, равного Себе; и тот, кто [так] думает и верою своей чувствует и усваивает, что равен Отцу Тот, в Кого он уверовал, — того привлекает Отец к Сыну. <br />Арий уверовал, что Он — творение, значит, Отец его не привлек, ибо не признает Отца тот, кто не верует, что Сын Ему равен... Кого привлек Отец — это ты, — тот говорит, что Христос — Сын Бога живого (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>)... Блажен ты, Симон Бар- Иона, ибо не плоть и не кровь открыла тебе, Но Отец Мой, Сущий на небесах (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иисус сказал ему в ответ: блажен ты, Симон, сын Ионин, потому что не плоть и кровь открыли тебе это, но Отец Мой, Сущий на небесах;</span></span>Мф. 16:17</a>). Это откровение и есть привлечение... Если то, что привлекает среди услад и удовольствий земных, открывается любящим, — ведь истин-но, что каждым правит влеченье, разве не привлекает [человека] Христос, явленный [в откровении] Отцом? Чего сильнее желает душа, чем истины? ‹…› Ибо здесь нам лучше испытывать голод, и если имеем доброе желание, оно будет исполнено: «Блаженны, — говорит Он, — алчущие и жаждущие правды», — но здесь! — «ибо насытятся», — но там! ‹…› И Я воскрешу его в последний день. Я воздаю ему то, что он любит, воздаю то, на что надеется; он увидит то, во что до сих пор верил, не видя. Веровал; насытится тем, чего алчет, упьется тем, чего жаждет. Где? В воскресении мертвых, ибо Я воскрешу его [в последний день.]<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a href="#615698_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Лат. <i>trahit sua quemque voluptas</i> (Vergilius, <i>Ecloga </i>2.65); ср.: «У всех свои страсти» (Вергилий, <i>Буколики</i> 2.65; перевод С. Шервинского).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Трактат на Евангелие от Иоанна 26.4-6 С1. 0278, 26.4.2.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=6&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>