<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Рекою, исходящею из Церкви, называется иносказательно крещение пакибытия, потому что омываемые в нем действием Духа Святого делаются чистейшими снега и кристалла. А протекающая по горнему Иерусалиму полная воды Божия река есть исходящий от Бога Отца Дух Животворящий, напояющий чрез ангела и высшие силы, именуемые престолами Божиими, и стогны святого города, то есть жителей его, увеличившихся, по слову Псалмопевца, <i>паче песка </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Стану ли исчислять их, но они многочисленнее песка; когда я пробуждаюсь, я все еще с Тобою.</span></span>Пс. 138:18</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div><i>Вода жизни </i>- это Господь Иисус Христос. Об этой воде Он сказал самаритянке: <i>Если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал ей в ответ: если бы ты знала дар Божий и Кто говорит тебе: дай Мне пить, то ты сама просила бы у Него, и Он дал бы тебе воду живую.</span></span>Ин. 4:10</a>), которая есть знание Его Божества и полнота святой веры. Ибо о Нем сказано: Ибо у Тебя источник жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>).<br />Потому что они спогреблись ему через крещение, как сказал апостол: <i>Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</span></span>Рим. 6:4</a>). Следовательно, <i>вода жизни,</i> подобная кристаллу и совершенно чистая, есть омовение святого источника и очистительный свет блаженнейшего крещения. А то, что она исходит <i>от престола Бога и Агнца,</i> сказано потому, что от Него очищение, из Него жизнь, из Него всякое оправдание и освящение крещения проистекает и исходит.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апрингий, <i>Трактат на Откровение. CCSL 107:93</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Река жизни, текущая посреди города, больше не символизирует службу крещения, но уже открывается плод самого таинства. Ибо прежде сеялось в слезах то, что после будет пожато в радости. Поэтому теперь Церковь сеет в дух и <i>от духа пожнет жизнь вечную </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сеющий в плоть свою от плоти пожнет тление, а сеющий в дух от духа пожнет жизнь вечную.</span></span>Гал. 6:8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Cl. 0873, 5.22.2</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>Рекой жизни </i>могут быть обильные и богатые дары Христа, которые неиссякаемо изливаются на святых; словно река, они несутся и текут на них.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 248.12-15</i>.</div><br /></div></p></div>