<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Невеста — Церковь и обитающий в ней Дух говорят в сердцах наших: Авва отче, и призывают пришествие Единородного Сына Божия. Также и всякий верующий, слушающий учение, молится Богу Отцу: <i>да приидет Царствие Твое </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Мф. 6:10</a>).<br /><b>И жаждяй да приидет</b>. <br />Жажда к питью жизни нужна для прочного обладания приобретенным. А особенно потому, что дар подается не тем, которые недостойны его величия, хотя несколько и трудятся, а приносящим благий разум, разжженный более серебра и золота, а также и телесный труд. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Святой Дух и Церковь призывают всех прийти ко спасению... И кто хранит слова этого пророчества, которое вверил Сам Господь, и слышит его, тот способен к тому, чтобы быть наученным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апрингий, <i>Трактат на Откровение . CCSL 107:96</i>.</div><br />***<br />Спасение дается безо всякой платы и залога. Но тот, кто желает быть спасен, придет и возьмет даром возрождение в крещении или обретется достойным принять лекарство покаяния без платы и даров. В схожем ключе говорит пророк: <i>Жаждущие! идите все к водам; даже и вы, у которых нет серебра, идите, покупайте и ешьте </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Жаждущие! идите все к водам; даже и вы, у которых нет серебра, идите, покупайте и ешьте; идите, покупайте без серебра и без платы вино и молоко.</span></span>Ис. 55:1</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апрингий,<i> Трактат на Откровение. CCSL 107:96-97</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Почему желающий может взять [<i>воду даром</i>] - при том, что он сказал: <i>никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:44</a>)<a href="#679385_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, - если не потому, что, как мы знаем, из нежелающего становится, по Божественному вдохновению, желающим? Ибо если в словах: <i>желающий пусть берет,</i> присутствует указание на свободную волю, то тут же возвещается и благодать:<i> вода жизни даром. </i>То есть даже если этому не предшествовало никакого добра, человеку позволяется взять воду жизни даром. Ибо как говорит апостол: <i>Что ты имеешь, чего бы не получил? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо кто отличает тебя? Что ты имеешь, чего бы не получил? А если получил, что хвалишься, как будто не получил?</span></span>1 Кор. 4:7</a>).<br />Следовательно, мы принимаем от Бога даже желание прийти, прежде которого мы не имеем ничего, чтобы нам быть и тем более чтобы преобразиться из грешников в праведников.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679385_1" class="note-item" href="#679385_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий,<i> Комментарий на Откровение. Cl. 0873, 5.22.251</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Нам предписано уповать на второе пришествие Господа, но также и молиться о нем. Ведь, несомненно, тот, кто обращается к Отцу: <i>да приидет Царствие Твое, </i>испрашивает царства Христа, которое есть царство и Отца, и Духа.<br /><i><b>И слышавший да скажет прииди!</b></i> Этим сказано, что <i>всякий, слышащий эти слова, и ты, Иоанн, твори молитву о царстве пришествия Христа.</i> Говоря это, он побуждает всех на праведные дела и поведение, ибо тот, кто не уверен в своей праведности, пусть молится о пришествии Христа, при котором будет истребован отчет в том, как он прожил жизнь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 255.25-256.12</i>.</div><br />***<br /><i>Поскольку приближается время Моего пришествия</i>, - говорит Господь, -<i> прильните устами к источнику жизни и исполнения благодеяний. </i>Советует нам Исаия, говоривший то же самое прежде Господа: <i>даже и вы, у которых нет серебра, идите, покупайте и пейте без серебра и без платы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Жаждущие! идите все к водам; даже и вы, у которых нет серебра, идите, покупайте и ешьте; идите, покупайте без серебра и без платы вино и молоко.</span></span>Ис. 55:1</a>). А прежде было сказано, что награду добродетели, обычно стяжаемой с потом и трудами, они получат даром<a href="#679383_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, поскольку <i>нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</span></span>Рим. 8:18</a>), по словам мудрейшего Павла. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679383_1" class="note-item" href="#679383_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал мне: совершилось! Я есмь Альфа и Омега, начало и конец; жаждущему дам даром от источника воды живой.</span></span>Откр. 21:6</a> и комментарий на этот стих.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение . TLG 2866.001, 256.13-22</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Глава и тело Церкви призывают к вере каждый ее член<a href="#679384_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Всякий, кто принял внутрь души свет веры и любви, зовет к нему и других.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679384_1" class="note-item" href="#679384_1">1</a> Примасий (CCSL 92:309) и Цезарий Арльский (PL 35:2452) также считают, что<i> Дух и Невеста </i>относятся ко Христу и Церкви.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 3.22.206.23.</i></div><br /></div></p>