<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Страшное проклятие на извратителей Божественного Писания; дерзкое безрассудство их, злонравие и самолюбие лишат их благ будущего века. И он предостерегает нас, чтобы мы не претерпели того же и для этого не прибавляли и не убавляли, но слова Писания почитали достовернейшими и славнейшими аттических сочинений и диалектических силлогизмов. Потому что и в них, если находится что-либо несообразное с истиною, то обыкновенно прибегают к свидетельству автора этих сочинений. Но разницу величия знаменитых у нас и у них трудно даже представить в уме. Я думаю, что она более, чем между светом и тьмою.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Это сказано не потому, что Он запрещает толковать слова, которые Он сказал, - но потому что приблизительно в то время, в которое святой имел это видение, начало появляться и распространяться заблуждение ученых и еретиков. Поэтому, чтобы никакое из заблуждений обычной, свойственной ему ложью не приложило бы ничего к Его словам и не отняло бы ничего от них, Он стремится закрепить Свое утверждение свидетельством блаженнейшего Своего ученика и вследствие этого решил заключить Свою книгу этим повелением.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апрингий, <i>Трактат на Откровение. CCSL 107:97</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Соломон говорит: <i>Не прибавляй к словам Его, чтобы Он не обличил тебя, и ты не оказался лжецом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=30&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не прибавляй к словам Его, чтобы Он не обличил тебя, и ты не оказался лжецом.</span></span>Притч. 30:6</a>). Здесь он также прибавляет об ужасе язв, чтобы не только подвигнуть упоминанием о силе собственной власти, но также угрозой и заставить праздных, и удержать легкомысленных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий,<i> Комментарий на Откровение. Cl. 0873, 5.22.270</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Здесь имеются в виду фальсификаторы, а не те, кто в простоте говорит, что чувствует, ни в чем не искажая пророчества.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 3.22.206.34</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Христианство есть Божие учение, есть Откровение Божие. Оно, как познание, дарованное человекам Богом, должно быть принято и содержимо с величайшим благоговением и покорностью, подобающим этой величайшей святыне. Оно может быть принято и содержимо одною смиренною верою, как вполне превысшее человеческого разума. Это – та Духовная, Таинственная Книга, Книга Ведения Божия, начертанная и изданная Богом, к которой невозможно приложить ничего, из которой невозможно исключить ничего. Отсюда явствует, какой тяжкий грех – ересь. Она – возмущение и восстание твари против Творца, восстание и возмущение ничтожнейшего, ограниченнейшего существа – человека против всесовершенного Бога Она, – страшно сказать, – суд человека над Богом и осуждение человеком Бога. Она – грех ума, грех духа. Она – хула на Бога, вражда на Бога. Она – плод гордыни, этой причины падения падших ангелов. И последствия падения ею очень схожи с последствиями падения отверженных духов: она омрачает разум, ожесточает сердце, на самое тело разливает яд свой вводит в душу вечную смерть. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Понятие о ереси и расколе, 1</div></div></p></div>