<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Теперь же мы вкратце изложим ее [книги Апокалипсиса] назначение.<br /><br />Сказанное о семи церквах научает нас терпению в бедах, любви к доброделанию и другим добродетелям. Отсюда ясно, что на земле должно предпочитать всему созерцание чистым духовным оком на небесах славы Божией, не существа Божия, но явления Его, воспринимаемого или в виде многоразличных камней, или разноцветной радуги, или в других образах Божия домостроительства. Мы узнаем также, что Бога окружают святые бесплотные силы и угодившие Ему во плоти, что громы и молнии предваряют Его пришествие, что нельзя постичь и объяснить запечатанную семью печатями Духа книгу судеб Божиих, получившую лишь чрез Агнца Божия раскрытие всего происходящего от Его пришествия до скончания. Узнаем также о храбрости и мужестве мучеников, страшном наказании неверных, плодоношении семени Евангельского, отпадении слабых и маловерных, желании святыми второго пришествия Христа, бедствиях пред антихристом и о гонениях его на христиан. Кроме этого, указывается еще как честны (достойны всякого почтения— Ред.) пред Богом святые, ибо наказания грешников откладываются до обнаружения их по печати наказующими ангелами. Из этой же книги узнаем и о семи язвах, которые постигнут живущих на земле в последние времена, вдобы мы обратили свой взор на покаяние и молитву к Богу, дабы не испытать их. Указывается и на человеколюбие ангелов, держащих Евангелие и проповедующих его сущим на земле, твердость и мужество душ святых, которые явятся пред кончиною для обличения антихриста; разрушение Иерусалима, гибель и разрушение городов языческих и благодарение за это небесных сил, гонение на Церковь, падение диавола, пришествие антихриста и прельщения лжепророка. Показывается множество спасаемых, падение Вавилона и жатва всемирной нивы, обрезание горьких гроздов, покой святых, подобный стеклянному чистому морю, и излияние из семи чаш гнева Божия на землю, море, реки и другие стихии,— излияние за грехи людей, приносящее наказание и помрачающее престол зверя, а помощникам и слугам диавола открывающее путь и переход чрез Евфрат, обличающее их слабость и производящее всеобщее и конечное колебание мира для перемены настоящею, когда будет поражен город, подобный блуднице, любодейный и зверообразный, имеющий в себе диавола и покоящийся на нем. Затем мы видим, что силы высшие воспевают Бога; Церковь, или Иерусалим небесный, теснейшим образом соединяется со Христом, а точило гнева попирается, и по разрушении всего земного, после предания антихриста и слуг его геенне ангельские силы и святые делаются соучастниками духовной вечери. Отсюда же мы узнаем и о связании диавола, временном освобождении его и осуждении на мучения, о блаженстве мучеников, царствующих со Христом до пришествия антихриста, после которого диавол, возбудивший на брань Гога и Магога, будет наказан с ними вместе, когда откроются книги жизни и одни пойдут на смерть вторую, а другие удостоятся Иерусалима небесного и уневестятся Христу. Узнаем также о размерах города, о текущей там Божественной реке Духа и о том, что ничем нельзя описать великолепия сущих горе, или бесконечной славы, обращая нас к которой Богослов и заповедует говорить: гряди, то есть да приидет Хотящий подать уготованное святым. Дай, Боже, нам приобрести его долготерпением, кротостию, смиренномудрием и сердечною чистотою, рождающею постоянную и невозмутимую молитву, которая возводит ум к Тайноведцу Богу. Ибо враг-обольститель при сердечной молитве к Богу старается проникнуть в наше сердце, чтобы посеять злые семена, отторгающие от союза с Богом, и не дать возгореться от поучения Божия огню, который истребляет его наветы и искушения. Ибо<i> Бог наш есть огнь поядающий </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> потому что Бог наш есть огнь поядающий.</span></span>Евр. 12:29</a>), Он содеяает душу, чисто и несмущенно беседующую с Ним, даже во время ее греховного охлаждения теплою и воспринимающею палящий огонь, как сильно светящее на стеклянный сосуд с водою солнце посылает туда огонь чрез нагревание и преломление лучей. Поэтому покажем и мы себя чистыми Солнцу правды, как бы стеклянный храм Духа, а не бренными и скудельными сосудами, неспособными к восприятию лучей Божественных. И Господь,<i> всем хотящий спастися, и в разум истины прийти </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>), невозбранною благодатию света Своего сияет на всех, но сообщает ее каждому лишь по мере чистоты духовных очей его. Ее да сподобит получить нас Всемилостивый Христос, Бог наш, пострадавший за нас плотию. Ему со Отцем и Всесвятым Животворящим Духом подобает всякая слава, честь и поклонение ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Все неосвященное устранено из жизни святых и не допускается в духовный Иерусалим. И как же к изгнанным придет благодать Христа, Бога нашего? Сделай нас причастниками ее, Христе, одной Своей благостью; ибо подобает Тебе слава ныне и присно и вовеки, аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 258.2-7</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Пусть пелагиане, веруя в силу своей собственной добродетели, лишают себя благодати Божией. Сам апостол Павел искал поддержки и вопрошал: <i>Кто избавит меня от сего тела смерти ? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span></span>Рим. 7:24</a>). Ответит помнящий о своем собственном состоянии Иоанн:<i> Благодать Божья через Господа нашего Иисуса Христа. </i>И чтобы не льстили себе донатисты, полагая, что они удостоены особой милости Божией, да услышат они, как Иоанн, подавая благословение, словно последнее прощание, прибавляет: <i>Со всеми вами. Аминь.</i><a href="#679397_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679397_1" class="note-item" href="#679397_1">1</a> Пелагиане считали, что благодать изначально есть дар свободной воли. Следовательно, наша святость достигается в правильном пользовании свободной волей, а не в силу целительной, созидательной Божественной благодати. Донатисты полагали, что только они образуют святую Церковь, ставя, таким образом, вселенскую природу Церкви под сомнение.</li></ul></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 3.22.206.46</i>.</div><br /></div></p>