<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Соделавшиеся престолами Божиими, по упокоению на них Владыки, будут жить в этом городе и увидят Его лицом к лицу не в гаданиях, но, по свидетельству великого Дионисия, в том виде, в каком Его видели апостолы на горе Фавор. Они будут иметь вместо золотой дщицы (пластинки с надписью: “Святыня Господня”, которая прикреплялась к головному убору — Ред.) древнего первосвященника (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=28&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И сделай полированную дощечку из чистого золота, и вырежь на ней, как вырезывают на печати: "Святыня Господня",</span></span>Исх. 28:36</a>) начертание имени Божия не только на челе, но и в сердце, то есть любовь к Нему твердую, непреложную и дерзновенную. Ибо начертание на челе означает дерзновение. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Награду веры уготовало нам видение Божие<a href="#679345_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, о котором апостол Иоанн говорит: <i>когда откроется, будем подобны Ему потому что увидим Его, как Он есть </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Возлюбленные! мы теперь дети Божии; но еще не открылось, что будем. Знаем только, что, когда откроется, будем подобны Ему, потому что увидим Его, как Он есть.</span></span>1 Ин. 3:2</a>). Ибо <i>лицо </i>Божие следует понимать как явление Его, а не как некую известную нам часть тела. Бог станет знаемым и воспринимаемым нами. Он будет зрим действием Духа: каждый из нас увидит Его в себе самом, и один человек увидит Его в другом человеке, Он будет виден в Себе Самом, в новом небе и новой земле и во всяком творении, которое будет в том мире<a href="#679345_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679345_1" class="note-item" href="#679345_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>: теперь мы видим как бы сквозь [тусклое] стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу.<br /></li><li><a id="679345_2" class="note-item" href="#679345_2">2</a> Примасий ссылается на Августина Иппонского,<i> О граде Божием</i> 22.29.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Сl. 0873, 5.2.76</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>И узрят лице Его</i> - то есть будут лицезреть, насколько доступно по человеческой природе. <i>И имя Его,</i> как сказано,<i> будет на челах их. </i>Это изречение свидетельствует о непрестанном их памятовании о Боге и общении с Ним. Ибо как покоится Бог и напечатлен на них, так и вечно присутствует с ними. И это ясно из того, что говорил Павел: <i>и так всегда с Господом будем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потом мы, оставшиеся в живых, вместе с ними восхищены будем на облаках в сретение Господу на воздухе, и так всегда с Господом будем.</span></span>1 Фес. 4:17</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений,<i> Комментарий на Откровение. TLG 2866.001,249.18-24</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Награда нашей веры - видение Бога, и, что это есть наивысшее благо, понял Филипп, воскликнувший:<br /><i>Господи! Покажи нам Отца, и довольно для нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Филипп сказал Ему: Господи! покажи нам Отца, и довольно для нас.</span></span>Ин. 14:8</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Сl. 1363, 3.22.204.41</i>.</div><br /></div></p>