<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Праведники, по слову Христа, будут сиять подобно солнцу (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 13:43</a>), и для них, имеющих своим просвещением и Царем Господа славы, Которым они, воцарившись С Ним, будут управляться вечно, не нужен будет свет светильников или солнца.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Ибо ни ночь греха никогда не наступит, ни туман неправедности не опустится. Живя в таком благословении, люди не будут иметь нужды в словах какого-либо учителя, и, утвержденные в такой полноте, они теперь оставят свет любого другого знания. Но Сам Господь сделает их в высшей степени знающими и опытными. Потому что всякое знание, которого они желают, открывается в сиянии Его лица. И они будут править со всякой мудростью и истиной. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апрингий, <i>Трактат на Откровение. CCSL 107:94</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Свет Божий производит беспрестанное свечение. <i>И будут царствовать</i> святые, очевидно, <i>во веки веков.</i> Это же, разумеется, мудрейший Даниил свидетельствует: <i>примут царство святые Всевышнего и будут владеть царством вовек и вовеки веков </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Потом примут царство святые Всевышнего и будут владеть царством вовек и вовеки веков".</span></span>Дан. 7:18</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001,249.24-250.5</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Не будет там телесной немощи, или ночного отдыха, или света огня, когда будет всем во всем Бог, Который есть свет истинный и вечный покой святых. Также эти слова можно понять образно: нет нужды там в воззвании пророков и проповеди закона, которые сейчас именуются светильником в темном месте, потому что, когда исполнятся все вещи, в созерцании Бога совершится обетование.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363,3.22.204.50</i>.</div><br /></div></p></div>