<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Верны и истинны потому, что их произносит Сама Истина. Указав все виденное и изъясненное как бы через ангела, теперь Он говорит от Своего лица.<br /><b>И Господь Бог святых пророков послал ангела Своего показать рабам Своим то, чему надлежит быть вскоре</b>.<br />Если Бог пророков есть Христос, пославший ангела Своего показать рабам Своим будущее чрез блаженного Иоанна, созерцавшего это видение, то очевидно лишь применительно к домостроительству апостол говорит впереди, что Откровение дано Сыну ради плоти. Так как неужели Бог пророков, Который посылает ангелов в качестве служебных духов для открытия рабам Своим будущего, не знает ни дня, ни часа кончины и только теперь узнает от Отца, Он, имеющий, как Бог, сокровища тайные премудрости и разума? От лица Его евангелист дальше говорит: </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Ангел не сомневается в том, что Иоанн достоин доверия, а скорее предлагает это видение всей Церкви как истинное, зная, что в ней будут новоначальные, которым следует научиться из него... <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Cl. 0873,5.20.109</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Под <i>духами пророков</i> подразумеваются пророческие дары, согласно сказанному мудрейшим Павлом:<i> И духи пророческие послушны пророкам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И духи пророческие послушны пророкам,</span></span>1 Кор. 14:32</a>). И по божественному пророку Исайе: <i>из-за страха перед Тобой мы заимели во чреве и рожали в муках; и произвели на свет дух спасения Твоего, который Ты создал на земле </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Как беременная женщина, при наступлении родов, мучится, вопит от болей своих, так были мы пред Тобою, Господи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</span></span>Ис. 26:17—18</a>)<a href="#679350_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><i>Показать рабам Своим то, чему надлежит быть вскоре, </i>как сказано. С помощью Иоанна и его писаний все усвоили то, что он видел. Превосходно он сказал: <i>вскоре,</i> ибо всякое время ничтожно, как и говорилось прежде<a href="#679350_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, пусть даже кому и кажется, что оно длится особенно долго в сравнении с нескончаемыми грядущими веками.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679350_1" class="note-item" href="#679350_1">1</a> LXX; Синод. перевод, основанный на переводе с еврейского, сильно отличается: <i>Как беременная женщина, при наступлении родов, мучится, вопит от болей своих, так были мы пред Тобою, Господи. Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</i><br /></li><li><a id="679350_2" class="note-item" href="#679350_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=2&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он взял дракона, змия древнего, который есть диавол и сатана, и сковал его на тысячу лет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и низверг его в бездну, и заключил его, и положил над ним печать, дабы не прельщал уже народы, доколе не окончится тысяча лет; после же сего ему должно быть освобожденным на малое время.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И увидел я престолы и сидящих на них, которым дано было судить, и души обезглавленных за свидетельство Иисуса и за слово Божие, которые не поклонились зверю, ни образу его, и не приняли начертания на чело свое и на руку свою. Они ожили и царствовали со Христом тысячу лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Прочие же из умерших не ожили, доколе не окончится тысяча лет. Это - первое воскресение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блажен и свят имеющий участие в воскресении первом: над ними смерть вторая не имеет власти, но они будут священниками Бога и Христа и будут царствовать с Ним тысячу лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда же окончится тысяча лет, сатана будет освобожден из темницы своей и выйдет обольщать народы, находящиеся на четырех углах земли, Гога и Магога, и собирать их на брань; число их как песок морской.</span></span>Откр. 20:2-7</a> и комментарий к ним.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.1, 250.17-251.4</i>.</div><br /></div></p></div>