<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Его, Судью и Отмстителя нашего, Который одинаково имеет отомстить как за людей Церкви Своей, так и за всех от начала мира праведников, Его-то будем ожидать, возлюбленнейшие братья. Кто слишком желает отмщения за себя, пусть помыслит, что не отмщен еще Тот, Кто творит отмщение. И в Апокалипсисе ангел Господа остановил Иоанна, когда тот хотел воздать ему божеское поклонение, говоря:<i> <b>смотри, не делай сего; ибо я сослужитель тебе и братьям твоим</b>.</i><br />Вот каков Господь Иисус! И каково же Его терпение, когда Он, поклоняемый на небесах, еще не отмщевается на земле. Его терпение, возлюбленнейшие братья, будем иметь в виду при напастях и страстях своих. Его пришествия будем ожидать с полною покорностью. И не будем, по нечестивой и бесстыдной поспешности, настаивать на том, чтобы нам - рабам - получить защиту прежде своего Владыки.<br />Лучше будем непоколебимы и прилежны к трудам, неослабно бдительны и, твердо пребывая во всяком терпении, будем соблюдать Божьи заповеди, чтобы, когда наступит определенный день гнева и мщения, получить нам не наказание вместе с нечестивыми и грешниками, но прославление вместе с праведными и боящимися Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Киприан Карфагенский, <i>О благе терпения. Cl. 0048, 24.468</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Показал и благословение ангела, раскрывшего видение, что он поклонение его не принял, а благоразумно отнес и передал его Владыке.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Поскольку нет в служителе [ангеле] никакой гордыни и в святом нет никакого превознесения, ангел немедленно говорит ему, чтобы тот <i>не делал сего</i>. Ангел объявляет, что нет ничего подобного Творцу, и свидетельствует, что никакое такое почитание нельзя воздавать, какое подобает одному Господу Богу, кому-либо другому. <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апрингий, <i>Трактат на Откровение. CCSL 107:95</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1159">Николай Варжанский мч.</a><div> Сектанты говорят : Ангел не позволил, чтобы ап. Иоанн поклонился ему: значит, нельзя кланяться Ангелам и угодникам.<br /> Православный ответ : Ангел не допустил ап. Иоанна, чтобы он поклонился ему, потому что здесь был престол Божий, и Господу здесь следовало поклониться. Если, например, стоит царь и генерал, и кто, пришедши, будет почтение воздавать генералу, а не присутствующему здесь царю, – конечно, скажут такому, чтобы царя, а не генерала почтил, хотя в другом случае нужно и генерала почитать. Ангелам и угодникам должно поклоняться: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли те два Ангела в Содом вечером, когда Лот сидел у ворот Содома. Лот увидел, и встал, чтобы встретить их, и поклонился лицем до земли</span></span>Быт. 19:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он сказал: нет; я вождь воинства Господня, теперь пришел [сюда]. Иисус пал лицем своим на землю, и поклонился и сказал ему: что господин мой скажет рабу своему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вождь воинства Господня сказал Иисусу: сними обувь твою с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, свято. Иисус так и сделал.</span></span>Нав. 5:14-15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И услышал я глас слов его; и как только услышал глас слов его, в оцепенении пал я на лице мое и лежал лицем к земле.</span></span>Дан. 10:9</a>, 15; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И увидели его сыны пророков, которые в Иерихоне, издали, и сказали: опочил дух Илии на Елисее. И пошли навстречу ему, и поклонились ему до земли,</span></span>4 Цар. 2:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Он потребовал огня, вбежал <i>в темницу</i> и в трепете припал к Павлу и Силе,</span></span>Деян. 16:29</a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Оружие правды. О святых мощах.</div></div></p></div>