<div><p ><div>Почему согрешил Хам, а проклятие пало на сына его, Ханаана? Почему за грех Соломона сын его принял кару в виде уменьшения царства (См. 1 Цар. 12)? Почему согрешил Ахав, царствуя над Израилем, а кара распространилась на его потомство (См. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=21&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> видишь, как смирился предо Мною Ахав? За то, что он смирился предо Мною, Я не наведу бед в его дни; во дни сына его наведу беды на дом его.</span></span>3 Цар. 21:29</a>)? Почему мы читаем в священных книгах: <i>за беззаконие отцов воздаешь в недро детям их после них </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=32&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ты являешь милость тысячам и за беззаконие отцов воздаешь в недро детям их после них: Боже великий, сильный, Которому имя Господь Саваоф!</span></span>Иер. 32:18</a>), и еще: <i>наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого рода</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:5</a>)? Это число можно считать указанием на всех потомков. Неужели все сказанное - ложь? Кто способен сказать такое, кроме откровенного врага божественных речений? Просто телесное рождение, которое даже в народе Божием принадлежит к Ветхому завету и рождает в рабство, переносит грехи отцов на детей; духовное же рождение переменяет как наследие, так и угрозы и воздаяние за грехи.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Против Юлиана-пелагианина 6.25.<br />Cl. 0351, 6.872.49</i>.</span></div><br />***<br />Состояние рабства по праву назначено грешнику. В Писании мы не встречаем раба прежде, чем праведный Ной покарал этим именем грех сына (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и сказал: проклят Ханаан; раб рабов будет он у братьев своих.</span></span>Быт. 9:25</a>). Таким образом, не природа, а грех заслужил это имя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О граде Божием 19.15.<br />Cl. 313, 48.19.15.8</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=8&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=10&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>