<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Слыша о схождении, не почти сие за пременение места, ибо снисхождение то было Божественное, а не пременение местное: но разумей тут уничижение, смирение, вочеловечение, как инде учит тот же Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:7-8</a>). Не иный же есть сшедый с небеси, и иный возшедый на оное, но един и тот же Сын Божий есть, с небеси сшедый и в ложеснах Приснодевы Матери воплотивыйся, и на небо возшедый, сошел на землю яко Бог, восшел на небо яко человек, сошел бесплотный, а восшел воплощенный. Восшел же, говорит, «<i>превыше всех небес</i>». В рассуждении сего заметь, что три суть неба: о двух упоминает Моисей, говоря: «<i>в начале сотвори Бог небо и землю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале сотворил Бог небо и землю.</span></span>Быт. 1:1</a>): вот небо едино! «<i>И рече Бог, да будет твердь, И нарече Бог твердь, небо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Бог: да будет твердь посреди воды, и да отделяет она воду от воды. [И стало так.]</span></span>Быт. 1:6</a>, 8): вот и другое небо! А поелику слышим мы, что Божественное Писание назвало птицы, в атмосфере летающие, «<i>птицы небесныя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> птиц небесных и рыб морских, все, преходящее морскими стезями.</span></span>Пс. 8:9</a>), то явствует отсюда, что и атмосфера зовется небом. Вот убо три неба! Посему Евреи, разумея небо на три части разделенным, низшее небо называют облаконосным, высшее звездоносным, а самое высочайшее Ангелоносным (Смот. Иер. критик. в гл. XII посл. к Коринф.). Превыше убо всех сих небес восшедши Иисус Христос, седе «<i>одесную Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Стефан же, будучи исполнен Духа Святаго, воззрев на небо, увидел славу Божию и Иисуса, стоящего одесную Бога,</span></span>Деян. 7:55</a>; Смот. Икум. и Феофил.). Восшел же, чтобы и с плотию исполнить все владычество Свое, как прежде воплощения исполнял все силою Божества Своего. Имеет сие слово и другой смысл: восшел, чтобы чрез послание Пресвятого Духа исполнить всех верующих в Него Божественными Своими дарами: и сей смысл согласует не только с сим, «<i>да исполнитеся во всяко исполнение Божие</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и уразуметь превосходящую разумение любовь Христову, дабы вам исполниться всею полнотою Божиею.</span></span>Еф. 3:19</a>), но и со следующими словами, коими обращаясь Апостол к первой своей цели, то есть, к раздаянию меры дара Христова, говорит:<br /><br /></div></p></div>