<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Для этого мирного и любовного созидания и возрастания Тела Церкви Своей, «<i>к совершению святых, на дело служения, для созидания Тела Христова» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> к совершению святых, на дело служения, для созидания Тела Христова,</span></span>Еф. 4:12</a>); Христос поставил <b>«одних Апостолами, других пророками, иных Евангелистами, иных пастырями и учителями», </b>. Здесь ясно утверждается богоучрежденность церковной «иерархии» в обличение протестантов и сектантов, отрицающих законную иерархию. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Апостолы были избранные от Господа Иисуса и посланные проповедать догматы благочестивой веры, и законоположение благонравия. Было их дванадесять и седмдесять, еще же и Богозванный Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего избрал Господь и других семьдесят <i>учеников</i>, и послал их по два пред лицем Своим во всякий город и место, куда Сам хотел идти,</span></span>Лк. 10:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=26&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> избавляя тебя от народа Иудейского и от язычников, к которым Я теперь посылаю тебя</span></span>Деян. 26:17</a>). О Пророках же говорит, не прежде Христа пророчествовавших, но после Христа предсказывавших, что быть имеет. Таковые Пророки вместе и учители были, «<i>Ванава же и Симеон нарицаемый Нигер, и Лукий Киринеанин, и Манаил со Иродом четвертовластником воспитанный, и Савл</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В Антиохии, в тамошней церкви были некоторые пророки и учители: Варнава, и Симеон, называемый Нигер, и Луций Киринеянин, и Манаил, совоспитанник Ирода четвертовластника, и Савл.</span></span>Деян. 13:1</a>), равно и Иуда и Сила (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Иуда и Сила, будучи также пророками, обильным словом преподали наставление братиям и утвердили их.</span></span>Деян. 15:32</a>): также и сошедшие «<i>от Иерусалима Пророцы во Антиохию</i>», между коими был и Агав, который предсказал великий глад, сбывшийся при Клавдии Кесаре, и связание узами во Иерусалиме Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> В те дни пришли из Иерусалима в Антиохию пророки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И один из них, по имени Агав, встав, предвозвестил Духом, что по всей вселенной будет великий голод, который и был при кесаре <br />Клавдии.</span></span>Деян. 11:27-28</a>): сверх сего пророчествующие были и четыре девицы, дщери Филиппа единого от седми диаконов (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А на другой день Павел и мы, бывшие с ним, выйдя, пришли в Кесарию и, войдя в дом Филиппа благовестника, одного из семи <i>диаконов</i>, остались у него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> У него были четыре дочери девицы, пророчествующие.</span></span>Деян. 21:8-9</a>; Феоф. и Икум. в он. месте). Благовестники же были писатели святых Евангелий, и другие некоторые, повсюду неограниченно проходящие и проповедующие Евангелие: таковы были «<i>Кипряне и Киринеи, иже вшедше в Антиохию глаголаху к Еллином, благовествующее Господа Иисуса</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Были же некоторые из них Кипряне и Киринейцы, которые, придя в Антиохию, говорили Еллинам, благовествуя Господа Иисуса.</span></span>Деян. 11:20</a>; Смот. гл. 37. Кн. 3. Церк. Истор. Евсев.). Благовестник был и сам преблаженный Филипп, отец пророчиц (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А на другой день Павел и мы, бывшие с ним, выйдя, пришли в Кесарию и, войдя в дом Филиппа благовестника, одного из семи <i>диаконов</i>, остались у него.</span></span>Деян. 21:8</a>). А пастыри были по градам и селам определенные пасти тамошнюю Церковь, таковы были Тимофей и Тит, тот Ефесский, а сей Критский Епископ: их и учителями назвал Павел, соединив два имени и сказав, «<b>пастыри и учители</b>»: поелику всякого Церковного пастыря звание и долг есть непременный, учить. Сии, говорит, духовные дары, то есть Апостольский, Пророческий, Евангельский, Пастырский и Учительский, сам Господь дал человекам. В последующих же словах показал и для какого конца дал Он сии дары.<br /><br /></div></p>