<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Эта разнородность даров не только не мешает единодушию, а наоборот еще более скрепляет единение между христианами, подобно тому, как разнородность членов не мешает телу расти и укрепляться их взаимным содействием. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Во многих местах святыми называет Павел верных, потому что они для того призваны от Бога к вере, чтобы соделались святыми, и потому что всякий поистине верный творит дела святые. Тело же Христово есть Церковь. «<i>Исполняю</i>», говорит, «<i>лишение скорбей Христовых во плоти моей за тело Его, еже есть Церковь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ныне радуюсь в страданиях моих за вас и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его, которое есть Церковь,</span></span>Кол. 1:24</a>). А Церковь, то есть верующие во Христа, суть таинственное тело Иисуса Христа, ибо они соединены с Ним. «<i>Елицы бо</i>», говорит, «<i>во Христа крестистеся, во Христа облекостеся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>). Слышишь же, для какой цели и конца дал Бог человекам духовные знания и достоинства. «<b>К совершению</b>», говорит, «<b>святых</b>», то есть, чтобы устраивали они и возводили к духовному совершенству верных; «<b>в дело служения</b>», то есть, чтобы служили верным в духовных их нуждах, «<b>в созидание тела Христова</b>», то есть, чтобы обращая неверных и грешных, и утверждая верных и добродетельных, умножали Церковь Христову. Горе убо тем, кои получа церковные достоинства и дары, употребляют оные не к совершению, к служению и созиданию верных, но к собственному прибытку, к покою и чести. Слыши же и доколе получившие таковые дары долг имеют пребывать в делании данного им служения.<br /></div></p>