<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> В основу этого (ст. 1) должно быть положено смиренномудрие, кротость, долготерпение и любовь. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1133">Евсевий (Орлинский) архиеп.</a><div>Убѣждая поступать достойно своего званія, Апостолъ внушаетъ смиренномудріе, кротость, долготерпѣніе и снисхожденіе другъ къ другу изъ любви, говоря: «Умоляю васъ поступать достойно званія со всякимъ смиренномудріемъ, кротостію и долготерпѣніемъ, снисходя другъ къ другу любовію».<br /><br /><b>Смиренномудріе</b> — смиренное сознаніе себя или смиренное мнѣніе о самомъ себѣ. Оно бываетъ въ душѣ, когда человѣкъ искренно сознаетъ свои немощи, свою зависимость во всемъ, чѣмъ ни пользуется онъ, отъ Бога, подателя всѣхъ даровъ благихъ. Чѣмъ болѣе кто сознаетъ свою бѣдность, свое ничтожество и безусловную зависимость отъ Бога, тѣмъ совершеннѣе бываетъ въ немъ это свойство смиренномудрія. Апостолъ говоритъ: со всякимъ смиренномудріемъ. Это значитъ: смиреніе должно проникать насъ всецѣло и выражаться во всѣхъ нашихъ дѣйствіяхъ. Представляя свое ничтожество предъ Богомъ, мы должны смиренно чувствовать, смиренно мыслить, смиренно дѣйствовать. Смиренномудріе есть основаніе всѣхъ добродѣтелей. Въ комъ нѣтъ смиренномудрія, въ томъ скоро появляются грѣховное самолюбіе, самомнѣніе, самонадѣяніе и гордость. Христіанское смиренномудріе выражается нетолько по отношенію къ начальникамъ или старшимъ, но и по отношенію къ равнымъ, къ подчиненнымъ и младшимъ, — какъ въ дѣлахъ удобоисполнимыхъ, такъ и въ трудныхъ подвигахъ, — не только тамъ, гдѣ мы сами добровольно смиряемся, но и тамъ, гдѣ противъ нашего желанія смиряютъ насъ.<br /><br /><b>Кротость</b> есть плодъ смиренномудрія. Кто питаетъ въ своей душѣ смиренномудріе или всегда думаетъ о себѣ смиренно, тотъ обыкновенно бываетъ и кротокъ. Смиреніе противополагается самомнѣнію, самонадѣянію, гордости, а кротость — гнѣвливости и раздражительности. Кротость есть такое свойство, съ которымъ человѣкъ спокойно встрѣчаетъ и переноситъ погрѣшности и оскорбленія ближнихъ.<br /><br />Долготерпѣніе, есть такое свойство, по которому человѣкъ безъ смущенія и спокойно терпитъ всякія оскорбленія и обиды отъ другихъ; также терпѣливо и безропотно переноситъ всякіе несчастные случаи, потери, оскорбленія, униженіе, преслѣдованіе, болѣзни и под. Долготерпѣніе показываетъ въ человѣкѣ величіе души, по которому онъ, утверждаясь въ вѣрѣ, любви и преданности Богу, становится выше оскорбленій, обидъ и сильныхъ непріятныхъ впечатлѣній. Это — даръ благодати Божіей. Долготерпѣливый или великодушный человѣкъ чуждъ вражды, злопамятства, мстительности; онъ уступчивъ, снисходителенъ, миролюбивъ. И тѣмъ великодушнѣе бываетъ онъ, чѣмъ менѣе думаетъ о себѣ, чѣмъ глубже сознаетъ свои долги предъ Богомъ, чѣмъ сильнѣе любитъ Бога и чѣмъ крѣпче надѣется на Бога.<br /><br /><b>Терпяще другъ другу любовію.</b> Снисхожденіе къ другимъ изъ любви — это другое основаніе христіанской кротости и долготерпѣнія по отношенію къ ближнимъ. «Любовь, говоритъ тотъ же Апостолъ въ другомъ посланіи, долготерпитъ, любовь не завидуетъ, любовь не превозносится, не гордится, не безчинствуетъ, не раздражается, не мыслитъ зла, все покрываетъ, все переноситъ» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> не радуется неправде, а сорадуется истине;</span></span>1 Кор. 13:4-6</a>).<br /><br /><b>Любовію.</b> Христіанскую любовь Апостолъ полагаетъ въ основаніе всѣхъ добродѣтелей, какъ союзъ совершенства (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Более же всего <i>облекитесь</i> в любовь, которая есть совокупность совершенства.</span></span>Кол. 3:14</a>). Потому онъ молилъ Бога, чтобы Ефесяне укоренились и утвердились въ любви (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Для сего преклоняю колени мои пред Отцем Господа нашего Иисуса Христа,</span></span>Еф. 3:14</a>, 18).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Со всяким смиреномудрием.</b> Превозношение друг перед другом, хотя бы и действительными заслугами, скорее всего может нарушить взаимную связь между людьми (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Это, братия, приложил я к себе и Аполлосу ради вас, чтобы вы научились от нас не мудрствовать сверх того, что написано, и не превозносились один перед другим.</span></span>1 Кор. 4:6</a>). И потому Апостол прежде всего предлагает смирение.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Поелику смиренномудрие, кротость, долготерение, и снисхождение суть дщери любви, для того сказал: «<b>Любовию</b>.» Поистине, кто имеет в сердце своем сию великую добродетель, любовь, тот не мыслит, что он выше других, но считает себя самым последним: не гневается на братий, но имеет дух кроткий: не ищет мщения ближнему, но ожидает его исправления: не негодует, но сносит слабости человеческия. А сие «<b>Со всяким</b>», означает совершенство. «Ходите, говорит, то есть, жительствуйте с совершенным смиренномудрием и кротостию, и с долготерпением снося с любовию недостатки друг друга. Выслушай же и цель таковаго завещания. Тщащееся блюсти единение духа в союзе мира. Что есть единение духа? Оно есть согласие верных в предметах веры, взаимная друг к другу любовь, и совершенное единомыслие. О сем то единении умолял Иисус Христос, яко Ходатай Бога Отца Своего. «<i>Не о сих же молю токмо, рек Он, но и о верующих словесе их ради в Мя: Да вси едино будут: якоже Ты Отче, во Мне, и Аз в Тебе, да и тии в Нас едино будут</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не о них же только молю, но и о верующих в Меня по слову их,</span></span>Ин. 17:20</a>, 21) Тогда же исполнилось моление сие Господа Иисуса, когда Дух истины «<i>Наставил их на всяку истину. Отсюду тотчас «Народу веровавшему бе сердце и душа едина</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее.</span></span>Деян. 4:32</a>) поелику убо благодатию и наставлением Всесвятаго Духа соделались единомысленными и единодушными люди разных племен, языков и нравов, потому сие единодушие и единство, как дело Святаго Духа, единением духа наименовал Божественный Павел, завещав верующим со всяким тщанием и ревностию хранить оное. </div></p></div>