<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Возбуждая к жизни христианской, апостол предлагает оставить язычество, как истлевшую одежду, и облечься в новую, даруемую через Христа как нового человека, исполненного праведности, святости и истины. «Выражение: <i>потому что вы слышали о Нем</i> — не означает, будто он говорит с сомнением, напротив, показывает его полную уверенность; подобным образом он выражается и в ином месте: <i>ибо праведно пред Богом — оскорбляющим вас воздать скорбью</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо праведно пред Богом - оскорбляющим вас воздать скорбью,</span></span>2 Фес. 1:6</a>). Познание Христа в том и состоит, чтобы вести праведную жизнь. Ибо кто ведет дурную жизнь, тот не знает Бога и Им незнаем. Об этом апостол говорит: <i>они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу.</span></span>Тит. 1:16</a>)» [..]. <br />«Речение: <b>слышали о Нем</b> — не различается от того, как если бы кто-то сказал: слушать мудрость, правду, мужество, воздержание и прочее, чем Христос именуется. Кто таким образом выслушал Христа и изучил Его, тот не станет ходить в суете ума своего, не будет отчужден от жизни Божией, но будет иметь ведение, и вся слепота спадет с очей его сердца, потому что впущенный во внутренний мрак свет разгонит в нем всякое неведение... Будем же учиться у Христа и слушать Его. Христос говорит нам в Церкви через слово Свое и пастырей Церкви. Но не должно отчаиваться и в том, что ое некогда и Сам возглаголет в сердцам наших, и Сам лично научит нас». «Истина во Иисусе — не теория, а жизнь и дело. Кто отложил ветхого человека и облекся в нового, тот имеет и истину в Иисусе. Это совершается в Крещении. Кто воспринял силу Крещения, тот самим делом испытывает, чт прежнее все в нем умерло, а живе: новое. После этого предлежит хранить данное и давать простор ему действовать и осуществляться, как долг в отношении к раю был — <i>делати и хранити</i>. Но это совершается не как-нибудь механически. Тому предшествует решение воли, которое запечатлевается благодатью; отсюда нравственное обновление, сознаваемое и чувствуемое... Если у апостол похотная, страстная телесно-духовна: жизнь составляет ветхого человек: то, очевидно, под обновлением духе ума он указывает восстановление духа нашего в его правах по созданию высвобождение его из-под ига страстей и возвращение ему власти над всеми силами человеческого существа под тем условием, что он теперь в Господе Иисусе Христе воссоединяется с Богом... Восстановляет же его г тагодать Святого Духа через сочетание с Господом» [...]. <br />Блаженный Иероним говорит, что «облечься в нового человека — значит облечься в Иисуса Христа (см. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</span></span>Рим. 13:14</a>); ибо Он есть истинно новый человек. Итак, кто подражает Его жизни и все Его добродетели в себе показывает (бывает кроток, полагает душу за други своя), тот олекся в нового человека и может говорить с апостолом: <i>уже не я живу, но живет во мне Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</span></span>Гал. 2:20</a>)».</div></p>