<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Каждому из верующих, как отдельному члену в организме, дается особая благодать, особый дар, которым он и должен служить другим на общую пользу. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1133">Евсевий (Орлинский) архиеп.</a><div><b> «Каждому же изъ насъ дана благодать по мѣрѣ дара Христова».</b> Такъ св. Павелъ показываетъ, что эта различная мѣра даровъ благодатныхъ не отъ насъ только зависитъ, но преимущественно отъ Самаго Іисуса Христа. Потому никто не долженъ думать, что преимущественная мѣра благодатныхъ даровъ, которыми онъ пользуется, зависитъ отъ него самого. Слѣдовательно различіе даровъ не должно служить поводомъ къ тому, чтобы одинъ превозносился предъ другимъ, владѣя большею мѣрою сихъ даровъ, или одинъ завидовалъ другому, владѣя меньшею мѣрою ихъ. Всѣ должны помнить, что каждому дана благодать такая, какую кому благоволилъ даровать Самъ Господь Спаситель, глава Церкви. Господь раздѣляетъ Свои дары не равною мѣрою, одному давая болѣе, другому менѣе, по своей благой и премудрой волѣ, для блага Церкви, а не для пользы только получающихъ (ст. 12), чтобы самое это различіе служило къ совершеннѣйшему единству и благоустройству цѣлаго (ст. 13), т.-е. Его Церкви.<br /><br />Братія! Внимая апостольскому ученію, будемъ и мы поступать достойно званія, въ которое всѣ мы призваны благодатію Господа Спасителя нашего. Нѣтъ на землѣ выше служенія, какъ служеніе Господу Іисусу, — исполненіе заповѣдей Его. Нѣтъ на землѣ высшей чести и высшей похвалы, какъ внутреннее свидѣтельство, пріемлемое совѣстію отъ Святаго Духа, свидѣтельствующаго, какъ говоритъ Апостолъ, духови нашему, яко есмы чада Божія. Аще же чада, и наслѣдницы: наслѣдницы убо Богу, снаслѣдницы же Христу (Рим. 8, 16-17).<br /><br />«Богъ смиреннымъ даетъ благодать» (1 Петр. 5, 5). Будемъ же, по наставленію апостольскому, смиренны предъ Богомъ и предъ людьми, помня, что всѣ мы дѣло рукъ Божіихъ, ничего не имѣемъ собственнаго и за все, что имѣемъ и чѣмъ пользуемся, должны благодарить Бога, подателя всѣхъ благъ.<br /><br />Питая въ себѣ духъ смиренномудрія, будемъ кротки въ обращеніи съ ближними; будемъ кротки не только по отношенію къ старшимъ или равнымъ, но и по отношенію къ младшимъ и низшимъ, по наставленію Господа Спасителя: научитеся отъ Мене, яко кротокъ есмь и смиренъ сердцемъ (Матѳ. 11, 29).<br /><br />Будемъ терпѣливы и великодушны: встрѣчая непріятности, огорченія и обиды отъ другихъ, будемъ снисходить другъ другу любовію, заповѣданною Господомъ, подражая примѣру Его, Спасителя нашего. «Христосъ пострадалъ за насъ, говоритъ апостолъ Петръ, оставивъ намъ примѣръ, дабы мы шли по слѣдамъ Его. Онъ не сдѣлалъ никакого грѣха, и не было лести въ устахъ Его (Ис. 53, 9): будучи злословимъ, Онъ не злословилъ взаимно; страдая, не угрожалъ, но предавалъ то Судіи праведному» (1 Петр. 2, 21-23).<br /><br />Будемъ стараться всегда хранить единомысліе и согласіе одни съ другими. Для этого должны мы всегда помнить, что всѣ мы члены одного тѣла — Церкви; одинъ и тотъ же Духъ Святый осѣняетъ и соединяетъ всѣхъ насъ таинственнымъ союзомъ во Христѣ Іисусѣ, главѣ Церкви, просвѣщаетъ насъ, совершенствуетъ и всегда призываетъ къ высшему совершенству на пути спасенія. Всѣмъ вѣрующимъ во Христа Спасителя обѣщаны блага небесныя, и всѣ мы благодатію Духа Христова призываемся къ наслѣдію вѣчнаго блаженства. Да будетъ же всегда въ нашей памяти, что у всѣхъ насъ одинъ Спаситель Господь Іисусъ Христосъ, искупившій насъ Своею кровію и отворившій намъ входъ въ обители вѣчнаго блаженства; у всѣхъ — одна православная вѣра, научающая насъ истинамъ спасенія, питающая нашу надежду на обѣщанныя блага небесныя, утверждающія и возвышающія нашу любовь къ Господу нашему Іисусу Христу единородному Сыну Божію, и Его Отцу и Святому Духу; одинъ Богъ и Отецъ всѣхъ, который владычествуетъ надъ всѣми, промышляетъ о всѣхъ, и Духомъ Своимъ дѣйствуетъ во всѣхъ. Все это побуждаетъ и обязываетъ насъ, съ смиренною кротостію и долготерпѣніемъ заботиться о сохраненіи единомыслія и мира другъ съ другомъ.<br /><br />Никто не думай, будто ему нельзя быть въ единомысліи и согласіи съ другими; будто онъ не можетъ уступить другому, не можетъ перенести непріятности, огорченія, обиды отъ другаго, помышляя въ себѣ: какъ уступлю ему? Какъ перенесу это отъ него? я не ниже его; я не то, что онъ. Что подумаютъ о мнѣ, если буду такъ держать себя? къ чему же мои преимущества, если буду уступать тому и другому? — Нѣтъ, братія, Іисусъ Христосъ не такимъ самолюбивымъ и горделивымъ разсужденіямъ научаетъ насъ. Онъ говоритъ: «кто изъ васъ больше, будь какъ меньшій, и начальствующій какъ служащій» (Лук. 22, 26). Кто былъ на землѣ выше и совершеннѣе всѣхъ человѣковъ? Богочеловѣкъ Іисусъ Христосъ. Но Онъ былъ посреди человѣковъ какъ «служащій» (Лук. 22, 27); былъ «кротокъ и смиренъ сердцемъ; будучи злословимъ, не злословилъ взаимно, страдая не угрожалъ». Да и что мы имѣемъ собственнаго? Какимъ даромъ, какимъ преимуществомъ можемъ похвалиться одни передъ другими, какъ своею собственностію? Спрошу словами Апостола; «что ты имѣешь, чего бы не получилъ? А если получилъ; что же хвалишься, какъ будто не получилъ» (1 Кор. 4, 7)?<br /><br /><b> «Каждому изъ насъ дана благодать по мѣрѣ дара Христова».</b> Кто получаетъ больше даровъ, кто меньше, но всѣ должны помнить, что мы ничего не имѣемъ собственнаго, а пользуемся дарами Божіими, и «ему же дано будетъ много, много взыщется отъ него» (Лук. 12, 48), по слову Господа Спасителя. Поэтому каждый долженъ заботиться о томъ, чтобы ему употреблять дары Божіи согласно съ волею Дародателя. А кто получилъ больше другихъ, тотъ болѣе другихъ долженъ имѣть заботы и старанія о томъ, чтобы употребить всѣ дары по волѣ Божіей и не подвергнуться строгому осужденію за неправильное употребленіе даровъ; долженъ не помышлять о своихъ преимуществахъ предъ другими, а смиряться предъ Богомъ, и благоговѣйно молить Его и просить, да благодатію Своею, наставитъ и поможетъ ему «творить волю Божію» (1 Іоан. 2, 17), въ надеждѣ вѣчной жизни. Аминь. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Дадеся благодать по мере дарования</b>. В Христианине всё подаётся и совершается благодатию Божиею: и дарование по мере благодати (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И как, по данной нам благодати, имеем различные дарования, <i>то, имеешь ли</i> пророчество, <i>пророчествуй</i> по мере веры;</span></span>Рим. 12:6</a>), и благодать по мере веры, и сама вера уделяется каждому в известной степени (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> По данной мне благодати, всякому из вас говорю: не думайте <i>о себе</i> более, нежели должно думать; но думайте скромно, по мере веры, какую каждому Бог уделил.</span></span>Рим. 12:3</a>). Но различныя степени дарований духовных не должны вести к разделению и раздору, потому что все дары даются одним Христом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Но как состоит едино тело, един дух, и едино упование, и прочее, когда толикое между людьми неравенство? Тот богат, а сей беден, тот вельможа, а сей простолюдин, тот премудр, а сей невежда. Один Апостол, а другий Пророк, один Учитель, а другой Чудотворец, один врач, а другой многих языков сведец, как тот же Апостол изъявил. (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Все ли Апостолы? Все ли пророки? Все ли учители? Все ли чудотворцы?</span></span>1 Кор. 12:29</a> и 30) Како убо может сохраниться единство среди толикаго неравенства? О сем сомнении умалчивает Апостол, но предлагает токмо решение онаго, говоря: дадеся каждому из нас благодать по мере дарования Христова. Измеряет же Бог величество дара мерою силы, какую иметь приемлющий оной. «<i>И овому убо даде, рек Господь, пять талант, овому же два, овому же един, комуждо противу силы его</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и одному дал он пять талантов, другому два, иному один, каждому по его силе; и тотчас отправился.</span></span>Мф. 25:15</a>) Но сие ли, ты скажешь, есть разрешение сомнения онаго? Так, ибо по учению сему таковое неравенство не по случаю бывает, ни от естества происходит по мере дарования Христова. Почему же ты говоришь, что сие неравенство разрушает узы единства? Не видиши ли различие сил в членах тела нашего? Глаз видит, уши слышат, уста говорят, руки делают, ноги ходят: однако различие сил в членах наших не разрушает, но укрепляет узы единства тела. Таким же образом и различие дарований в членах тела Церкви не разрушает, но укрепляет духовные узы единства тела Церкви, которая есть исполнение верных. «<i>Брат от брата помогаем, яко град тверд и высок, укрепляется же якоже основаное царство</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Озлобившийся брат [<i>неприступнее</i>] крепкого города, и ссоры подобны запорам замка.</span></span>Притч. 18:20</a>)</div></p>