<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Восхождение не всегда предполагает схождение, ибо часто мы восходим, хотя прежде не сходили, а от начала находимся внизу. Но Иисусу Христу преимущественно приличествует сие Апостольское слово: ибо восхождение Его означает, что прежде Он сошел, и потом восшел. Слыши порядок сей речи: Иисус Христос яко Сын и Слово Божие, единосущный Отцу и соприсносущий Ему был от начала в таковой бесконечной высоте, каковой иной нет выше: ибо какая иная высота выше лона Божия, в коем был «<i>Единородный Сын, сый в лоне Отчи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>)? А поелику Давид, пророчествуя о Христе, сказал: «<i>возшед на высоту</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ты восшел на высоту, пленил плен, принял дары для человеков, так чтоб и из противящихся могли обитать у Господа Бога.</span></span>Пс. 67:19</a>), то отсюда Павел заключает, что Давид восхождением предсказал и схождение: заключение конечно правильное, потому что единородный Сын яко Бог вездесущ есть, и нет места в коем Его нет, ни высоты высочайшей той высоты, в коей Он есть. Поелику убо Пророк сказал, что восшел, то по необходимости исповедал сошествие, прежде восхождения бывшее: исповедал восхождением, что сошел прежде с небеси, то есть, «<i>Себе умалил, зрак раба приим, в подобии человечестем быв, и образом обретеся якоже человек: смирил Себе, послушлив быв даже до смерти, смерти же крестныя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:7-8</a>). Сошел в «долнейшия страны земли», то есть во гроб, в коем погребен, по оному, «<i>положиша Мя в рове преисподнем, в темных и сени смертней</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=87&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ты положил меня в ров преисподний, во мрак, в бездну.</span></span>Пс. 87:7</a>): и по оному, «<i>и состав Мой в преисподних земли</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=138&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Не сокрыты были от Тебя кости мои, когда я созидаем был в тайне, образуем был во глубине утробы.</span></span>Пс. 138:15</a>). Еще же и в Аде, как Пророк и праотец его предвозвестил, сказав: «<i>не оставиши душу мою во аде, ниже даси Преподобному твоему видети истления</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>). Первее убо сошел с небеси не разлучився от недр Отчих, и быв человек, умер и погребен, и воскрес, а потом вознесшись, восшел яко человек на небо, «<i>и седе одесную престола величествия на небесех</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Главное же в том, о чем говорим, есть то: мы имеем такого Первосвященника, Который воссел одесную престола величия на небесах</span></span>Евр. 8:1</a>). А дабы кто не подумал, что иный есть сшедый с небеси, и иный возшедый, прилагает к тому, говоря:<br /><br /></div></p>