<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Но никто не мог даже чуть-чуть приоткрыть великую тайну Бога, оказалось, что никто не способен на это. Разум Бога закрыт для всех живых существ, потому что все несовершенны. Господь даже «<i>и в Ангелах Своих усматривает недостатки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вот, Он и слугам Своим не доверяет и в Ангелах Своих усматривает недостатки:</span></span>Иов. 4:18</a>). Ангелы несовершенны, даже самый лучший из них — Люцифер — пал и увлек за собой треть ангелов. Всеведущих и всемогущих существ во вселенной нет. Над вселенной есть Господь. Во вселенной все существа — и люди, и Ангелы — ограничены, они все по своей природе недостойны милости Бога. Не нашлось ни на небе среди Ангелов, ни на земле среди людей, ни под землей среди демонов существ, которые могли бы удостоиться получить милость Божию и узнать Его тайны. И спасение мы получаем из милости, а не по заслугам, как раз это Ангел и подчеркивает в Откровении: никого не нашлось, кто был бы достоин даже заглянуть в книгу судеб Божиих. Об этом же говорил и пророк Исаия: «<i>Кто уразумел дух Господа, и был советником у Него и учил Его</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто уразумел дух Господа, и был советником у Него и учил Его?</span></span>Ис. 40:13</a>). С кем Бог советуется, когда творит Свою волю? Нет такого советника.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> <b>Никто же можаше ни на Небеси, ни на Земли, ниже под Землею</b>. Этим выражением обнимается весь сотворённый мир.<br />  <b>Под Землею</b> — интересно, что и обитателям подземного Царства также предлагается раскрыть сию книгу. Разогнуть книгу значило или самому прочесть написанное в ней или дать другим эту возможность. Если же, по словам тайновидца, <b>никто же можаше разгнути </b>таинственную книгу, то этим показывается, что в ней заключались такие тайны, которые были недоступны никому из сотворённых существ. Эту недоступность Апостол усиливает ещё прибавлением слов: <b>ни же зрети ю </b>(в Русском переводе посмотреть в нее), — проникнуть в ее содержание.<br />   </div></p>