<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И воспели они Сыну Божию, Искупителю человечества подлинно «песнь нову», не слыханную от создания мира, о которой предрекал еще псалмопевец Царь Давид (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=97&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом [Давида]. Воспойте Господу новую песнь, ибо Он сотворил чудеса. Его десница и святая мышца Его доставили Ему победу.</span></span>Пс. 97:1</a>). В этой песне прославляется новое Царство Сына Божия, в котором Он воцарился, как Богочеловек, купивший это Царство высокою ценою Своей Крови.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Богу Отцу они кланялись без гуслей, а Христу — уже с гуслями и с кадилом, потому что с момента Воплощения начинается более высокое славословие. Благодаря жертве Спасителя люди и Ангелы поднялись на новую ступень. В Книге Псалмов есть предсказание об этой новой песне: «<i>Воспойте Господу песнь новую; воспойте Господу, вся земля; пойте Господу, благословляйте имя Его, благовествуйте со дня на день спасение Его; возвещайте в народах славу Его, во всех племенах чудеса Его; ибо велик Господь и достохвален, страшен Он паче всех богов. Ибо все боги народов — идолы, а Господь небеса сотворил. Слава и величие пред лицем Его, сила и великолепие во святилище Его. Воздайте Господу, племена народов, воздайте Господу славу и честь; воздайте Господу славу имени Его, несите дары и идите во дворы Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=95&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Хвалебная песнь Давида. На построение дома.] Воспойте Господу песнь новую; воспойте Господу, вся земля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> пойте Господу, благословляйте имя Его, благовествуйте со дня на день спасение Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> возвещайте в народах славу Его, во всех племенах чудеса Его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо велик Господь и достохвален, страшен Он паче всех богов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все боги народов - идолы, а Господь небеса сотворил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Слава и величие пред лицем Его, сила и великолепие во святилище Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Воздайте Господу, племена народов, воздайте Господу славу и честь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> воздайте Господу славу имени Его, несите дары и идите во дворы Его;</span></span>Пс. 95:1-8</a>). Раньше Господу пел только один народ на земле — еврейский, а все остальные народы пели ложным богам — идолам и истуканам. С момента воскресения Христа начинается великая песнь, которая, по словам псалмопевца Давида, охватывает все народы земли — поэтому она и называется новой.<br /><br />Это песня искупленных, песня спасенных, как говорится у пророка Исаии: «<i>Ибо день мщения — в сердце Моем, и год Моих искупленных настал</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо день мщения - в сердце Моем, и год Моих искупленных настал.</span></span>Ис. 63:4</a>). В Книге Псалмов сказано: «<i>Небеса прославят чудные дела Твои, Господи, и истину Твою в собрании святых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И небеса прославят чудные дела Твои, Господи, и истину Твою в собрании святых.</span></span>Пс. 88:6</a>); «<i>Пойте Господу песнь новую; хвала Ему в собрании святых</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=149&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Аллилуия.] Пойте Господу песнь новую; хвала Ему в собрании святых.</span></span>Пс. 149:1</a>). В то время человек пел Богу и просил Его о помощи, но Давид предсказал наступление времени, когда люди и Ангелы будут вместе петь Богу новую песнь. Святыми называются, после Бога, Ангелы и люди, которые собираются в единый хор. Мы видим, что это исполнилось. Святые говорят Богу: «<b>Достоин Ты взять книгу и снять с нее печати, ибо Ты был заклан, и Кровию Своею искупил нас Богу из всякого колена и языка, и народа и племени</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И поют новую песнь, говоря: достоин Ты взять книгу и снять с нее печати, ибо Ты был заклан, и Кровию Своею искупил нас Богу из всякого колена и языка, и народа и племени,</span></span>Откр. 5:9</a>). Люди из всех народов, языков выкуплены Богом, таким образом появляется собрание искупленных — абсолютно новый народ Бога. Они восхваляют Агнца, Который искупил их от грехов Своей кровью и заплатил за их беззакония Своими страданиями и смертью. Кровь невинная выкупила нас, Отец освободил нас от рабства диаволу, от наказания, которое лежало на всех людях.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1100">Михаил Помазанский протопр.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не знаете ли, что тела ваши суть храм живущего в вас Святаго Духа, Которого имеете вы от Бога, и вы не свои?</span></span>1 Кор. 6:19</a></div></p></div>