<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1138">Иоанн Тобольский свт.</a><div>Разве ты не слыхала, как осмеян был Мелхолою Давид за то, что скакал пред кивотом Господним, и что сказал он на это Мелхоле? <b>«Пред Господом играть и плясать буду, – </b>говорил он, –<b> я еще больше уничижусь, и сделаюсь еще ничтожнее в глазах моих»</b>. Прекрасное это было плясание, на которое гневалась Мелхола, а Бог утешался; прекрасная игра, которая людям казалась смешна, но для Ангелов составляет приятнейшее зрелище. Благое то уничижение, чрез которое рабы Господни подвергаются поруганию богатых и презрению гордых. Ибо поистине не иным чем, как только безумием, считают миролюбцы, что рабы Божии убегают того, чего они ищут в мире сем, и напротив стремятся к тому, чего они убегают. И Св. Апостол сказал: <i>«слово о кресте для погибающих юродство есть».</i> Но<i> «для нас, спасаемых, – сила Божия».</i> И потому «<i>не много из вас мудрых по плоти, не много сильных, не много благородных» избраны возвещать таинство креста; «но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо слово о кресте для погибающих юродство есть, а для нас, спасаемых, - сила Божия.</span></span>1 Кор. 1:18</a>, 25-28). Посему и ты, Ставрофила, ради мирского поругания, не отрицайся воспринять крест Христов; ибо великая премудрость считаться ради Бога безумным, и говорить с Апостолом: <i>«Мы безумны Христа ради. Мы сделались позорищем для мира, для Ангелов и человеков»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Мы безумны Христа ради, а вы мудры во Христе; мы немощны, а вы крепки; вы в славе, а мы в бесчестии.</span></span>1 Кор. 4:10</a>, 9). Моисей и мог бы быть и царем в Египте, но не пожелал сего, <i>«и поношение Христово почел большим для себя богатством, нежели Египетские сокровища</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и поношение Христово почел большим для себя богатством, нежели Египетские сокровища; ибо он взирал на воздаяние.</span></span>Евр. 11:26</a>); и потому, уклонившись от могущества, сделался несравненно могущественнее. И ты, презревши все, что в мире, считай страдания и поношения Господа твоего выше всех сокровищ (Св. Амвросий Медиоланский, Толков. на 118 Псал. Посл.30)). Пусть миролюбцы посмеиваются над крестоносцами; но придет время, когда они возвеличат премудрое безумие ваше, а свое, хотя уже поздно, будут оплакивать. Ибо когда в день страшного суда безумные и нечестивые узрят славу праведных, <i>«они же, увидев, смутятся великим страхом и изумятся неожиданности спасения его и, раскаиваясь и воздыхая от стеснения духа, будут говорить сами в себе: «это тот самый, который был у нас некогда в посмеянии и притчею поругания. Безумные, мы почитали жизнь его сумасшествием и кончину его бесчестною! Как же он причислен к сынам Божиим, и жребий его – со святыми?» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=5&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> они же, увидев, смутятся великим страхом и изумятся неожиданности спасения его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и, раскаиваясь и воздыхая от стеснения духа, будут говорить сами в себе: "это тот самый, который был у нас некогда в посмеянии и притчею поругания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Безумные, мы почитали жизнь его сумасшествием и кончину его бесчестною!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Как же он причислен к сынам Божиим, и жребий его - со святыми?</span></span>Прем. 5:2-5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Царский путь Креста Господня, 1.9.</div></div></p>