<p ><div>См. ст. 9<br />Ст. 10, 11. <b>Сего ради насадиши сад неверен и семя неверно</b>. <i>В оньже бо день аще насадиши, прельстишися: а еже аще заутра посееши, то процветет на жатву, во оньже день наследиши, и аки отец человечь наследие даси сыном твоим</i>.<br /><br />Великою неясностью покрытый смысл приведенных изречений я попытаюсь, как могу, разъяснить. То, что говорит здесь пророк, имеет такой смысл: выше я говорил, что прельщая и прельщаясь и думая о том, о чем не следовало, Израильтяне, или Ефрем (под чем следует разуметь десять колен, переселенных в Самарию) высоко поднимали брови и думали, что решительно никто из врагов не может преодолеть силы их, вследствие того, что их очень много и они бесчисленны. Но они ошибались в своей надежде: они пали, и одни из них истреблены были войною, другие отведены в страны победителей, пленные и в страхе, и всякое испытывая бедствие. Когда же, по прошествии известного времени, именно в царствование Кира, они возвращены были из страны Персидской в святый град, при чем перестали иметь отдельных царей, но все поселились в Иерусалиме и стали чтить закон Бога, тогда и в безопасности стали жить дети их и преемства родов достигли до детей детей их. Относительно этого то между прочим научает и ныне приведенное слово, как бы от хлеба и колосьев предлагая образ. Ибо поелику, говорит, <i>Господа Бога твоего не помянул еси</i>, то по сей причине неверен будет и не надежен к соблюдению <i>сад</i>, который <i>насадиши</i>, то есть семя твое и род твой. Когда же насадиши и увидишь его умножающимся, тогда <i>прельстишися</i>: потому что ты будешь думать, говорит, что можешь все сделать с помощью многого числа людей, но не истинно будешь судить: они падут на подобие колосьев, и ты найдешь совершенно бесполезною надежду на сие. <b>А еже аще заутра посееши</b>, то есть, находясь во свете и наконец познав Того, Который по естеству и воистину есть Владыка и Который легко спасает и может оказывать помощь: тогда насажденное или же посеянное <b>процветет на жатву</b>, то есть, принесет плод. Ибо истребление недозрелого колоса причиняет земледельцам ущерб и в труде и в надежде; а когда он достигает жатвы, то дает полнейшую надежду на доброе. Итак <b>процветет на жатву</b>, то есть, плодопринесет твое насаждение, когда будет у тебя утро, то есть, когда ты окажешься как бы во свете и дне и будешь в познании Бога. Тогда же и <b>аки отец человечь наследие даси сыном твоим</b>: потому что передашь сынам как бы какое наследство, благодушие и причастие помощи свыше.<br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Увы! шум народов многих! шумят они, как шумит море. Рев племен! они ревут, как ревут сильные воды.</span></span>Ис. 17:12</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=17&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=17&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
