<div><p ><div>Для точного уяснения предлагаемых теперь изречений, думаю, снова должно припомнить историю, изложенную в книгах Царств. В то время, как Ахаз царствовал над Иудою в Иерусалиме, Факей сын Ромелиев, царствовавший в Самарии над десятью коленами, пошел войною на Иерусалим. Поелику же он боялся, что пожалуй слаб будет к тому, чтобы взять его, то взял в союзники по оружию Раассона, царя Сирии и Дамаска (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=15&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В те дни начал Господь посылать на Иудею Рецина, царя Сирийского, и Факея, сына Ремалиина.</span></span>4 Цар. 15:37</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Тогда пошел Рецин, царь Сирийский, и Факей, сын Ремалиин, царь Израильский, против Иерусалима, чтобы завоевать его, и держали Ахаза в осаде, но одолеть не могли.</span></span>4 Цар. 16:5</a>). Так говорит и сам блаженный пророк Исаия: <i>и бысть во дни Ахаза сына Иоафамля, сына Озии, царя Иудина, взыде</i> Раассон <i>царь Арамль</i> (а это значит: царь Сирийцев или Сирии), <i>и Факей сын Ромелиев, царь Израилев на Иерусалим, воевати на него, и не возмогоша разорити его. И возвестися в дому Давидове, глаголя: совещася Арам со Ефремом</i>, то есть, царь Сирийский с происходившим ил колена Ефремова и царствовавшим над живущими в Самарии. <i>И ужасеся душа его, и душа людей его, якоже в дубраве древо ветром возколеблется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было во дни Ахаза, сына Иоафамова, сына Озии, царя Иудейского, Рецин, царь Сирийский, и Факей, сын Ремалиин, царь Израильский, пошли против Иерусалима, чтобы завоевать его, но не могли завоевать.</span></span>Ис. 7:1</a>, 2). Итак Ефрем, оставивший Спасителя всех Бога, совершенно мало придав значения Его руке и помощи, сделал своим защитником вождя Дамаска и Сирийцев. Этим самым, и весьма естественно, он оскорбил Бога. Таким образом Дамаск, сказано, разрушенный и опустошенный и потерпевший бедствия, бывшие следствием войны, <b>ксему не будет укреплен, еже вбегнути Ефрему</b>. Но <i>не будет</i> в нем и <b>царство</b>. Впрочем, быть может кто-либо скажет, что и после разрушения Дамаска оказывались некоторые царствовавшие над ним. Так и Павел упоминает, говоря, что <i>в Дамасце языческий князь Арефы царя</i> искал <i>яти</i> его (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> В Дамаске областной правитель царя Ареты стерег город Дамаск, чтобы схватить меня; и я в корзине был спущен из окна по стене и избежал его рук.</span></span>2 Кор. 11:32</a>). Однако слово пророческое представляет очень ясное изображение предмета; потому что <b>к сему не будет</b>, говорит, могущественное и славное <b>царство в Дамасце</b>, хотя и были после того некоторые местные начальники, или лучше, племенные начальники, не облеченные однако же славою истинного царского достоинства. Итак <b>не будет в Дамасце царство</b>, говорит. Ослабеет вместе с ним и остаток <b>Сирян</b>, то есть, весь народ, ему подчиненный, так как Дамаск есть главный город Сирии. Потом самому Дамаску говорит: <b>неси бо ты лучший от сынов Израилевых, и славы их</b>. Ибо если, говорит, удела, Мне отделенного, то есть Израильтян, согрешивших против Меня, Я не пощадил, то каким же образом во всяком случае и всячески не потерпишь вреда от войны и сам ты, ничем не лучший Израиля?<br />См. ст. 4</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=17&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=17&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>