<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В следующих пяти стихах (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> чтобы познать мудрость и наставление, понять изречения разума;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> усвоить правила благоразумия, правосудия, суда и правоты;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> простым дать смышленость, юноше - знание и рассудительность;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> послушает мудрый - и умножит познания, и разумный найдет мудрые советы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> чтобы разуметь притчу и замысловатую речь, слова мудрецов и загадки их.</span></span>Притч. 1:2-6</a>) разсматриваемой паримии указывается на цель и пользу книги Притчей.<br /><br /><b>Познати премудрость и наказание и уразумети словеса мудрости.</b><br /><br />Итак притчи наречены Соломоном для того, чтобы руководить к познанию или достижению <b>премудрости</b>, к усвоению <b>наказания</b> и уразумению <b>словес мудрости</b>. Под премудростию разумеется вообще высшая степень совершенства в усвоении умом и сердцем (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Сердце мудрого делает язык его мудрым и умножает знание в устах его.</span></span>Притч. 16:23</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Мудрый сердцем принимает заповеди, а глупый устами преткнется.</span></span>Притч. 10:8</a>) истины. Под <i>наказанием</i>, наставлениемъ (παιδεια), разумеются нравоучительныя правила, служащия к возбуждению и укреплению воли на подвиги добродетели. <b>Словеса мудрости</b>, по-русски <b>речи разума</b>, означают речи, идущия от умных людей и могущия сделать умным того, кто внимательно прислушивается к этим речам.</div></p>