<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Люди нечестивые и беззаконные, о которых шла речь в предшествующей паримии, употребляют все средства обольщения для совращения — с пути истины людей малосведущих, незрелых в физическом и духовном отношении. Но и Премудрость Божественная не оставляет их без помощи среди направленных против них злых козней. Ея предостерегающий, обличающий и угрожающий голос слышится повсюду. Она устами своих глашатаев воспевается на улицах и смело возвышает свой голос на стогнах (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Премудрость возглашает на улице, на площадях возвышает голос свой,</span></span>Притч. 1:20</a>). Слуги Божественной Премудрости проповедуют ея учение, учение истины и правды, <b>с вершины стен</b>, т.-е. так же открыто и всенародно, как если бы вопияли с высокой стены или башни. Такова и действительно была проповедь пророков, и впоследствии Апостолов, которым Христос повелел провозглашать громко на кровлях то, что им сказано было на ухо (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда сказал он: так прошу тебя, отче, пошли его в дом отца моего,</span></span>Лк. 16:27</a>). Вестниками Божественной Премудрости, ея спасительнаго учения, служат не одни призванные к учительству, — наставники юношества, священники и пророки; <b>Она приседит</b> также <b>у ворот властелинов</b>, т.-е. их устами изрекает суд и правду, когда они с своего судебнаго седалища у ворот своих домов объявляют судебные приговоры тем, которые ждут здесь решения своей участи. Она <b>у ворот города дерзающи глаголет</b>, т.-е. смело, как свойственно убежденным в истине, в лице их возвышает свой голос посреди народных собраний, местом которых бывали городския ворота. Как много удобств знать истину и охранять себя от лжи и лукавства для тех, которым грозит опасность сбиться с пути истины со стороны людей нечестивых, и как посему безответны те, которые не пользуются этими, для всех открытыми удобствами! — Премудрость <b>дерзающи глаголет</b> всем; что же именно глаголет?</div></p></div>