<p ><div>Сие изречение книги Второзакония, во-первых, вразумляет нас, что обязанность<b> «быть ...святыми» </b>соединена, и почти тождественна, с обязанностию <b>«исполнять все заповеди Божии»;</b> и что исполнение заповедей Божиих есть путь к святости; во-вторых, показывает, что еще в ветхозаветной Церкви все члены ее вообще Самим Богом и законом Его призваны были подвизаться во исполнении всех заповедей Божиих даже до того, чтобы достигать святости. И конечно, не было сие не удобно для них: потому что премудрости Божией не свойственно требовать неисполнимого. Поелику же Христос пришел <i>«не ...разорить» </i>древний <i>«закон, ...но исполнить»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>); дал нам новый завет совершеннейший ветхого, который был только «<i>сень ...грядущих благ»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>); посредством веры<i> «подал нам</i>» новые <i>«Божественныя силы, ...яже к животу и благочестию»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как от Божественной силы Его даровано нам все потребное для жизни и благочестия, через познание Призвавшего нас славою и благостию,</span></span>2 Пет. 1:3</a>): то на нас с новою силою падает обязанность, а с тем вместе даровано нам и преимущественное удобство, в силе веры [В рукоп. автора прежде сих слов не было.] подвизаться в исполнении заповедей Божиих до того, чтобы достигать святости.<br /> После сего подумайте, в какое противоречие со словом Божиим поставили бы мы себя, и какой сами о себе сделали бы приговор, если бы, под предлогом неудобства, отказались от подражания святым, и от стремления к святости: мы поставили бы себя не только ниже совершенства новозаветного, но и ниже несовершенства ветхозаветного; мы низвели бы себя далеко ниже имени и достоинства христианского.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа в день памяти Святителя Алексия<br />(Говорена в Чуд. мон. февраля 12-го; напечатана в Твор. Св. Отц. в 1858 г. и в собр. 1861 г.)<br />1858 год</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=23&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=28&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
