<p ><div>На краях одежды священника, называемых бахромою, были цветы, гра­натовые яблоки и золотые яблочки и позвонки. Что обозначало это в иерее? Ужели Бог услаждался этими цветами? Ужели Ему благоугодно было, чтобы иерей был окружен земными цветами? Но чрез одежду священника Он изображает добро­детели. Вверху – на голове – имя Божие, на груди – «наперсник суд­ный», внизу – цветы и плоды, подвиги добродетели, каковы: ми­лостыня, справедливость, человеколюбие.<br /> Итак, нам надлежит иметь убранство блистающее и совершенное. Цветы иерея: общение, беседы, добрый прав, полез­ное слово, вера, снискание доброго мнения, истина, правда; а между ними позвонки – созвучие прекрасных дел. Всякая добро­детель производит некоторый звук. Поэтому Павел говорит:<i> «от вас пронеслось слово Господне» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо от вас пронеслось слово Господне не только в Македонии и Ахаии, но и во всяком месте прошла <i>слава</i> о вере вашей в Бога, так что нам ни о чем не нужно рассказывать.</span></span>1 Фес. 1:8</a>). Откуда же начался звук? <i>«И ходил Иисус, – говорит Писание, – по всем городам и селениям, уча в синагогах их, проповедуя Евангелие Царствия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И ходил Иисус по всем городам и селениям, уча в синагогах их, проповедуя Евангелие Царствия и исцеляя всякую болезнь и всякую немощь в людях.</span></span>Мф. 9:35</a>). И молва о Нем прошла по всей земле. Обрати тщательное внимание. Ви­дел ты красоту добродетелей? Тот иерей был образом Христа. Мы здесь не говорили бы иносказательно, если бы нам не да­вал повод к тому Павел. Если бы Павел не истолковал силы правды, мы были бы не в состоянии понять этого. Поэтому Павел делает того иерея образом Христа и говорит: <i>«Христос вошел не в рукотворенное святилище, по образу истинного устроенное, но в самое небо, чтобы предстать ныне за нас пред лице Божие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо Христос вошел не в рукотворенное святилище, по образу истинного <i>устроенное</i>, но в самое небо, чтобы предстать ныне за нас пред лице Божие,</span></span>Евр. 9:24</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа о том, что один Законодатель Ветхого и Нового за­ветов, также об одежде священника, и о покаянии.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=28&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=28&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
