<div><p ><div>После тиары и дощечки были на раменах два изумрудных камня, на которых были обозначены имена шести колен – на каждом. Это – знак священнического поведения. Закон назначает свя­щеннику изумруд, имеющий двоякую красоту: и прекрасный цвет, и чистоту на подобие зеркала. Так как нужно, чтобы священник, бодрствуя, вел подвижническую жизнь и чтобы последняя была зеркалом для народа, то закон и желает, чтобы священник на раменах носил образ добродетели. По­чему на раменах? Потому что имя Божие – на голове: член над членом. Но почему же на раменах? Потому что это – знак действий: деятельная сила зависит от плеч. Итак, закон желает, чтобы красота истины блистала в делах. Поэтому Бог некогда говорил Иерусалиму: положи сердце свое на рамена твои,<i> «возвращайся, дева Израилева, умилосержусь над ним, говорит Господь»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не дорогой ли у Меня сын Ефрем? не любимое ли дитя? ибо, как только заговорю о нем, всегда с любовью воспоминаю о нем; внутренность Моя возмущается за него; умилосержусь над ним, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Поставь себе путевые знаки, поставь себе столбы, обрати сердце твое на дорогу, на путь, по которому ты шла; возвращайся, дева Израилева, возвращайся в сии города твои.</span></span>Иер. 31:20-21</a>). Руки и рамена Писание принимает за действие, когда говорит, напр., о Давиде: <i>«и... разумно руками своими путеводил их</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=72"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> И он пас их в чистоте сердца своего и руками мудрыми водил их.</span></span>Пс. 77:72</a>). И ужели разум находится в руках? Но «<i>разумно</i>», – говорит, – «<i>путеводил</i>». <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа о том, что один Законодатель Ветхого и Нового за­ветов, также об одежде священника, и о покаянии.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=28&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=28&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>