<p ><div>Впрочем прибавим к тому следующее: Иосиф признался своим братьям, когда они пришли вместе с Вениамином, кроме того, удостоил их и трапезы, как я сказал недавно. Никакого не дав им удела, он приказал им только уходить домой и привести к нему отца, то есть Иакова. Когда же прибыл отец и увидел его в живых вместе с детьми, тогда, и только тогда Иосиф выделил им землю, наилучшую из всех (Быт. 44–47). И это может быть ясным знамением того, что Христос примет обращающихся к Нему из израильтян в последние времена века, то есть когда они соединятся в единодушии с новым народом. Ибо это есть, как я сказал, Вениамин. Впрочем не без святых праотцов дан будет нам удел в надежде. Как они, хотя по вере умершие, по слову мудрого Павла, «<i>не получили обещанного, потому что Бог предусмотрел о нас нечто лучшее, дабы они не без нас достигли совершенства</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И все сии, свидетельствованные в вере, не получили обещанного,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> потому что Бог предусмотрел о нас нечто лучшее, дабы они не без нас достигли совершенства.</span></span>Евр. 11:39-40</a>): так и мы будем ожидать праотцов, чтобы не без них достигнуть совершенства. Таким образом вместе со святыми праотцами мы первые, средние и последние народы получим наилучший и нерукотворенный удел Царствия Небесного во Христе, чрез Которого и с Которым Богу и Отцу слава со Святым Духом во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Глафиры, или объяснения избранных мест из Пятикнижия Моисея". Книга шестая. Еще о Иосифе"<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=43&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=47&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
