<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Рувим был первородным между родившимися после него, но о родстве с ним тех, кто родился поле него, свидетельствовали их внешние черты и сходство с первородным, так что нельзя было не признать их братства, о котором свидетельствовало подобие по виду. Итак, если и мы через единообразное возрождение водою и Духом<a href="#569265_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> стали братьями Господа, Который ради нас стал <i>первородным между многими братьями</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span></span>Рим. 8:29</a>), то следует и нам в чертах своей жизни выражать родство с Ним, поскольку Тот, Который был <i>рожден прежде всякой твари</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</span></span>Кол. 1:15</a>), принял на Себя образ нашей жизни. О каких же чертах Его образа мы узнали из Писания? Как мы многократно говорили, они состоят в том, что Он <i>не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</span></span>1 Пет. 2:22</a>).<br />Итак, если мы намерены называться братьями Проводника нашего рождения<a href="#569265_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, то мы должны заверять о своем родстве с Ним через безгрешность нашей жизни, чтобы никакая скверна не отделяла нас от соединения с чистотой. Но Первородный есть также <i>праведность, освящение, любовь, искупление</i> и тому подобное (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>). Итак, если и наша жизнь будет характеризоваться этими чертами, то мы представим ясные признаки нашего благородства, так что каждый, видя эти черты в нашей жизни, засвидетельствует наше братство с Христом.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="569265_1" class="note-item" href="#569265_1">1</a> Т.е. в крещении; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус отвечал: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие.</span></span>Ин. 3:5</a>. - <i>Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="569265_2" class="note-item" href="#569265_2">2</a> Вариант: нашего Предшественника в рождении. - <i>Прим. пер.</i> </li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О христианском совершенстве.<br />TLG 2017.026, 8,1.203.2-204.3. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div>Желаешь знать толкования имен патриархов. Скажу тебе оные. <b>Рувим</b> означает: видящий сын, ‹…› <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Письма на разные темы. <br /><br />1.87. Акакию Мемориалию.</div></div></p></div>