<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1047">Климент Римский сщмч.</a><div>Кто же враги? Порочные, противящиеся воле Божией.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Памятники древней христианской письменности в русском переводе. Т.2. Писания мужей апостольских (прилож. к Православному Обозрению). М., 1860. - С. 138</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Итак ни Господь, ни Святый Дух, ни Апостолы никогда не назвали бы определенно и решительно Богом того, кто не Бог, если бы он действительно не был Бог, и не назвали бы произвольно кого-либо Господом, кроме господствующего над всем Бога Отца и Его Сына, получившего от Отца Своего господство над всем созданием, как говорится в словах: «<b>Господь сказал Господу моему: сиди одесную Меня, пока сделаю врагов Твоих подножием ног Твоих</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>). Здесь (Писание) представляет, что Отец говорил Сыну: Он дал Ему наследие народов и покорил Ему всех врагов. Посему, когда Отец истинно есть Господь, и Сын истинно есть Господь, то справедливо Дух Святый обозначил Их наименованием Господа. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Обличение и опровержение лжеименного знания" (Против ересей). Кн. 3. Глава VI. Дух Святый в ветхозаветных писаниях не говорил об ином Боге или Господе, кроме истинного Бога.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Псалом Давиду</b>.<br /> О сей надписи мы говорили многократно. Псалом сей относится ко Христу. (1)<br /> (1) <i>Феодорит</i> замечает, что сам Господь относил этот псалом к Себе в Евангелии; так Он, спрашивая фарисеев, сказал: как вы думаете о Христе? Чей Он сын? говорят Ему: Давидов. Говорит им: как же Давид духом называет Его Господом, говоря: сказал Господь Господу моему: <i>седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих? Итак, если Давид называет Его Господом, то как же Он Сын его? И никто не мог Ему ответствовать на слова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> что вы думаете о Христе? чей Он сын? Говорят Ему: Давидов.</span></span>Мф. 22:42</a>). Ибо фарисеи признавали Христа Сыном Давида. А что Он был Господом Давида (т. е. по Божеству), того вовсе не знали. Почему Господь прибавляет то, чего не доставало, не отвергая того, что было признаваемо, но научая, что один и тот же есть Сын Давида по плоти и вместе Господь его, как Бог и Творец. Итак, пусть скажут иyдеи, относящие сей псалом к Аврааму, от лица раба, и ариане и евмониане, относящие сей псалом к Богу — Слову до времени воплощения Его, и павлиане и савеллиане и фотиниане, относящие его ко Христу, как простому человеку. Ибо что они могут сказать на сии слова: из чрева прежде денницы Я родил Тебя? Слова <i>Афанасия</i>: Сей псалом пророчествует о рождении Господа по плоти и восхождении Его на небеса.<br /><br /><b>Рече Господь Господеви моему.</b><br /><br />Бог, говорит, Отец сказал к Богу, Сыну своему, по вознесении Его на небо. Если же и написано: <i>Господь Бог наш, Господь един есть</i>, то это написано отнюдь не для отвержения Единородного, но для различения и отделения Его от ничтожных богов. А слова: <i>Рече Господь и Отец</i> к Сыну, мы должны понимать, как прилично Богу, а не человеку, или богоприлично, а не человекообразно. Сии слова заграждают иудеям уста; ибо они совершенно не знают, что сказать на то, какие два Господа у Давида, из которых один родился из чрева прежде денницы (зари). Ибо явно, что это Христос — Бог и человек.<br /><br />Слова <i>Феодорита</i>: Если Давид — царь и при том царь благочестивый и удостоившийся пророческого дара, называет Владыку — Христа Господом, то посему Он не простой только человек, как утверждают безумно иyдеи, но и Бог, как Творец и Господь Давида; и общее наименование Их выражает торжество существа Их. Ибо Господь говорит Господу — Отец Сыну своему; а не Господь — творению и не Господь — созданию. Другие: Говорящего называют Богом, а слушающего — Зоровавелем. Итак, что будет Зоровавель? Господь Давидов? И как мог говорит тот, который и сам назван Давидом в воздаяние ему сим великой чести? Где он имел священство, притом странное какое-то и удивительное? Итак, слова: <b>Господь Господу моему</b>, сказаны о Христе. В еврейской же псалтири написано: «сказал, Иегова Иегове», что выражает единосущность Отца с Сыном; так как никакая тварь не называется Иеговою: одному Богу и одному божескому и не созданному естеству, а не какому либо другому — созданному естеству усвояется сие имя.<br /><br /><b>Седи одесную Мене.</b><br /><br />Как наименованиями Господь и Господь выражается равночестие Отца с Сыном и наоборот Сына с Отцом; так и сидение по правую сторону на царском престоле — то же равночестие их показывается, ибо у коих сидение общее, у тех и царство общее. Посему да заградятся уста Ария и Евномия, пустословящих, что Сын не равен Отцу. Поскольку же, как бестелесные и неописанные не имеют правой и левой стороны, что свойственно только телам, то посему сидение здесь означает покой и наслаждение Божиим царством, а сидение по правую сторону показывает подлинность сыновства Сына и близость и равную честь.<br /><br />Слова Велик. <i>Василия</i>: Ибо если престол Божий, как мы уверены, есть наименование достоинства, то отдельное для Господа седалище по правую сторону Отца, что другое может означать, как не равночестие достоинства? И правая сторона выражает отношение к равному, впрочем так, что правая сторона не должна быть принимаема за телесную. Ибо иначе была бы и левая сторона. Но сии слова почтенными наименованиями сидения выражают величие сыновней чести. Итак, как из того, что Он занимает почетнейшее сидение по правую сторону, мы не можем заключать, что Он больше Отца; так и ты не говори, что Он выше, или ниже, но что Он равночестен и равен, как сие показывает и общее сидение. <i>Кирилла</i>: Правая сторона означает равночестность достоинства. <i>Севира</i>: Под правою стороною мы разумеем равночестность Сына с Отцом; ибо в отношении к бестелесному существу нельзя представлять ни правой, ни левой стороны. Тоже говорит и <i>Исихий</i>: А что не сам Сын усвояет себе достоинство царства и Божества (посему Павел говорит: не считал хищением равенство с Богом), но потому, что Отец благоволил к Нему и Сын имеет достоинство, то посему Он имеет царство и равночестие с Отцом. Итак, престол, по словам <i>Евсевия</i>, означает царское достоинство Его; сидение — непоколебимость, твердость и неподвижность пребывания Его на царствии; а по правую сторону значит общение в благах и правых дарованиях Отца. <i>Феодорита</i>: Великое означает сидение одесную и превышающее не только человеческую природу, но и всякую тварь. Впрочем, и это сказано по-человечески. Ибо как Бог Сын имеет вечный престол: ибо престол Твой, говорит, Боже, во век века. Так как не после креста и страдания Он удостоился такой чести, как Бог, но получил, как человек, то, что имел, как Бог: то поелику Он как человек принимает предложение: седи одесную Меня; ибо как Бог Он имеет власть вечную. Бож. <i>Василий</i> говорит и в другом месте: что же? Поелику сидит одесную, то посему и почтеннее? Но если бы Он имел честь от Самого Себя, то тогда был бы почтеннее; а если Он получил ее от своего Родителя, то это дар давшего.<br /><br /><b>Дондеже положу враги Твоя</b> (в) <b>подножие ног Твоих.</b><br /><br />По <i>Феодориту</i> и <i>Афанасию</i>, под врагами здесь разумеет иудеев, эллинов, еретиков, и бесов; а слово <b>дондеже</b> не всегда отделяется от будущего времени, но часто означает: до некоторого времени, а прочее время не отвергается, но вместе с ним подразумевается, как теперь здесь, о чем и <i>Григорий Богослов</i> в первом слове о Сыне любомудрствовал, и мы, последуя Отцам, изъяснили слова евангелиста Матфея: <i>доколе Она родила Сына своего первенца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не знал Ее. [Как] наконец Она родила Сына Своего первенца, и он нарек Ему имя: Иисус.</span></span>Мф. 1:25</a>). Ибо если бы царство Христово ограничено было только до некоторого времени, а не было бы вечно, то как бы исполнилось изречение Даниилово: <i>и царство его царство вечное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=100"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">100</span> Как велики знамения Его и как могущественны чудеса Его! Царство Его - царство вечное, и владычество Его - в роды и роды.</span></span>Дан. 3:100</a>); также: восставил Бог небесный царство, которое не рассыплется во веки (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И во дни тех царств Бог небесный воздвигнет царство, которое вовеки не разрушится, и царство это не будет передано другому народу; оно сокрушит и разрушит все царства, а само будет стоять вечно,</span></span>Дан. 2:44</a>). Или как окажется истинным то, что сказал Гавриил Деве: <i>и царству Его не будет конца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:33</a>)? А когда слышишь, читатель, здесь, что Отец положил врагов в подножие ног Сына Своего; а у Павла, что Сам Сын полагает их в подножие Свое: <i>ибо Ему,</i> говорит, <i>надлежит царствовать, доколе не низложит всех врагов под ноги Свои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо Ему надлежит царствовать, доколе низложит всех врагов под ноги Свои.</span></span>1 Кор. 15:25</a>), слыша, говорю, это не смущайся сим: ибо действие и сила обоих, как Отца, так и Сына одинаковы и дела их обоих общи. Потому что все покорятся Сыну, одни добровольно, а другие невольно, когда увидят Его сходящим с небес во второе Свое пришествие, о котором яснее учит Павел, говоря: <i>дабы пред именем Господа преклонилось всякое колено небесных и земных и преисподних</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:10</a>). Наконец подножием означает покоренных, сказывая почти так: доколе не положу врагов Твоих покоренными ногам Твоим.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Итак, речение: доколе, не означает время, но это свойство божественного Писания, например: <i>доколе не состареетесь Я есмь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=46&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и до старости вашей Я тот же буду, и до седины вашей Я же буду носить [<i>вас</i>]; Я создал и буду носить, поддерживать и охранять вас.</span></span>Ис. 46:4</a>). Очевидно, что бытие Божие не ограничивается старостью людей, но Творец всех будет продолжать бытие свое и по состарении и скончании их. <i>Златоуста</i>: Слыша говорящего пророка, что Отец полагает под ноги, не смущайся; ибо это сказано не потому, что Сын бессилен, поелику Павел говорит, что Он Сам полагает под ноги свои. Дела Их общи; почему и говорит: все мое Твое и Твое мое. <i>Евсевия</i>: Теперь, говорит, у Меня царствуй и владей моею честью и славою; и хотя враги церкви и противники Твоего имени истребляются и покоряются Твоим ногам медленно, но будет время, когда воспримешь царства над всем. <i>Исихия</i>: В настоящей жизни и Отец покоряет Сыну человечество и Сын покоряет оное Отцу; но по окончании сего века, когда все во всем происходящем будет Бог, тогда придя в совершенство созерцания и познания, мы увидим Отца в Сыне и Сына в Отце; почему и Господь говорил, что тогда придет Он в славе Отца.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1368">Нестор Летописец прп.</a><div> Так возлюбил Бог новых людей и открыл им, что сойдет к ним сам, явится человеком во плоти и искупит страданием грех Адама. И стали пророчествовать о воплощении Бога, раньше других Давид: «<b>Сказал Господь Господу моему: «Сядь одесную меня, доколе положу врагов твоих к подножию ног твоих»</b>»<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Повесть временных лет, 986</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div> В 109 псалме Давид, как показывает надпись, воспевает царя – священника, а) Церковь иудейская признавала в сем царе-священнике Мессию. Как известную истину предлагает Иисус Христос Фарисеям, что псалом сей относится к Мессии и фарисеи, поставленные в борьбу с своими мыслями вопросом: как Давид называет Христа Господом своим?– не говорят ничего вопреки такому объяснению сего псалма, хотя и имели нужду говорить. Общее мнение о сем царе-священнике как о Мессии видно и в разных древних сочинениях иудейских<a href="#687996_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. б) Новозаветное откровение много раз объясняет 109 псалом о Мессии. Спаситель учил,что Давид έν πνέυματι, έν πνέυματι άγίω по вдохновению Духа Божия называет Мессию Господом,-и доказывал словами псалма свое божественное достоинство (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=41&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> две мелющие в жерновах: одна берется, а другая оставляется.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Итак бодрствуйте, потому что не знаете, в который час Господь ваш приидет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Но это вы знаете, что, если бы ведал хозяин дома, в какую стражу придет вор, то бодрствовал бы и не дал бы подкопать дома своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Потому и вы будьте готовы, ибо в который час не думаете, приидет Сын Человеческий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Кто же верный и благоразумный раб, которого господин его поставил над слугами своими, чтобы давать им пищу во время?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Блажен тот раб, которого господин его, придя, найдет поступающим так;</span></span>Мф. 24:41-46</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Продолжая учить в храме, Иисус говорил: как говорят книжники, что Христос есть Сын Давидов?</span></span>Мк. 12:35</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> как говорят, что Христос есть Сын Давидов,</span></span>Лк. 20:41</a>). Ап. Петр в беседе, говоренной по сошествии Духа св., доказывал иудеям, что в сем псалме говорится не о Давиде, а о Мессии-Иисусе (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=34&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ибо Давид не восшел на небеса; но сам говорит: сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Итак твердо знай, весь дом Израилев, что Бог соделал Господом и Христом Сего Иисуса, Которого вы распяли.</span></span>Деян. 2:34-36</a>). В таком же смысле объяснены слова сего псалма в послании к евреям (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кому когда из Ангелов сказал <i>Бог</i>: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих?</span></span>Евр. 1:13</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо засвидетельствовано: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 7:17</a>).<br />в) Содержание псалма таково, что его нельзя объяснить иначе, как о Мессии, аа) <b>Иегова сказал Господу моему.</b> Кого Давид, -царь столь славный, мог назвать владыкою своим?<b> Сиди одесную меня. </b>Сидеть одесную царя земного - значит участвовать в царском величии и власти (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И вошла Вирсавия к царю Соломону говорить ему об Адонии. Царь встал перед нею, и поклонился ей, и сел на престоле своем. Поставили престол и для матери царя, и она села по правую руку его</span></span>3 Цар. 2:19</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Он сказал ей: чего ты хочешь? Она говорит Ему: скажи, чтобы сии два сына мои сели у Тебя один по правую сторону, а другой по левую в Царстве Твоем.</span></span>Мф. 20:21</a>). Сидеть одесную Иеговы, по соизволению Иеговы, будет значить, как справедливо замечает Феодорит, участвовать в божественном мироправлении, по соизволению Иеговы. Посему когда Иисус Христос сказал о Себе: отселе узрите Сына человеческого седяща одесную славы Божией: иудеи не видя в Иисусе славы Его,– сочли это богохульством (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=64"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Иисус говорит ему: ты сказал; даже сказываю вам: отныне узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span></span>Мф. 26:64</a>. Сл. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=21&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Он сказал ей: чего ты хочешь? Она говорит Ему: скажи, чтобы сии два сына мои сели у Тебя один по правую сторону, а другой по левую в Царстве Твоем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус сказал в ответ: не знаете, чего просите. Можете ли пить чашу, которую Я буду пить, или креститься крещением, которым Я крещусь? Они говорят Ему: можем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И говорит им: чашу Мою будете пить, и крещением, которым Я крещусь, будете креститься, но дать сесть у Меня по правую сторону и по левую - не от Меня <i>зависит</i>, но кому уготовано Отцем Моим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Услышав <i>сие, прочие</i> десять <i>учеников</i> вознегодовали на двух братьев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус же, подозвав их, сказал: вы знаете, что князья народов господствуют над ними, и вельможи властвуют ими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> но между вами да не будет так: а кто хочет между вами быть большим, да будет вам слугою;</span></span>Мф. 20:21-26</a>). <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="687996_1" class="note-item" href="#687996_1">1</a> В сохаре, в мидраш-тегиллим, и в других. См. Wetsten. ad Math. 22, 24. в мидраш – тегиллим пишут: «тайны и дела Мессии проповедываются в законе, пророках и гагиографах,-в пророках напр. у Исаии <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Так многие народы приведет Он в изумление; цари закроют пред Ним уста свои, ибо они увидят то, о чем не было говорено им, и узнают то, чего не слыхали.</span></span>Ис. 52:15</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Ис. 42:1</a>-в гагиографах напр. псал. 110. (109), <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span></span>Дан. 7:13</a>». Иоанафан так читает первый стих: «Иегова сказал Слову своему».</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Православно-догматическое Богословие. § 160.</div></div></p></div>