<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>Словами «пошлет тебе жезл силы от Иерусалима», предуказывается то могущественное учение, которое апостолы Его, вышедши из Иерусалима, проповедали повсюду, и хотя смерть определена тем, которые учат или вообще исповедуют имя Христово, но мы повсюду и сами приемлем его и других учим. Если же и вы будете читать эти слова с враждебным расположением, то, как я выше сказал, не можете делать ничего более, как убивать: это нам ни мало не приносит вреда, а вам и всем, несправедливо преследующим нас и нераскаивающимся, готовит вечное мучение в огне.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Памятники древней христианской письменности в русском переводе. Т.3. Сочинения древних христианских апологетов (прилож. к Православному Обозрению). М., 1862. - С. 84</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Жезл силы послет Ти Господь от Сиона</b>.<br /><br />Жезл иногда принимается за знак наказания, как в сем месте: <i>чего вы хотите? с палкою ли придти к вам, или с любовью и в духе кротости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Чего вы хотите? с жезлом придти к вам, или с любовью и духом кротости?</span></span>1 Кор. 4:21</a>)? а иногда за знамение пастырства, как здесь: <i>упасешь их жезлом железным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника".</span></span>Пс. 2:9</a>); иногда за знак царства, как в след. словах: <i>выйдет жезл из корня Иессеева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;</span></span>Ис. 11:1</a>), и иногда за знак силы, как в настоящих словах. Пошлет, говорит, Господь Христу, как человеку, силу с Сиона небесного, или с Сиона иерусалимского; так как с Сиона началась сила вышних дел Христовых и проповеди евангелия Его. Можно также под жезлом силы разуметь и крест, как разумел и <i>Златоуст</i>; ибо что может быть сильнее креста, который столь легко побеждает и прогоняет чувственных и мысленных врагов.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Жезлом силы означает силу спасительного креста, ибо чрез него покорил все полчище противников, и на Сионе он был водружен. Прибавление из <i>Златоуста</i>: Сей жезл креста обратил землю и море и наполнил их великою силою. С сим жезлом изшедши Апостолы во всю вселенную, все сие произвели. С ним совершили все, начав от Иерусалима. <i>Афанасий</i> с <i>Евсевием</i> под жезлом разумел посланное евангельское слово, которое и овладело всеми народами. <i>Исихий</i>: Поелику жезл оный имеет двоякую силу и наказывать и руководствовать, то посему и крест руководствует нас и мучит демонов. Итак, прилично он назван и жезлом силы, как имеющий такую силу. Откуда же Он послал его? с Cиона, говорит, ибо там Единородный принес Себя в жертву.<br /><br /><b>И господствуй посреде врагов Твоих</b>.<br /><br />Господствуй, говорит, Господи Иисусе Христе, среди врагов Твоих, покоряя их и подавляя и игом евангельских Твоих законов привлекая их к покорности Тебе. Ибо то было удивительно, что божественные Апостолы Господа, не смотря на то, что окруженные были со всех сторон врагами, однако же, по словам <i>Феодорита</i>, побеждали их, и не просто побеждали, но и покоряли их, с особенною силою и успехом.<br /><br />Слова <i>Златословесного</i>: Смотри, какое пророчество: оно светлее солнца. Ибо что значить: господствуй посреди врагов Твоих? Тоже, что среди эллинов и иудеев. Ибо как церкви насаждены — среди городов, так они одерживали верх и победу. Это знак светлой победы, поставить жертвенники среди врагов, овец среди зверей, агнцев между волками. Притом не сказал: побеждай, а господствуй, дабы показать, что торжество совершалось без ополчения, но владычество зависело от повеления. Так овладевали апостолы, имея Христа в себе!</div></p></div>