<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />По <i>Златоусту</i>, сими словами Давид пророчествует о простоте содержания и жизни Иисуса Христа, т. е. что ведя жизнь скудную и безизлишнюю, будет пить из зимнего потока и сухого рва текущего на пути сей жизни. Или надобно понимать так, что ходя по пути жизни сей Он будет пить из потока. А в высшем смысле под (зимним) потоком можешь разуметь, по словам <i>Дидима</i>, зиму (бурю) и множество наводимых искушений; под путем временную и преходящую сию жизнь, а под питием уныние и непрерывность искушений. Итак, Христос, говорит, будет пить, т. е. испытает в жизни сей потоп, или множество искушений. Ибо, как Он сам, говорит, претерпел искушения, то может помогать и искушаемым (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо, как Сам Он претерпел, быв искушен, то может и искушаемым помочь.</span></span>Евр. 2:18</a>). Впрочем по причине сей простоты и смирения и искушений Он вознесется и прославится, когда взойдет на высоту и сядет одесную Бога. Потому что сей малоценный образ жизни не только не повредил Ему нисколько, но еще вознес Его, по словам <i>Златоуста</i>, на высоту неизъясняемой славы.<br /><br />Прибавление из <i>Златословесного</i>: Ибо каков был у него стол, таково и питие, стол из ячменного хлеба, и питие — вода из потока. Ибо сей любомудрый образ жизни Он проходил, научая обуздывать чрево, попирать тщеславие, уничтожать надменность. По вочеловечении, говорит, Он будет пользоваться самою малоценностью, чтобы находящиеся на пути знали, как утолять жажду. Слова <i>Феодорита</i>: Полагаю, что сие пророчество имеет другую глубочайшую мысль и намекает на таинство страдания. Ибо чашею обыкновенно он называет страдание, как здесь: да минует Меня чаша сия. А потоком называет иудеев, которые всегда имели божественную благодать, но не всегда ею пользовались; подобно тому, как и зимний поток не имеет непрерывного течения вод. Итак, на пути временной сей жизни пьет чашу страдания от иудеев, которые имеют иссохнуть на подобие потока. Подобно сему говорит и апостол Павел: смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной. Посему и Бог Его превознес. Очевидно же, что и это сказал человекообразно. Ибо, как Бог, Он не смирением возвысился, но при высоте своей смирил Себя; а как человек, Он получил ту высоту, которой не имел.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Учителя церковные, объясняя слова Давидовы: <i>«Поток перешла душа наша» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> воды потопили бы нас, поток прошел бы над душею нашею;</span></span>Пс. 123:4</a>), – называют потоком гонения, скорби и беды. Вот через какой поток идет наш Господь – через гонения, через скорби: <i>«Начал скорбеть и тосковать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И, взяв с Собою Петра и обоих сыновей Зеведеевых, начал скорбеть и тосковать.</span></span>Мф. 26:37</a>), – через беды. Вот от какого <b>«потока на пути будет пить, потому вознесет главу»</b>, когда будет вознесен на Крест. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>35. Поучение на страсти Господа нашего Иисуса Христа («Все проходящие путем, взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь» (<a href="/bible-index/bible/?b=310&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Свыше послал Он огонь в кости мои, и он овладел ими; раскинул сеть для ног моих, опрокинул меня, сделал меня бедным и томящимся всякий день.</span></span>Плач. 1:13</a>))</div></div></p></div>