<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1227">Якимов И.С. проф.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> С неба сражались, звезды с путей своих сражались с Сисарою.</span></span>Суд. 5:20</a>.<br />Обратимся к IV, 8. По переводу с еврейскаго читается этот стих так: «если ты (Деввора) пойдешь, — и я пойду, а ты не пойдешь, — и я не пойду». В греческом переводе, а оттуда и в славянском, после этих слов сделана следующая прибавка:<b> «яко не вем дне, в оньже благоустроит Господь Ангела со мною</b>». Это — не позднейшая вставка, а действительно прибавление самих переводчиков, и оно сделано вполне уместно и обнаруживает глубокое знание дела, полное понимание смысла священнаго текста. Вот в чем дело. Варак, по изображению самаго Священнаго Писания, был человек разумный и верующий. Он, как говорится в <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказала Девора Вараку: встань, ибо это тот день, в который Господь предаст Сисару в руки твои; Сам Господь пойдет пред тобою. И сошел Варак с горы Фавора, и за ним десять тысяч человек.</span></span>Суд. 4:14</a>, не усомнился пойти пешим, во главе 10,000 человек, против 900 колесниц Сисары. Апостол Павел не знает, как похвалить, — говорит, что не достанет времени на то, чтобы по достоинству похвалить веру Варака (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И что еще скажу? Недостанет мне времени, чтобы повествовать о Гедеоне, о Вараке, о Самсоне и Иеффае, о Давиде, Самуиле и (других) пророках,</span></span>Евр. 11:32</a>). Пророк Самуил в <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> тогда Господь послал Иероваала, и Варака, и Иеффая, и Самуила, и избавил вас от руки врагов ваших, окружавших вас, и вы жили безопасно.</span></span>1 Цар. 12:11</a>, с похвалою говорит о Вараке и его деле. Теперь, вдруг мы читаем следующую речь этого Варака, обращенную к Девворе: <b>«если ты пойдешь (на войну), и я пойду; а не пойдешь ты, — и я не пойду».</b> Чтó это значит? Неужели он трусит, неужели не имеет веры в Бога, сомневается в Его помощи, не надеется на успех? Как примирить это с похвалами апостола Павла и Самуила? LXX переводчиков делают известную прибавку, именно, с целию объяснить это кажущееся противоречие. Они дают понять, что Варак вполне верит и надеется на Бога; но он не смеет думать, чтобы он сам был достоин благоволения Божия, чтобы он был способен стать орудием великаго дела Божия. Он не находит в уме и воле своей такой твердой точки, опираясь на которую Иегова сотворил бы чудо. Его сомнение происходит не от неверия, а от незнания себя, от недостатка уверенности в себе. Он как бы так говорит: «я верую, и иду за тобой, Деввора, но я не знаю, когда это нужно. Я знаю, что буду иметь победу; но я опасаюсь, что буду не в состоянии уловить момент, в который должен буду приложить свою силу. Я имею храбрость, но не имею ума, духа божественнаго, потребнаго для того, чтобы употребить ее с пользою». И вот, как бы в ответ на такия недоумения, Деввора говорит ему потом: <i>«востань, Варак; потому что ныне день, в который Господь предаст Сисару в руку твою, ибо Господь изыдет пред тобою»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказала Девора Вараку: встань, ибо это тот день, в который Господь предаст Сисару в руки твои; Сам Господь пойдет пред тобою. И сошел Варак с горы Фавора, и за ним десять тысяч человек.</span></span>Суд. 4:14</a>).<br />Ангел Господень: см. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Прокляните Мероз, говорит Ангел Господень, прокляните, прокляните жителей его за то, что не пришли на помощь Господу, на помощь Господу с храбрыми.</span></span>Суд. 5:23</a> — Итак, на вставку, которой нет в еврейской Библии и которую находим только в греческой и славянской Библии, нужно смотреть не как на утратившееся в еврейской Библии место, а как на приписку LXX переводчиков, сделанную для объяснения дела и основанную на древнейшем предании. Значит, при переводе на русский язык, эту вставку и подобныя ей нужно оставить в тексте, только поставить в скобках — в знак того, что этого нет в подлинном еврейском тексте.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение 5-й гл. книги Судей Израильских.</div></div></p></div>