<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div><b>I.</b> Сердцам всех правоверных, возлюбленные, хорошо известно, что сегодняшнее торжество должно почитаться наравне с другими особыми праздниками, и не сомневаемся мы в том великом благоговении, которое подобает этому дню, ведь Cам Святой Дух освятил его необыкновеннейшим чудом Cвоего Дара. Считая с того дня, в который вознесся Господь превыше небес, собираясь воссесть одесную Бога Отца, нынешний день будет десятым, но он воссиял для нас еще в тот день, от которого мы ведем отсчет, — в день Воскресения. Заключены же в нем великие тайны ветхих и новых таинств, в которых ясно показано, что милость была предвозвещена через закон, а закон был исполнен через милость. Ибо как некогда еврейский народ был выведен из Египта, и на пятидесятый день после заклания агнца дан был ему закон на горе Сионе (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И вывел Моисей народ из стана в сретение Богу, и стали у подошвы горы.</span></span>Исх. 19:17</a> и далее), так и после страданий Христа, когда был умерщвлен истинный Агнец Божий, в пятидесятый день после Его Воскресения сошел Святой Дух на апостолов и прочих уверовавших; поэтому без особого труда усердный христианин может постичь, что начала Ветхого Завета подчинились евангельским началам и что тем же Духом дан второй Завет, каким и первый.<br /><b>II.</b> Итак, как свидетельствует апостольское повествование: <b>При наступлении дня Пятидесятницы все они были единодушно вместе.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 1 на Пятидесятницу</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Надо упомянуть, что, согласно истории, у древних людей день Пятидесятницы, то есть пятидесятый день, когда был дан закон, отсчитывался от заклания агнца. Этот же пятидесятый день отсчитывается не от страдания Господа, но, как показывает блаженный Августин, от Его воскресения, когда был послан Святой Дух, Который по примеру древнего знака Сам Себе Своим приходом открыто освятил день Господень, показав этим временем, что истинная Пасха должна отмечаться в день Господень. Ведь, как здесь, так и там Бог явился в видении огня, как написано в Исходе: <b>Гора же Синай вся дымилась оттого, что Господь сошел на нее в огне</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Гора же Синай вся дымилась оттого, что Господь сошел на нее в огне; и восходил от нее дым, как дым из печи, и вся гора сильно колебалась;</span></span>Исх. 19:18</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Изложение Деяний Апостолов 2.1. СI.1357, 2.26.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>По какой причине Дух сошел через десять дней после Вознесения?</i><a href="#581728_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /> ... <br /> Некоторые из умудренных в Божественных [речениях] говорят, что, поскольку ангельские силы, согласно Дионисию Ареопагиту, составляют девять чинов,<a href="#581728_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> то Господь, восходя по человечеству – ибо по Божеству Он и так все [Собою] исполняет,<a href="#581728_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> — уделил каждому чину один день, от низшего чина до высшего, ибо и они нуждались в том, чтобы Господь посетил их; ведь в Нем, по словам Апостола, <i>возглавлено</i> не только <i>земное</i>, но и <i>небесное</i>.<a href="#581728_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> А после этого Он явился Богу и Отцу, и тогда сошел Дух.<a href="#581728_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> <br /> Однако можно рассмотреть этот вопрос и с иной точки зрения: Слово Божие сокрыто в Его десяти заповедях, оно воплощается в нас, нисходя к нам через наши дела,<a href="#581728_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> а затем возводит нас, возвышая через ведение,<a href="#581728_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> пока мы не достигнем наивысшей из заповедей, которая гласит: <i>Господь Бог твой, Господь един есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слушай, Израиль: Господь, Бог наш, Господь един есть;</span></span>Втор. 6:4</a>). Ведь, когда наш ум, освободившись от всего, или, вернее, все оставив, достигнет Бога,<a href="#581728_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a> — тогда он воспринимает огненные языки, становясь Богом по благодати.<a href="#581728_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a> <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="581728_1" class="note-item" href="#581728_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> При наступлении дня Пятидесятницы все они были единодушно вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</span></span>Деян. 2:1-4</a>.<br /></li><li><a id="581728_2" class="note-item" href="#581728_2">2</a> См. Ps.-Dion. с. h . 4, 2: PG 3, 200D.<br /></li><li><a id="581728_3" class="note-item" href="#581728_3">3</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Нисшедший, Он же есть и восшедший превыше всех небес, дабы наполнить все.</span></span>Еф. 4:10</a>.<br /></li><li><a id="581728_4" class="note-item" href="#581728_4">4</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> в устроении полноты времен, дабы все небесное и земное соединить под главою Христом.</span></span>Еф. 1:10</a>. Одно из мест, где прп. Максим прибегает к учению об ἀνακεφαλαίωσις’е («возглавлении») всего Христом (см. прим. 247 к qu. dub. 53 и текст).<br /></li><li><a id="581728_5" class="note-item" href="#581728_5">5</a> Возможно, такое учение было распространено в кругах оригенистов или соприкасавшихся с оригенистами, но не исключен и вполне православный источник этого учения, основывающийся на словах Писания: «<i>показал Себя Ангелам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И беспрекословно - великая благочестия тайна: Бог явился во плоти, оправдал Себя в Духе, показал Себя Ангелам, проповедан в народах, принят верою в мире, вознесся во славе.</span></span>1 Тим. 3:16</a>), что многими православными авторами прилагалось к Вознесению. Хотя очевидно, что толкование, о котором говорит прп. Максим, могло появиться лишь после Ареопагитик. В любом случае сам прп. Максим, давая далее анагогическое толкование, избегает уже элементов, характерных для пласта предания, связанного с иудеохристианскими и, возможно, оригенистическим представлениями, хотя и не называет первый подход неверным.<br /></li><li><a id="581728_6" class="note-item" href="#581728_6">6</a> Ср.: «Слово становится всем, соразмерно нам, насыщающимся добродетелью и мудростью, и воплощается (σωματούμενον) различным образом, как только Оно Само ведает, ради каждого из спасаемых» (Max. or. dom.: PG 90, 897А, рус. пер. А. И. Сидорова, цит. по изд.: Максим Исповедник 1993, кн. I, с. 196). О воплощении Христа в добродетелях, согласно прп. Максиму и его предшественникам (начиная с Оригена), см. Thunberg 1965, р. 342–350. <br /></li><li><a id="581728_7" class="note-item" href="#581728_7">7</a> Это движение – нисхождения Бога, воплощающегося в добродетелях, и возведение нас к истинному гнозису – позднее понимается у прп. Максима в терминах «расширения-сжатия» (συστολή–διαστολή). Тунберг, вслед за Бальтазаром, проводит параллель между употреблением понятий «расширение» и «сжатие» применительно к существованию тварного мира и применительно к христологии, где «расширение» у прп. Максима он соотносит с Божиим снисхождением к творению, а «сжатие» – с обожением; Тунберг находит здесь параллель с формулой tantum-quantum и христологией в amb. 33: PG 91, 1288А (подробнее см. Thunberg 1965, р. 63–64).<br /></li><li><a id="581728_8" class="note-item" href="#581728_8">8</a> Здесь, очевидно, сказывается влияние христианского неоплатонизма. Единство ума, собирающегося в себе по удалении от сущих вещей, является, по Ареопагиту (см. d. п. 4.9), условием того сочетания его с Богом, единения с Ним как единого с Единым, которое и прп. Максим вслед за Ареопагитом считает высшей формой богословия – единения, превосходящего всякое богословие, мыслящее о Боге исходя из творений.<br /></li><li><a id="581728_9" class="note-item" href="#581728_9">9</a> Именно Пятидесятница у прп. Максима соотносится с обожением, в свою очередь понимаемым как достижение Божественной Единицы. Речь, очевидно, о том, что сначала Логос воплощается в исполнении всех десяти заповедей, а потом бывает восхождение от множества (делания) к единству – ведению Божественной Единицы, то есть к познанию Того Единственного и Единого, в Ком источник всех заповедей и добродетелей. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"<i>Вопросы и затруднения</i>". Разъяснение некоторых трудностей в Св. Писании, писаниях Святых Отцов и других вопросов и недоумений. § 142.</div> <br /><br />***<br /><br /><i>О том, почему Дух Святой сошел в десятый день по вознесении Господа?</i><br />...<br /><br /> Знающие св. Писание говорят, что так как, по свидетельству Дионисия Ареопагита, девять чинов Ангельских, то Господь, восходя на небо человеческим естеством (по Божеству Он вездесущ), каждому чину уделил особый день, потому что и они нуждались в пришествии Господа; ибо, по словам Апостола, о Христе возглавлена всяческая, <i>яже на небесех, и яже на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> в устроении полноты времен, дабы все небесное и земное соединить под главою Христом.</span></span>Еф. 1:10</a>); a после сего явился Богу Отцу, после чего и сошел Святой Дух.<br /> Этот же вопрос можно решить и другим образом. Поелику Слово Божие сокрыто в десяти заповедях, то, когда оно осуществляется в нас, снисходя на нас посредством исполнения заповедей, он возвышает нас, возводя на высоту до тех пор, пока мы достигнем главнейшей заповеди, которая так гласит: <i>Господь Бог наш, Господь един есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слушай, Израиль: Господь, Бог наш, Господь един есть;</span></span>Втор. 6:4</a>). А когда ум наш, отрешившись от всего, или лучше, отвергнувшись всего, достигнет Бога, тоща, обожившись по благодати, получит огненные языки (Воскр. Чт. Г. IX, стр. 66).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Цит. по М.В. Барсов. "Сборник статей по истолковательному и назидательному чтению Деяний святых апостолов"</i></div></div></p></div>