<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Истину говорили, но с насмешкою. Вино поистине новое, благодать Нового Завета. Но сие новое вино из Духовного винограда, который много раз уже приносил плоды в Пророках, а в Новом Завете процвел совершенно. Ибо как вещественная виноградная лоза, всегда пребывая одинаковою, в известное время приносит новые плоды: так и сей Дух, пребывая всегда таковым, каков Он есть, и многократно действовавший в Пророках, ныне показал нечто новое и чудесное. Ибо сообщалась благодать и Отцам, но здесь преизобилует. Ибо там приобщились токмо Духа Святого, а здесь крестились оным совершенно.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1266">Аратор</a><div>Праведное заблуждение, имея символическое значение, утверждало, что напились те, кто исполнился вином учения из нового источника. Новые сосуды<a href="#581908_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> приняли новую влагу и не потерпели ущерба от ее терпкости, а пьющие ветхий сок виноградной лозы опьянели. Она, возделанная Христом, стала источником словесного пира, где придала рубиновый цвет изменившейся воде<a href="#581908_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, и в Церкви стала причиной нового брожения книг закона.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="581908_1" class="note-item" href="#581908_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И никто не вливает молодого вина в мехи ветхие; а иначе молодое вино прорвет мехи, и само вытечет, и мехи пропадут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> но молодое вино должно вливать в мехи новые; тогда сбережется и то и другое.</span></span>Лк. 5:37-38</a><br /></li><li><a id="581908_2" class="note-item" href="#581908_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=1&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> На третий день был брак в Кане Галилейской, и Матерь Иисуса была там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Был также зван Иисус и ученики Его на брак.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И как недоставало вина, то Матерь Иисуса говорит Ему: вина нет у них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус говорит Ей: что Мне и Тебе, Жено? еще не пришел час Мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Матерь Его сказала служителям: что скажет Он вам, то сделайте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Было же тут шесть каменных водоносов, стоявших по обычаю очищения Иудейского, вмещавших по две или по три меры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус говорит им: наполните сосуды водою. И наполнили их до верха.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И говорит им: теперь почерпните и несите к распорядителю пира. И понесли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же распорядитель отведал воды, сделавшейся вином, - а он не знал, откуда это вино, знали только служители, почерпавшие воду, - тогда распорядитель зовет жениха</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и говорит ему: всякий человек подает сперва хорошее вино, а когда напьются, тогда худшее; а ты хорошее вино сберег доселе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так положил Иисус начало чудесам в Кане Галилейской и явил славу Свою; и уверовали в Него ученики Его.</span></span>Ин. 2:1-11</a><br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>История апостолов 7. CSEL 72:20.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Насмехаясь таинственно означает, что все же свидетельствуют об истине те, кто напился не старого вина, которого не хватило на браке Церкви, а молодого вина духовной благодати. Ведь молодое вино уже было налито в новые мехи<a href="#581907_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, когда апостолы воспевали великие дела Божии не по ветхой букве, но в обновлении духа (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> но ныне, умерши для закона, которым были связаны, мы освободились от него, чтобы нам служить Богу в обновлении духа, а не по ветхой букве.</span></span>Рим. 7:6</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="581907_1" class="note-item" href="#581907_1">1</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не вливают также вина молодого в мехи ветхие; а иначе прорываются мехи, и вино вытекает, и мехи пропадают, но вино молодое вливают в новые мехи, и сберегается то и другое.</span></span>Мф. 9:17</a><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Изложение Деяний Апостолов 2.13 CI. 1357, 2.100.</i></div><br /></div></p></div>