<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div><i>Почему Дух Св. является в виде огненных, разделенных и седших языков? Почему является в горнице? Как понимать глаголание на разных языках? Как иудеи слушали Апостолов, когда стали говорить разными языками?</i><br />...<br /><br /> Дух Святой является в виде языков, по сродству со Словом; и в виде огненных языков (почему, думаешь?), или по причине очищения (ибо по Писанию известен и огонь очистительный, что желающие везде могут увидеть), или по существу своему:<i> ибо Бог наш огнь</i> и огнь <i>поядаяй</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> потому что Бог наш есть огнь поядающий.</span></span>Евр. 12:29</a>) нечестие. Но ты опять негодуешь, недовольный словом: единосущен! Является в виде <b>разделенных</b> языков, по причине разных дарований; в виде языков <b>седших</b>, в означение Царского достоинства и почивания в святых; ибо и Херувимы суть Божий престол. Является в горнице (если только не почтут меня пытливым через меру) в означение восхождения и возношения от земли тех, которые приимут Духа; ибо и <i>водами</i> Божиими <i>покрываются</i> какие-то <i>превыспренняя</i> (горницы), которыми песнословится Бог (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> устрояешь над водами горние чертоги Твои, делаешь облака Твоею колесницею, шествуешь на крыльях ветра.</span></span>Пс. 103:3</a>). И Сам Иисус посвящаемых в высшее служение приобщает таинству в горнице, показывая тем, что нужно и Богу снисходить к нам, (как, сколько известно, и снисходил к Моисею), и нам восходить к Нему, и что таким образом, при срастворении достоинства, должно происходить общение Бога с человеками. Доколе же пребывают они в собственном достоинстве, — Бог в достоинстве высоты, а человек — низости, дотоле благость несоединима, человеколюбие несообщимо, и посреди великая и непроходимая пропасть, которая отделяет не богатого только от Лазаря и от вожделенных недр Авраамовых, но сотворенное и преходящее естество от несотворенного и постоянного.<br /> Апостолы стали говорить на чужих языках, а не на отечественных, и, что особенно чудно, стали говорить, не учившись. Это знамение для неверных, а не для верующих, и оно долженствовало послужить к обвинению неверных, как написано: <i>иными языки, и усты иными, возглаголю людем сим, и ни тако послушают Мене,</i> глаголет Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> В законе написано: иными языками и иными устами буду говорить народу сему; но и тогда не послушают Меня, говорит Господь.</span></span>1 Кор. 14:21</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=28&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> За то лепечущими устами и на чужом языке будут говорить к этому народу.</span></span>Ис. 28:11</a>).<br /> <i>Слышаху же</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда сделался этот шум, собрался народ, и пришел в смятение, ибо каждый слышал их говорящих его наречием.</span></span>Деян. 2:6</a>). Остановись здесь ненадолго и подумай, как разделить речь. Ибо в речении есть ободность, устраняемая знаком препинания. Так ли слышали, каждый на своем наречии, что, так сказать, глас исходил один, а слышаны были многие гласы по причине такого сотрясения в воздухе, или, яснее скажу, из одного гласа происходили многие? Или, остановившись на слове: <i>слышаху</i>, слова <i>глаголющих</i> своими гласами, отнести должно к последующему, чтобы вышел смысл: произносящих гласы, которые были свои для слушающих, а сие значит — гласы иноязычные. С последним я более согласен, потому что первое было бы чудом, которое относилось бы более к слушающим, нежели к говорящим, а последнее относится прямо к говорящим, которых и укоряют, что они пьяны, из чего видно, что по действию Духа сами они чудодействовали в произнесении гласов.<br /> Правда, достохвально было и древнее разделение гласов, когда строили столп злонамеренно и безбожно единогласные (на что и ныне дерзают некоторые): ибо единомыслие, нарушенное различием гласов, разрушило и предприятие. Но гораздо достохвальнее разделение, совершенное чудесно ныне: ибо, от единого Духа излившись на многих, опять возводится к единому согласию. И есть различие Дарований, требующее нового дарования, чтобы уметь отличить превосходнейшие из них; потому что все имеют нечто похвальное. Можно бы назвать прекрасным и то разделение, о котором говорит Давид: <i>потопи, Господи, и раздели языки их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Расстрой, Господи, и раздели языки их, ибо я вижу насилие и распри в городе;</span></span>Пс. 54:10</a>). За что же? За то, что возлюбили <i>вся глаголы потопные, язык льстив</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=51&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ты любишь всякие гибельные речи, язык коварный:</span></span>Пс. 51:6</a>). Почти явно обличает здесь Давид те языки, которые рассекают Божество. Но о сем довольно.<br /> Поелику же языки вещали живущим в Иерусалиме, благоговейным иудеям, парфянам, мидянам, еламитам, египтянам, критянам, жителям Ливии, Аравии, Месопотамии, и моим каппадокийцам и <i>от всего языка, иже под небесем</i>, иудеям (если кому угодно так представить), собранным в Иерусалиме, то достоин внимания вопрос: какие это были иудеи и которого пленения? Ибо пленение Египетское и Вавилонское было временное и давно окончилось возвращением плененных: пленения же Римского еще не было, а имело оно только быть, в наказание за дерзость против Спасителя. Остается разуметь пленение, бывшее при Антиохе, случившееся незадолго до сих времен. Если кто не соглашается на такое толкование, как не на естественное (потому что пленение сие не древнее, а иудеи рассеяны в оном не по многим странам вселенной), но ищет толкования более вероятного; то может быть лучше принять следующее. Поелику народ иудейский, как повествуется у Ездры, многократно и многими был переселяем; то иные племена возвратились в отечество, а другие остались в пленении, и вероятно некоторые из сих последних рассеянных по многим народам, пришли тогда в Иерусалим и были участниками чуда.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Тв. ч. IV, стр. 17.<br />Публ. в "Сборник статей по истолковательному и назидательному чтению Деяний святых апостолов" сост. М.В. Барсов<br />...<br />Слово 41<br />На Святую Пятидесятницу</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Итак, когда услышишь слова Писания о Святом Духе, что Он «<b>седе на едином коемждо из Апостолов</b>» (Деян.  2:3), или что Он «<i>взыде на Пророка</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда пришли они к холму, вот встречается им сонм пророков, и сошел на него Дух Божий, и он пророчествовал среди них.</span></span>1 Цар. 10:10</a>), или что Он действует (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:11</a>), бывает оскорбляем (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И не оскорбляйте Святаго Духа Божия, Которым вы запечатлены в день искупления.</span></span>Еф. 4:30</a>), угашаем (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Духа не угашайте.</span></span>1 Фес. 5:19</a>), раздражается (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> В ожидании их в Афинах Павел возмутился духом при виде этого города, полного идолов.</span></span>Деян. 17:16</a>), также, что одни имеют начаток Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не только <i>она</i>, но и мы сами, имея начаток Духа, и мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего.</span></span>Рим. 8:23</a>), другие же исполнены Духа Святого (Деян. 2:4), то не думай так о Духе, будто в Нем бывает какое раздробление, или преложение, или изменение, но веруй, как прежде сказали мы, что Он непреложен, неизменен и всемогущ. Посему и в воздействиях Своих Он и пребывает одним и тем же, и всякому боголепно уделяет подобающее. Он подобно солнцу, всецело излился на крещенных, но каждый из нас просвещается по той мере, как, возненавидев омрачающие его страсти, истребляет их в себе, а насколько оказывается любящим их, настолько помрачается.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Добротолюбие"<br />Т. 1, К тем, которые думают оправдаться делами, 226 глав. § 118. </i></div></div></p></div>