<div><p ><div>«<b>И да возвеселятся все уповающие на Тебя</b>». Вот и плод молитвы: и те делаются лучшими и отстают от пороков, и другие получают великое удовольствие, видя их перемену, обращение к лучшему и успешное исправление. «<b>Во век возрадуются, и вселишься в них</b>». Вот самая постоянная радость. Другие радости бывают нисколько не лучше водных потоков, лишь только являясь и тотчас исчезая; а радость по Боге бывает продолжительна и тверда, надежна и постоянна, не нарушается никакими неожиданными обстоятельствами, но еще более возвышается от самих препятствий. Так апостолы подвергались биению, и радовались (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Они послушались его; и, призвав Апостолов, били <i>их</i> и, запретив им говорить о имени Иисуса, отпустили их.</span></span>Деян. 5:40</a>); Павел терпел скорби и ликовал, готовился умереть и призывал других к участию в своей радости: «<i>но если я</i>», говорил он, «<i>и соделываюсь жертвою за жертву и служение веры вашей, то радуюсь и сорадуюсь всем вам. О сем самом и вы радуйтесь и сорадуйтесь мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но если я и соделываюсь жертвою за жертву и служение веры вашей, то радуюсь и сорадуюсь всем вам.</span></span>Флп. 2:17</a>, 18). Кто радуется, таким образом, с теми обитает Бог. Вот почему и она говорит: <b>«во век возрадуются, и вселишься в них»</b>. Тоже самое выражал и Христос, когда, желая показать неизменяемость этой радости, говорил; «<i>но Я увижу вас опять, и возрадуется сердце ваше, и радости вашей никто не отнимет у вас</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Так и вы теперь имеете печаль; но Я увижу вас опять, и возрадуется сердце ваше, и радости вашей никто не отнимет у вас;</span></span>Ин. 16:22</a>). И Павел говорит еще: «<i>Всегда радуйтесь. Непрестанно молитесь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Непрестанно молитесь.</span></span>1 Фес. 5:17</a>, 18). «<i>И будут хвалиться Тобою любящие имя Твое</i>». Этим только и можно хвалиться, этому только радоваться, этим только восхищаться. А кто хвалится вещами житейскими, тот нисколько не отличается от людей, веселящихся во сне.<br /><br /> Да и есть ли, скажи мне, в вещах человеческих что–нибудь такое, чем бы можно было хвалиться? Сила ли телесная? Но она не составляет достоинства, зависящего от нашего произволения, и потому хвалиться ею мы не можем; притом она скоро ослабевает и теряется, а нередко даже служит во вред имеющим ее и пользующимся ею не так, как должно. То же надобно сказать о красоте и благообразии, о богатстве и власти, о роскоши и о всех предметах житейских. Но похвала от Бога и любовь в Нему — вот украшение, которое лучше всего, — вот отличие, которое превосходит тысячи диадем, хотя бы удостоившийся этого находился в узах. Это украшение не уменьшается ни от болезни, ни от старости, ни от перемены обстоятельств, ни от неблагоприятных времен, ни от самой смерти, но делается тогда еще блистательнее. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=5&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>