<p ><div>«<b>Господи! путеводи меня в правде Твоей, ради врагов моих</b>». Сказав во славу Богу, что Он ненавидит зло, что Он человеколюбив и промышляет о нас, — сказав о своем спасении и о том, каким образом она спасена, — сказав, что сделала и она по получении спасения, именно, что она отвратилась от зла и прилепилась к добродетели, — подав добрые надежды и живущим порочно, что и они могут получить милость, если захотят исправиться, она потом обращает речь свою в прошение и говорит: «<b>Господи! путеводи меня в правде Твоей</b>». Этим она научает слушателя, прежде всего, воссылать славословие Богу и благодарить Его за полученные благодеяния, а потом просить, чего желает, и опять благодарить за то, что получит. Но посмотрим, чего она просит. Не житейского ли чего–нибудь? Не временного ли? Не скоропреходящего ли? Не о богатстве ли говорит она? Не о славе ли? Не о власти ли? Не об отмщении ли врагам ее? Ничего такого не просит она. Чего же? «<b>Господи! путеводи меня в правде Твоей, ради врагов моих</b>». Видишь ли, что она не просит ничего временного, и как она испрашивает вышней помощи. Ведь идущие таким путем особенно нуждаются в этой помощи. «<b>Правдою</b>» же называется здесь добродетель вообще. И хорошо она сказала: «<b>в правде Твоей</b>», — потому что есть и человеческая правда, правда по законам внешним, но правда малозначащая, не имеющая совершенства и полноты и основывающаяся на человеческих соображениях. А я, говорит, прошу твоей правды, которая нисходит от Тебя и которая возводит на небо; прошу и помощи, чтобы приобрести эту правду.<br /><br />Хорошо также она сказала: «<b>путеводи</b>», потому что настоящая жизнь есть путь, имеющий нужду в высшем наставлении. Если мы, намереваясь войти в город, нуждаемся в человеке, который указал бы нам путь, то тем более, намереваясь войти на небо, имеем нужду в высшей помощи, которая бы и показывала путь, и утверждала, и руководила, потому что есть много распутий, которые отклоняют от пути. Поэтому мы должны держаться десницы Божией. «<b>Ради врагов моих</b>». Многие, говорит, восстали на меня враги, желая отклонить меня от этого пути, ввести в заблуждение и вывести на другой путь. При таких злоумышлениях, при таких соблазнах, руководи Ты меня Сам; я имею нужду в Твоей помощи. Впрочем, если руководить есть дело Божие, то быть достойным руководства десницы Божией есть дело нашего усердия. Если сам ты будешь нечист, то не поддержит тебя десница Божия, — если напр., ты будешь любостяжателен, или иметь какую–нибудь другую нечистоту. «<b>Исправи предо мною путь Твой</b>», т. е. сделай его для меня известным, ясным, знакомым; сделай его прямым для меня. Другой переводчик говорит: «<b>уровняй предо мною путь Твой</b>» (όμάλισον έμπροσθέν μου τήν όδόν σου), т. е. сделай его удобным, легким (Симмах).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=5&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=5&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
