Иосиф Флавий (Иуд.Древн. 10:1, 1) так восполняет библейский рассказ: "ассириец взял деньги, но и не подумал сдержать данное обещание, а отправившись сам войной на египтян и эфиопов, оставил своего военачальника (<b>στραιηγον</b>) с двумя другими полководцами во главе огромного войска под Иерусалимом для разрушения этого города". Тартан, Рабсарис и Рабсак - нарицательные, а не собственные имена ассирийских военачальников и придворных. Тартан (<i>ср.</i> <a href='B:290 20:1'>Ис 20:1</a>), ассир. turtanu, - высший полководец или военачальник; Рабсарис, с еврейского: глава евнухов (<i>ср.</i> <a href='B:120 25:19'>4Цар 25:19</a> сн. <a href='B:10 37:36'>Быт 37:36</a>; <a href='B:10 39:1,7'>Быт 39:1,7</a>); из еврейского же языка обясняется и Раб-шаке: начальник виночерлиев (<a href='B:10 40:2,21'>Быт 40:2,21</a>). Место остановки ассирийских полководцев - у водопровода верхнего пруда (<i>ст.</i> 17, <a href='B:290 36:2'>Ис 36:2</a>), - по обычному мнению, лежавшего на запад от Иерусалима в долине Гинномовой и отождествляемого теперь с прудом Биркет-Мамилла (в отличие от "нижнего пруда", <a href='B:290 22:9'>Ис 22:9</a>, отожествляемого с нынешним Бирхет-Султан к юго-западу от Иерусалима, <i>ср.</i> <i>Stade</i>, Geschichte I, 591-593 Anmerk); здесь же, вероятно, надо искать поле белильника или валяльщика (<i>кобес</i>). "Иерусалим был окружен селениями ремесленников. Так, на юге, от него было селение горшечников. На востоке и западе - селения валяльщиков. Были, конечно, и другие, о которых не было случая упоминать в св. книгах. Валяльщики не только выделывали грубые шерстяные материи, но занимались и мытьем сделанных прежде. Их поселения, по необходимости, помещались близ ручьев или значительных стоков воды" (<i>проф. Гуляев</i>, с 354-355). Об этой блокаде Иерусалима частью ассирийской армии Сеннахирим в своей надписи выражается, что он "запер Езекию в Иерусалиме, как птицу в клетке". Гордые успехами своего повелителя, военачальники Сеннахирима требуют для переговоров самого царя иудейского, но Езекия, считая это ниже своего достоинства (по И. Флавию, <b>υπο δειλιας</b>, из трусости), выслал к ним для этой цели трех высших своих чиновников (о значении должностей - правителя дворца, писца и докладчика <i>см.</i> прим. с 3Цар IV, и сл.), о Елиахиме и Севне <i>см.</i> <a href='B:290 22:15'>Ис 22:15</a> сл.