<div><p ><div><b>Иже ходит просто, ходит надеяся</b>.<br />Хотя обман представляется делом безопасным, а простота — ненадежным, но вопреки этому говорит, что живущий без хитрости пусть не унывает, так как делающий пути свои извилистыми познан будет; нельзя скрыться коварному. Или вместо этого: не устрояющий козней ближнему не подвергнется и со стороны другого. Кто втайне строит ковы, а в глаза хвалит, тот будет познан, хотя бы казался до времени неизвестным (с этой стороны). Потом убеждает в том, что нужно делать все с надеждой. Действия праведника непрерывно руководимы бывают тем вечным Источником, Который сказал: <i>Аз есмь жизнь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). А говорящий нечестиво умолкнет, постигнутый наказанием. <br />***<br />Авессалом был коварен и всех привлек на свою сторону. Смотри же, каково было это коварство. Он ходил, как сказано [близ врат], и всякому говорил: <i>Некому выслушать тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=15&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> тогда говорил ему Авессалом: вот, дело твое доброе и справедливое, но у царя некому выслушать тебя.</span></span>2 Цар. 15:3</a>), - желая привлечь этим на свою сторону. А Давид был прост. Что же? Смотри, каков был успех того и другого; смотри, как тот оказался безрассудным. Так как тот имел в виду только как бы вредить своему отцу, то и был слеп относительно всего остального. Но Давид не таков, потому что <b>кто ходит в непорочности, тот ходит безопасно </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто ходит в непорочности, тот ходит безопасно; а кто превращает пути свои, тот будет наказан.</span></span>Притч. 10:9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Гомилии на Послание к Ефесянам 15, TLG 2062.159, 62.107.52 - 108.5.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=10&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=10&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>