<div><p ><div><b><i>Они возненавидели обличающего в воротах и возгнушались тем, кто говорит правдиво (реrfecte). <br />LХХ: Они возненавидели обличающего в воротах и возгнушались словом святым.</b></i><br /><br />Те, коих Бог, посмеваясь, опустошает и подвергает разорению, кои сильны в зле и могущественны в угнетении, возненавидели обличающего в воротах, то есть на суде, — или меня, или других пророков, посылавшихся к ним, и того, кто говорит <b><i>«правдиво»</b></i>, или <b><i>«слово непорочное»</b></i>, как перевел Симмах, или же <b><i>«слово святое»</b></i>, как перевели Феодотион и LХХ. В воротах же, по древнему обычаю иудейского народа, производился суд, и это, как мы часто читаем и часто объясняли, для того, чтобы и сельский житель, приходя для разбора дела, не пугался городского многолюдотва и нового для него зрелища, и городской житель из отдаленной части города не имел нужды спешить и заботиться о средствах переезда. Это мы сказали применительно к буквальному смыслу. Но великий грех — ненавидит обличающего, в особенности если он обличает тебя не из ненависти, а по любви, если [сначала обличает] один наедине, если [затем] в присутствии другого брата и если после того пред церковью (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им одним; если послушает тебя, то приобрел ты брата твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> если же не послушает, возьми с собою еще одного или двух, дабы устами двух или трех свидетелей подтвердилось всякое слово;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> если же не послушает их, скажи церкви; а если и церкви не послушает, то да будет он тебе, как язычник и мытарь.</span></span>Мф. 18:15-17</a>), обвиняя, очевидно, не по наклонности к злословию, а для твоего исправления. О двояких воротах — смерти и жизни, пороков и добродетелей, мы часто читаем в Писаниях, как например в Псалмах: <b><i>«возносяй мя от врат смертных, яко да возвещу вся хвали Твоя во вратех дщере Сиони»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Помилуй меня, Господи; воззри на страдание мое от ненавидящих меня, - Ты, Который возносишь меня от врат смерти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы я возвещал все хвалы Твои во вратах дщери Сионовой: буду радоваться о спасении Твоем.</span></span>Пс. 9:14—15</a>). Высокая гора Сион, без сомнения, означает церковь и град Бога живого, небесный Иерусалим, и множество ангелов и церковь первенцев, написанных на небесах. Вознесенный в воротах Сиона не может бояться ворот смерти, о которых Господь говорит Петру: <b><i>«на сем камени созижду церковь Мою, и врата адова не одолеют ей»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>). О воротах добродетели ясно говорится в другом псалме: <b><i>«отверзите мне врата правды: вшед в ня исповемся Господеви. Сия врата Господня, праведнии внидут в ня»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=117&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Отворите мне врата правды; войду в них, прославлю Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Вот врата Господа; праведные войдут в них.</span></span>Пс. 117:19-20</a>). Также и премудрость с уверенностью при воротах города говорила: „доколе невинные будут соблюдать правду, они не будут посрамлены (Прем. 6)“. Я полагаю, что ворота города, то есть души, верующей во Христа, означают добродетели, чрез которые Христос входит к верующим. И так как не написано, в каких воротах ненавидели обличающего, в [воротах] ли добра или зла, то мы можем относить это к тем и другим. Пророк обличает грешников, стоящих в воротах зла, и поэтому они гнушаются им. Или, может быть, сам пророк стоит в воротах и начинаниях добродетелей, и его ненавидят те, которых он обличает, и не ограничиваются грешники ненавистью к обличающему или укоряющему в воротах, но и гнушаются словом святым, исходящим из уст его. Ибо кто не принимает пророка, тот не принимает пославшего его (Мф. 10). Если же они возгнушались словом святым или тем, кто говорит правдиво (ибо слово святое есть Господь Иисус, о котором говорится: <b><i>«не даси»</b></i> святому <b><i>«Твоему видети истления»</b></i>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>), то все иудеи, произносившие анафемы на Иисуса, гнушаются словом Божиим, которое и совершенно, и свято, и непорочно. Ибо благочестие служит предметом отвращения для грешника. Но все то, что мы сказали об иудеях, можно отнести как в язычникам, так в еретикам, из которых одни гнушаются всеми Священными Писаниями, содержащими в себе слово Божие, а другие, превратно понимая читаемое, вносят гнусности в дом Божий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 89-91)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>