<div><p ><div><b><i>Итак за то, что вы разоряли бедного и брали избранную добычу от него, вы построите домы из квадратного камня, но жить не будете в них; разведете прекрасные виноградники, а вина из них не будете пить. Ибо Я знаю многочисленные преступления ваши и тяжкие грехи ваши: вы враги правого, берете подарки и притесняете бедных в воротах. Поэтому благоразумный будет безмолвствовать в то время, ибо время худое. <br />LХХ: Итак за то, что вы били бедных кулаком и получали от них избранные подарки, вы построили домы из тесанных камней, но жить не будете в них; развели вожделенные виноградники, а вина из них не будете пит. Ибо Я знаю многочисленные беззакония ваши и тяжкие грехи ваши: вы попираете правого, берете мзду (соmmutationes) и уклоняетесь от бедных в воротах. Поэтому разумный будет безмолвствовать в то время, ибо время худое.</b></i><br /><br />Для того, чтобы Израиль не мог подумать, что он предан врагам для наказания за одно только идолослужение, присоединяется и прочее, что он совершал по оставлении истинной религии. Вы, говорит, разоряли бедного и брали [добычу] от того, кто едва имел необходимое для жизни, и все то, что вы видели, как ценное и красивое, обращали в свою собственность Поэтому вы на деньги, полученные посредством хищений и взяток от бедного, строили дома из квадратного камня и, грабя людей, обкладывали стены мрамором, и так как вы устраивали их не только для помещения и крова, требуемого бренностью человеческою, но также ради красоты и наслаждения, то, подвергшись внезапному плену или смерти, вы не будете жить в них. Вы разводили также прекрасные виноградники, имея в виду будущие пиры, но вина из них не будете пить, потому что Я знаю все преступления ваши и грехи, и грехи тяжкие, которые вызвали Мой гнев. Вы враги правды или всякого правого и получаете подарки и притесняете бедного на суде. Поэтому кто беден и благоразумен, тот, видя подкупленного судью, будет молчать в то время, потому что это время худое. Или же, может быть, так следует понимать: какая польза теперь, при приближении плева, перечислять ваши грехи, когда уже нет никакого средства врачевания и когда стены городов ваших окружает неприятельское войско? Мы можем отнести это самое также и еретикам, которые грабят бедного и кулаком бьют его по голове, ибо это означает греческое слово <b><i>κατεκονδύλιζον</b></i>, согласно е тем, что мы выше читали: <b><i>«они кулаком били бедного по голове»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Жаждут, чтобы прах земной был на голове бедных, и путь кротких извращают; даже отец и сын ходят к одной женщине, чтобы бесславить святое имя Мое.</span></span>Ам. 2:7</a>). Ибо еретики бьют только бедного, который ее может устоять против угрозы, и [направляют удары] не на другие члены, а на то, что главенствует над сердцем, и на истинную веру. Под бедными я разумею тех, которые, довольствуясь простою верою, ее могут отвечать на коварство еретиков. Они во время борьбы и состязания утратят также все добрые дела, уготованные ими в дар Богу, если не устоят против врагов. Эти враги чрез свои искусно построенные речи строят себе домы, чтобы жить в них безопасно и Спокойно, но не будут жить в них, потому что они будут разрушены и уничтожены членами Церкви. И они не только строят домы, но и разводят также прекрасные и вожделенные виноградники для ложного подражания таинствам Христовым; но они не будут пить из них другого вина, кроме заключающего в себе ярость драконов неисцельную (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских; ягоды их ягоды ядовитые, грозды их горькие;</span></span>Втор. 32:32</a>). Ибо Господь ждал, чтобы эти виноградники принесли плоды, во они принесли не грозды, а терния и кислые ягоды, и не правду, я крик, чрез который они безумными устами хулят Бога своего. Не будут же они жить в домах своих и пить вина из разведенных ими виноградников потому, что Господь знает многочисленные беззакония их. Это знание следует понимать не в том смысле, в каком говорится: <b><i>«позна Господь сущыя Своя»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>), а в том, что нет ничего сокрытого от Бога и что Он знает все тайны грешников. <b><i>«Я знаю»</b></i>, говорит Он, <b><i>«многочисленные беззакония»</b></i>, которые не только многочисленны, но и тяжки; они состоят в притеснениях и попрании самой правды или того, кто прав. <b><i>«И берете»</b></i>, говорит, <b><i>«мзду»</b></i><a href="#564353_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, вместо чего все одинаково перевели <b><i>ἐξιλασμσ</b></i>, то есть <b><i>«умилостивление»</b></i>, а мы выразили это чрез <b><i>«подарок»</b></i> (munus); <b><i>ἄλλαγμα</b></i> же на языке Писаний означает <b><i>«плату (рretium)»</b></i><a href="#564353_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, как мы читаем также в Евангелии: <b><i>«что даст человек измену за душу свою»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? или какой выкуп даст человек за душу свою?</span></span>Мф. 16:26</a>)? Они также <b><i>«уклонялись»</b></i> от бедных в воротах или, как перевел Симмах, <b><i>«притесняли»</b></i> [их], продавая решения, вопреки истинному правосудию, за деньги и оправдывая на себе слова Писания: <b><i>«дары ослепляют очи»</b></i> даже <b><i>«мудрых»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=16&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> не извращай закона, не смотри на лица и не бери даров, ибо дары ослепляют глаза мудрых и превращают дело правых;</span></span>Втор. 16:19</a>) Эти [дары] берут <b><i>«еретики»</b></i>, чтобы изменят строгость Писаний, возвещающих наказание, в [обещания] благоденствия и, обещая богатым всякого рода благополучия, они в отношении только к бедным бывают строгими и суровыми. Поэтому, когда член церкви, благоразумный и рассудительный, увидит многочисленные беззакония в доме, который называется Божиим, и не только многочисленные, но также тяжкие и могущие притеснять правосудие; [когда он увидит], что неистовство учителей, дошло до того, что они берут мзду на суде и все делают за подарки, что они также избегают бедных в воротах и не хотят выслушивать их: то пусть он безмолвствует в то время, чтобы не давать святыни псам и не бросать жемчуга свиньям, который они, обратившись, могли бы попрать ногами (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>), и пусть подражает Иеремии, который говорит: <b><i>«на един седях, яко горести исполнихся»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=15&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не сидел я в собрании смеющихся и не веселился: под тяготеющею на мне рукою Твоею я сидел одиноко, ибо Ты исполнил меня негодования.</span></span>Иер. 15:17</a>), и тому, что говорится в Псалмах: <b><i>«един есмь аз, дондеже прейду»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=140&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Падут нечестивые в сети свои, а я перейду.</span></span>Пс. 140:10</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564353_1" class="note-item" href="#564353_1">1</a> Собственно <b><i>«обмен»</b></i> или <b><i>«замен (соmmututionem).»</b></i><br /></li><li><a id="564353_2" class="note-item" href="#564353_2">2</a> <b><i>῎Αλλαγμα</b></i> означает все то, что получается в замен чего-либо.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 91-94)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>