<div><p ><div><b><i>Ищите добра, а не зла, чтобы вам остаться в живых, и Господ Бог воинств будет с вами, как вы говорили. Возненавидьте зло, и возлюбите добро и восстановите в воротах правосудие; может быть, Господь Бог воинств помилует остаток Иосифов. <br />LХХ: Ищите добра, а не зла, чтобы вам остаться в живых, и тогда Господь Бог всемогущий будет с вами, как вы говорили: мы возненавидели зло, и возлюбили добро, и восстановите правосудие в воротах, чтобы Господь Бог помиловал оставшихся от Иосифа.</b></i><br /><br />Вы говорите, что Бог с вами, потому что вы дети Авраама; выслушайте то, что далее следует: „если вы дети Авраама, то делайте дела отца вашего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сказали Ему в ответ: отец наш есть Авраам. Иисус сказал им: если бы вы были дети Авраама, то дела Авраамовы делали бы.</span></span>Ин. 8:39</a>)“. Какие же дела отца вашего, Авраама? Любите добро, а не зло. Великий грех не только делать, но и любить зло. Многие грешат и, по утолении пыла страстей, испытывают угрызения совести и раскаиваются в своем грехе. Но кто не только не сокрушается о том, что он делал зло, но хвастается своим преступлением, на том исполняется написанное: <b><i>«егда приидет»</b></i> грешник <b><i>«во глубину зол, нерадит»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> С приходом нечестивого приходит и презрение, а с бесславием - поношение.</span></span>Притч. 18:3</a>). Итак, ищите добра, а не зла. Ибо если вы будете искать добра, то уже чрез то, что вы ищете добра, вы немедленно отвергаете зло. И никогда вы не искали бы добра, если бы наперед не отвергли зла, исполняя слова псалмопевца: <b><i>«уклонися от зла, и сотвори благо»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Уклоняйся от зла, и делай добро, и будешь жить вовек:</span></span>Пс. 36:27</a>). И когда вы будете искать добра и избегать зла, тогда вы будете жить в том, Кто говорит: <b><i>«Аз есмь живот»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). Добра ищет тот, кто верует в говорящего в Евангелии: <b><i>«Аз есмь пастырь, добрый»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я есмь пастырь добрый: пастырь добрый полагает жизнь свою за овец.</span></span>Ин. 10:11</a>). Зло отвергает, кто избегает того, о котором написано: <b><i>«мир во зле лежит»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Мы знаем, что мы от Бога и что весь мир лежит во зле.</span></span>1 Ин. 5:19</a>). И в молитве Господней говорится: <b><i>«избави нас от лукавого»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не введи нас в искушение, но избавь нас от лукавого. Ибо Твое есть Царство и сила и слава во веки. Аминь.</span></span>Мф. 6:13</a>). И когда, говорит, вы будете искать добра, а не зла, и останетесь в живых, тогда Господь Бог воинств будет с вами, как вы говорили, что Он потому с вами, что вы родились от Авраама. Но недостаточно искать добра и не искать зла, если вы не будете иметь<a href="#564355_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> в том и другом отношении, так что вы должны сначала возненавидеть зло и потом возлюбить добро. Ненавидит зло тот, кто не только не побеждается похотью, но ненавидит дела похоти, а любит добро тот, кто делает добро не вопреки желанию, не по необходимости или по страху пред законами, а потому, что это добро, и для того, чтобы иметь награду за доброе дело в своей совести и в своей любви к добру. Поэтому и апостол говорит: <b><i>«доброхотна дателя любит Бог»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Каждый <i>уделяй</i> по расположению сердца, не с огорчением и не с принуждением; ибо доброхотно дающего любит Бог.</span></span>2 Кор. 9:7</a>). Ибо не всякая милостыня угодна Богу, но та, которая приносится с радостию. И когда вы возненавидите зло и возлюбите добро, то восстановите в воротах правосудие, о котором выше сказано, чтобы, по удалении беззакония, возвратилась истина. И если вы будете делать это, то, может быть, Господь Бог всемогущий помилует остаток Иосифов из колена Ефремова и десяти колен, и они, может быть, избегнут плена. Все это можно относить и к еретикам в том смысле, что они, оставив заблуждение, измышленное ими, должны возвратиться в церковь и возненавидит прежние учения, и возлюбить истину в церкви Господней, и восстановить правосудие в воротах пороков и добродетелей, оставив первые и перешедши ко вторым, и те, которые будут в состоянии избавиться от пасти диавола, могут надеяться на помилование. Применительно же к переводу LХХ можно, изменив порядок, следующим образом сделать чтение этого места более ясным: так как вы сказали: мы возненавидели зло и возлюбили добро, то ищите добра, а не зла, чтобы вам быть живыми, и так как Господь Бог всемогущий с вами, то восстановите правосудие в воротах, чтобы Господь Бог всемогущий помиловал остаток Иосифов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564355_1" class="note-item" href="#564355_1">1</a> В некоторых списках прибавлено: <b><i>«то есть благочестия (id est pietatem).»</b></i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 94-96)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>