<p ><div><b><i>Поэтому так говорит Господь Бог воинств Владыка: на всех улицах плачь, и на всех [местах], которые вне, будут говорить: горе, горе! И призовут земледельца сетовать и знающих плачевные песни (рlаngere) — плакать. И во всех виноградниках будет плач, ибо Я пройду среди тебя, говорит Господь. <br />LХХ: Поэтому так говорит Господь Бог всемогущий: на всех улицах плач, и на всех дорогах будут говорит: увы, увы! Призовут земледельца к плачу и знающих оплакивание — к плачу. И на всех дорогах плач, ибо Я пройду среди тебя, говорит Господь</b></i><br /><br />Я заповедал вам искать добра, а не зла, чтобы вам остаться в живых, и чтобы Господь был с вами. И Я еще прибавил (чтобы вы не сказали, что вас один только раз предупредили): возненавидьте зло, и возлюбите добро, и восстановите правосудие в воротах, вы, возненавидевшие обличающего в воротах, чтобы Господ помиловал остаток Иосифов. Но так как вы не хотели этого делать, попирали Мои заповеди и обратились спиною ко Мне, удаляющемуся; то так говорит Господь Бог всемогущий, который есть Господь воинств: повсюду плач, повсюду скорбь. Призовут земледельцев для влача и призовут тех, которые умеют по обычаю страны вызывать слезы чрез свое пение<a href="#564357_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, чтобы не на всех улицах, как выше сказано, но в виноградниках были плач и сетование, и чтобы то, что служило поводом к радости, было источником слез. И все это будет, говорит, потому, что Я пройду среди тебя. Всякий раз, как в Священных Писаниях от лица Бога произносится слово <b><i>«пройду»</b></i>, которое на еврейском языке называется <b><i>«ееbor»</b></i>, оно должно быть понимаемо в смысле наказания, — в том смысле, что Он не остается у них, но проходит и оставляет их. Поэтому и в других местах, по переводу Акилы, когда Бог гневается, то Он называет Свой гнев и ярость <b><i>ἀνυπεθεσία</b></i><a href="#564357_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Все это можно относить к еретикам: так как они не хотели поступать должным образом в том или другом отношении, то на всех улицах их будет плач. Ибо широк и пространен путь, ведущий к смерти (Мф. 7), и так как все еретики и язычники имеют в том, что [ими построено] на песке и измышлено, улицы, то соответственно этому прибавлено: <b><i>«и на всех [местах], которые вне, будут говорить: горе, горе!»</b></i> Ибо те, которые пребывают в церкви, не услышат: <b><i>«горе»</b></i>, что́ служит крайним из наказаний; но если согрешат, то будут оплакиваемы. Будут же говорить вне или на всех дорогах <b><i>«горе, горе!»</b></i> потому, что они не имеют единственного пути, ведущего к жизни, и именно пути царского, но [имеют] пути непрямые, извращенные и уклоняющиеся вправо и влево, потому что они не внимают Господу, говорящему: <b><i>«не буди правдив велми»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не предавайся греху, и не будь безумен: зачем тебе умирать не в свое время?</span></span>Еккл. 7:17</a>), и: <b><i>«пути развращени суть, иже ошуюю»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> [потому что пути правые наблюдает Господь, а левые - испорчены.</span></span>Притч. 4:28</a>). И они подвергаются двойному горю: по отношению к плоти и духу, настоящему веку и будущему, между тем как члены церкви, наоборот, слышат: <b><i>«радуйтеся, и паки реку, радуйтеся»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Радуйтесь всегда в Господе; и еще говорю: радуйтесь.</span></span>Флп. 4:4</a>). Также земледелец призывается в сетованию (ибо еретики имеют своих земледельцев, у которых на полях вырастают терния и волчцы), равно как призываются в плачу те, которые умеют плакать — или о своих, или о чужих грехах, хотя и это можно толковать в хорошую сторону, — в том смысле, чтобы член церкви, могущий призывать в покаянию, подражал своему Господу, говорящему: <b><i>«рыдахом вам, и не плакасте»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Они подобны детям, которые сидят на улице, кличут друг друга и говорят: мы играли вам на свирели, и вы не плясали; мы пели вам плачевные песни, и вы не плакали.</span></span>Лк. 7:32</a>), и плакал о еретиках, подобно тому, как Самуил некогда плакал о Сауле, царе Израильском (1 Цар. 15). И апостол говорит, что он оплакивал тех, которые не покаялись (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> чтобы опять, когда приду, не уничижил меня у вас Бог мой и <i>чтобы</i> не оплакивать мне многих, которые согрешили прежде и не покаялись в нечистоте, блудодеянии и непотребстве, какое делали.</span></span>2 Кор. 12:21</a>). Также во всех виноградниках будет плач, потому что виноградники их — виноградники содомлян, и вместо вина радости, веселящего сердце человека (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>), они принесли вино драконов и неисцельную ярость аспидов (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских; ягоды их ягоды ядовитые, грозды их горькие;</span></span>Втор. 32:32</a>). Они подвергнутся всему этому потому, что Господь пройдет среди их, но не для того, чтобы вселиться в них и сказать: <b><i>«вселюся в них и похожду»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить <i>в них;</i> и буду их Богом, и они будут Моим народом.</span></span>2 Кор. 6:16</a>), и: <b><i>«се Аз с вами есмь во вся дни, до скончания века»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:20</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564357_1" class="note-item" href="#564357_1">1</a> То есть плакальщиков и плакальщиц.<br /></li><li><a id="564357_2" class="note-item" href="#564357_2">2</a> Собственно: <b><i>«неотложность»</b></i>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 96-98)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
