<p ><div>Если апостол, сосуд избранный и приуготовленный для благовестия Христа, по причине жала плоти и греховных пожеланий изнуряет тело свое и порабощает, и, однако же, видит иной закон в членах своих, противный закону [<i>духа</i>] и пленяющий законом греховным; если после претерпеваемой наготы, постов, голода, темницы, бичеваний, мучений апостол, обратившись к себе, восклицает: <i>Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</i> то ты ли считаешь себя вне опасности? Остерегись, пожалуйста, чтобы когда - нибудь Бог не сказал о тебе: <b>Упала, не встает более дева Израилева!</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Упала, не встает более дева Израилева! повержена на земле своей, и некому поднять ее.</span></span>Ам. 5:2</a>). Дерзновенно говорю: Бог все может, но не может воздвигнуть девицу после ее падения. Он может избавить ее от наказания, но не пожелает увенчать лишенную непоpочности. Убоимся, да не исполнится и на нас это пророчество: <i>истаивать будут от жажды красивые девы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В тот день истаявать будут от жажды красивые девы и юноши,</span></span>Ам. 8:13</a>). Заметь, что говорит пророк: <i>истаивать будут красивые девы</i> потому что есть девы и злые. Сказано: <i>всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a>). Итак, девственность погибает и вследствие мыслей. От этого и бывают девы злые, девы телом, но не духом, девы юродивые, не имеющие елея, для которых затворен будет брачный чертог<a href="#564314_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="564314_1" class="note-item" href="#564314_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мудрые же, вместе со светильниками своими, взяли масла в сосудах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа, в который приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 25:1-13</a>.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><br />Иероним Стридонский. <i>Письма 22.5. С1. 0620, 22.54.5.149.11.</i><br /></span></div><br /><br />***<br /><b><i>Слушайте это слово, в котором Я поднимаю плач о вас. Дом Израилев пал и не восстанет более. Дева Израилева повержена на земле своей, и некому поднять ее. <br />LХХ: Слушайте слово это, в котором Я подниму плач о вас. Дом Израилев пал и не восстанет более. Дева Израилева повержена на земле своей, и некому поднять ее.</b></i><br /><br />Что касается буквального и исторического смысла этого места, то десять колен, называемые Израилем, никогда, после отведения их в плен, не возвращались в землю свою. Девою же называется народ израильский не потому, что он пребывал в девственной чистоте, а потому, что он некогда, подобно деве, находился в сочетании с Господом. И пророку повелевается поднять плач о нем потому, что он никогда не возвратится в прежнее состояние. В духовном же смысле пророку повелевается плакать о всем Израиле, который умом видел Бога и который впоследствии перестал служить Ему, подобно тому, как Иезекиилю (Иез. 2) было повелено съесть книгу, в которой и внутри и снаружи были написаны плач, и песнь и горе. Слово <b><i>«внутри»</b></i> понимай в смысле слов Песни Соломона: <b><i>«введе мя царь в ложницу свою»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Влеки меня, мы побежим за тобою; - царь ввел меня в чертоги свои, - будем восхищаться и радоваться тобою, превозносить ласки твои больше, нежели вино; достойно любят тебя!</span></span>Песн. 1:3</a>), и сорок четвертого псалма, в котором написано: <b><i>«вся слава дщере царевы внутрь»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вся слава дщери Царя внутри; одежда ее шита золотом;</span></span>Пс. 44:14</a>). Снаружи же находится все то, что читается буквальна, что бывает видимо на коре и не заключается [так сказать] в сердцевине духа. Таким образом и буквально, и духовно во всех книгах пророков написаны: плач о тех, которые после грехопадений приносят покаяние; песнь относительно тех, которые, не будучи запятнаны никакою нечистотою греховною, достойны песнопения и хвалы, и горе в отношении к тем, кои не приносят покаяния, но по жестокосердию собирают себе гнев в день гнева (Рим. 2). Но если плач относится, как мы сказали, к тем, которые приносят покаяние, и если покаяние приносит исцеление раненным, то каким образом говорится по переводу LХХ: <b><i>«дом Израилев пал и не восстанет более; дева Израилева заблудилась в земле своей, и некому поднять ее?»</b></i> Это [затруднение) может быть разрешено следующим образом: после того, как дом Израилев пал по своей воле, он не получить прежнего достоинства; после того, как дева Израилева заблудилась в земле своей, она не найдет никого, кто мог бы поднять ее. Обрати внимание на особенности выражений. Кто составляет дом и причисляется к общей массе, о том говорится, что он пал; но кто находится в числе дев, тот, если заблудится, то даже после легкого грехопадения не будет в состоянии восстать, — не в том смысле, что он не восстанет, а в том, что он не восстанет девою Израилевою и не восстановит его Господь Израилев [девою]. Ибо не одну и ту же славу имеет тот, кто всегда следовал за Господом, и тот, кто блуждал вдали от стада и после того был принесен на плечах доброго Пастыря (Лк. 15). Поэтому и чрез другого пророка Господь говорит: „покаяние грешника Я предпочитаю смерти (Иез. 18)“. Покаяние предпочитается сравнительно не с самою чистою святостию и не с церковию, (которая не имеет пятна или порока), но с смертию и адом. Это мы говорим не в тех видах, чтобы, подобно Новату, уничтожить надежду на покаяние, но для того, чтобы сделать менее смелыми и более осторожными тех, которые, надеясь, по причине открытой двери покаяния, на будущее, утрачивают настояще и, имея возможность оставаться без раны, получают по неосторожности рану, от которой впоследствии будут испытывать боль и мучения. У Отца Моего много обителей (Ин. 14), и звезда от звезды разнится в славе: так и при воскресении мертвых (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Так и при воскресении мертвых: сеется в тлении, восстает в нетлении;</span></span>1 Кор. 15:41-42</a>): святые будут сиять подобно солнцу и луне, вечерней и утренней звезде, а те, кои покаятся после грехопадения, будут подобны, смотря по заслугам, другим звездам.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 75-77)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
