<p ><div><b><i>Ибо так говорит Господь дому Израилеву: взыщите Меня, и будете живы. Не ищите Вефиля, и не ходите в Галгал и не ходиме в Вирсавию; ибо Галгал будет отведен в плен и Вефиль будет бесполезен. <br />LХХ: Ибо так говорит Господь дому Израилеву: взыщите Меня, и будете живы. Не ищите Вефиля, и не входите в Галгал и не ходите к колодезю клятвы; ибо Галгал будет отведен в плен и Вефиль обратится в ничто</b></i><br /><br />В Писаниях обыкновенно к неблагоприятному всегда присоединяется радостное, и после строгих угроз Бог призывает тех, которых Он устрашал, к покаянию, подобно тому, как мы читаем у Исаии: <b><i>«Увы, язык грешный, людие исполнени грехов, семи лукавое, сынове беззаконнии»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Увы, народ грешный, народ обремененный беззакониями, племя злодеев, сыны погибельные! Оставили Господа, презрели Святаго Израилева, - повернулись назад.</span></span>Ис. 1:4</a>). И сказав: <b><i>«земля ваша пуста, гради ваши огнем пожжени, страну вашу пред вами чуждии поядают»</b></i> (там же, ст. 6), Он делает им утешительные обещания: <b><i>«измыйтеся, чисти будите, отъимите лукавства от душ ваших, научитеся добро творити, взыщите суда, судите сиру, оправдите вдовицу, и придите, истяжимся, глаголет Господь»</b></i> (там же, ст. 16—18). Как у Исаии Он ободряет милостивыми словами тех, которых устрашал гласом строгости, так и у этого пророка Он [поступает] в отношении к тем, которым сказал: <b><i>«дом Израилев пал и не восстанет более, дева Израилеви заблудилась на земле, и некому поднять ее.»</b></i> Теперь он говорить не им, а говорит дому Израилеву, то есть десяти коленам, (или <b><i>«дом Израилев»</b></i>, то есть десять колен), <b><i>«взыщите Меня и живы будете»</b></i>, потому что вы стали мертвыми вследствие того, что не искали Меня. И когда вы будете искать, то найдете, а когда найдете, живы будете. <b><i>«И не ищуте Вефиля»</b></i>, в котором был золотой телец, и Галгала, места идолослужения, о котором Я и выше сказал: <b><i>«вся злобы их в Гамалех»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Все зло их в Галгале: там Я возненавидел их за злые дела их; изгоню их из дома Моего, не буду больше любить их; все князья их - отступники.</span></span>Ос. 9:15</a>). <b><i>«И не ходите в Вирсавию.»</b></i> Вполне справедливо сказал: не ходите в Вирсавию, то есть к колодезю клятвы, потому что если где колено Иудино впадало в заблуждение, то оно обыкновенно поклонялось идолам. Но Израиль настолько увлекался идолослужением, что, не довольствуясь своими идолами, ходил к чужим. Далее говорится: <b><i>«Галгол будет отведен в плен и Вефиль будет бесполезен»</b></i> или <b><i>«обратится в ничто»</b></i>, когда будут разрушены в нем идолы. О Вирсавии совершенно умалчивается; потому что после поражения десяти колен город, называвшийся Вирсавиею и принадлежавший в то время к колену Иудину, не был ни взят в плен, ни разрушен При этом нужно заметить, что Семьдесят толковников в настоящем месте перевели [собственное] имя <b><i>«Вирсавия»</b></i> чрез слова <b><i>«колодезь клятвы»</b></i>, во далее они поставили самое, имя: <b><i>«жив бог твой, Дан, и жив путь в Вирсавию»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> которые клянутся грехом Самарийским и говорят: "жив бог твой, Дан! и жив путь в Вирсавию!" - Они падут и уже не встанут.</span></span>Ам. 8:14</a>). Они сказали о пути в Вирсавию потому, что из Израиля совершали для служения идолам длинный путь к крайним пределам Иудеи, которые находились в Гераре и соприкасались с пустынею Египетскою. Это то место, в котором жил Авраам, и так как он и Авимелех, дав семь овец, поклялись взаимно при заключении союза, то оно было названо <b><i>«колодезем клятвы»</b></i> или <b><i>«колодезем семи»</b></i> по числу семи овец (Быт. 21); ибо <b><i>«sabe»</b></i> означает и то, и другое. В иносказательном же смысле повелевается дому Израилеву, то есть тем, которые тщеславятся знанием Бога, не искать Вефиля, и не входить в Галгал и не ходить или не подниматься к колодезю клятвы, но более искать Бога и жить в Нем. Ищут же Вефиля, что означает дом Божий, те, которые говорят: храм Господень, храм Господен (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=7&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не надейтесь на обманчивые слова: "здесь храм Господень, храм Господень, храм Господень".</span></span>Иер. 7:4</a>), и надеются на здания, о которых Господь говорил ученикам: <b><i>«приидут дние, в няже не останет камень на камени, иже не разорится»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> придут дни, в которые из того, что вы здесь видите, не останется камня на камне; все будет разрушено.</span></span>Лк. 21:6</a>). Входят в Галгал те, которые после пришествия Христова снова делают обрезываться. Ибо в Галгале во второй раз был обрезан народ. Отсюда это место получило и самое название, потому что Господь снял с них посрамление египетское (Нав. 5). <b><i>«И не ходите»</b></i>, говорит, <b><i>«в Вирсавию»</b></i> или <b><i>«к колодезю клятвы»</b></i>: не смотрите, как на пределы Иудеи, на те, которые некогда в буквальном смысле обещало Писание, от Дана до Вирсавии, и не говорите более с пророкам: <b><i>«ведом во Иудеи Бог, во Исраили велие имя Его»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его.</span></span>Пс. 75:2</a>); но слушайте то, что сказано об апостолах: <b><i>«во всю землю изыде вещание их и в концы вселенные глаголы их»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span></span>Пс. 18:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но спрашиваю: разве они не слышали? Напротив, по всей земле прошел голос их, и до пределов вселенной слова их.</span></span>Рим. 10:18</a>). Ибо Галгал, то есть обрезание плоти, будет пленено истинным обрезанием сердца, и Вефиль, который вы считаете домом Божиим, обратится в ничто или лучше, по моему мнению, будет бесполезен, то есть <b><i>«аvеn,»</b></i> так что будет называться не домом Божиим, но <b><i>«домом бесполезным»</b></i> или [домом] <b><i>«идола»</b></i>. Иначе: ищет Вефиля тот, кто следует только букве убивающей, а не ищет в словах смысла, то есть Бога. Входит же в Галгал тот, кто стремится к высшим откровениям, обольщая себя высшим знанием, и идет или поднимается к колодезю, из которого самарянка желала почерпнуть воды, не могшей утолить жажду, не зная того, из чрева Которого текут источники живой воды в жизнь вечную (Ин. 4).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 80-82)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=370&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
