<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1133">Евсевий (Орлинский) архиеп.</a><div>Апостолъ Павелъ писалъ это къ Тимоѳею, епископу ефесскому, полный чувства признательности и благодарности къ Господу Спасителю изъ тьмы невѣдѣнія призвавшему его на путь истины и къ служенію апостольскому. Передъ этими словами сказалъ онъ: «Благодарю давшаго мнѣ силу, Іисуса Христа Господа нашего, что Онъ призналъ меня вѣрнымъ, опредѣливъ на служеніе, — меня, который прежде былъ хулитель и гонитель и обидчикъ; но помилованъ потому, что такъ поступалъ по невѣдѣнію, въ невѣріи: благодать же Господа нашего Іисуса Христа открылась во мнѣ обильно съ вѣрою и любовію во Христѣ Іисусѣ» (ст. 12-14). Непосредственно за этимъ Апостолъ говоритъ:<br /><br />Вѣрно слово и всякаго пріятія дотойно, яко Христосъ Іисусъ пріиде въ міръ грѣшники спасти, отъ нихже первый есмь азъ.<br /><br />«Вѣрно и всякаго пріятія достойно слово, что Христосъ Іисусъ пришелъ въ міръ спасти грѣшниковъ, изъ которыхъ я первый».<br /><br />Вѣрно слово, вѣрно то ученіе, что Христосъ Іисусъ пришелъ въ міръ спасти грѣшниковъ. Вѣрно это ученіе, какъ доказанное неизчислимыми свидѣтельствами, пророчествами, чудесами Самого Господа Іисуса и учениковъ Его. Эту истину самъ Спаситель многократно возвѣщалъ. Господь говоритъ: не пріидохъ бо призвати праведники, но грѣшники на покаяніе (Матѳ. 9, 13). Также: пріиде бо Сынъ человѣчь взыскати и спасти погибшаго (Лук. 19, 10).<br /><br />Всякаго пріятія достойно — слово или ученіе. Апостолъ хочетъ показать и собственнымъ примѣромъ доказать, что это ученіе о пришествіи въ міръ Господа Іисуса для спасенія грѣшниковъ достойно пріятія съ несомнѣннымъ убѣжденіемъ въ томъ, что оно есть ученіе благотворное, утѣшительное, доставляющее вѣрующему человѣку обильную спасительную благодать.<br /><br />Христосъ Іисусъ пріиде въ міръ. Единородный Сынъ Божій воспринялъ наше человѣческое естество въ единеніе съ Своимъ Божескимъ Лицемъ, — воспринялъ душу и тѣло, сталъ истиннымъ человѣкомъ, явился и жилъ между человѣками, въ этомъ видимомъ мірѣ, на этой землѣ.<br /><br />Грѣшники спасти. Это цѣль, для которой Сынъ Божій Іисусъ Христосъ, пришелъ въ міръ, или вочеловѣчился, — и вмѣстѣ это показываетъ, что всѣ люди, чрезъ паденіе прародителей, сдѣлались грѣшниками, чрезъ грѣхъ подверглись проклятію и осужденію, и сами собою не могли освободиться отъ этого великаго несчастія: необходима была чрезвычайная Божеская помощь. Христосъ, какъ учитъ Апостолъ, искупилъ ны есть отъ клятвы законныя, бывъ по насъ клятва (Гал. 3, 13).<br /><br />Отъ нихже первый есмь азъ. «Изъ которыхъ, т.-е. грѣшниковъ, я первый», — говоритъ Апостолъ. Въ какомъ смыслѣ святый Павелъ называетъ себя первымъ грѣшникомъ? — Хотя Павелъ до обращенія, какъ самъ свидѣтельствуетъ былъ ревнующимъ по Богѣ (Дѣян. 22, 3), и «всею доброю совѣстію жилъ предъ Богомъ» (Дѣян. 23, 1): но онъ никакъ не исключалъ себя изъ числа грѣшниковъ; потому что, до того времени, пока Іисусъ Христосъ не искупилъ рода человѣческаго отъ грѣха и осужденія Своими заслугами, всѣ были во грѣхѣ и подъ клятвою грѣха (Рим. 3, 9. 23; 5, 6. 10). Когда свѣтъ благодати Христовой просвѣтилъ Павла; тогда онъ узналъ, что грѣхъ былъ причиною того, что долго боролся онъ съ истиною, не вѣровалъ въ Іисуса Христа, испытывая многократное призываніе къ обращенію; ревновалъ не по разуму, но по предубѣжденію, которое ослѣпляло его разумъ и долго не давало ему познать истину вѣры въ Іисуса Христа. Все это было облако грѣха, покрывавшее душу Павла.<br /><br />Первымъ грѣшникомъ называетъ себя Апостолъ по собственному сознанію и чувству, а не по сравненію съ другими. Это есть свойство истинно смиреннаго и кающагося грѣшника. Онъ сознаетъ свои грѣхи, чувствуетъ всю силу ихъ, находитъ ихъ тяжкими и несравненными съ грѣхами другихъ людей; потому что на грѣхи другихъ онъ не смотритъ и не судитъ о нихъ: это противно чувству истиннаго смиренія. Смиренное сердце любитъ смотрѣть только на свои немощи, судить только о своихъ грѣхахъ, и потому чувствуетъ тяготу ихъ, невыносимое бремя, подобно больному, который, страдая тяжкимъ недугомъ, думаетъ, что никто такъ не страдаетъ, какъ онъ.<br /><br />Апостолъ говоритъ: отъ нихже первый есмь азъ, а не сказалъ, отъ нихже или изъ которыхъ «первый былъ я». Это показываетъ, что такое глубокое чувство смиренія онъ питалъ въ себѣ уже и въ то время, какъ благодать Божія сдѣлала его своимъ избраннымъ судомъ, ко спасенію многихъ. Апостолъ, взирая на свое настоящее состояніе, видѣлъ не себя, а дары Божіи, которые своимъ обиліемъ также побуждали его къ смиренію и къ изліянію благодарныхъ чувствъ къ верховному Благодѣтелю; а вспоминая свою прежнюю жизнь до обращенія, видѣлъ онъ грѣхи своего невѣдѣнія. Воспоминаніе о прежнихъ грѣхахъ питало въ немъ глубокое чувство смиренія, по которому онъ почиталъ себя первымъ грѣшникомъ.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Верно слово, πιστός ό λόγος.</b> Выражение, встречающееся только в Пастырских Посланиях; Апостол употребляет его везде, где хочет обратить внимание Тимофея на свои слова.<br /><b>Грешники спасти, от них же первый есмь аз.</b> В этих словах мы видим величайшее смирение Апостола. Он указывает на себя, как на величайшаго грешника, чтобы в себе самом представить пример Божия долготерпения, щадящаго грешников и делающаго их орудиями Своей благости.<br />Впрочем, слова Апостола можно понимать и в смысле приведения примера. Апостол говорит: Христос спасает грешников; за примерами далеко не ходить: я первый могу представить пример величайшаго грешника, помилованнаго.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Какое то есть слово верное и всякого приятия достойное? «<b>Яко Христос прииде в мир грешники спасти</b>». Сие есть слово Иисуса Христа истинного Бога. Он первый проповедал сие слово. «<i>Не приидох</i>», сказал, «<i>призвати праведных, но грешныя в покаяние</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=5&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Я пришел призвать не праведников, а грешников к покаянию.</span></span>Лк. 5:32</a>). Потом повторил оное Павел. И верно, то есть истинно и твердо сие слово, поелику есть слово Самого Бога. Достойно также всякого приятия, потому что прогоняет отчаяние от грехов происходящее, и производит обращение и покаяние, которое доставляет вечное спасение. Посмотри же, как он утверждая истину сего Божественного слова собственным своим примером, великое дерзновение влагает в сердце всех отчаивающихся, по причине множества и тяжести грехов своих, и не приходящих ко Иисусу Христу, который для того пришел в мир, чтобы грешных спасти. Я, говорит, есмь первый из грешных, то есть, всех грешников грешнейший, потому что хулил имя Иисуса Христа, гнал верующих в Него, и поносил веру в Него.<br /><br /></div></p></div>