<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1133">Евсевий (Орлинский) архиеп.</a><div>Царю же вѣковъ. Богъ называется царемъ вѣковъ потому, что Онъ есть творецъ и владыка времени и вѣчности; въ Его власти времена и лѣта, какъ сказалъ Господь: нѣсть ваше разумѣти времена и лѣта, яже Отецъ положи во своей власти (Дѣян. 1, 17). Именуя Бога царемъ вѣковъ, царемъ времени и вѣчности, мы прославляемъ Его какъ творца и владыку всѣхъ тварей, существующихъ во времени и въ вѣчности, или въ нескончаемой жизни, которой царь и творецъ есть Богъ.<br /><br />Нетлѣнному. Нетлѣннымъ прославляется Богъ, какъ неизмѣняемый, безсмертный и вѣчный, въ противоположность всему сотворенному, измѣняемому, тлѣнному, временному. Богъ нетлѣненъ, безсмертенъ и вѣченъ по преимуществу, — какъ источникъ или первая причина нетлѣнія, безсмертія и вѣчности всѣхъ разумныхъ тварей, предопредѣленныхъ къ безсмертію и вѣчной жизни.<br /><br />Единому премудрому Богу. Богъ единъ по существу, Богъ единъ и по премудрости, или есть единый премудрый, какъ начало всякой сотворенной мудрости, которая, въ сравненіи съ Божіею безпредѣльною премудростію, есть менѣе, чѣмъ слабая искра свѣта въ сравненіи съ полуденнымъ свѣтомъ видимаго солнца.<br /><br />Честь и слава во вѣки вѣковъ, аминь. Царю Богу — вѣчное почтеніе и прославленіе да будетъ.<br /><br />Братія! изъ краткаго апостольскаго чтенія удержите въ памяти кратчайшее изреченіе для собственнаго назиданія.<br /><br />Христосъ Іисусъ пріиде въ міръ грѣшники спасти. Въ эту истину всѣ мы вѣруемъ. Но содержимъ ли ее въ памяти? Питаемъ ли ею наши мысли, наши чувства? Довольно ли сознаемъ, размышляемъ и чувствуемъ, что Христосъ Іисусъ и для насъ приходилъ въ міръ, и для каждаго изъ насъ содѣлалъ спасеніе на землѣ? Повторяй каждый въ своей душѣ повседневно благоговѣйно размышленіе такое или подобное: Благій и премилосердый Боже! и для меня Ты сошелъ на землю, воспринявъ на Себя мое немощное естество, чтобы я, погибавшій грѣшникъ, получилъ чрезъ Тебя спасеніе! И для меня Ты, всеблаженный Боже и источникъ блаженства, столько смирилъ Себя, что дотерпѣлъ лишенія, голодъ и жажду, гоненія и скорби, тяжкія страданія и поносную смерть на крестѣ, чтобы я, великій грѣшникъ, содѣлался причастникомъ Твоей вѣчной жизни и Твоего блаженства! О Боже, Спасителю мой! даруй мнѣ, силою Твоей благодати, всегда помнить и помышлять о Тебѣ и о Твоихъ великихъ благодѣяніяхъ ко мнѣ; чтобы я всегда любилъ Тебя всею душею, благодарилъ Тебя и служилъ Тебѣ всѣми моими силами и всѣми моими дѣлами прославлялъ Тебя, со Отцемъ Твоимъ и Святымъ Духомъ, во всѣ дни настоящей жизни, и въ нескончаемой жизни будущаго вѣка. Аминь. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Царю же веков, нетленному, невидимому, единому премудрому Богу, τω Βαδιλεΐ των αίώνων.</b> Иисус Христос и Бог Отец часто называется Богом вечным, Богом веков; но здесь Апостол не без намерения употребляет слова: Царю веков (эонов), чтобы показать превосходство Иисуса Христа перед измышленными зонами лжеучителей. С тою же целью он присоединяет и слова нетленному и невидимому, потому что гностики представляли постепенное истечение Божества через удаление от Своей первоначальной чистоты и сущности, и так сделавшимся тленным, грубым, видимым.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br /><br />Век означает неопределительно время, а определительно сто лет: означает кроме того и время некончаемое и беспредельное. Царем же веков называется Бог потому, что Он имеет под властию Своею времена и лета; сему учил Господь Апостолов. «<i>Несть ваше</i>», сказал Он им, «<i>разумети времена и лета, яже Отец положи во Своей власти</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span></span>Деян. 1:7</a>). Он и сокращает времена по речению сему, «<i>умалил еси дни времене его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> сократил дни юности его и покрыл его стыдом.</span></span>Пс. 88:46</a>). Еще же и по сему, «аще не бы Господь прекратил дний оных, не бы убо спаслася всяка плоть» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И если бы Господь не сократил тех дней, то не спаслась бы никакая плоть; но ради избранных, которых Он избрал, сократил те дни.</span></span>Мк. 13:20</a>): и продолжает оные по сему, «долготою дней исполню его» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> долготою дней насыщу его, и явлю ему спасение Мое".</span></span>Пс. 90:16</a>): и пременяет также оные по Божественному Своему хотению, как пременил часы дни того, когда Иисус Навин воевал против Гаваонитов (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И остановилось солнце, и луна стояла, доколе народ мстил врагам своим. Не это ли написано в книге Праведного: "стояло солнце среди неба и не спешило к западу почти целый день"?</span></span>Нав. 10:13</a>), и когда Единородный Сын Божий висел на древе крестном (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и померкло солнце, и завеса в храме раздралась по средине.</span></span>Лк. 23:45</a>). Нетленен же Бог не только потому, что есть вечен и бесконечен, но и потому, что никогда не имеет премены или инаковости. А невидим, потому что есть Дух Умный, невещественный. Почему и сказано: «<i>Бога никтоже виде нигдеже</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>). А поелику ни един от человеков не есть Царь веков, ни нетленен, ни невидим, премудрые же люди суть многие: то нарицая Бога Премудрым приложил, «<b>Единому Премудрому Богу</b>», дабы тем показать, что един токмо Бог есть по естеству, Премудр и Премудрости Источник, а люди по благодати при посредстве трудов и усилий получить дар премудрости от Самого Бога удостаиваются. И так Богодухновенный Апостол славословя Бога богословствует, а богословствуя открывает Божественные Его свойства, как то Всемогущество и Всевластие сим, «<b>Царю век</b>ов»; вечность и неизменяемость сим, «<b>Нетленному</b>»; бестелесность и невещественность сим, «<b>Невидимом</b>у»; всепремудрость и всесовершенство сим, «<b>Единому премудрому Богу</b>». Емуже Богу, говорит, подобает честь и слава не на время, но в бесконечные веки веков. Аминь же есть слово подтвердительное, и значит, что точно и без сомнения так праведно должно.</div></p></div>