<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>От них же есть Именей и Александр.</b> Об Именее Апостол говорит (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и слово их, как рак, будет распространяться. Таковы Именей и Филит,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> которые отступили от истины, говоря, что воскресение уже было, и разрушают в некоторых веру.</span></span>2 Тим. 2:17-18</a>), что он признавал воскресение мёртвых уже бывшим, а об Александре ничего неизвестно, если только не считать его за одно лицо с Александром-Медником, сделавшим много зла Апостолу (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Александр медник много сделал мне зла. Да воздаст ему Господь по делам его!</span></span>2 Тим. 4:14</a>). Но считать его за одного из сообщников среброковача Димитрия (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> По предложению Иудеев, из народа вызван был Александр. Дав знак рукою, Александр хотел говорить к народу.</span></span>Деян. 19:33</a>) нельзя, потому что он был Христианин и отлучён Апостолом. Здесь об этих лицах прибавлено, что они богохульствовали. Богохульством здесь Апостол мог назвать отвержение истины воскресения мёртвых, в чём он обвиняет Именея и его сообщника Филиппа (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и слово их, как рак, будет распространяться. Таковы Именей и Филит,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> которые отступили от истины, говоря, что воскресение уже было, и разрушают в некоторых веру.</span></span>2 Тим. 2:17-18</a>) и в чём, вероятно, был виновен и Александр: так как с отрицанием истины Воскресения тесно связано и отрицание всемогущества Божия, Его Провидения о мире, о будущем Суде и мздовоздаянии, и много других основных истин Христианства (Сравните <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=12&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если же о Христе проповедуется, что Он воскрес из мертвых, то как некоторые из вас говорят, что нет воскресения мертвых?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Если нет воскресения мертвых, то и Христос не воскрес;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а если Христос не воскрес, то и проповедь наша тщетна, тщетна и вера ваша.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Притом мы оказались бы и лжесвидетелями о Боге, потому что свидетельствовали бы о Боге, что Он воскресил Христа, Которого Он не воскрешал, если, <i>то есть</i>, мертвые не воскресают;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> ибо если мертвые не воскресают, то и Христос не воскрес.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А если Христос не воскрес, то вера ваша тщетна: вы еще во грехах ваших.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Поэтому и умершие во Христе погибли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И если мы в этой только жизни надеемся на Христа, то мы несчастнее всех человеков.</span></span>1 Кор. 15:12-19</a>).<br />В чём состояло то действие Апостольской власти, которое здесь называется преданием сатане, неизвестно, но из <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> предать сатане во измождение плоти, чтобы дух был спасен в день Господа нашего Иисуса Христа.</span></span>1 Кор. 5:5</a> открывается, что оно сопровождалось измождением плоти, то есть, может быть, обречением на какую-нибудь болезнь, как это случилось с волхвом Елимою (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И ныне вот, рука Господня на тебя: ты будешь слеп и не увидишь солнца до времени. И вдруг напал на него мрак и тьма, и он, обращаясь туда и сюда, искал вожатого.</span></span>Деян. 13:11</a>), и отлучением от Церкви, от общения молитв и Евхаристии (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> так что вам лучше уже простить его и утешить, дабы он не был поглощен чрезмерною печалью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И потому прошу вас оказать ему любовь.</span></span>2 Кор. 2:7-8</a>).<br /></div></p>