<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Якоже умолих тя пребывати в Ефесе.</b> По ходу речи этот стих имеет прямую связь с 18-м стихом, и стихи 4-17 суть вставка, поясняющая мысль Апостола.<br /><b>Идый в Македонию.</b> О путешествии в Македонию трижды упоминается в книге Деяний (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> После сего видения, тотчас мы положили отправиться в Македонию, заключая, что призывал нас Господь благовествовать там.</span></span>Деян. 16:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Когда же это совершилось, Павел положил в духе, пройдя Македонию и Ахаию, идти в Иерусалим, сказав: побывав там, я должен видеть и Рим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И, послав в Македонию двоих из служивших ему, Тимофея и Ераста, сам остался на время в Асии.</span></span>Деян. 19:21-22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прекращении мятежа Павел, призвав учеников и дав им наставления и простившись с ними, вышел и пошел в Македонию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Пройдя же те места и преподав <i>верующим</i> обильные наставления, пришел в Елладу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> <i>Там</i> пробыл он три месяца. Когда же, по случаю возмущения, сделанного против него Иудеями, он хотел отправиться в Сирию, то пришло ему на мысль возвратиться через Македонию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Его сопровождали до Асии Сосипатр Пирров, Вериянин, и из Фессалоникийцев Аристарх и Секунд, и Гаий Дервянин и Тимофей, и Асийцы Тихик и Трофим.</span></span>Деян. 20:1-4</a>), и всякий раз Тимофей был спутником Апостола. Из этого следует предположить, что было ещё путешествие в Македонию и без сопровождения Тимофея — в промежуток между первыми и вторыми узами Апостола. Как мы видели, это было по освобождении из первых Римских уз.<br /><br /><b>Да завещаеши неким не инако учити.</b> Как изъясняет сам Апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто учит иному и не следует здравым словам Господа нашего Иисуса Христа и учению о благочестии,</span></span>1 Тим. 6:3</a>), это значит: не следовать здравым словам Иисуса Христа.</div></p></div>