<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Вемы яко добр Закон есть, аще кто его законне творит.</b> Обличая Законоучителей, Апостол спешит предупредить упрёк в том, будто он ниспровергает и сам Закон. Он признаёт Закон добрым и полезным (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Посему закон свят, и заповедь свята и праведна и добра.</span></span>Рим. 7:12</a>) — но только для тех, которые исполняют его законным, надлежащим образом. Закон здесь разумеется Моисеев, в смысле всего Ветхаго Завета, то есть не только нравственный, но и обрядовый. Но что значит законне исполнять Закон? Ближайшим образом это значит исполнять Закон сообразно с его назначением, с мыслью Законодателя.<br />В самом деле, исполнять Закон можно и незаконно, если кто, толкуя и понимая заповеди своеобразно, станет и исполнять их согласно с этим пониманием, как это делали фарисеи, как это делают нарушители Закона во все времена, прикрываясь ложным толкованием Закона.<br />Какое назначение Закона, какую мысль имел Законодатель перед дарованием Закона? Это определяет сам Апостол, когда говорит, что Закон был руководителем ко Христу (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак закон был для нас детоводителем ко Христу, дабы нам оправдаться верою;</span></span>Гал. 3:24</a>), что Закон был тенью грядущих благ Новаго Завета (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>), что Христос есть конец Закона (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что конец закона - Христос, к праведности всякого верующего.</span></span>Рим. 10:4</a>). Иначе говоря, исполнять Закон сообразно с мыслью Законодателя значит привести ко Христу, веровать в Него, сознать при посредстве Закона свою греховность и умереть для греха, чтобы жить для Христа. Поэтому далее Апостол и прибавляет, что праведнику Закон не лежит. Праведник здесь есть оправданный верою в заслуги Иисуса Христа, по благости Его, то есть, отказавшийся от Закона в силу самого Закона (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Законом я умер для закона, чтобы жить для Бога. Я сораспялся Христу,</span></span>Гал. 2:19</a>). Мысль Апостола направлена против законоучителей Иудейских, которые считали необходимым исполнение Закона и в Христианстве. Апостол говорит: для Христианина, оправданнаго верою в Иисуса Христа, Закон Моисеев не имеет значения (Сравните <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=19&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но мы знаем, что закон, если что говорит, говорит к состоящим под законом, так что заграждаются всякие уста, и весь мир <br />становится виновен пред Богом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> потому что делами закона не оправдается пред Ним никакая плоть; ибо законом познаётся грех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но ныне, независимо от закона, явилась правда Божия, о которой свидетельствуют закон и пророки,</span></span>Рим. 3:19-21</a>).<br />Впрочем, эту мысль Апостола можно принимать и в общем смысле, что для человека святого, праведника, нет надобности в Законе. В его совести уже лежит Закон и он исполняет его без внешних побуждений. Напротив, люди неправедные, не внимающие внушениям совести, нуждаются в Законе, чтобы он сколько-нибудь сдерживал их преступный намерения и ограждал людей добрых от злобы нечестивых. Апостол перечисляет 16 родов преступлений, для которых положен Закон.</div></p>