<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Не следует пристращаться к имуществу и деньгам. В Соломоновой Книге Екклесиаста говорится: <i>Кто любит серебро, тот не насытится серебром</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто любит серебро, тот не насытится серебром, и кто любит богатство, тому нет пользы от того. И это - суета!</span></span>Еккл. 5:9</a>). И в Книге Притчей: <i>кто удерживает у себя хлеб, того клянет народ; а на голове продающего - благословение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Кто удерживает у себя хлеб, того клянет народ; а на голове продающего - благословение.</span></span>Притч. 11:26</a>). Также у Исаии: <i>Горе вам, прибавляющие дом к дому; присоединяющие поле к полю, так что [другим] не остается места</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Горе вам, прибавляющие дом к дому, присоединяющие поле к полю, так что [<i>другим</i>] не остается места, как будто вы одни поселены на земле.</span></span>Ис. 5:8</a>). И у Софонии: <i><b>построят домы, а жить в них не будут, насадят виноградники, а вина из них не будут пить. Близок великий день Господа</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=1&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И обратятся богатства их в добычу и домы их - в запустение; они построят домы, а жить в них не будут, насадят виноградники, а вина из них не будут пить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Близок великий день Господа, близок, и очень поспешает: уже слышен голос дня Господня; горько возопиет тогда и самый храбрый!</span></span>Соф. 1:13-14</a>). Также в Евангелии от Луки: <i>Ибо что пользы человеку приобрести весь мир, а себя самого погубить или повредить себе?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Ибо что пользы человеку приобрести весь мир, а себя самого погубить или повредить себе?</span></span>Лк. 9:25</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Свидетельства Квирину 3.61. C1. 0039, 3.61.1.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>О этом дне говорит пророк Амос: <i>Горе желающим дня Господня! для чего вам этот день Господень? он тьма, а не свет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Горе желающим дня Господня! для чего вам этот день Господень? он тьма, а не свет,</span></span>Ам. 5:18</a>). То же говорит и пророк Софония: <b><i>голос дня Господня сделался скорбным и неприятным</i></b> (LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=430&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Близок великий день Господа, близок, и очень поспешает: уже слышен голос дня Господня; горько возопиет тогда и самый храбрый!</span></span>Соф. 1:14</a>). Потому кающийся грешник, здесь представленный, мерными стихами молитвы усердно ходатайствует о том, чтобы в тот судный день не быть ему осужденным за свои дела. Ибо что более целебно или что более дальновидно, как не то, что некто, у кого по грехам его из-за совершенных проступков не было возможности надеяться, будучи в мире сем, где есть место покаянию, избирает ходатайство к Божественной любви? <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Изъяснение Псалмов 6. Cl. 0900, SL97.6.17.</i><br /></div></div></p>