<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Мне утомительно и противно и перечислять такое множество украшающих вещей. Дивно мне, что наши жены не изнемогают под такой тяжестью. О, к чему эта за пустым погоня! О, суетное хвастовство! По образцу непотребных женщин наши женщины осыпают себя драгоценностями для своего собственного стыда; при недостатке чувства приличия они гоняются вместо даров Божиих за фальшивой монетой и подражают в украшении себя искусству злого духа. Но богача, который собирал в амбары и себе говорил: <i>много добра лежит у тебя на многие годы: покойся, ешь, лей, веселись</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и скажу душе моей: душа! много добра лежит у тебя на многие годы: покойся, ешь, пей, веселись.</span></span>Лк. 12:19</a>), - Господь ясно назвал безумцем: <i>в сию ночь душу твою возьмут у тебя; кому же достанется то, что ты заготовил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но Бог сказал ему: безумный! в сию ночь душу твою возьмут у тебя; кому же достанется то, что ты заготовил?</span></span>Лк. 12:20</a>)? <br />Живописец Апеллес, раз увидев, что один из его учеников рисует так называемую «золотую Елену», сказал: «Любезный, ты, будучи не в состоянии нарисовать прекрасной Елены, рисуешь богатую». Такими Еленами являются и теперешние наши женщины: не представляют они собой истинной красоты и суть только богато наряженные куклы. Дух Святой предрекает им через Софонию: <b><i>ни серебро их, ни золото их не</i> может <i>спасти их в день гнева Гспода</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ни серебро их, ни золото их не может спасти их в день гнева Господа, и огнем ревности Его пожрана будет вся эта земля, ибо истребление, и притом внезапное, совершит Он над всеми жителями земли.</span></span>Соф. 1:18</a>). Питомцы Христа должны украшать себя не золотом, а Логосом: лишь Он один есть [истинное] золото. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Педагог 2.13. TLG 0555.002, 2.12.124.3.1-126.2.1.</i><br /></div></div></p></div>