<p ><div>Каким же образом Обитающий в вышних может быть вознесен получившими в удел страну низкую? Ежели Бог на небеси — горе, а ты на земле — долу, то как вознесешь Бога? Итак, что же означает у Пророка такое обещание? Не то ли разумеется, что возносят Бога способные составить о Нем великие и достойные понятия, живущие во славу Божию? Посему разумно поспешающий к блаженству возносит Бога, а идущий противоположным путем (невозможно и выразить, в какой степени) унижает Бога.<br /> Да и всякое состояние, соответствующее нашим делам, мы как бы переносим на Самого Бога. Посему, когда мы нерадивы и медленно действуем, говорится, что Бог спит, почитая нас недостойными бодрственного Своего над нами надзора. А как скоро, почувствовав вред от сна, скажем: «<i>Востани, вскую спиши, Господи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Восстань, что спишь, Господи! пробудись, не отринь навсегда.</span></span>Пс. 43:24</a>), «<i>не воздремлет, ниже уснет храняй Израиля</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не дремлет и не спит хранящий Израиля.</span></span>Пс. 120:4</a>). А другие как бы отвращают от себя очи Божии, потому что делают постыдное и недостойное очей Божиих. Раскаивающиеся же говорят: «<i>Вскую лице Твое отвращаеши</i>». И кроме сих есть еще изринутые из памяти Божией и как бы производящие в Боге забвение о них. Таковые говорят: «<i>Забываеши нищету нашу и скорбь нашу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=43&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Для чего скрываешь лице Твое, забываешь скорбь нашу и угнетение наше?</span></span>Пс. 43:25</a>). И вообще, что говорится о Боге человекообразно, то производят люди, делая для себя Бога таким, каким каждый сам себя предуготовил.<br /> Итак, «<b>вознесу Тя, Господи, яко подъял мя еси, и не возвеселил еси врагов моих о мне</b>». <br />Не потерплю в жизни моей ничего низкого, ничего презренного. И откуда во мне сила возносить? Потому имею ее, что Ты предварительно «<b>подъял мя еси</b>». Выразительно сказал Пророк: «<b>Подъял мя еси</b>» — вместо: вознес меня и поставил выше восстающих на меня. Ты подъял, как иной, подняв рукою отрока, не умеющего плавать, ведет его на верх воды. Посему кто при помощи Божией востал от падения, тот обещает Богу возношение добрыми делами. Или — Ты подъял, как иной ослабевающего борца, поддержав в минуту падения и сделав сильнее соперника, доставляет ему случай победить, а противника лишает радости о его падении.<br /> Но не ско́рби, для испытания посылаемые святым, доставляют веселие невидимым врагам нашим; напротив того, когда падаем под тяжестью скорбей и от утомления многочисленными бедствиями рассудок наш приходит в недоумение, они веселятся, рукоплещут и радуются. Так было с Иовом. Он потерял имение, лишился детей, плоть его воскипела гноем и червями; но и это — не веселие врагу! Если бы он, уступив бремени несчастий, по совету жены сказал какое-нибудь хульное слово, то враги возвеселились бы о нем. Когда и Павел терпел голод и жажду, наготу и побои, трудился и скитался (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Даже доныне терпим голод и жажду, и наготу и побои, и скитаемся,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и трудимся, работая своими руками. Злословят нас, мы благословляем; гонят нас, мы терпим;</span></span>1 Кор. 4:11—12</a>), враг не веселился, а напротив того, сокрушался, видя, что так он переносит подвиг и с презрением ко врагу говорит: «<i>Кто ны разлучит от любве Божия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>)?<br /><br />См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господи! Ты вывел из ада душу мою и оживил меня, чтобы я не сошел в могилу.</span></span>Пс. 29:4</a></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=29&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=29&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
