<p ><div> «<b>Яко гнев в ярости Его, и живот в воли Его</b>». <br />Сперва напомнил грозно: «<i>гнев в ярости</i>» Божией, потом радостное: «<i>живот в воли Его</i>». Неспособным доходить до точности назначений кажется тождеством сказанное у Пророка: «<i>яко гнев в ярости</i>» Божией, потому что гнев и ярость, по их мнению, одно и то же, но в сих словах весьма большое различие. Ярость означает определение наложить известное наказание на достойного, а гнев означает уже труд и наказание, наложенное Праведным Судиею по мере неправды. Но из примера яснее будет, что разумею. Врач, приметив воспаление и опухоль в члене, признал необходимым для больного отнять сей член. Писание называет это яростью. За суждением врача о помощи больному следует уже само действие, которым приводится в исполнение, что врач присудил; приносится острое орудие, отъемлющее член и причиняющее боль тому, у кого он отъемлется. Это называется гневом Божиим.<br /> Обратись теперь к предложенному и найдешь последовательность мысли. «<b>Яко гнев в ярости Его</b>». — Наказание по праведному суду Божию. А «<b>живот в воли Его</b>»? Итак, что говорит псалом? Бог хочет, чтобы все были причастными жизни Его. Бедствия же не волею Его производятся, но навлекаются достоинством согрешивших. Посему Бог каждому дарует жизнь по собственному хотению, но каждый сам себе собирает гнев «<i>в день гнева и откровения и праведнаго суда Божия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но, по упорству твоему и нераскаянному сердцу, ты сам себе собираешь гнев на день гнева и откровения праведного суда от Бога,</span></span>Рим. 2:5</a>). Писанию же обычно предпоставлять печальное радостному, потому что наслаждение приятнее, когда предшествовало ему скорбное. Ибо сказано: «<i>Аз убию, и жити сотворю</i>», — благодеяние после наказания. «<i>Поражу, и Аз исцелю</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видите ныне, [видите,] что это Я, Я - и нет Бога, кроме Меня: Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю, и никто не избавит от руки Моей.</span></span>Втор. 32:39</a>). Сам причиняет скорбь и Сам опять восстановляет; Он поразил, и Его же руки исцелили. Огорчающее предшествует, чтобы прочнее были для нас благодеяния, ибо в таком случае более заботимся о сохранении дарованного.<br />  «<b>Вечер водворится плач, и заутра радость</b>». <br />Вспомни время страдания Господня, и найдешь значение сих слов. Вечером водворялся плач у учеников Господних, когда видели Его висящим на кресте, а заутра радость, когда по Воскресении бежали, с радостью друг другу благовествуя, что видели Господа. Или, может быть, и вообще вечером называется век сей, в котором вечно плачущие утешатся при наступлении утра. «<i>Блажени плачущии: яко тии утешатся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Блаженны плачущие, ибо они утешатся.</span></span>Мф. 5:4</a>). «<i>Блажени плачущии ныне: яко возсмеетеся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Блаженны алчущие ныне, ибо насытитесь. Блаженны плачущие ныне, ибо воссмеетесь.</span></span>Лк. 6:21</a>). Посему кто дни века сего, уже скончавшегося к своему западу, проводит в оплакивании своих грехов, тот возрадуется при наступлении истинного оного утра, ибо «<i>сеющии слезами</i>» ныне «<i>радостию пожнут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=125&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сеявшие со слезами будут пожинать с радостью.</span></span>Пс. 125:5</a>), очевидно, в будущем веке.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=29&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=29&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
