<p ><div>Ясно по буквальному пониманию и не нуждается в истолковании, что войско израильское убито на горах Израилевых и на высоких холмах, между самыми алтарями и рощами идольскими, которые называются деревьями ветвистыми, чтобы где они грешили, там и были наказаны. Относительно таинственного смысла мы должны следовать прежде представленному порядку. Когда учители еретиков бывают сокрушаемы и побеждаемы церковными мужами, сведущими в знании Писаний, то мы видим убитых [учителей] превратных учений лежащими между измышленными ими идолами, и тех, которые восставали на разум Божий, распростертыми на горах и холмах под всяким деревом ветвистым, которые имели напыщенные слова и тень листьев, но не имели плодов добрых дел, которые были под всяким дубом зеленеющим, приносящим плоды не для людей, а для свиней, где они возжигали благовонные курения не Богу, а своим идолам. И они не могли сказать того, что о Ное написано: <i>обоня Господь воню благоухания</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span></span>Быт. 8:21</a>), и того, что Павел говорит: <i>Христово благоухание есмы Богови на всяком месте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>). Но как святой своим благоуханием делает приятное Богу, так грешник, от лица которого в оном псалме поется: <i>воссмердеша и согниша раны моя от лица безумия моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> смердят, гноятся раны мои от безумия моего.</span></span>Пс. 37:6</a>), возжигает своим идолам смрадные курения. То, что нами переведено: <b>на всех вершинах гор</b>, и немного спустя: <i>и под всяким дубом зеленеющим</i>, Семьдесят опустили.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.75-76. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=6&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
