<div><p ><div>(Ст. 8—9). <b>И Я оставлю у вас тех, которые избежали меча среди народов, когда рассею вас по землям</b><i>, и будут вспоминать обо Мне уцелевшие из вас среди народов, к которым были отведены они в плен.</i><br />То, что Господь говорит Илии: <i>„Я оставил Себе семь тысяч мужей, не преклонявших колена пред Ваалом“</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал ему Господь: пойди обратно своею дорогою чрез пустыню в Дамаск, и когда придешь, то помажь Азаила в царя над Сириею,</span></span>3 Цар. 19:15</a>), и что пишет апостол Павел: <i>и в нынешнее время останок по избранию благодати бысть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но если по благодати, то не по делам; иначе благодать не была бы уже благодатью. А если по делам, то это уже не благодать; иначе дело не есть уже дело.</span></span>Рим. 11:6</a>), может относиться и к этому отделу. Ибо и апостолы, бывшие из семени Израилева и избежавшие меча, для того соблюдены, чтобы быть рассеянными по землям и проповедовать среди народов евангелие и напоминать о Боге среди тех народов, у которых они пребывали во время плена. Но можно и то сказать, что некоторые из иудейских пленников для того были сохранены, чтобы среди народов напоминать об имени Его и проповедовать о силе Его. Также из еретических народов, которые могли избежать меча погибели их и зловредной партии, восставшей против Бога, рассеянные по разным местам вспомнят об имени Божием, принося покаяние, и будут радоваться, что они пленены мужами Церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 10. Киев, 1886. С.72 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 17.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=6&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=6&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>