<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Указывает на тех, кто едят и пьют и предаются любовным утехам, и говорит, что совершают другие вещи, которые общие с животными, лишенными разума.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Заметки на Кафолические послания<br />FGNK 3:84.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Относительно учения, говорит он, не зная истину, они составляют кощунственные речи. А относительно удовольствий они ведут себя так, что ничем не отличаются от бессловесных животных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Фрагменты.<br />CEC 163.</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div><br />А эти еретики злословили то, чего не знали; совсем не так поступали, как Архангел Михаил: они <b>"злословят то, чего не знают; что же по природе, как бессловесные животные, знают, тем растлевают себя"</b> (ст. 10). Так было в глубокой древности, так эти первые еретики злословили то, чего не знали, ибо не знали всего главного в Евангелии, не понимали учения Христова; создавали свое учение, полное лжи, а то, что свято, что от Самого Господа Иисуса Христа, то злословили. О них говорит, обращаясь ко всем христианам, и святой апостол Петр: "Были и лжепророки в народе, как и у вас будут лжеучители" (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Были и лжепророки в народе, как и у вас будут лжеучители, которые введут пагубные ереси и, отвергаясь искупившего их Господа, <br />навлекут сами на себя скорую погибель.</span></span>2 Пет. 2:1</a>). <br /> А разве вы не знаете, как много и теперь среди нас подобных этим злым еретикам ругателей, поносящих имя Христово, как много таких, которые злословят Его, не зная и не понимая; злословят Святое Евангелие, никогда не читавши его, только последуя тем, от кого слышали хулы и злословие. Так было, так происходит и так будет. "А вы, возлюбленные, назидая себя на святейшей вере вашей, молясь Духом Святым, сохраняйте себя в любви Божией, ожидая милости от Господа нашего Иисуса Христа, для вечной жизни" (Иуд. ст. 20-21). Аминь. </div></p>