<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div><i>Облака</i>, говорит Иаков, <i>безводные</i>, то есть те, что не имеют в себе Божественного и плодотворного Слова. Поэтому, говорит, они и носимы кругом ветрами. <i>Деревья</i>, говорит он, <i>осенние</i>, <i>бесплодные</i>, неверные, которые никакого плода верности не приносят. <i>Дважды</i>, говорит, <i>умершие</i> - один раз, разумеется, когда совершили грех, поступая дурно; второй же раз, когда будут преданы наказанию в соответствии с предопределенным Богом приговором. Разумеется, следует подумать о смерти, даже когда каждый не тотчас оказывается заслуживающим наследства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Заметки на Кафолические послания.<br />FGNK 3:84-85.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1376">Тиверий диак.</a><div>И поистине они суть <b>облака безводные</b>, и вместо приятного ветра и прохладных дождей они, в оном всецелом изменении, проливают потоки углей на тех, кто весьма юн разумом, потопляя их в вечном огне.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо свт. Кириллу Александрийскому о ереси антропоморфитов.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Выше апостол вел речь о прощении павших людей, а не о звездах и облаках, волнах и деревьях, которыми он пользуется как примерами. Ведь то, что имеют они по природе, то претерпевают люди по своему выбору. Ведь <i>безводные облака</i>, <i>гонимые ветрами</i>, и <i>бесплодные деревья</i>, которые, как он говорит, <i>дважды умершие</i>, не будут наказываться, а также и волны, пенящиеся срамотами своими, будучи бессловесными и непричастными чувству, так как они бессловесны и непричастны чувству, но будут наказаны люди, добровольно грешащие. Относительно их и были избраны подобные примеры, как явствует из сказанного. Ведь эти люди, о которых идет речь, подобны блуждающим звездам, отвращающимся от правды и идущим по пути, противоположному добродетели. Поэтому для них и сберегается мрак, не как для звезд, но как для людей. Ведь не о звездах, или облаках, или волнах, как уже сказано, шла речь, но о людях, впавших в скотскую жизнь, и распутство, и хвастовство, и оскверняющих ближних чрез совместное пребывание. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Фрагменты. <br />СЕС 165.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Грешащий является соблазном; соблазн - это сам грех, который пятнает совершающего его. И здесь Иуда называет еретиков, с которыми спорит, <i>соблазном</i>, потому что они не только сами едят и пьют свою телесную и духовную погибель, но и других пятнают и губят.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О семи Кафолических посланиях.<br />CI. 1362, 7 (in Iud.), 140-41</i>.</div></div></p>