<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Но поскольку Енох в том же самом Писании также говорит о Господе, то мы, по крайней мере, не должны отвергать ничего, что касается нас. Мы читали, что все Писание, предназначенное для духовного строительства, было вдохновлено свыше [<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Все Писание богодухновенно и полезно для научения, для обличения, для исправления, для наставления в праведности,</span></span>2 Тим. 3:16</a>], но позже (как ты уже видел) было отвергнуто иудеями по той же причине, как и почти все остальное, что возвещало о Христе. И, во всяком случае, неудивительно - если они не признали другие сочинения, говорящие о нем, - что они и не собирались признать самого Еноха. К этому присоединяется еще, что о Енохе свидетельствует апостол Иуда.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Об одежде женщин 1,3.<br />CI. 0011, 1.3.19-25.</i></div> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Это цитата из Книги Еноха, которую Церковь причислила к апокрифическим писаниям не потому, чтобы написанное патриархом можно было бы отбросить в сторону, но потому, что подписанная его именем книга вряд ли принадлежит ему. Видимо, кто-то другой составил эти писания и поставил под ними имя Еноха. Но даже если бы это были и его писания, они не противоречат истинной вере. Конечно, во многое, о чем рассказывает эта книга, невозможно поверить: к примеру, в истории о гигантах, родителями которых были не люди, но ангелы, - и ясно, что автором этой книги не мог быть правдивый муж, поскольку она запятнана ложью. Из-за этой цитаты из апокрифической книги послание Иуды первоначально многими отвергалось. Однако, конечно же, оно должно занять свое место в святом Писании по многим причинам: из-за того, кто его автор, из-за его древности, из-за того, как оно использовалось, и особенно по той причине, что Иуда привел такую цитату из апокрифической книги, которая сама не является ни апокрифом, ни каким- либо сомнительным высказыванием, но ясно являет свет истины.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О семи Кафолических посланиях<br />CI. 1362, 7 (in Iud.), 219-28.</i> </div></div></p></div>