<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>Разумеется, запятнанная туника души - это дух, оскверненный плотскими вожделениями.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Заметки на Кафолические послания.<br />FGNK 3:85.</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><i>Гнушаясь даже одеждою, которая осквернена плотию</i>, говорит Иуда. <i>Плотью</i> он называет наше тело. Мы не должны ненавидеть само наше тело, но то, что его любым способом оскверняет, и нам следует стремиться к тому, чтобы очистить его, так чтобы плотское сделалось духовным. Что, однако, не подвластно нашим силам, но только Божией благодати.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О семи Кафолических посланиях.<br />С1. 1362, 7 (in Ind.), 268-72.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>ВОПРОС: <i>Что такое</i> <b>одежда, которая осквернена плотию</b>?<br /> ОТВЕТ: Она есть жизнь, запятнанная многими прегрешениями плотских страстей. Ведь каждый человек своей одеждой являет обычно образ жизни, которую он ведет: есть ли он [человек] праведный или неправедный, ибо первый имеет одежду чистую — добродетельное житие, а второй стяжает жизнь, оскверненную злыми делами. <br />Или лучше: <b>одежда, которая осквернена плотию</b>, есть внутреннее настроение и расположение, формирующее душу, сообразно [лукавой] совести, памятованием дурных движений и действий плоти. Видя это настроение и расположение, постоянно облачающее ее, словно одежды, душа наполняется зловонием страстей. Ибо как от Духа через разумное сплетение в единую ткань [различных] добродетелей получается риза нетления для души, облекшись в которую она становится прекрасной и славной, так и от плоти при неразумном сплетении страстей друг с другом получается какая-то риза нечистая и оскверненная, являющая собою вульгарность души и придающая ей иной вид и образ вместо божественного.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Вопросоответы к Фалассию 12.<br />TLG 2892.001, 12.11-21.</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div> Трактат 4. Что значит: <i>Гнушаясь даже одеждою, которая осквернена плотию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а других страхом спасайте, исторгая из огня, обличайте же со страхом, гнушаясь даже одеждою, которая осквернена плотью.</span></span>Иуд. 1:23</a>)?<br /><br />Божественное Писание учит нас, что добродетельная жизнь и житие, свободное и чистое от прегрешений, есть одежда брачная, облаченные в которую почитаются Самим Женихом Христом достойными таинственного чертога и возлежат на этом блаженном и владычнем пиру. Загрязнившие же таковые одежды и от этого вкушения прогоняются, и подвергаются горькому бесчестью. Если же мы усвоили это, нам будет понятно, что за одежду боговещанный Апостол называет оскверненной и прекрасно и справедливо повелевает нам ненавидеть. Ибо одежда, вся запятнанная и загрязненная грехами, и есть оскверненная. Открывая же это еще яснее, он говорит не просто об оскверненной одежде, но об оскверненной плотью, то есть как бы об измаранной и загрязненной плотскими страстями и наслаждениями, и согрешениями плоти, и всем, посредством чего плоть, вожделея против духа, делает нашу жизнь скверной и запятнанной. Ее подобает всячески избегать и ненавидеть, потому что она закрывает для нас двери таинственного чертога и делает недостойными прекрасного Жениха, и далеко прогоняет от страшного и спасительного пира.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амфилохии.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1161">Парфений Киевский прп.</a><div>У человека нечистого и страстного и вещи его заражены страстями; не прикасайся к ним, не употребляй их.<br /><i>Изречения</i></div></p></div>