<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>То есть предузнанные. Он говорит о последователях Симона [Волхва]. Эти чревоугодники и распутники притворялись учителями благочестия, чтобы найти [возможность] входа в [чужие] дома.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Фрагменты <a href="#635486_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />СЕС 154. </div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="635486_1" class="note-item" href="#635486_1">1</a>. Симониане - последователи Симона Волхва. </i>++ <br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Ведь если, приняв вочеловечившееся Слово, мы говорим, что один [Логос] есть прежде веков от Отца, а другой [человек] - в последнее время от матери и у каждого своя ипостась, то как же мы не отрицаемся единого Господа и Владыки? Ведь един Господь Иисус согласно домостроительному единству. Ибо Божие Слово и Бог прежде веков, имея плоть, восшедшую в славу Божества, которую Он воспринял от святой Девы от начала зачатия, есть единый и тот же Владыка всех.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Кафолическое послание Иуды.<br />PG 119:708-9.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Благодать нашего Господа смягчила жесткость закона, в котором говорилось: кто сделает то-то и то-то, да будет побит камнями; кто сделает то- то и то-то, да будет предан огню. Господь смягчил суровость закона благодатью Евангелия, позволившего очищать совершённые беззакония через покаяние и милостыню. Но некоторые теперь превратили Божию благодать в повод к распутству и предаются греху без меры, считая, что за содеянное они неподотчетны строгости закона.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О семи Кафолических посланиях.<br />СI. 1362, 7 (in Iud.), 18.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Он обратился к верующим с этим посланием, <b>"ибо вкрались некоторые люди, издревле предназначенные к сему осуждению, нечестивые, обращающие благодать Бога нашего в повод к распутству и отвергающиеся единого Владыки Бога и Господа нашего Иисуса Христа"</b> (ст. 4). Вот почему: потому что уже тогда, в его время, вкрались некоторые люди, предназначенные к вечному осуждению. <br /> О ком говорит здесь апостол? О первых, древних еретиках: о Симоне Волхве, который выдавал себя за великую силу Божию, об окаянных гностиках Василиде, Николае, Маркионе. Почему говорит он, что эти нечестивые обратили благодать Божию в повод к распутству? Потому, что эти еретики придумали и ввели новые обряды — обряды ночного радения, подобные нашим хлыстовским радениям, на которых, вместо того, чтобы проповедовать благодать Божию, учили предаваться распутству — свальному греху! <br /> Уже тогда был этот ужас, так давно. Почему святой апостол говорит, что они отверглись единого Владыки Бога и Господа нашего Иисуса Христа? Потому что эти еретики не признавали Господа Иисуса Христа истинным Сыном Божиим, Вторым Лицом Святой Троицы; потому что Его Тело считали они призрачным, не истинным человеческим телом. А если было призрачным Тело Его, то, следовательно, не страдал Он за грехи мира, значит, не было искупления. Это ли не полное отвержение Владыки Бога нашего Господа Иисуса Христа?! <br /> <br /></div></p></div>