<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1002">Андрей монах</a><div>Иуда показывает, кто есть отрекшийся от них. Это Тот, Кто вывел из Египта Израиль. Вместе с этим апостол угрожает им погибелью, если они не захотят покаяться.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Фрагменты.<br />CEC 155.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Сказав о распутстве нечистых николаитов, и валентиниан, и маркионитов<a href="#635492_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и как бы клеймом выделив их из присущей им грязи, апостол приводит и следующие слова: <i>Господь, избавив народ из земли Египетской</i>, и т. д. Ведь через это он одновременно показывает, что один и Тот же Бог - установитель Ветхого и Нового Заветов (а не так, как эти мерзавцы, говорящие, что иной есть [Бог] Ветхого [Завета] - карающий и жестокий, а иной - Нового - милостивый, человеколюбивый и заботливый), а также то, что эти бесчестные люди не пребудут [всегда]. Ведь и [вышедшие] из Египта по причине превосходящей силы и клятвенного обещания Бога, избавившего их от жизни в Египте, их отцам, не остались безнаказанными, преступив закон, но понесли достойное наказание, так как милость Бога к их отцам не принесла им никакой пользы.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="635492_1" class="note-item" href="#635492_1">1</a>. <i>Упоминание валентиниан и маркионитов является определенным анахронизмом, поскольку и Маркион, и Валентин жили во II веке.</i> – Прим. ред.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Кафолическое послание Иуды. <br />PG 119:709.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Вам известны все тайны веры, и вы не нуждаетесь в учителях, поскольку никто не может научить вас чему-то более святому, чем то, что вы уже слышали.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О семи Кафолических посланиях.<br />CI 1362, 7 (in Iud.), 42.</i> </div><br /></div></p>