<div><p ><div> Мы, люди, при помощи человеческих мыслей измеряем то, что случается, и говорим себе: что, если в наших областях не окажется ни одного воина? Что нам делать, если прежде, чем успеет явиться военачальник, всех нас истребят? В самом деле, ужели потому только, что ты придешь раньше, раньше придет и Бог (на помощь)? Ужели потому только, что ты не вездесущ, не вездесущ и Бог? Ужели Бог одно мо­жет сделать, а другого нет? Бездушное море покорилось и погрузило; неразумные рыбы покорились Петровой ловле; и ан­гел, если Бог повелит ему, разве не уничтожит всех врагов истины? Будем только бодрствовать, будем только про­сить, будем только умолять (Бога)! У древних повелевал один прекрасный полководец; или назову общеупотребитель­ным именем, чтобы он стал всем понятен: повелевал один стратиг иноплеменников — Сисара; о нем вспоминает и Давид, говоря: «<i>поступи с ними, как с Мадиамом и Сисарою, как с Иавимом при потоке Киссоне» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=82&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Сделай им то же, что Мадиаму, что Сисаре, что Иавину у потока Киссона,</span></span>Пс. 82:10</a>). Иавим быль царь инопле­менников, а Сисара полководец. У него было 800 железных колесниц и безчисленное множество войска. Народ иудейский устрашился, увидел полчище и пришел в ужас. Что же го­ворит человеколюбивый Бог устами пророчицы Деворы за­щитнику благочестия? <i>Не бойся; вот Господь предает его тебе в руки твои</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказала Девора Вараку: встань, ибо это тот день, в который Господь предаст Сисару в руки твои; Сам Господь пойдет пред тобою. И сошел Варак с горы Фавора, и за ним десять тысяч человек.</span></span>Суд. 4:14</a>), но подвиг этот будет делом не твоей руки, а рук женщины. Смотри, как Бог наказал высокомерие. Мужи не устояли и женщина вела войско. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>БЕСЕДА о том, что один Законодатель Ветхого и Нового заветов, также об одежде священника, и о покаянии </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=4&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>