<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Божественный ангел говорит: не кланяйся мне как предсказателю будущего, ибо исповедание Христа и свидетельствование о Нем внушается духом пророчества. Это же можно понимать и так: и пророчество было для того, чтобы возвестить свидетельство Христово и засвидетельствовать веру святых, а поэтому кланяйся не мне, своему сослужителю, но Тому, Кто имеет власть над всеми. Отсюда же мы узнаем о смиренномудрии ангелов, которые Божественной славы не присваивают себе, как это делают демоны, а относят ее ко Владыке. Будем же и мы, преуспевая друг перед другом в смиренномудрии (См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> будьте братолюбивы друг к другу с нежностью; в почтительности друг друга предупреждайте;</span></span>Рим. 12:10</a>), исполнять слово Божие: <i>научитеся от Мене, яко кроток есмь и смирен сердцем, и обрящете покой душам вашим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>), чтобы получить успокоение в веке будущем, где всех веселящихся жилище, чуждое всяких болезней, печали и воздыхания (См. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возвратятся избавленные Господом, придут на Сион с радостным восклицанием; и радость вечная будет над головою их; они найдут радость и веселье, а печаль и воздыхание удалятся.</span></span>Ис. 35:10</a>), как озаренное светом Христа, Бога Нашего (См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И поющие и играющие, - все источники мои в тебе.</span></span>Пс. 86:7</a>). Ему со Отцем и Святым Духом подобает всякая слава, честь и поклонение ныне и присно, и во веки веков. Аминь. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>И когда царские повеления Бога были услышаны и приняты, Иоанн пал, чтобы поклониться тому [ангелу], который обращался к нему. Но тот, чтобы явить расположение, соответственное своему служению, и показать, что Бог - выше всего, воспрепятствовал, говоря, чтобы он не делал этого, потому что он - <b>сослужитель тебе и братьям твоим, имеющим свидетельство Иисусово.</b> <i>Свидетельство Иисусово</i> - это истинное приношение соборного исповедания. <b>Ибо свидетельство Иисусово есть дух пророчества.</b> <i>Дух пророчества</i> есть истина и суд, и праведность, которые содержатся в полноте кафолической веры.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение.<br />CCSL 107:72.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Возможно, суть всякого пророчества и освящение Духа содержится в свидетельстве Иисуса Христа, Кото-рому закон и пророки служат. Ввиду чего, когда Он явил Себя на горе между Моисеем и Илией, лицо и одежда Его просияли Его светом, и Он объявил, что свидетельство закона и пророков воистину говорит о Нем (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> По прошествии дней шести, взял Иисус Петра, Иакова и Иоанна, брата его, и возвел их на гору высокую одних,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и преобразился пред ними: и просияло лице Его, как солнце, одежды же Его сделались белыми, как свет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И вот, явились им Моисей и Илия, с Ним беседующие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> При сем Петр сказал Иисусу: Господи! хорошо нам здесь быть; если хочешь, сделаем здесь три кущи: Тебе одну, и Моисею одну, и одну Илии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Когда он еще говорил, се, облако светлое осенило их; и се, глас из облака глаголющий: Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте.</span></span>Мф. 17:1-5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И, по прошествии дней шести, взял Иисус Петра, Иакова и Иоанна, и возвел на гору высокую особо их одних, и преобразился перед ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Одежды Его сделались блистающими, весьма белыми, как снег, как на земле белильщик не может выбелить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И явился им Илия с Моисеем; и беседовали с Иисусом.</span></span>Мк. 9:2-4</a>). Итак, если они что предсказывали, то служа Ему и Церкви, как Христос засвидетельствовал, говоря о Моисее: <i>потому что он писал о Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Ибо если бы вы верили Моисею, то поверили бы и Мне, потому что он писал о Мне.</span></span>Ин. 5:46</a>). И когда Он воскрес из мертвых, то сказал: <i>надлежит исполниться всему, написанному о Мне в законе Моисеевом и в пророках и псалмах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И сказал им: вот то, о чем Я вам говорил, еще быв с вами, что надлежит исполниться всему, написанному о Мне в законе Моисеевом и в пророках и псалмах.</span></span>Лк. 24:44</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />Сl. 0873, 5.19.71.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Проклятые и ненавидящие Бога эллины слышали, каково наше учение, дающее предсказание о том, что святые ангелы по благоволению Божию хранят народы, общины верующих и отдельных людей Поскольку они слышали то, что мы учим, то говорят нам: «Зачем вы, друзья, преподавая нам это, браните наше воззрение, выражающее представление о богах, начальствующих над народами: ведь кого вы именуете ангелами, мы зовем богами? Так что лишь об именах, но никак не о сути дела, мы разногласим; но раз и вы тому, что называете ангельским чином, даете имя богов, стало быть, и об именах меж нами нет спора».<br />Следует отвечать им так: «О проклятые поклонники созданий рук ваших, еще и недавно тех провозглашавшие богами, о ком знаете, что они пустились во все тяжкие! Вы, большую часть наших учений взяв украдкой, возвещая их, примешали к ним пагубные ваши положения. Но, поскольку вы прибегли к руководству ума, а не Бога, вы оказались не в состоянии сохранить благородство нашего учения во всем, а лишь в начатках ему последовав, потерпели неудачу. Поэтому нет никакого общения меж вами и нами, так же как <i>у света с тьмой, между Христом и Велиаром</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Какое согласие между Христом и Велиаром? Или какое соучастие верного с неверным?</span></span>2 Кор. 6:14-15</a>), согласно написанному. Ведь вы, предполагая, что боги, а точнее сказать, нечистые демоны, предводительствуют над народами, сами вступаете с ними в связь, возносите им почести и желаете поклоняться, будто богам. И разумеется, те, кого вы боготворите, никакое не исполняют слово Бога, Устроителя в попечении о людях, но заведуют народами по собственному усмотрению, как им вздумается. По этой причине Аресу<a href="#678378_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> вы определили под начало скифов и германцев, свирепейших и кровожадных, которые стали таковыми, словно ими и правит губитель людей и кровопускатель Арес, а вот эллинам, поскольку они рассудительны, - Афину<a href="#678378_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, от которой и приобрели они в удел разумение, и иным [народам] - иных [богов], и каждый из богов обустраивает народы в соответствии со своей страстной склонностью».<br />Как мы утверждаем, вот что можно узнать из настоящего стиха. Когда евангелист захотел поклониться божественному ангелу, тот сказал: <b>смотри, не делай сего; я сослужитель тебе и братьям твоим, имеющим свидетельство Иисусово.</b> Восклицание <i>смотри</i> оказывается высказыванием, которое не только направлено на предотвращение, но и содержит в себе свидетельство. А <i>сослужителем</i> он себя называет с теми, кто признают себя рабами Христа и свидетельствуют, что Бог воплотился.<br />Итак, что же надлежит сделать, о божественный ангел, если ты отговариваешь преклониться перед собой? Он говорит: <b>Богу поклонись; ибо свидетельство Иисусово есть дух пророчества;</b> как если бы сказал: «Не потому ли ты стремишься поклоняться мне, что я предописал (<span class="greek">proafhghsamhn</span>)<a href="#678378_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> тебе то, что должно произойти? Все, кто дает свидетельство о владычестве и божественности Христа, исполняются пророческой благодати, не один только я. Что же ты поклоняешься благодати, в равной степени наряду с сослужителями мною полученной в удел? Неужели то, что утверждают эллины о своих народоначальных богах, подобно тому, что говорят христиане о святых ангелах?» <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678378_1" class="note-item" href="#678378_1">1</a> Греческий бог войны. - <i>Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="678378_2" class="note-item" href="#678378_2">2</a> Греческая богиня мудрости, справедливости и справедливой войны. - <i>Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="678378_3" class="note-item" href="#678378_3">3</a> См. словаре Лямпэ (Lampe), где приводится родственное слово <span class="greek">proafhghshj</span>, употребленное Кириллом Александрийским в значении <i>пророческое описание</i>. - <i>Прим. ред.</i><br />Это является свидетельством законности языческих культов во времена Экумения. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001, 203.11-205.27. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1159">Николай Варжанский мч.</a><div> Сектанты говорят : Ангел не позволил, чтобы ап. Иоанн поклонился ему: значит, нельзя кланяться Ангелам и угодникам.<br /> Православный ответ : Ангел не допустил ап. Иоанна, чтобы он поклонился ему, потому что здесь был престол Божий, и Господу здесь следовало поклониться. Если, например, стоит царь и генерал, и кто, пришедши, будет почтение воздавать генералу, а не присутствующему здесь царю, – конечно, скажут такому, чтобы царя, а не генерала почтил, хотя в другом случае нужно и генерала почитать. Ангелам и угодникам должно поклоняться: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли те два Ангела в Содом вечером, когда Лот сидел у ворот Содома. Лот увидел, и встал, чтобы встретить их, и поклонился лицем до земли</span></span>Быт. 19:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он сказал: нет; я вождь воинства Господня, теперь пришел [сюда]. Иисус пал лицем своим на землю, и поклонился и сказал ему: что господин мой скажет рабу своему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вождь воинства Господня сказал Иисусу: сними обувь твою с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, свято. Иисус так и сделал.</span></span>Нав. 5:14-15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И услышал я глас слов его; и как только услышал глас слов его, в оцепенении пал я на лице мое и лежал лицем к земле.</span></span>Дан. 10:9</a>, 15; <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И увидели его сыны пророков, которые в Иерихоне, издали, и сказали: опочил дух Илии на Елисее. И пошли навстречу ему, и поклонились ему до земли,</span></span>4 Цар. 2:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Он потребовал огня, вбежал <i>в темницу</i> и в трепете припал к Павлу и Силе,</span></span>Деян. 16:29</a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Оружие правды. О святых мощах.</div></div></p>