<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Ибо как пламя проникает во всякое тело, которое охватывает, и не оставляет в неприкосновенности ни одной части, которой бы оно не опалило своим жаром, так и очи Божии не могут быть отведены. Они везде и во всем и, предвидя все человеческие поступки, исследуют их со святой неотступностью. <b>Много диадэм,</b> потому что всю славу святых, всю честь блаженных Он приносит Самому собирающему все Богу. Ни один из святых и блаженных не молчит, но возносит хвалы и благословения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение.<br />CCSL 107:73. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Совершенное знание Слова Божьего открыто тем, кто достоин быть телом Христа и членами Его, потому что Глава прежде всего дает познание Себя телу, и Он знает, что Церковь достойна знать Его. Апостол говорит: <i>соединяющийся с Господом есть один дух с Господом, ибо два будут одна плоть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Или не знаете, что совокупляющийся с блудницею становится одно тело <i>с нею</i>? ибо сказано: два будут одна плоть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:16-17</a>). Ни иудеи, ни чужестранцы, ни еретики никогда не узнают этого имени, <i>ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> которой никто из властей века сего не познал; ибо если бы познали, то не распяли бы Господа славы.</span></span>1 Кор. 2:8</a>), и потому что <i>мир Тебя не познал </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Отче праведный! и мир Тебя не познал; а Я познал Тебя, и сии познали, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:25</a>). И еще Господь сказал ученикам: <i>вы увидите Меня, ибо Я живу, и вы будете жить. В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Еще немного, и мир уже не увидит Меня; а вы увидите Меня, ибо Я живу, и вы будете жить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В тот день узнаете вы, что Я в Отце Моем, и вы во Мне, и Я в вас.</span></span>Ин. 14:19-20</a>). А ученики отвечали: <i>Господи! что это, что Ты хочешь явить Себя нам, а не миру!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иуда - не Искариот - говорит Ему: Господи! что это, что Ты хочешь явить Себя нам, а не миру?</span></span>Ин. 14:22</a>). Относительно еретиков Господь сказал: <i>вам дано знать тайны Царствия Божия, а тем внешним все бывает в притчах; так что они своими глазами смотрят, и не видят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал им: вам дано знать тайны Царствия Божия, а тем внешним все бывает в притчах;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> так что они своими глазами смотрят, и не видят; своими ушами слышат, и не разумеют, да не обратятся, и прощены будут им грехи.</span></span>Мк. 4:11-12</a>). <br /><b>Он имел имя написанное, которого никто не знал, кроме Его Самого.</b> Однако нам должно остерегаться, чтобы плотским мудрованием незаметно не помыслить того, что имя Сына, о котором здесь речь, неизвестно Отцу или Святому Духу Если говорится, что только Сын знает что-либо, то следует думать, что и вся Троица знает. Точно так же, если сказано, что Отец один знает что-либо, Он без сомнения мыслится знающим это вместе со Своей Мудростью, Которая есть Христос, и со Своим Духом, Который, по вере, есть Дух Отца и Сына. Ибо когда об Отце говорится, что Он знает день суда (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> О дне же том и часе никто не знает, ни Ангелы небесные, а только Отец Мой один;</span></span>Мф. 24:36</a>), определенно это не противоречит тому, что Сын и Дух также знают это. Итак, когда говорится, что Святой Дух один знает что-либо, и имена Отца и Сына в схожей речевой ситуации не названы, тем не менее здесь объявляется, что и Они также знают это. Если апостол говорит: <i>кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем ? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>), глупо было бы лишать Отца и Сына этого знания. Если он говорит в другом месте: <i>не оскорбляйте Святаго Духа Божия, Которым вы запечатлены в день искупления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И не оскорбляйте Святаго Духа Божия, Которым вы запечатлены в день искупления.</span></span>Еф. 4:30</a>), это не отстраняет Отца и Сына от участия в деле нашего искупления, даже если он не упоминает их имен. Ибо из-за того, что сила единой природы неделима, мы учим, что действия Троицы нерассекаемы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />Сl. 0873, 5.19.96.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>В седьмой главе книги <i>Исход</i> Бог говорит божественному Моисею: <i>Я Господь. Являлся Я Аврааму, Исааку и Иакову с именем «Бог Всемогущий», а с именем Моим «Господь» не открылся им</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=6&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И говорил Бог Моисею и сказал ему: Я Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Являлся Я Аврааму, Исааку и Иакову с <i>именем</i> Бог Всемогущий", а с именем <i>Моим</i> "Господь" не открылся им;</span></span>Исх. 6:2-3</a>). Он показывает, что оно больше, чем может вместить человеческий слух. Поэтому, давая апостолам наставление о том, как должно совершать крещение обратившихся к познанию Бога, Господь сказал: <i>крестя их во имя</i>; а сказав: <i>имя</i>, Он не сообщил имена в подлинном звучании. Ведь не было возможности для Него сделать их звучание доступным, но вместо подлинных Он сообщил имена, указывающие на отношения и личные. Первые Он употребил, произнеся: <i>во имя Отца и Сына</i>, а личное - прибавляя: <i>и Святого Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Вследствие этого, что наиболее основательно, и в книге Откровения Он не допускает, чтобы всем было известно истинное имя Единородного.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001, 208.2-15</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Иногда о заповедях говорится как об <i>очах Божиих</i>, иногда о Духе. <i>Слово Твое, Господи,</i> - восклицает псалмопевец, - <i>светильник ноге моей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=105"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">105</span> Слово Твое - светильник ноге моей и свет стезе моей.</span></span>Пс. 118:105</a>). И о Духе: <i>Огонь пришел Я низвести на землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Огонь пришел Я низвести на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся!</span></span>Лк. 12:49</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Сl. 1363, 3.19.189.22.</div></div></p>