<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><b>Воинства небесные идяху в след Его</b> — это силы небесные, отличающиеся светлостию добродетелей и высотою разумения и удостоенные крепкого и тесного единения со Христом.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div><b>Воинства небесные</b> - это сама Невеста, о которой выше сказано, что она приготовлена для брака Агнца. Под <i>белыми лошадьми</i> Иоанн или подразумевает чистоту веры, или мыслит члены возрожденных при воскресении тел. <b>Виссон белый и чистый</b> - это, как он сказал выше, есть праведные дела святых.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение.<br />CCSL 107:73.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>На небесах все церкви, <i>открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</span></span>2 Кор. 3:18</a>), будучи чистыми сердцем и выбеленными паче снега по благодати, следуют за Христом Они всегда выступают на <i>белых лошадях</i>, то есть с чистыми телами и умами следуют по следам шествующего впереди Христа, о Котором сказано в Песне Песней: <i>мы побежим за тобой ради благовония мастей твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От благовония мастей твоих имя твое - как разлитое миро; поэтому девицы любят тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Влеки меня, мы побежим за тобою; - царь ввел меня в чертоги свои, - будем восхищаться и радоваться тобою, превозносить ласки твои больше, нежели вино; достойно любят тебя!</span></span>Песн. 1:2-3</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />Сl. 0873, 5.19.161. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>[Христос] - верховный полководец небесных сил, и так назвал Себя Сам Господь, именуясь Иисусом Навином. Сказано: <i>я, вождь воинства Господня, ныне пришел</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он сказал: нет; я вождь воинства Господня, теперь пришел [сюда]. Иисус пал лицем своим на землю, и поклонился и сказал ему: что господин мой скажет рабу своему?</span></span>Нав. 5:14</a>). Кони святых ангелов белы, поскольку и ангелы наслаждаются чистыми делами людей, так как и сами чисты по природе и не имеют примеси какой-либо скверны. Это показывает одеяние из <i>белого и чистого виссона</i>. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001, 208.23-209.5.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>То есть Церковь с белыми телами подражала Ему, поскольку, пройдя испытание в бою, она по праву стала называться <i>воинством.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Cl. 1363, 3.19.189.56. <br /></div><br /></div></p>