<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Оружие означает наказание, которое постигает нечестивых грешников по праведному Суду повелением из уст Божиих. Они будут Им пасомы несокрушимым жезлом вечных мучений для пресечения их нечестия, чего не испытают святые, ибо, по слову Псалмопевца, <i>не оставит Господь жезла нечестивых над жребием праведных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо не оставит [Господь] жезла нечестивых над жребием праведных, дабы праведные не простерли рук своих к беззаконию.</span></span>Пс. 124:3</a>). Он топчет точило ярости, потому что Отец Сам никого не судит, но Ему как Человеку предоставил Суд, который Он имел от начала по существу, как Сын.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Сказано, что <b>из уст Его исходит острый меч</b>, который есть власть закона и строгость Судящего. Он сохраняет острие для правосудия, чтобы все разделять и полагать предел деяниям каждого. Наконец, Иоанн говорит: <b>чтобы им поражать народы.</b> <i>Поражать</i> - значит побивать, судить, освобождать, осуждать, оправдывать, исторгать, спасать <i>Жезл железный</i> - это учение силы, которой исправляются все народы и которая отчасти устраняет недостатки, отчасти вершит суд <i>Точило</i> есть преисподняя, а <i>вино</i> есть приговор, которым подавляются и попираются те, в ком действует праведный гнев Божий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение.<br />CCSL 107:73-74.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Под <i>обоюдоострым мечом</i> понимается власть Христа, которой защищаются праведные и наказываются неправедные. Под <i>жезлом железным</i> мыслится Его справедливость, которой наставляются смиренные, а гордые разбиваются, словно глиняный горшок. А то, что Иоанн сказал: <b>Он топчет точило вина ярости и гнева Бога Вседержителя,</b> означает, что топчет также и сейчас, когда позволяет злым преследовать благих и оставляет первых в их удовольствии; но потом воздает им, когда не покаявшихся отправляет в геенну. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Откровения.<br />Сl.1016,17.267.6. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div><i>Острый меч</i> означает или два Завета, или то, что мы читаем о Премудрости: <i>закон и кротость на языке у нее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=31&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Уста свои открывает с мудростью, и кроткое наставление на языке ее.</span></span>Притч. 31:26</a>), то есть суд и милость. <i>Жезл железный,</i> в свою очередь, означает прямоту несгибаемого правосудия Как отделяемое при молотьбе от мякины зерно сохраняется в амбаре, так и силою давления в точиле обычно предусмотрительно отделяется вино от кожицы и косточек или масло от осадка. Пророк имел в виду это, говоря: <i>выкопал в нем точило</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.</span></span>Ис. 5:2</a>). Это происходит в Церкви, когда поднимается гонение или происходит какое-либо иное бедствие. Ибо некоторые, словно осадок, опускаются в непоправимом падении, в то время как другие благодаря изрядной вере сияют более ярко.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />Cl. 0873,5.19.170.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Видение, давая точнейшее описание, помещает [меч] в уста. Этим обозначено, что все имеет бытие по Слову Божию и тот, кто в чем-либо преступает Его веления, не останется безнаказанным. <b>[Из уст же Его исходит острый меч], чтобы им поражать народы.</b> Какие народы? Те, которые сражаются на стороне антихриста против служителей Христа и определились под его начало.<br />Сказано: <b>Он пасет их жезлом железным.</b> Ибо пожелал Господь, как самосущая Благость и Милосердие, пастушеским посохом утешения пасти те народы, о которых речь, и вести их к <i>месту злачному</i>, и питать их на <i>водах отдохновения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он покоит меня на злачных пажитях и водит меня к водам тихим,</span></span>Пс. 22:2</a>)<a href="#678420_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Но поскольку они того не хотят, то будут <i>пасомы жезлом железным,</i> то есть острым и смертоносным. Ибо тех, кого не переделывает Слово, ожидает возмездие. То, что железный жезл острый и несет возмездие, показывает слова пророка, который, предвещая римскую власть<a href="#678420_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, о которой Даниил говорил: <i>встань, ешь мяса много!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вот еще зверь, второй, похожий на медведя, стоял с одной стороны, и три клыка во рту у него, между зубами его; ему сказано так: "встань, ешь мяса много!"</span></span>Дан. 7:5</a>), - обратил к Богу слова: <i>Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника".</span></span>Пс. 2:9</a>). Но когда было подходящее время, Бог пас прежним жезлом, в последние же времена - этим.<br />И <b>Он топчет точило вина ярости и гнева Бога Вседержителя.</b> В Евангелии Господь говорит о Своем Отце: <i>Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо Отец и не судит никого, но весь суд отдал Сыну,</span></span>Ин. 5:22</a>). Стало быть, наиболее истинным образом сказано в книге Откровения, что Он <i>топчет точило вина ярости и гнева Бога</i> - ибо Он через суд и воздаяние грешным исполняет Отчую волю, и наступает полнота праведного гнева Отца (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Отчего же одеяние Твое красно, и ризы у Тебя, как у топтавшего в точиле?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Я топтал точило один, и из народов никого не было со Мною; и Я топтал их во гневе Моем и попирал их в ярости Моей; кровь их брызгала на ризы Мои, и Я запятнал все одеяние Свое;</span></span>Ис. 63:2-3</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678420_1" class="note-item" href="#678420_1">1</a> В Синод, тексте: <i>Он покоит, меня на злачных пажитях и водит меня к водам тихим. - Прим. ред. </i><br /></li><li><a id="678420_2" class="note-item" href="#678420_2">2</a> Традиционное толкование образа четвертого зверя, о котором речь в <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span></span>Дан. 7:9</a>. - <i>Прим. ред. </i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001, 209.9-210.7.<br /></div></div></p>