<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>За многообразие грехов воинствующих вместе с диаволом он называет воинствами, хотя они и составляют меньшую часть по сравнению с ангельскими силами и святыми, а последователей Христа за единодушие их в стремлении к угождению Богу воинством, то есть в единственном числе.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1328">Апрингий</a><div>Если ты сравнишь и это со словами святого Даниила, то также найдешь ту же самую мысль: <i>выйдет он в величайшей ярости, чтобы истреблять и губить многих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=11&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Но слухи с востока и севера встревожат его, и выйдет он в величайшей ярости, чтобы истреблять и губить многих,</span></span>Дан. 11:44</a>). В Откровении же говорится, что когда цари земные и воинства их соберутся, то будут воевать <b>с Сидящим на коне</b>, то есть Господом Иисусом Христом, и с воинством Его, то есть со всеми святыми, которые последовали за Ним.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Трактат на Откровение.<br />CCSL 107:75.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Повели войну с Господом и божьими ангелами дьявол и антихрист - последний, он назван <i>лжепророком</i> звероподобного дьявола, - и примкнувшие к ним цари; но потерпели разгром быстрее, чем [произносится] слово. Ибо что говорит о них божественное Писание? По Исайе: <i>Да будет устранен нечестивый, поскольку он не видит славы Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если нечестивый будет помилован, то не научится он правде, - будет злодействовать в земле правых и не будет взирать на величие Господа.</span></span>Ис. 26:10</a>), а по поводу внезапности уничтожения говорит апостол: <i>[беззаконник], которого Господь Иисус убьет духом уст Своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span></span>2 Фес. 2:8</a>). А что короче дуновения и сметания врагов? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001, 212.12-21.</div></div></p>