<div><p ><div>Восприми и другое: что есть мир, как не состязание, исполненное подвигов? Отсюда и в Апокалипсисе Господь говорит: <i>Побеждающему дам венец жизни </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не бойся ничего, что тебе надобно будет претерпеть. Вот, диавол будет ввергать из среды вас в темницу, чтобы искусить вас, и будете иметь скорбь дней десять. Будь верен до смерти, и дам тебе венец жизни.</span></span>Откр. 2:10</a>). И Павел: <i>Подвигом добрым подвизался </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подвигом добрым я подвизался, течение совершил, веру сохранил;</span></span>2 Тим. 4:7</a>), и в другом месте: <b>Если же кто и подвизается, не увенчивается, если незаконно будет подвизаться</b>.<br />Итак, кто устраивает состязания в этом веке, разве не приготавливает все необходимое для борьбы и, когда готовы священные повязки наград зовет атлетов для борьбы за венец, чтобы будущий победитель не ждал, но удалился, получив награду? Итак, награды человека суть плоды земные и светила небесные, первые - для пользования в жизни настоящей, вторые - для надежды жизни вечной.<br />Итак, почти как последний атлет, он входит на ристалище. Тот бьет, а Христос поражает, тот поднимает пяту, а Христос направляет его удар... Ибо Христовой проповедью он поражает все беззакония, которым противится. И, следовательно, вполне заслуженно на арену вошел последним тот человек, которому приготовлен венец, чтобы ему предшествовало небо как его награда.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Послания 29,Сl. 0160, 6.29.4.82,1.196.30<br /></i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=6&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>