<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>О, человек! Ты знаешь другого человека только по наружности; веришь тому, что видишь; видишь то, до чего зрение твое простирается. Одно око Божие все проникает. <i>Человек зрит на лице, а Господь смотрит на сердце </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь сказал Самуилу: не смотри на вид его и на высоту роста его; Я отринул его; Я <i>смотрю не так,</i> как смотрит человек; ибо человек смотрит на лице, а Господь смотрит на сердце.</span></span>1 Цар. 16:7</a>); <b>познал Господь своих</b>; <i>всякое растение, которое не Отец Мой Небесный насадил, искоренится </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он же сказал в ответ: всякое растение, которое не Отец Мой Небесный насадил, искоренится;</span></span>Мф. 15:13</a>); <i>многие же будут первые последними,, и последние первыми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Многие же будут первые последними, и последние первыми.</span></span>Мф. 19:30</a>); <i>лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое, и соберет пшеницу Свою в житницу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.</span></span>Мф. 3:12</a>). Пусть плевелы уносятся первым дуновением искушений - тем чище будет пшеница в житницах Господних.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О предписаниях (против) еретиков З Сl. 0005, 3.18.<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1303">Фульгенций Руспийский еп.</a><div>Итак, тот придет к жизни, кто соблюдает заповеди. Кто же хранит божественные заповеди, кроме того, кто, обратившись к Богу перед концом жизни настоящей, ушел от несправедливостей прежней? Поэтому блаженный Павел нам напоминает: <b>да отступит от неправды всякий, исповедующий имя Господа</b>. Он же это говорил, зная, что раскаяние действует весьма плодотворно в то время, когда кающимся дарится прощение. Впрочем, в будущем будет раскаяние неправедных, но плодотворным оно не будет, потому что никакого обращения неправедных не будет. Посланы ведь будут во мрак внешний, где будет плач и скрежет зубов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>К Евфимию о прощении грехов 2.7 Сl. 0821, 2.7.285.<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>Еcли Бог по воле Своей сотворил все и никто этому не противоречит, то будет благочестиво и праведно всегда говорить о Боге, что Он знает Свою волю; поскольку же Он каждое из творений соделал, желая, то и знает Бог сущие вещи как собственные воления, потому что хотя сотворил их. Исходя из этого, и я думаю, что согласно с этими словами говорится Моисею в Писании: <i>Я знаю тебя по имени </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Господь Моисею: и то, о чем ты говорил, Я сделаю, потому что ты приобрел благоволение в очах Моих, и Я знаю тебя по имени.</span></span>Исх. 33:17</a>)<a href="#557782_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и о неких иных: <b>познал Господь Своих</b>, и еще другим: <i>Я никогда не знал вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И тогда объявлю им: Я никогда не знал вас; отойдите от Меня, делающие беззаконие.</span></span>Мф. 7:23</a>), так что каждого из них, очевидным образом, его избранное по его собственному произволению движение - либо по воле и слову Божию, либо против воли и слова Божия - предуготовило услышать [тот или иной] Божественный глас.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Амбигвы к Иоанну 2 PG 91:1085. </i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="557782_1" class="note-item" href="#557782_1">1</a> В церковнослав. переводе источника, на который опирается преп. Максим, стоит: <i>вем тя паче всех. - Прим. ред<br /></i></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div><b> Да отступит от неправды всяк, именуяй Имя Господне</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий <br />имя Господа".</span></span>2 Тим. 2:19</a>), — завещавает Апостол. Это завещание, относясь ко всем христианам, в особенности относится к вознамерившимся упражняться непрестанным молением Именем Господа Иисуса. Пречистое имя Иисуса не терпит пребывать посреди нечистоты: оно требует, чтобы из сосуда душевного было извергнуто и извергаемо все нечистое; входя в сосуд по степени чистоты его, оно само начинает действовать в нем и совершать дальнейшее очищение, для которого собственные усилия человека недостаточны и которое требуется для того, чтобы сосуд соделался достойным вместилищем духовного сокровища, всесвятой святыни. Устранимся от пресыщения и даже насыщения; положим себе в правило умеренное, постоянное воздержание в пище и питии; откажем себе в наслаждении вкусными яствами и питиями; будем упокоевать себя сном удовлетворительно, но не чрезмерно; откажемся от празднословия, смеха, шуток, кощунства; прекратим ненужные выходы из келлии к братиям и прием братий в келлию, под предлогом любви, именем которой прикрываются пустые беседы и занятия, опустошающие душу. Откажемся от мечтательности и суетных помышлений, возникающих в нас по причине нашего неверия, по причине безрассудной попечительности и других страстей наших. С полнотой веры возложим все на Господа, и многомыслие наше, наши пустые мечты, заменим непрерывающейся молитвой ко Господу Иисусу. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Аскетические опыты. Том 2. Слово о молитве Иисусовой</i></div></div></p></div>