<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Если и оказываются в Церкви плевелы, это не должно составлять препятствия для нашей веры или любви. Нам самим не следует отступать от Церкви из-за того, что усматриваем в ней плевелы, а только нужно стараться о том, чтобы мы могли быть пшеницею и,когда начнут складывать хлеб в Господни житницы<a href="#557772_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, могли бы получить по делу и труду нашему. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Киприан Карфагенский, Послания 54.3.1 Cl.0050,54.3.1.34</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="557772_1" class="note-item" href="#557772_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=24&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Другую притчу предложил Он им, говоря: Царство Небесное подобно человеку, посеявшему доброе семя на поле своем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> когда же люди спали, пришел враг его и посеял между пшеницею плевелы и ушел;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> когда взошла зелень и показался плод, тогда явились и плевелы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Придя же, рабы домовладыки сказали ему: господин! не доброе ли семя сеял ты на поле твоем? откуда же на нем плевелы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он же сказал им: враг человека сделал это. А рабы сказали ему: хочешь ли, мы пойдем, выберем их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но он сказал: нет, - чтобы, выбирая плевелы, вы не выдергали вместе с ними пшеницы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> оставьте расти вместе то и другое до жатвы; и во время жатвы я скажу жнецам: соберите прежде плевелы и свяжите их в снопы, чтобы сжечь их, а пшеницу уберите в житницу мою.</span></span>Мф. 13:24-30</a>-<i>Прим. ред.</i></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Этим изречением Павел обозначил то, что в Церкви находятся разные люди. ...Однако безумный Новациан<a href="#557776_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, чтобы способствовать своему заблуждению, говорит, что это место надлежит понимать иначе: следует считать, что большой дом обозначает весь мир, ибо в нем живут разнообразные люди.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На 2-е послание к Тимофею 2 Сl. 0184 f (М),2.20.308.4</i></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="557776_1" class="note-item" href="#557776_1">1</a> Новациан (ум. ок. 258) - римский пресвитер, богослов. В результате его конфликта с клиром Римской церкви возник раскол, просуществовавший до V в. Как читатель убедится ниже, некоторые отцы Церкви скорее согласились бы с мнением Новациана, чем Амвросиаста</li></ul></div></div></p>