<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1135">Игнатий Антиохийский сщмч.</a><div>Внимайте епископу, дабы и Бог внимал вам. Я - жертва за тех, кто повинуется епископу, пресвитерам и дьяконам<a href="#557820_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И пусть часть моя в Боге будет одинаковая с ними. Вместе подвизайтесь, вместе совершайте путь свой, вместе терпите, вместе успокаивайтесь, вместе вставай-те, как Божии домостроители, и домочадцы, и слуги. Благоугождайте Тому, для Кого воинствуете вы, от Кого получаете и содержание. Пусть никто из вас не будет перебежчиком. Крещение пусть остается с вами как щит, вера - как шлем, любовь - как копье, терпение - как полное вооружение.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="557820_1" class="note-item" href="#557820_1">1</a> Имеется в виду мученическая кончина Игнатия - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Послания (К Поликарпу) 6.1,TLG 1443.002, 8.6.1.1-2.3</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Знаю я, что многие ссылаются на ненасытимую похоть плоти. Другие приводят в извинение надобность находить себе друзей, иметь кого-либо для управления домом и семейством, для содержания в порядке хозяйства, для наблюдения за служителями, для сбережения расходов. Выходит, по-твоему, что одни только дома женатых людей могут хорошо быть управляемы и что холостые люди должны непременно разоряться. Но разве евнухи, военные люди и путешественники не обходятся без жен и всегда теряют имущество свое? Но и сами мы разве не воины и не должны подвергаться дисциплине Величайшего из военачальников?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Увещание к чистоте 12, Cl.0020,12.1<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>Ведь тому, кто был причислен к Божьему воинству, надлежит быть свободным от прочего, чтобы он не отвлекался никакими узами необходимости от Господнего стана, к которому приписано его имя.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Послания 4.1, PL 54:611В<br /></i></div></div></p></div>