<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1246">Максим Туринский свт.</a><div>Нелёгкий это грех - нарушить объявленный пост. Чтобы это показать на примерах, прочитаем в Книге Царств, что, когда Саул, царь израильтян, вёл войну против иноплеменников, он объявил пост для всего своего войска: и вот, когда все воздерживались от пищи, он начал сражение с противником. Очевидно, что это хороший царь, потому что одолевал врага не столько оружием, сколько набожностью, потому что боролся более верой, чем копьями. И вот когда Саул объявил день поста для всех своих [воинов] и сын его Ионафан, не зная о повелении, вкусил медового сота, в который обмакнул конец палки, в то время как победоносное войско продвигалось в самую гущу врага, то это вызвало столь великое негодование, что и победа оказалась отсроченной и Божеству нанесена обида. И конец войне не наступил, и пророческого ответа не дано было царю. Из всего этого мы понимаем, что Саул одолевал врага не столько силой своих воинов, сколько их постом. <br />И грех одного человека превращается в вину всех, преступлением одного все становятся слабыми, ибо войску не хватило сил, когда нарушен оказался пост. Когда же Саул узнал о грехе, поскольку нанесено было оскорбление Богу, он тут же объявил, что Ионафану нет прощения и грех его может быть искуплён только пролитием крови. Смотрите, какое место занимала религия при царе Сауле, который стремился примириться с оскорблённым Господом даже [ценой] убийства ближайших родственников! И смотрите, какова вина нарушения поста, если наказание за неё - пролитие крови! И если по незнанию Ионафан должен быть предан смерти за нарушение поста, объявленного его отцом, то чего же заслуживает человек, который сознательно нарушает пост, объявленный Христом? Итак, братья, будем же со всем тщанием соблюдать пост, который установлен для нас, дабы мы могли одолевать и духовных и плотских врагов. Ведь у нас, и вы знаете, есть и плотские враги. Так станем поститься, чтобы и наше войско, как Саулово, смогло превзойти и сдержать их, и, приняв пост, не польстимся на мёд. Ведь мёд - это, скажем так, наслаждения и пороки мира, которые, как написано, на время сладки в горле, но в конце более горьки, нежели жёлчь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди.<br />Сl. 0219а, 69.67.</div></div></p></div>