<div><i>Осада и разрушение Тира.</i><p/>XXVI-XXVIII гл. заключают три пророчества против Тира и одно против Сиона. Хотя Тир, по-видимому, не имел никаких других, кроме торговых, отношений к Израилю, а тем более враждебных, но пророк посвящает ему целых три, а c <a href='B:330 29:17-21'>Иез 29:17-21</a> четыре речи, потому что в завоевании такого большого и неприступного, первого по торговле города Навуходоносором проявилось могущество действовавшего через последнего Бога, и потому что Тир подвергся одинаковой с Иерусалимом участи, хотя надеялся из падения Иерусалима извлечь себе выгоды Уже в 4-й год Иоакима Иеремия грозит Тиру Навуходоносором (<a href='B:300 25:22'>Иер 25:22</a>); может быть, он, участвовал в войне Нехао с Навуходоносором в начале царствования Седекии, он является подчиненным Навуходоносору, но склонным к отпадению от него (<a href='B:300 27:3'>Иер 27:3</a> и д.), что и исполнено, вероятно, было им в союзе с Седекиею, аммонитянами и др. (<a href='B:330 21:1'>Иез 21:1</a>). После этого восстания Навуходоносор бросился прежде всего на Иерусалим, за который он боялся, что тот попадет в руки двинувшихся с юга египтян; Финикией же, которая не имела такого стратегического значения, он занялся, когда отбросил египтян; и когда Иерусалим пал, Навуходоносор находится уже в Емафе, на границе Финикии (<a href='B:120 25:21'>4Цар 25:21</a>; <a href='B:300 29:5'>Иер 29:5</a>). Начатая тотчас же осада Тира длилась 13 лет и кончилась, кажется, не совсем успешно для Навуходоносора (<a href='B:330 29:17'>Иез 29:17</a> и д., Иосиф Флавий Antiqu. 10:11, 1). Пророк, начавший свои речи против Тира еще до осады его (<a href='B:330 26:1'>Иез 26:1</a>), предсказывает в них разрушение города, рисуя сначала картину этого разрушения (гл. XXVI), в котором он так уверен, что произносит над городом похоронную песнь (гл. XXVII); затем пророк обращается к царю тирскому (гл. XXVIII), которого погибель тоже сначала описывает (<i>ст.</i> 1-10), а затем оплакивает (11-19). Речи против Тира самая поэтическая и красивая часть книги, особенно описание тирского корабля в XXVII гл. - Картина разрушения Тира, данная в XXVI гл., распадается на общую угрозу ему (<i>ст.</i> 1-6), описание ужасов осады и завоевание его (7-14) и описание впечатления, которое погибель его произведет на мир (15-21).</div>