<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Этого пришедшего Христа иудеи отвергли, а демоны исповедали. Впрочем, не был Он сокрыт от праотца Давида, который говорит: <i>поставлю светильник помазаннику Моему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=131&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Там возращу рог Давиду, поставлю светильник помазаннику Моему.</span></span>Пс. 131:17</a>). Одни под светильником разумеют свет пророческий, а другие — принятую от Девы плоть, по следующим словам апостола: <i>Но сокровище это мы носим в глиняных сосудах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но сокровище сие мы носим в глиняных сосудах, чтобы преизбыточная сила была <i>приписываема</i> Богу, а не нам.</span></span>2 Кор. 4:7</a>). Не был Он сокрыт и от того пророка, который говорит: <b>И возвещает людям Помазанника Своего</b> (LXX; <a href="/bible-index/bible/?b=370&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо вот Он, Который образует горы, и творит ветер, и объявляет человеку намерения его, утренний свет обращает в мрак, и шествует превыше земли; Господь Бог Саваоф - имя Ему.</span></span>Ам. 4:13</a>). Знал Его и Моисей, знал Его и Исаия, знал Его и Иеремия. Каждый пророк знал Его. Узнали Его и бесы. Ибо <i>запрещал им сказывать</i>, как сказано, <i>что они знают, что Он Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Выходили также и бесы из многих с криком и говорили: Ты Христос, Сын Божий. А Он запрещал им сказывать, что они знают, что Он Христос.</span></span>Лк. 4:41</a>). Первосвященники не знали, а демоны исповедали. Первосвященники не знали, а женщина самарянка проповедывала, говоря: <i>пойдите, посмотрите Человека, Который сказал мне все, что я сделала: не Он ли Христос?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> пойдите, посмотрите Человека, Который сказал мне все, что я сделала: не Он ли Христос?</span></span>Ин. 4:29</a>)?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />Кирилл Иерусалимский. <i>Огласительные слова 10.15. TLG 2110, 003, 10.15.1-12.</i><br /></div> <br /></div></p>