<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Первосвященники и книжники, размышляя, как бы им хитростью схватить и убить Иисуса, внезапно получили помощь с неожиданной для них стороны. Им помог один из двенадцати апостолов. В Евангелии от Марка очень кратко сказано об этом. В этом сообщении нелишне обратить внимание на некоторые детали и особенности: <br />1. В нашем Синодальном переводе сказано, что Иуда хотел «предать» Своего Учителя. Да, так оно на самом деле и было. Но мысль, заложенная в оригинальный текст Евангелия глубже. Предательство – оно и так всем понятно, оно на поверхности. В подлиннике употреблено не слово <b>«предать»</b>, а слово «передать, выдать». На первый взгляд, разница невелика. Но вот в чем вся соль: слово <b>«передать»</b> постоянно употребляется в Новом Завете в связи с мыслью о промысле Божием. Например, в нашем же Евангелии от Марка, когда говорится о судьбе Иоанна Крестителя (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> После же того, как предан был Иоанн, пришел Иисус в Галилею, проповедуя Евангелие Царствия Божия</span></span>Мк. 1:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ибо учил Своих учеников и говорил им, что Сын Человеческий предан будет в руки человеческие и убьют Его, и, по убиении, в третий день воскреснет.</span></span>Мк. 9:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> вот, мы восходим в Иерусалим, и Сын Человеческий предан будет первосвященникам и книжникам, и осудят Его на смерть, и предадут Его язычникам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и поругаются над Ним, и будут бить Его, и оплюют Его, и убьют Его; и в третий день воскреснет.</span></span>Мк. 10:33-34</a>:10). Или вот у Апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> то и предал их Бог в похотях сердец их нечистоте, так что они сквернили сами свои тела.</span></span>Рим. 1:24</a>, Рим. 26, Рим. 28), где этот глагол самым непосредственным образом связан с мыслью о Божественном изволении. Иначе говоря, в земной судьбе Иисуса Христа действует воля Божия. Вот на что намекает глагол «передать». <br />2. К предательству Иуду толкнула алчность, жадность, сребролюбие. В Евангелии от Иоанна ясно выражено, что Иуда, будучи казначеем общества 12-ти учеников, использовал свое положение для личного обогащения, то есть крал из общей казны. Иуда, – написано там, – <i>«был вор. Он имел при себе денежный ящик и брал то, что туда опускали»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сказал же он это не потому, чтобы заботился о нищих, но потому что был вор. Он имел при себе денежный ящик и носил, что туда опускали.</span></span>Ин. 12:6</a>). А в Евангелии от Матфея даже сказано, что <i>«Иуда Искариот, пошел к первосвященникам и сказал: что вы дадите мне, и я вам предам Его? Они предложили ему тридцать сребренников; и с того времени он искал удобного случая предать Его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сказал: что вы дадите мне, и я вам предам Его? Они предложили ему тридцать сребренников;</span></span>Мф. 26:15</a>). Наверное, так оно всё и было, как сказано у Иоанна и Матфея. Но в самом древнем Евангелии от Марка ничего не сказано о причинах, толкнувших Иуду на его подлый поступок. Да и деньги ему были предложены только после того как он заявил первосвященникам о своем решении предать Иисуса. <br />3. Еще один существенный момент, отличающий Евангелие от Марка от того, что написано в других Евангелиях. Согласно Евангелию от Иоанна, уже <i>«во время вечери ... диавол вложил в сердце Иуде Симонову Искариоту предать Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И во время вечери, когда диавол уже вложил в сердце Иуде Симонову Искариоту предать Его,</span></span>Ин. 13:2</a>). Примерно то же пишет и евангелист Лука: <i>«Вошел же сатана в Иуду, прозванного Искариотом, одного из числа двенадцати, и он пошел, и говорил с первосвященниками и начальниками, как Его предать им» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и искали первосвященники и книжники, как бы погубить Его, потому что боялись народа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вошел же сатана в Иуду, прозванного Искариотом, одного из числа двенадцати,</span></span>Лк. 22:2-3</a>:22). В отличие от этих евангелистов Марк не привязывает поступок Иуды к влиянию сатаны. В его Евангелии это просто невозможно просто потому, что сатана, наоборот, желал предотвратить спасительные Страсти Иисуса Христа. Вспомним: когда Иисус <i>«начал учить их, что Сыну Человеческому много должно пострадать, быть отвержену старейшинами, первосвященниками и книжниками, и быть убиту, и в третий день воскреснуть. И говорил о сем открыто. Но Петр, отозвав Его, начал прекословить Ему. Он же, обратившись и взглянув на учеников Своих, воспретил Петру, сказав: отойди от Меня, сатана» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=31&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И начал учить их, что Сыну Человеческому много должно пострадать, быть отвержену старейшинами, первосвященниками и книжниками, и быть убиту, и в третий день воскреснуть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И говорил о сем открыто. Но Петр, отозвав Его, начал прекословить Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Он же, обратившись и взглянув на учеников Своих, воспретил Петру, сказав: отойди от Меня, сатана, потому что ты думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мк. 8:31-33</a>:8). Нет, Страсти и Крест – не замысел сатаны, но произошли они по воле Бога, как явление <i>«Божией силы и Божией премудрости», «для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие»</i> – так написано Апостолом Павлом в <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:23-24</a>:1. Итак, Евангелист Марк не объясняет ни внешнюю причину предательства Иуды, ни причину внутреннюю, психологическую. Ну, а гипотез было множество. Предполагалось, например, что Иудой – помимо упомянутого сребролюбия – владела зависть и ревность. Даже в Евангелиях легко увидеть, что среди апостолов, существовали разногласия и противоречия. Другие ученики, по-видимому, смогли совладать с собой и преодолеть это, а в сердце Иуды мог укорениться неподдающийся контролю дух ревности и зависти к Учителю. Предполагалось также, что Иудой владело честолюбие. Мы уже видели, что апостолы мыслили себе Царствие в чисто земных категориях, а самих себя – близкими к вершине власти в этом новом Царствии. Вполне возможно, что Иуда понял, насколько эта честолюбивая мечта далека от реальности, и в его сердце вспыхнула ненависть к Иисусу, Который разрушил его мечту. Часто предполагается также, что Иуда был фанатичным националистом, видевшим в Иисусе человека, который может осуществить мечты зилотов о национальной независимости и славе Израиля. Теперь же он увидел, что Иисус вполне сознательно шел навстречу Своей смерти на Кресте. И тут фантазии истолкователей поведения Иуды начинают цвести разными красками. Одни говорят, что Иуда просто «соблазнился» об Иисусе (вспомним: «для иудеев Крест – соблазн») и решил отомстить своему «соблазнителю», увидев в Иисусе просто слабого человека, такого же, как и все прочие. Другие, напротив, утверждают, что Иуда предал Христа в последней попытке осуществить свою мечту о национальной независимости. Он верил в Божественную силу, которой наделен его Учитель. И теперь, мол, он предал Иисуса в руки властей для того, чтобы Тот, оказавшись в руках властей, был вынужден действовать, наконец, ради Своего спасения, явил Свою силу Сына Человеческого, и тогда свершилась бы победа над язычниками, владеющими народом Божиим, и наступило бы Царствие Божие. Эта гипотеза, мол, подкрепляется тем фактом, что Иуда, увидев результаты своего поступка, в отчаянии бросил полученные им деньги к ногам иудейских властей и повесился (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда Иуда, предавший Его, увидев, что Он осужден, и, раскаявшись, возвратил тридцать сребренников первосвященникам и старейшинам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> говоря: согрешил я, предав кровь невинную. Они же сказали ему: что нам до того? смотри сам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, бросив сребренники в храме, он вышел, пошел и удавился.</span></span>Мф. 27:3-5</a>:27). Однако, всё это – лишь гипотезы, которым несть числа. Само же Евангелие от Марка о причинах поступка Иуды скромно умалчивает, просто констатируя желание Иуды выдать Иисуса первосвященникам. Какие контрастные истории мы сегодня прочитали! Первосвященники, книжники и даже один из учеников, Иуда, хотят убить Иисуса. – Женщина в доме Симона прокаженного, выражает свою любовь. Одни ее осуждают за расточительность. – Иисус говорит, что в целом мире ее будут с благодарностью помнить. Иуда получает плату за предательство Иисуса, – а добрая женщина тратит на Него все свои деньги. Какие уроки!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p>