<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Ему назначили в общем совсем ничтожную сумму - цену беглого раба - «тридцать сребреников», то есть тридцать серебряных, так называемых, «священных сиклей», в каждом из которых было всего по 80 копеек приблизительно, а всего, следовательно, около 24 рублей серебром. Такую цену положили, по-видимому, чтобы показать свое презрение к Господу Иисусу Христу и в расчете на скупость и сребролюбие предателя, который не станет торговаться. И Иуда действительно оказался сговорчивым, не требовал большего, и «с того времени он искал удобного случая предать Его». Удобного случая, то есть такого, когда можно будет схватить Иисуса наедине, без обычно окружавшего Его народа. Назначением такой цены исполнилось пророчество Захарии в <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=11&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И скажу им: если угодно вам, то дайте Мне плату Мою; если же нет, - не давайте; и они отвесят в уплату Мне тридцать сребренников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал мне Господь: брось их в церковное хранилище, - высокая цена, в какую они оценили Меня! И взял Я тридцать сребренников и бросил их в дом Господень для горшечника.</span></span>Зах. 11:12-13</a> о 30 сребрениках, коими неблагодарный народ оценил отеческое попечение о нем Иеговы.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Обрадовались</b>»: они решили уже умертвить Господа, но не знали, как это сделать, останавливались, так сказать, сделать последний шаг, не из боязни конечно перед явственной ответственностью за такой ужасный поступок, но из страха народного возмущения (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Через два дня <i>надлежало</i> быть <i>празднику</i> Пасхи и опресноков. И искали первосвященники и книжники, как бы взять Его хитростью и убить;</span></span>Мк. 14:1</a>, 2). Потому, естественно, услышав от одного из близких учеников Господа о готовности при удобном случае предать им Его, они обрадовались сатанинской радостью, что погибель ненавистного им человека теперь будет наверное устроена, и устроена так, как им хотелось, без народного возмущения.</div></p></div>