<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>В рассказе о помазании любви – контраст к рассказу об убийственном заговоре. В то время как первосвященники и книжники договаривались о том, чтобы хитростью схватить Иисуса, Сам Он находился в доме Симона прокаженного в деревне Вифания. Прокаженный – и это еще одно отождествление Иисуса с отверженными или, в данном случае, бывшими отверженными. К возлежавшему Иисусу подошла женщина с алебастровым сосудом благовонного масла. Кто такой Симон прокаженный, почему Иисус был у него в гостях, как звали помазавшую Иисуса благовонным маслом женщину, – всего этого из Евангелия от Марка мы не узнаём. [Предание связывает эту женщину с Марией Магдалиной из Евангелия от Луки, той самой, из которой вышли семь бесов (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и некоторые женщины, которых Он исцелил от злых духов и болезней: Мария, называемая Магдалиною, из которой вышли семь бесов,</span></span>Лк. 8:2</a>), и которая, помазав в доме некоего фарисея маслом ноги Иисуса, отерла их своими волосами (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=36&e=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Некто из фарисеев просил Его вкусить с ним пищи; и Он, войдя в дом фарисея, возлег.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И вот, женщина того города, которая была грешница, узнав, что Он возлежит в доме фарисея, принесла алавастровый сосуд с миром</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и, став позади у ног Его и плача, начала обливать ноги Его слезами и отирать волосами головы своей, и целовала ноги Его, и мазала миром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Видя это, фарисей, пригласивший Его, сказал сам в себе: если бы Он был пророк, то знал бы, кто и какая женщина прикасается к Нему, ибо она грешница.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Обратившись к нему, Иисус сказал: Симон! Я имею нечто сказать тебе. Он говорит: скажи, Учитель.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус сказал: у одного заимодавца было два должника: один должен был пятьсот динариев, а другой пятьдесят,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> но как они не имели чем заплатить, он простил обоим. Скажи же, который из них более возлюбит его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Симон отвечал: думаю, тот, которому более простил. Он сказал ему: правильно ты рассудил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И, обратившись к женщине, сказал Симону: видишь ли ты эту женщину? Я пришел в дом твой, и ты воды Мне на ноги не дал, а она слезами облила Мне ноги и волосами головы своей отёрла;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> ты целования Мне не дал, а она, с тех пор как Я пришел, не перестает целовать у Меня ноги;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> ты головы Мне маслом не помазал, а она миром помазала Мне ноги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> А потому сказываю тебе: прощаются грехи её многие за то, что она возлюбила много, а кому мало прощается, тот мало любит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Ей же сказал: прощаются тебе грехи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И возлежавшие с Ним начали говорить про себя: кто это, что и грехи прощает?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Он же сказал женщине: вера твоя спасла тебя, иди с миром.</span></span>Лк. 7:36-50</a>:7). В Евангелии от Иоанна эта Мария названа сестрой Лазаря (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Мария же, которой брат Лазарь был болен, была та, которая помазала Господа миром и отерла ноги Его волосами своими.</span></span>Ин. 11:2</a>).] Был тогда такой обычай: окропить гостя, который пришел в дом и сел за стол, несколькими каплями благовонного масла. У женщины в чаше был нард – очень дорогое благовонное масло, которое получали из корня редкого индийского растения. Но женщина капнула на голову Иисуса не несколько капель этого драгоценного масла – она разбила сосуд и вылила Ему на голову все его содержимое. Зачем разбила сосуд? Здесь надо знать восточные обычаи того времени. Если из бокала пил выдающийся гость, бокал разбивали, чтобы его уже больше никогда не касалась рука менее знатного человека. Здесь то же произошло с сосудом благовонного масла. Женщина совершила помазание Иисуса. Безусловно, Марк желает обратить наше внимание на то, что этот акт свидетельствует о том, что Иисус – Помазанник, Христос, идущий к Своей земной смерти. Вряд ли об этом помышляла сама добрая женщина. Но вот Иисус в этом помазании и в том, что женщина разбила сосуд, усмотрел нечто такое, о чем не могла подумать ни эта женщина, ни прочие присутствующие. А именно, Он увидел в этом помазании пророчество о Его смерти: женщина <b>«предварила помазать тело Мое к погребению»</b>, – сказал Он. И вот снова о восточном обычае: покойника сначала обмывали, а потом мазали его благовониями. После этого сосуд, в котором были благовония, разбивали, а черепки укладывали вместе с покойником в гроб. Так вот, женщина как раз это и сделала, хотя и не преднамеренно. Почему эта женщина решила помазать Иисуса, мы не знаем. Евангелисту и его Церкви важнее было в этой истории другое. Слушателям истории Марка, которые помнили призыв Иисуса Христа любить ближнего, неизбежно должен был прийти в голову тот вопрос, который задали прочие гости истории, участники трапезы, у которых действия женщины вызвали ропот: <b>«К чему сия трата мира? Ибо можно было бы продать его более нежели за триста динариев и раздать нищим»</b>. 300 динариев!!! Ведь простому человеку надо было работать почти год только на то, чтобы купить такой сосуд благовонного масла. Это ли не безумная расточительность? ведь деньги можно было бы отдать бедным! Но всем, кто так помышляет, стоит вдуматься в слова Иисуса: <b>«оставьте ее; что ее смущаете? Она доброе дело сделала для Меня»</b>. Он знал, что Ему угрожает близкая смерть. От мысли об этом Он уже не мог отделаться. И поскольку по иудейскому обычаю забота о погребении умершего считалась «добрым делом», Иисус и сказал недовольным поведением женщины: «Она доброе дело сделала для Меня». Он понял мысли недовольных и процитировал им их же Писание <i>«Нищие всегда будут среди земли твоей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> ибо нищие всегда будут среди земли [твоей]; потому я и повелеваю тебе: отверзай руку твою брату твоему, бедному твоему и нищему твоему на земле твоей.</span></span>Втор. 15:11</a>). Однако, забота о бедных и нищих не была для Господа таким законом, ради которого отдельному человеку было бы запрещено в конкретном и неповторимом случае спонтанно проявлять свою доброту, «делать добро». Здесь ситуация та же, что и с законом о субботе. Можно исцелять в субботу? По закону нельзя. Можно ли нарушить закон ради сострадания, вспыхнувшего в сердце к несчастному больному человеку? Своим поведением Иисус Христос заявил, что не только можно, но и нужно! Вот так и здесь: <b>«Нищих всегда имеете с собою и, когда захотите, можете им благотворить; а Меня не всегда имеете»</b>, – сказал Иисус. Разумеется, этими словами Он вовсе не хотел оправдать существование нищеты в обществе. Своей речью Он оправдывает того человека, который без оглядки, безрассудно, пренебрегая всяким расчетом тратит все свое имущество, чтобы делать доброе дело. В истинной любви всегда должно быть определенное безрассудство. Мы должны помнить, что возможность совершить некоторые добрые дела любви может выдаться лишь однажды. И это тоже существенно принадлежит Евангелию! <b>«Истинно говорю вам: где ни будет проповедано Евангелие сие в целом мире, сказано будет, в память ее, и о том, что она сделала»</b>. Кстати, интересно отметить, что, говоря о «добром деле» Евангелие употребляет здесь не слово <span class="greek">avgaqo,j</span> (нравственно хорошее дело), а слово καλὸν (не только нравственно хорошее, но и прекрасное в целом).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p>