<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Все четыре Евангелиста согласно рассказывают о предании Господа, причем каждый лишь привносит свои подробности, которые дополняют картину. По св. Иоанну, Иуда привел целую спиру, т.е. часть легиона, называемую когортой и состоящую из 1000 человек с тысяченачальни-ком во главе, о котором особо упоминается в 12-м стихе, а также служителей от первосвященников и фарисеев. Хотя было полнолуние, толпа эта пришла с фонарями и факелами в предположении, что Господь может укрыться в потаенных местах сада. Воины были вооружены мечами, а слуги первосвященников — дрекольями. По-видимому, они ожидали возможности серьезного сопротивления. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Сделка Иуды с врагами Иисуса состоялась. Три партии Синедриона (первосвященники, книжники и старейшины), составлявшие высшую политическую и религиозную власть Израиля, послали большой отряд, чтобы с помощью Иуды Искариота схватить Иисуса. Судя по количеству народа в отряде и по их экипировке (мечи и колья) ожидалось сильное сопротивление со стороны учеников Иисуса. Но сильного сопротивления не было. Марк сообщает только об одном инциденте, об одном из учеников, который <i>«извлек меч, ударил раба первосвященникова и отсек ему ухо»</i>. Евангелист Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Симон же Петр, имея меч, извлек его, и ударил первосвященнического раба, и отсек ему правое ухо. Имя рабу было Малх.</span></span>Ин. 18:10</a>) пишет, что это был Петр, что соответствует его пылкому темпераменту.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Смотр. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=47&e=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> И, когда еще говорил Он, вот Иуда, один из двенадцати, пришел, и с ним множество народа с мечами и кольями, от первосвященников и старейшин народных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Предающий же Его дал им знак, сказав: Кого я поцелую, Тот и есть, возьмите Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И, тотчас подойдя к Иисусу, сказал: радуйся, Равви! И поцеловал Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Иисус же сказал ему: друг, для чего ты пришел? Тогда подошли и возложили руки на Иисуса, и взяли Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И вот, один из бывших с Иисусом, простерши руку, извлек меч свой и, ударив раба первосвященникова, отсек ему ухо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Тогда говорит ему Иисус: возврати меч твой в его место, ибо все, взявшие меч, мечом погибнут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> или думаешь, что Я не могу теперь умолить Отца Моего, и Он представит Мне более, нежели двенадцать легионов Ангелов?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> как же сбудутся Писания, что так должно быть?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> В тот час сказал Иисус народу: как будто на разбойника вышли вы с мечами и кольями взять Меня; каждый день с вами сидел Я, уча в храме, и вы не брали Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Сие же всё было, да сбудутся писания пророков. Тогда все ученики, оставив Его, бежали.</span></span>Мф. 26:47-56</a>. </div></p></div>