<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Далее св. Иоанн говорит, что Анна послал Иисуса связанным к первосвященнику Каиафе (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Анна послал Его связанного к первосвященнику Каиафе.</span></span>Ин. 18:24</a>). Вероятно, Господа провели только через внутренний двор того же самого дома, где был разложен огонь и где стоял и грелся Петр, уже раз отрекшийся от Господа. О том, что происходило у Каиафы, повествуют подробно два первых Евангелиста св. Матфей и св. Марк. У Каиафы собрались все первосвященники, старейшины и книжники, словом почти весь синедрион. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>После ареста Иисуса привели к первосвященнику, к которому <b>«собрались к нему все первосвященники и старейшины и книжники»</b>. Они образовали Синедрион, Высший Совет, политическое представительство иудейского народа. Синедрион состоял из 70 членов и председателя, которым был первосвященник. Его состав зависел от политической ситуации. В синедрион входили священники – в основном саддукеи, книжники – в основном фарисеи, а также старейшины как уважаемые представители иудейской знати. В то время власть Синедриона была ограничена, потому что подлинными правителями были римляне. Но в религиозных вопросах он обладал полнотой власти. Ему были подведомствены забота о храме и решение вопросов религиозной практики. Отчасти он обладал даже какой-то полицейской и судебной властью. В качестве Верховного Суда Синедрион отвечал за процессы, имевшие общенародное значение. Однако, выносить смертный приговор он не был компетентен. В его функцию входило не осуждение обвиняемого, а подготовка обвинения, на основании которого обвиняемого будут судить в римском суде. Идеальные процессуальные нормы Синедриона изложены в Талмуде. Конечно, каждодневная практика была далека от этих идеальных норм. Во всяком случае, процесс над Иисусом, как он предельно кратко представлен в Евангелиях, сопровождался рядом нарушений законности. Так, например, Суд не мог заседать ночью, а также в день великого праздника. Свидетельские показания давались в индивидуальном порядке, и признавались истинными только те свидетельства, которые совпадали в мельчайших деталях. Каждый член Синедриона должен был индивидуально высказывать свое решение, начиная с младшего и кончая старшим. И так далее. Мы видим, что в своем стремлении убрать Иисуса иудейские власти не остановились перед тем, чтобы нарушить свои же законы.<br /><br />***<br /><br />Враги Иисуса в основном вышли из рядов саддукеев, которые несли ответственность за правопорядок в стране вплоть до разрушения Иерусалима и храма в 70 году Р.Х. Поэтому именно они, саддукеи, определяли, чтó есть право. Поскольку же после разрушения Иерусалима саддукеи исчезли из общественной жизни иудейства, прекратило свое существование и «саддукейское право», согласно которому во времена Иисуса Христа выносил приговоры Высший совет, Синедрион. Оттого мы и не знаем в подробностях, как звучали те законы, которые определяли процесс над Иисусом. По этой причине мы не можем с уверенностью сказать, был ли Иисус формально приговорен Синедрионом к смерти в ту же ночь (что было запрещено «фарисейским правом»), или Синедрион ночью выдвинул против Иисуса только обвинения для последующего судебного разбирательства перед Пилатом. Спорным является также, вправе ли были иудеи времен Иисуса Христа вообще выносить смертные приговоры, или, возможно, оккупационные римские власти не слишком принципиально придерживались своего права на это.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> См. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=57&e=68"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> А взявшие Иисуса отвели Его к Каиафе первосвященнику, куда собрались книжники и старейшины.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Петр же следовал за Ним издали, до двора первосвященникова; и, войдя внутрь, сел со служителями, чтобы видеть конец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Первосвященники и старейшины и весь синедрион искали лжесвидетельства против Иисуса, чтобы предать Его смерти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> и не находили; и, хотя много лжесвидетелей приходило, не нашли. Но наконец пришли два лжесвидетеля</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> и сказали: Он говорил: могу разрушить храм Божий и в три дня создать его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> И, встав, первосвященник сказал Ему: <i>что же</i> ничего не отвечаешь? что они против Тебя свидетельствуют?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Иисус молчал. И первосвященник сказал Ему: заклинаю Тебя Богом живым, скажи нам, Ты ли Христос, Сын Божий?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Иисус говорит ему: ты сказал; даже сказываю вам: отныне узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Тогда первосвященник разодрал одежды свои и сказал: Он богохульствует! на что еще нам свидетелей? вот, теперь вы слышали богохульство Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> как вам кажется? Они же сказали в ответ: повинен смерти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> Тогда плевали Ему в лице и заушали Его; другие же ударяли Его по ланитам</span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> и говорили: прореки нам, Христос, кто ударил Тебя?</span></span>Мф. 26:57-68</a>. — «<b>К первосвященнику</b>», т. е. Каиафе. — Первосвященники: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они же сказали ему: в Вифлееме Иудейском, ибо так написано через пророка:</span></span>Мф. 2:5</a>.</div></p></div>