<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><b>«Мы слышали, как Он говорил: Я разрушу храм сей рукотворенный, и через три дня воздвигну другой, нерукотворенный»</b>, – таково было обвинение. Мы ничего не узнаём об обстоятельствах, в которых Иисус мог именно так высказываться относительно судьбы храма. Точно воспроизвести подобные высказывания Христа не могли очевидно и сами свидетели. Текст нам говорит, что «такое свидетельство их не было достаточно». Вот другие евангельские предания на ту же тему:<i>«Проходящие злословили Его, кивая головами своими и говоря: э! разрушающий храм, и в три дня созидающий!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Проходящие злословили Его, кивая головами своими и говоря: э! разрушающий храм, и в три дня созидающий!</span></span>Мк. 15:29</a>); <i>«Пришли два лжесвидетеля и сказали: Он говорил: могу разрушить храм Божий и в три дня создать его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=60&e=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> и не находили; и, хотя много лжесвидетелей приходило, не нашли. Но наконец пришли два лжесвидетеля</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> и сказали: Он говорил: могу разрушить храм Божий и в три дня создать его.</span></span>Мф. 26:60-61</a>:26); <i>«Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span></span>Ин. 2:19</a>). Мы уже обсуждали слова Иисуса в ответ на восхищенный возглас Его ученика: <i>«Учитель! посмотри, какие камни и какие здания! Иисус сказал ему в ответ: видишь сии великие здания? всё это будет разрушено, так что не останется здесь камня на камне» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И когда выходил Он из храма, говорит Ему один из учеников его: Учитель! посмотри, какие камни и какие здания!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иисус сказал ему в ответ: видишь сии великие здания? всё это будет разрушено, так что не останется здесь камня на камне.</span></span>Мк. 13:1-2</a>:13). Как мы знаем, так оно и произошло. Но Иисусу и в голову не приходило говорить, что разрушителем храма будет Он. Итак, <b>«многие»</b> подставные свидетели, видимо, давали разные показания, обвиняя Иисуса в том, что Он якобы говорил, что разрушит храм. Вполне возможно, что кто-то подслушал, или нечаянно услышал, как Иисус ответил Своему ученику о великолепных камнях и зданиях. Услышал, ничего не понял и извратил это, обратив сказанное в угрозу разрушить храм. Но несмотря на неопределенность свидетельств, подозрение в том, что Иисус мог высказываться против храма у саддукейской храмовой аристократии вызывало беспокойство. Они ведь помнили высказывания Иисуса не против храма как такового, но против существовавшей культовой практики в храме. Вспомним, как <i>«Иисус, войдя в храм, начал выгонять продающих и покупающих в храме; и столы меновщиков и скамьи продающих голубей опрокинул; и не позволял, чтобы кто пронес через храм какую-либо вещь. И учил их, говоря: не написано ли: дом Мой домом молитвы наречется для всех народов? а вы сделали его вертепом разбойников» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пришли в Иерусалим. Иисус, войдя в храм, начал выгонять продающих и покупающих в храме; и столы меновщиков и скамьи продающих голубей опрокинул;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и не позволял, чтобы кто пронес через храм какую-либо вещь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И учил их, говоря: не написано ли: дом Мой домом молитвы наречется для всех народов? а вы сделали его вертепом разбойников.</span></span>Мк. 11:15-17</a>:11). Ведь саддукеи начиная со 2-го века до РХ постоянно сталкивались с мнением, что Иерусалимский храм до такой степени осквернен действиями недостойного священства, что его освящение может произойти только его заменой на новый храм с неба. Об этом распространенном в благочестивом народе убеждении мы читаем в Кумранских рукописях и прочих иудейских писаниях (1 Енох 90:28-29; Книга Юбилеев 1:27).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>Сын Человеческий, жизнь которого закон ограждал таким страшным священнодействием, стоял молча пред свидетелями; и, по какой бы там ни было причине, их свидетельства найдены недостаточными. Что говорит еврейский закон о показаниях? Талмуд делит все устные показания на:<br /> 1) пустые свидетельства,<br /><br /> 2) недостаточные или одиночные свидетельства,<br /><br /> 3) надлежащие свидетельства, или (быть может) показания, которые свидетельствуют согласно между собою<a href="#668890_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /> Показания свидетелей, которых первыми допрашивали в эту ночь, кажется, были устранены как принадлежавшие к первому разряду; так как «пустое свидетельство» не принималось даже временно или не записывалось до тех пор, пока не подтвердится впоследствии. С другой стороны, «недостаточное свидетельство» допускалось предварительно, но не имело силы, пока не подтверждалось другими. К этому среднему разряду принадлежало показание того свидетеля, который заявил об изречении Иисуса относительно разрушения и восстановления храма. Когда же к нему присоединился другой свидетель, тогда возник вопрос: не возвышается ли свидетельство обоих на третью высшую степень свидетельства, известного под именем «свидетельства людей, согласных между собою». «Но, — говорит Марк, употребляя точное техническое выражение, — свидетельства сии не были достаточны» или согласны между собою<a href="#668890_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Без сомнения, здесь было словесное разногласие в показаниях о фактах. Это разногласие, по нашим современным понятиям, не могло бы иметь важности. Марк передает свидетельства того и другого в одном и том же предложении, не различая их. И Матфей делает то же, мало отличаясь от Марка. Ни тот, ни другой не делает явного различения между показаниями этих двух свидетелей. Предположим, что (указываемое Марком) разногласие состояло лишь в том, что один сказал словами Матфея: <i>«могу разрушить храм Божий» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> и сказали: Он говорил: могу разрушить храм Божий и в три дня создать его.</span></span>Мф. 26:61</a>), а другой — «Я разрушу этот храм». Но даже подобного этому разногласия было достаточно для уничтожения силы их свидетельства. В еврейском уголовном судопроизводстве «малейшее разногласие в свидетельских показаниях признавалось уничтожающим их силу»<a href="#668890_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Простая разность в словах могла иногда иметь значение неопровержимого возражения в уме даже такого судьи, как Каиафа. Показания прежних свидетелей, которых евангелисты, оставляя обычную свою сдержанность, прямо называют «лжесвидетелями»<a href="#668890_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, были, вероятно, необстоятельны и сбивчивы. Что же касается последних двух свидетелей, то вполне возможно, что разность между изложениями их показаний у этих двух евангелистов не слов только касалась, а представляла существенное и важное затруднение, имевшее большое значение в ходе дела.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="668890_1" class="note-item" href="#668890_1">1</a> Мишна, De Synedriis. V, 3, 4. См. также Lighifoot. Hor. Hebr., <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ибо многие лжесвидетельствовали на Него, но свидетельства сии не были достаточны.</span></span>Мк. 14:56</a>.<br /></li><li><a id="668890_2" class="note-item" href="#668890_2">2</a> Хотя Марк, говоря, что их свидетельства были ρύχισαι (XIV, 56), скорее разумеет, что они были «недостаточны», чем «несогласны».<br /></li><li><a id="668890_3" class="note-item" href="#668890_3">3</a> Salvador, Institutions, I, 373.<br /></li><li><a id="668890_4" class="note-item" href="#668890_4">4</a> Между лжесвидетелями, как и между истинными свидетелями, делали различие, смотря по тому, намеренно или ненамеренно они лгали. См. Lightfoot о талмудическом и техническом значении слова лжесвидетель. Hor. Herb.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></div></p></div>