<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>А лжесвидетели представили эти тогдашние слова Его как какое-то хвастовство, в котором по существу тоже ничего не было преступного, почему св. Марк и говорит: «<b>но и такое свидетельство их не было достаточно».</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Ибо многие лжесвидетельствовали на Него, но свидетельства сии не были достаточны.</span></span>Мк. 14:56</a><br /> Показания, как все евангелисты свидетельствуют, найдены на суде недостаточными, может быть «не относящимися к делу»<a href="#668893_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, во всяком случае негодными для того, чтобы на них одних судьи могли основать свое убеждение. Правило закона на такой случай говорило ясно, что обвиняемого тотчас же должны были освободить. Даже если бы обвинительные показания были найдены достаточными, следующий шаг суда, по правилам еврейского судопроизводства, должен был состоять в приглашении свидетелей защиты <a href="#668893_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Но такое распоряжение в ночное время было бы неудобно делать и пришлось бы приостановить суд. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="668893_1" class="note-item" href="#668893_1">1</a> Какое именно из этих значений имело неизвестное нам еврейское слово, переведенное по-гречески ιση μαρτυρια — равное свидетельство, трудно утвердительно сказать.<br /></li><li><a id="668893_2" class="note-item" href="#668893_2">2</a> Адвоката для защиты, известного под названием Baal‑rib, или Dominus litis (господин тяжбы), кажется, не было. Friedlich, Archaelog. 87.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Суд над Иисусом Христом с юридической точки зрения</i></div></div></p>