<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>В создании Адамовом заключался прообраз воплощения Христова в утробе Пречистой Девы. Об этом святой Амвросий рассуждает следующим образом: "Как Адам от земли-девы был создан, так и Христос от Марии Девы рожден. Как Адамова мать-земля никем не была еще ни вспахана и ни засеяна, так и Христова Матерь Дева не познала мужа. Адам руками Божиими из земли создан, — и Христос во утробе Девической воображен Духом Святым. То и другое — дело единого Отца Бога, и у обоих девствующие матери; и каждый является Сыном Божиим, но Адам есть создание, Христос же соприсносущий Отцу, по естеству Бог и Создатель". <br />Почему Бог изволил создать человека из столь худой вещи, из брения перстного?<br />Ради двух причин: во-первых, на укоризну и посрамление диаволу, чтобы он был пристыжен и терзался завистью, видя столь худое и немощное создание, достигающее той небесной чести, с которой он ниспал; во-вторых, чтобы человек, помня свою худость, не впадал в гордыню. <br /><b>"Нарече же Бог имя первому человеку Адам"</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> мужчину и женщину сотворил их, и благословил их, и нарек им имя: человек, в день сотворения их.</span></span>Быт. 5:2</a>). С еврейского языка Адам переводится — человек земляной или красный, так как из красной земли создан.<a href="#573057_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> В греческом же языке Адам означает "микрокосмос", то есть малый мир, ибо он свое имя получил от четырех концов великого мира: от востока, запада, севера и полудня (юга). В греческом языке эти четыре конца вселенной именуются следующим образом: "анатоли" — восток; "дисис" — запад; "арктос" — север или полуночь; "месимвриа" — полудень (юг). От этих наименований греческих отыми первые буквы, и будет "Адам". И как в имени Адамовом изобразился четвероконечный мир, который предстояло Адаму населить родом человеческим, так в том же имени преобразовался и четвероконечный крест Христов, чрез который впоследствии предстояло новому Адаму — Христу Господу нашему избавить от смерти и ада род человеческий, населенный в четырех концах вселенной. <br />День, в который Бог создал Адама, как уже упоминалось, был шестым, называемым нами пятницей. <br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="573057_1" class="note-item" href="#573057_1">1</a> Данная этимология основана на созвучии слов ’ādām – «человек», ’adōm – «красный», ’ădāmā – «земля» и dām – «кровь». <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Келейный летописец или Летопись, повествующая о деяниях от начала миробытия до Рождества Христова </div></div></p>