<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Время уже вспомнить и о том, что пишется об Адаме и Сифе в историях: оба эти отца, частью в силу бывшего в них пророческого дара и откровения, частью же вследствие рассмотрения течений небесных кругов, проразумели, что Бог накажет мир сей двумя казнями — водою и огнем. Не зная же вполне достоверно, какая именно из сих двух казней будет первою, огненная или водная, поставили два столпа, каменный и кирпичный, и написали на них (иные же говорят, что написали на медных досках, которые и вделали в тех столпах) о создании Богом человека, о падении, изгнании из рая и об обетованном от Господа избавлении человеческого рода. Еще же пророчески они написали о грядущих казнях на нераскаянных грешников, показали свое ведение о небесных кругах и знамениях звездочетства, записали наставления в некоторых земных новоизобретенных искусствах, а также и некоторые заповеди, утверждающие в богоугодной жизни, дабы увеличивающееся на земле человечество добродетельным житием угождало Богу, исполняя Его святую волю. <br /> Они написали сие именно на двух столпах, каменном и кирпичном, на тот случай, что если бы землю прежде постигла огненная казнь, то каменный столп от огня распался бы, но кирпичный столп с письменами должен сохраниться целым. Если же первою будет водная казнь, то уничтожится от воды кирпичный столп, а каменный останется целым для последующего человеческого рода. <br /> Иудейский историк Иосиф говорит, что тот каменный столп до его времени находился где-то в странах Сирии. Ибо первою казнью была казнь водная во дни Ноевы. Огненную же казнь мы ожидаем во Второе страшное Христово пришествие.<br /> В начале мира первым праотцам нашим было открыто Богом как о водном потопе, так и о предстоящей огненной казни для грешников, дабы последующие роды человеческие, зная о ней, боялись ее и не дерзали прогневлять праведного Судию и Мздовоздаятеля, который будет судить огнем и муками...<br /> Племя Сифово, названное Божиими сынами, добродетельно и богоугодно пожило во все дни жизни Адама, служа Господу в правде и преподобии почти тысячу лет, ходя по преданиям и заповедям своих праведных праотцев Адама и Сифа, в страхе Божием проводя жизнь свою и не смешиваясь с богоненавистным племенем Каиновым, беззаконно живущим. После же кончины Адамовой оно стало мало-помалу ослабевать и развращаться, а после смерти Сифовой произошло окончательное развращение.<br /> Причина развращения сынов Божиих была не иная какая-либо, как только содружество с небогоугодным Каиновым племенем, как это будет потом выяснено. Ибо общение и сожительство со злыми кого не развратит? Хорошо говорится в псалмах: <i>«С преподобным преподобен будеши.., со строптивым развратишися»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> С милостивым Ты поступаешь милостиво, с мужем искренним - искренно,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> с чистым - чисто, а с лукавым - по лукавству его,</span></span>Пс. 17:26—27</a>). А Иисус Сирахов душевредное дружество со злыми уподобляет смоле, говоря: <i>«Касаяйся смоле очернится ею, и обращаяйся гордому точен ему будет» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кто прикасается к смоле, тот очернится, и кто входит в общение с гордым, сделается подобным ему.</span></span>Сир. 13:1</a>). <br /> Так должно думать и вообще относительно всякого беззакония а более всего относительно нечистоты плотского греха, ибо всякий, кто сводит дружбу с беззаконником, научается от него беззаконию его и оскверняет жизнь свою, как очерняется всякий прикасающийся к смоле. И действительно, смоле подобна злая жизнь злых людей, а также и дружеское с ними общение: как смола черна и липка, легко пристающая ко всякой вещи, а когда зажжется огнем, то испускает от себя смрадный дым, и пламень ее с трудом может быть погашен, точно так же и скверные дела беззаконников черны, неблагообразны пред Богом и людьми, но потемнены подобно мурину. <br /> Говорит к таковым Бог в пророчестве Амосовом: <i>«Не якоже ли сынове муринстии будете вы Мне, сынове Израилевы?» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не таковы ли, как сыны Ефиоплян, и вы для Меня, сыны Израилевы? говорит Господь. Не Я ли вывел Израиля из земли Египетской и Филистимлян - из Кафтора, и Арамлян - из Кира?</span></span>Ам. 9:7</a>). Когда, говорит, вы развратитесь, не такими ли пред очами Моими вы будете, как темнообразные мурины-эфиопы? Ибо всякий творящий злое есть черный мурин, так как ненавидит свет и не приходит к свету, дабы не обличались дела его, так как они лукавы (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы,</span></span>Ин. 3:20</a>). Обращающемуся с таковыми темными и смолою скверных дел очерненными муринами невозможно самому не очерниться, ибо прилипчиво злое, легко пристающее к человеку, который по природе своей склонен более ко злу, чем к добру, по написанному: «<i>Прилежит помышление человеку прилежно на злая от юности его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И обонял Господь приятное благоухание, и сказал Господь [Бог] в сердце Своем: не буду больше проклинать землю за человека, потому что помышление сердца человеческого - зло от юности его; и не буду больше поражать всего живущего, как Я сделал:</span></span>Быт. 8:21</a>). <br /> Когда человек приобщается к злым, он начинает развращаться и как смола возжигается греховным огнем, и тотчас как злосмрадным дымом начинает воскуряться соблазнами, злословием, бесчестием; всюду подобно дыму разойдется слух злого его дела, и все начнут им гнушаться, считая его достойным посмеяния и поношения за злые его деяния. <br /> Когда же развратившийся свыкнется со скверными делами, то ему уже трудно исправиться, как и пламень горящей смолы не скоро может быть погашен. Поэтому-то и увещевает Бог: <i>«Изыдите от среды их и отлучитеся,... и нечистоте их не прикасайтеся, и Аз прииму вы и буду вам во Отца»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И потому выйдите из среды их и отделитесь, говорит Господь, и не прикасайтесь к нечистому; и Я прииму вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И буду вам Отцем, и вы будете Моими сынами и дщерями, говорит Господь Вседержитель.</span></span>2 Кор. 6:17—18</a>). А святой апостол Петр молит, говоря:<i> «Спаситеся от рода сего строптиваго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И другими многими словами он свидетельствовал и увещевал, говоря: спасайтесь от рода сего развращенного.</span></span>Деян. 2:40</a>), — спасайтесь, говорит, как бы от погибели какой-либо. <br /> Воистину, достойно удивления, если кто, живя между строптивыми и развратными, не погибнет. Удивляемся мы праведным мужам Ною, Аврааму, Лоту, Иову и Товии, спасшимся посреди беззаконных народов, и прославляем их как бывшие в мире чудеса. Хорошо и один из греческих философов, будучи спрошен: что является чудом в жизни? — отвечал: добрый муж среди злых. Если, говорит, ты найдешь одного какого-либо доброго мужа между множеством злых, удивляйся сему как некоему чуду, так как не часто таковой обретается; не часто ибо говорит Псаломник: <i>«Вси уклонишася, вкупе непотребни быша; несть творяй благостыню, несть до единаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=52&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.</span></span>Пс. 52:4</a>). <br /> Какова же причина такого в людях развращения? Та, что друг друга соблазняют и вредят примером своего злого жития. Один, видя злое житие другого, приходит в соблазн и начинает то же зло творить, и таким образом умножаются злые люди, а добродетельные умаляются. <br /> Поэтому Господь говорит в Евангелии:<i> «Горе миру от соблазн!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</span></span>Мф. 18:7</a>). Горе! Ибо наполнился мир соблазнами, как и грехами. Соблазн зрения, поелику зрят делающиеся в мире столь великие беззакония! Соблазн слуха, так как в мире слышатся слова прельстительные, хульные, лживые, скверные и скаредные. И кто может избежать сих соблазнов? Поэтому горе от них миру! <br /> Многие, желая сохранить себя от них, бежали в пустыни, в горы, пещеры, чтобы не видеть и не слышать сих мирских соблазнов, так как пребывающему между сими соблазнами трудно спастись. Ибо если и на невидящих мира и жительствующих в пустынях восстают многие страсти, и некоторые ставят препятствие для спасения, то тем более среди рода строптивого и развращенного пребывающих они одолевают, побеждают и губят. <br /> Один старец, живший в скиту, находившемся в Египетской пустыне, однажды пошел в Александрию, чтобы продать свое рукоделие; увидев там юного инока, вошедшего в корчемницу, он сильно опечалился и подождал его на улице. Когда тот вышел, он взял его одного и наедине сказал ему: разве ты, брат, не знаешь, сколь многочисленны диавольские сети, и не разумеешь того, что мы и чрез зрение, и чрез слух, и чрез примеры повреждаемся в городе? Ты же, будучи юным, ходишь в корчемницу и там видишь и слышишь то, чего ты не желал бы ни слышать и ни видеть. Умоляю тебя, чадо мое, бежи в пустыню, где ты можешь с Божиею помощью спастись. — Отвечал ему юный инок: отойди, почтенный старец, Бог ничего не ищет, но только одного — чистого сердца. — Тогда старец, воздев руки к небу, сказал: слава Тебе, Боже, вот я прожил в скиту пустынном 55 лет, а чистого сердца не стяжал! — Сказав сие, старец дивился и не верил, чтобы кто-либо, живя так среди мирских соблазнов, возмог стяжать чистое сердце. <br /> Более же всего причиною смущения человеческого сердца помышлениями бывают частые беседы с женским полом и дерзновенное зрение женского лица, и если не в то самое время, в которое кто-либо беседует и взирает, то впоследствии виденный образ начертывается умом в сердце, и рождаются небогоугодные помыслы; тогда душа бывает осквернена, хотя тело и чисто. Хорошо советует святой Исидор Пелусиот некоему лицу, говоря: «Бесед женских бегай, добрый муж! Но ты скажешь: хотя я и много беседую с ними, однако никакого отсюда вреда не получаю. — Пусть будет так, но я хочу, чтобы для всех было достоверно то, что водами камень стирается, утончается а каплями дождевыми, постоянно на него капающими, пробивается. Рассуди, о чем я говорю: что тверже камня? Что мягче воды, лучше же водной капли? Однако постоянное прилежание и естество преодолевает. Если же природа камня, едва подвижная, страдает и уменьшается от той вещи, которая является ничтожеством (т. е. капли водной), то каким образом человеческая воля, по природе своей легко поддающаяся, может остаться целой, непобежденной и непревращенной от долгого обыкновения?»<br /> Пример того, о чем здесь говорится, в первоначальные времена был в сынах Сифовых, называвшихся сынами Божиими, которые, увидя красоту дочерей Каиновых, дерзновенно начали беседовать с ними и вследствие сего погибли...<br />Сиф же праведный, сын Адамов, отец Еносов, прожив девятьсот двенадцать лет всей своей жизни, мирно скончался. <br /> Смерть его последовала — по русским Библиям в 1042 году от начала миробытия, а по хронографам в 1142 году. <br /> О Сифе (у Буцелина) повествуется, что он во дни своей жизни написал двадцать девять книг о различных вещах, касающихся горнего и дольнего мира, и некоторые пророчества и поучения о благочестном богопочитании и богоугодном житии. И был он после Адама учителем вселенной и владетелем своего племени. <br /> Изначала праведные праотцы много заботились о Богоугождении и в сем не только сами поучались, но наставляли и детей своих, уча их не только словами, но и писаниями, дабы и последующие роды могли в них наставляться в богоугодной жизни. Ибо ничто не может быть полезнее или корыстнее, ничто честнее и славнее, ничто не может быть сладостнее и радостнее угождения Богу и истинного служения Ему всею душою. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Келейный летописец</i></div><i></i></div></p>