<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>Верующие в Бога не должны ни лицемерить, ни бояться людей, облеченных властию, за исключением тех случаев, когда совершается какое-либо злодеяние. Наоборот, если начальники, имея в виду их веру в Бога, принуждают их сделать что-нибудь противное этой вере, то тогда им лучше умереть, чем исполнить приказание начальников. Ведь когда и апостол учит повиноваться всем "<b>властем предержащым</b>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</span></span>Рим. 13:1</a>), то он не о том, собственно, говорит, чтобы мы, отрекшись от нашей веры и Божиих заповедей, безразлично выполняли все то, что прикажут нам люди; но [он учит нас тому], чтобы мы, боясь властей, не делали ничего дурнаго и чтобы мы не заслуживали от них наказания, как какие-нибудь злодеи. Вот почему он и говорит: "<i>Божий слуга есть отмститель злое творящему</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо <i>начальник</i> есть Божий слуга, тебе на добро. Если же делаешь зло, бойся, ибо он не напрасно носит меч: он Божий слуга, отмститель в наказание делающему злое.</span></span>Рим. 13:4</a>) Что же? "<i>Хощещи же ли не боятися власти? Благое твори, и имети будеши похвалу оти нея; аще ли злое твориши, бойся, не бо без ума мечи носить</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо начальствующие страшны не для добрых дел, но для злых. Хочешь ли не бояться власти? Делай добро, и получишь похвалу от нее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо <i>начальник</i> есть Божий слуга, тебе на добро. Если же делаешь зло, бойся, ибо он не напрасно носит меч: он Божий слуга, отмститель в наказание делающему злое.</span></span>Рим. 13:3-4</a>) Следовательно, насколько можно судить по приведенными словам, апостол учил подчиняться святому и богобоязненному житию в здешней жизни и иметь пред очами опасность, которою грозит нам меч [за неправду]. Ведь и апостолы, когда начальники и книжники препятствовали им проповедывать слово Божие, не прекращали своей проповеди, но повиновались "<i>Богови паче, нежели человекоми</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Петр же и Апостолы в ответ сказали: должно повиноваться больше Богу, нежели человекам.</span></span>Деян. 5:29</a>). Вследствие этого те [начальники], разгневавшись, и заключили их [апостолови] в темницу, но "<i>Ангели нощию изведи ихи рече: идете и глаголите глаголы жизни сея</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=17&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Первосвященник же и с ним все, принадлежавшие к ереси саддукейской, исполнились зависти,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и наложили руки свои на Апостолов, и заключили их в народную темницу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но Ангел Господень ночью отворил двери темницы и, выведя их, сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> идите и, став в храме, говорите народу все сии слова жизни.</span></span>Деян. 5:17-20</a>)» <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на книгу пророка Даниила, III:7:23.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1081">Феона Александрийский еп.</a><div>Обязанности, какия на каждаго из вас возложены, исполняйте со страхом Божиим, любовию к Императору и со всевозможною исправностию. Повеления Императора, которыя не противны закону Божию, принимайте как повеления Божии, и исполняйте их также с любовию, страхом и охотно. Ибо Императору, как человеку, обремененному многими делами, ничто столько не приносит удовольствия, как постоянная ревность, исправность и терпение ближайших к нему исполнителей власти его; и напротив, ничто столько не оскорбляет его, как их леность, нетерпение и ропот. Не будьте подобны сим последним.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо к Лукиану, начальнику придворных</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Когда Павел уже вменил в необходимость исполнение закона праведности небесной, он теперь предписывает ту же необходимость и закону земному, дабы не показалось, что он пренебрегает им. Несомненно, что, если не будет исполняться закон земной, не будет исполнен и закон небесный. Земной закон подобен педагогу, помогающему малым детям встать на путь возрастания в праведности. Ведь никому не может быть навязана милость, если он не ищет праведности. Дабы утвердить власть и страх естественного закона, Павел свидетельствует, что Бог - его установитель и что его исполнители назначение имеют от Бога. Потому он добавляет: <i>Существующие же власти от Бога установлены,</i> чтобы никто не думал, что ими можно пренебречь как людским устроением. Павел полагает, что божественная власть делегирована человеческим властям и что тот, кто в страхе Господнем воздерживается от запрещаемого властями, считается подчиненным власти.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:417-19.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Писал ты: что значит <b>несть бо власть, аще не от Бога?</b> — и спрашивал: неужели каждый начальник поставляется Богом? Скажу на сие (и не прогневайся на меня, ибо скажу не нечто пустое): мне кажется, что ты или не читал Павловых изречений, или же не понял их. Апостол Павел не сказал: несть начальник, аще не от Бога, но рассуждал о самом начальствовании, говоря: несть власть, аще не от Бога.<br /><br />То самое, что у людей есть начальства, и одни начальствуют, другие живут под начальством, происходит не просто и не случайно, чтобы народы, подобно волнам, увлекались туда и сюда, но, по словам св. Павла, это есть дело Божией премудрости. Поскольку равноправие обыкновенно возжигает войну, то Бог не попустил быть народоправлению, но установил царскую власть, а потом за нею и многие начальства. Какие же, спросишь? Начальника и подначального, мужа и жену, отца и сына, старца и юношу, господина и раба, учителя и ученика.<br /><br />Даже и у бессловесных животных можно видеть подобное. Поручители в этом — пчелы, которые подчинены царской власти, журавли и стада диких овец. Если же посмотришь и на море, то и оно окажется не лишенным сего благочиния. И там многие породы рыб имеют одного правителя и вождя, посему осуществляют дальние переселения. Ибо безначалие везде всего ужаснее и бывает причиною замешательства и беспорядка. Посему, и в теле, хотя оно есть нечто единое, не все имеет равное достоинство, но одни члены начальствуют, а другие подначальны. Потому мы вправе сказать, что самое дело, разумею власть, то есть начальство и власть царская, установлены Богом, чтобы общество не пришло в неустройство.<br /><br />Но если какой злодей захватил сию власть беззаконно, то не утверждаем, что он поставлен Богом, но говорим, что попущено ему или изблевать все свое лукавство, как Фараону, и в таком случае понести крайнее наказание, или уцеломудрить тех, для кого нужна и жестокость, как царь вавилонский уцеломудрил Иудеев.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". Кн. 2. 6. Дионисию. На сказанное: <i>несть бо власть, аще не от Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</span></span>Рим. 13:1</a>).</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div>Вопрос 65. Если апостол говорит: «<b>существующие же власти от Бога установлены</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</span></span>Рим. 13:1</a>), значит ли это, что всякий начальствующий и царь назначен Богом?<br /><br /><br /><br />Ответ<br /> 1. Поскольку Бог в Законе изрекает: «<i>Дам вам начальства по сердцу вашему</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И дам вам пастырей по сердцу Моему, которые будут пасти вас с знанием и благоразумием</span></span>Иер. 3:15</a>),<a href="#706672_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> то мы говорим, что те из начальствующих и царей, которые суть достойны таковой чести, назначаются Богом, а те же, которые по своему недостоинству являются негодными, поставляются либо по попущению Божиему, либо по Его воле для народа, заслужившего это. И внемли неким повествованиям, [говорящим] о таких [начальствующих].<br /> 2. Когда царем стал тиран Фока<a href="#706672_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> и начал он производить известные кровопролития посредством палача Волоса,<a href="#706672_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> тогда некий затворник, [подвизающийся] в Константинополе, муж святой и наипростейший,<a href="#706672_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> имеющий многое дерзновение к Богу, словно к Отцу и искреннему Другу своему, обратился к Нему,<a href="#706672_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> в простоте говоря: «Господи, почему Ты произвел [для нас] такого царя?» И вопрошая так достаточно долгое время, он услышал глас, пришедший к нему от Бога: «Потому что не нашел хуже [его]».<br /> 3. Другой случай: был в Фиваиде некий беззаконный город, в котором творилось много гнусного и чудовищного. И жил в этом городе некий негоднейший простолюдин,<a href="#706672_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> который внезапно стяжал ложное сокрушение сердечное и, выйдя [из города], принял постриг и облачился в монашеские одеяния. Однако же дурные деяния [свои] он никоим образом не прекратил. Тем временем епископ этого города скончался. И некоему святому мужу является Ангел Господень и глаголет ему: «Выйди и приготовь город к тому, что во епископа будет рукоположен некто из простолюдинов». Муж тот вышел и исполнил повеленное ему. И таким образом [во епископа этого города] рукоположили одного простолюдина, точнее того простолюдина, [о котором речь шла выше]. Тогда начал он мысленно превозноситься и предаваться [всяким] мечтаниям. И предстал перед ним Ангел Господень, глаголющий: «Что превозносишься и чванишься? Ты стал епископом не потому, что достоин священного сана, а потому, что сам город достоин [только] такого епископа».<br /> 4. Поэтому, возлюбленный [брат мой], когда ты видишь недостойного и дурного либо царя, либо начальника, либо архиерея, не удивляйся, но знай и веруй, что за беззакония наши мы преданы [во власть] такого тирана. Но даже тогда мы не воздерживаемся от зол и, пребывая в скорбях, творим лукавые деяния. Поверь моим словам: если сегодня удалятся от нас сарацины, то завтра же прасины и венеты<a href="#706672_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> восстанут и начнут резать друг друга. Либо возникнут нестроения на Востоке, в Аравии, в Палестине и многих других областях.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="706672_1" class="note-item" href="#706672_1">1</a> Так цитирует преп. Анастасий. В церковнославянском переводе: «<i>Дам вам пастыри по сердцу Моему</i>». Аналогично в тексте Септуагинты и в синодальном переводе.<br /><br /> <br /></li><li><a id="706672_2" class="note-item" href="#706672_2">2</a> Император Фока (602 – 610) вошел в историю Византии как один из самых худших государей. «Коренастый, небольшого роста, с широкой грудью и безобразным лицом, на котором виднелся шрам от старой раны, чернеющий, когда он раздражался, рыжеволосый, свирепый по характеру, грубый и резкий в обращении, лишенный всякого образования и совершенно неподготовленный своим прошлым к высокому положению. Фока не мог привлечь к себе расположение придворных кругов и населения столицы» (Кулаковский Ю. А. История Византии. T. III. СПб., 1996. С. 3). Свое царствование этот грубый солдафон начал с убийства предшествующего императора Маврикия и всей его семьи, о котором повествует Феофан Исповедник: «Сперва при глазах родителя убили пятерых сыновей его. чтобы растерзать сердце его убиением детей. Но Маврикий, с философским равнодушием взирая на несчастия, призывал Бога всяческих и часто возглашал: “Праведен ecи, Господи, н праведны судьбы Твои!” И так смерть детей была надгробной похвалой для отца, который оказал мужество в величайшем несчастии» (Феофан Византиец. Летопись от Диоклетиана до царей Михаила и сына его Феофилакта. Приск Пантийский. Сказания Ириска Панийского. С. 256).<br /><br /> <br /></li><li><a id="706672_3" class="note-item" href="#706672_3">3</a> Вонос (Βώονοσος) – комит Востока при Фоке. О нем имеется сообщение того же Феофана: «Беспокойные евреи антиохийские производили восстание на христиан, убили Анастасия великого, патриарха Антиохийского, вложили в уста детородные части и, влачив его среди города, убили вместе с ним многих владетелей и сожгли их с домами. Фока назначил Воноса графом Востока и военачальника Коттона, и послал их против иудеев. Они с войсками напали на них, многих убили, другим отрезали крайние члены и выгнали из города» (Феофан Византиец. Летопись. С. 260). Восстание иудеев было вызвано попыткой Фоки насильственно крестить иудеев.<br /><br /> <br /></li><li><a id="706672_4" class="note-item" href="#706672_4">4</a> Определение «простой» (ἁπλοῦς) в святоотеческой лексике обычно прилагается к Богу и иногда к Ангелам. См.: Lampe G .W. H. Op. cit. P. 187. Преп. Анастасий, применяя такое определение к подвижнику (ἁπλούστατος), подчеркивает его теснейшую связь с Богом.<br /><br /> <br /></li><li><a id="706672_5" class="note-item" href="#706672_5">5</a> Стал как бы «судиться с Богом» (διεδικάζετ ο πρὸς Θεὸν). Это – признак «дерзновения по Богу» или особой доверительности с Ним (πολ-λὴν παρρησίαν), не перерастающей, естественно, в фамильярность.<br /><br /> <br /></li><li><a id="706672_6" class="note-item" href="#706672_6">6</a> Так мы переводим понятие δημότης, которое может означать и члена какой-либо цирковой партии (см. ниже).<br /><br /> <br /></li><li><a id="706672_7" class="note-item" href="#706672_7">7</a> Две главные (из четырех) партии в Византии, часто враждовавшие друг с другом; назывались эти партии еще «димами». По словам Ф. И. Успенского, «происхождение партий цирка скрывается в глубокой древности, как и происхождение самого цирка или ипподрома... Названия партий цирка, игравших весьма важную роль в больших городах Византийской империи, где были устроены ипподромы, перенесены также из римского цирка... Хотя прасины, венеты, левки и руссии известны были во всех городах, имевших ипподромы, тем не менее происхождение и значение этих названий забыто было весьма рано... Где цирк – там и партии, в том числе и с теми же именами. Где партии – там борьба димов, политическая интрига, бунт и опасные для правительства притязания». Политическое значение «димов» в Византии начинает падать с VII века, хотя они еще продолжают существовать. В целом же «в цирке и цирковых партиях намечаются представительства общественных классов, и в движениях и смутах, обнаруживающихся на ипподроме, по большей части таятся причины не частного характера партий цирка, а общего политического свойства, объясняющиеся недовольством народа и счетами его с правительством» (Успенский Ф. И. История Византийской империи VI -IX вв. 1996. С. 316–320). Интepecнo отметить, что «в VI веке особенным влиянием пользовались две партии: голубые (венеты), стоявшие за Православие, или халкидониты, как назывались приверженцы Халкидонского Собора, и зеленые (прасины), стоявшие за монофизитов» (Васильев A. A. История Византийской империи. Время до Крестовых походов (до 1081 г.). С. 221). Стоит напомнить, что бунт этих партий, переросший в знаменитое восстание «Ника» в 532 году, чуть не стоил святому императору Юстиниану жизни и короны.<br /></li></ul></div><br /><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Несвободное состояние людей, имеющее многоразличные формы, как это должно быть известно и понятно всякому образованному, есть последствие ниспадения человеческого во грех.<a href="#706666_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <br /> Первою властию была объявлена власть мужа, первою зависимостию – зависимость жены. С этой минуты власть сопряжена с насилием, подчинение сопряжено с страданием. Такими они остаются поныне, такими останутся до окончания мира.<br /> Спаситель наш даровал человечеству духовную свободу. Но Он не только не устранил никаких властей – Сам во время Своего земного странствования подчинился влиянию властей, злоупотреблявших властию, подчиняясь бремени, которое человечество привлекло на себя грехом. Господь уклонился от всякого вмешательства в временное управление миром, возвестил, что Царство Его – нездешнее (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span></span>Ин. 18:36</a>), а неправедному судии Своему сказал, что он <i>не имел бы над Ним никакой власти, если б она не дана ему была свыше </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Иисус отвечал: ты не имел бы надо Мною никакой власти, если бы не было дано тебе свыше; посему более греха на том, кто предал Меня тебе.</span></span>Ин. 19:11</a>). Отношения власти и подчиненности рушатся с разрушением мира: тогда прекратятся начальство и власть (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А затем конец, когда Он предаст Царство Богу и Отцу, когда упразднит всякое начальство и всякую власть и силу.</span></span>1 Кор. 15:24</a>), тогда установятся братство, равенство, свобода, тогда причиною единения власти и подчиненности будет не страх, а любовь. Таким единением поглотятся власть и подчинение: существуя, они вместе уже не будут существовать.<br /> В противоположность Слову Божию революционные писатели провозглашают уничтожение властей, равенство и братство во время жизни мира. Во Франции не раз удавалось мечтателям увлекать народ к усилиям осуществить эту мечту, могущую существовать в одном воображении. Какие же были последствия? Последствиями были потоки крови, потрясение государства внутренним беспорядком. Для исшествия из затруднительного положения народ должен был восстановлять власть и власти. Опыт доказал, что при восстановлении порядка власть облекается особенными правами и действует с особенною энергиею. <b>Власти от Бога установлены.</b> <i>Посему противящийся власти противится Божию установлению, </i>- сказал апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Посему противящийся власти противится Божию установлению. А противящиеся сами навлекут на себя осуждение.</span></span>Рим. 13:1-2</a>). Невозможно слабому человеку устранить определение и распоряжение Божии. Доколе человечество подвержено влиянию греха и страстей, дотоле необходимы власть и подчиненность. Они непременно будут существовать в течение всей жизни мира: только могут являться, являются, будут являться в различных формах.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="706666_1" class="note-item" href="#706666_1">1</a> Св. Иоанна Златоустого толкование на Послание к Ефесеям, Patrologiae Cursus Completus. Chrisostomi in Epist. ad Ephes. Homilia XXII.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послание в Казанскую Духовную консисторию от 1859 года</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1262">Серафим (Соболев) свт.</a><div> Да, мы доказываем, что царская самодержавная власть имеет своим основанием Божественное Откровение. С этой целью мы приводим толкование митрополитом Филаретом апостольского изречения: <b>«несть бо власть аще не от Бога, сушыя же власти от Бога учинены суть</b>".<br />   Из слов митрополита Филарета ясно видно, что как власть отца не могла быть сотворена им самим или дарована ему сыном, но произошла от Бога вместе с сотворением Им человека; и как власть ветхозаветных патриархов, вождей и судей существовала по установлению Самого Бога, так и царская власть установлена Богом и коренится в Нем, как глубочайшем источнике и высочайшем начале первой власти (отца) и, следовательно, всякой последующей власти<a href="#706567_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. К приведенным нами истолковательным словам митрополита Филарета автор критического отзыва добавляет: «...царь не был одним только образом и именем власти над народом. И митрополит Филарет указывает разные виды власти. Из этого отрывка мы видим, какие образы и имена власти над народом были установлены, и ясно, что нельзя говорить, что только одна власть царская установлена Богом»<a href="#706567_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Этим добавлением затемняется главная мысль, выраженная здесь митрополитом Филаретом, о происхождении царской власти от Бога. Для такого объяснения нельзя найти основания в самом тексте данных истолковательных слов московского святителя, которые к тому же приводятся в статье «К учению о Св. Руси». «В семействе, — говорит митрополит Филарет, — должно искать начатков и первого образа власти и подчинения, раскрывшихся потом в большем семействе-государстве... В патриархе (Аврааме) Господь сотворил качество отца и постепенно произвел от него племя, народ и царство; Сам руководил патриархов сего племени; Сам воздвигал судей и вождей сему народу; Сам царствовал над сим царством (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=8&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Господь Самуилу: послушай голоса народа во всем, что они говорят тебе; ибо не тебя они отвергли, но отвергли Меня, чтоб Я не царствовал над ними;</span></span>1 Цар. 8:7</a>); наконец, Сам воцарил над ним царей, продолжая и над царями чудесное знамение Своей верховной власти»<a href="#706567_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br />   Эти слова митрополита Филарета, заимствованные нами из его проповеди и притом на тему: «Божественное установление царской власти»<a href="#706567_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, показывают, что главная и основная мысль его здесь сосредоточена на богооткровенной истине апостольского изречения, что царская власть установлена Самим Богом. Но ясно здесь и то, что центром внимания митрополита Филарета являются не различные виды власти в жизни еврейского народа. О них он говорит постольку, поскольку они свидетельствуют о происхождении от Бога царской власти. Последнюю в ее начатках он видит во власти отца. Царскую власть в ее качестве он находит во власти патриарха Авраама как представителя еврейского племени и, разумеется, — во власти судей, от коих еще более требовалось проявление качества царя, так как они управляли уже не племенем, а целым народом.<br />   Рассуждая по существу, в данном отрывке своего слова митрополит Филарет говорит не о разных видах власти над народом, а об одной только царской власти в различных ее проявлениях, которые все коренятся во власти отца, этом первоначальном виде той же царской власти.<br />   Вот почему утверждение критики: «...нельзя говорить, что только одна власть царская установлена Богом»<a href="#706567_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, является неправильным. Власть отца, власть патриарха, власть судей и власть царская — это, по учению митрополита Филарета, есть по своей природе та же царская власть, которая действительно только одна и происходит от Бога.<br />   Мысль, что именно только одна самодержавная царская власть является богоустановленной, высказывается нарочито в другом месте нашей книги, где мы говорим о ней в сравнении с народовластием. Здесь указывается, что ни конституционный, ни республиканский строй правления не являются богоустановленными, ибо та и другая политические формы правления представляют собою результат ниспровержения богоустановленной царской самодержавной власти и поэтому не могут почитаться властью, установленной от Бога<a href="#706567_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>.<br />*1  а). Филарет, митрополит Московский. Слова и речи. М.. 1848. Ч.И.С. 135; 1861. Ч.Ш. С. 236; б). Архиеп. Серафим (Соболев). Русская Идеология. София, 1939. С. 85—86.<br />*2   П.С.Л. К учению о Святой Руси Православный путь. 1940. С. 91.<br />*3   Там же. С. 92.<br />*4   Филарет, митрополит Московский. Указ. соч. Ч. II. С. 135: Ч. III. С. 236.<br />*5  К учению о Святой Руси. С. 91.<br />*6   Русская идеология. С. 117—119.<br /><i>Об истинном монархическом миросозерцании</i></div></p>