<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел говорит, что настало время, когда мы должны поспешить обрести награду. Это и значит - пробудиться от сна: делать добро, будто бы уже день, то есть добро очевидное... Ясно, что живущие добропорядочно после крещения и стремящиеся к любви находятся недалеко от награды - обетованного воскресения. Ибо добрая жизнь христианина - знак будущего спасения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Римлянам.<br />CSEL 81:427-29.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1284">Геннадий Константинопольский свт.</a><div>Час воскресения у дверей и вот-вот настанет, и с каждым днем мы приближаемся к концу мира. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />NTA 15:409.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><b>И так [поступайте], зная время, что наступил уже час пробудиться нам ото сна.</b><br /><br />[Апостол] говорит о времени Евангельской проповеди и о том, что уверовавшие и оправданные, дабы хранить оправдание верою и благодатью, должны ревностно стремиться к добродетелям, что спящие в нерадении о заповедях, чей ум бездействует по отношению к духовному и Божественному, должны пробудиться сердцем и сохранять бдительность ума по отношению к небесной и умственной красоте, усыпив всякое чувство по отношению к чувственному, чтобы нам можно было, следуя Соломону, сказать: <i>Я сплю, а сердце мое бодрствует</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сплю, а сердце мое бодрствует; [<i>вот</i>], голос моего возлюбленного, который стучится: "отвори мне, сестра моя, возлюбленная моя, голубица моя, чистая моя! потому что голова моя вся покрыта росою, кудри мои - ночною влагою".</span></span>Песн. 5:2</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы и недоумения.</i></div></div></p></div>