<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><i>Песнь степеней</i> (1)<br /> (1) <i>Феодорита</i>: По возвращении из Вавилона все соседственные народы, негодуя на освобождение Иудеев, восстали на них войною и, собрав дикие народы, пошли совокупно с ними на них.<br />Ст. 1-2 <b>Яко аще не Господь бы был в нас, да речет убо Израиль</b>. <i>Яко аще не Господь бы был в нас, внегда востати человеком на ны, убо живых пожерли быша нас</i>.<br /><br />Сии слова сказываются Иудеями во время возвращения их в отечество свое — Иерусалим. Благодаря святого Бога, они заповедуют народу говорить, что когда мы возвратились в Иерусалим, восстали на нас народы соседственных стран до ограждения Иерусалима стенами. И действительно, если бы не Господь был с нами и не помогал нам, мы не освободились бы от рук их, но сии соседние народы поглотили бы нас живыми, будучи побуждаемы тому завистью, где выражение: поглотили бы нас живыми, показывает скорость погибели и истребления Иудеев. Некоторые говорят, что (на Греч.) союз οτι здесь излишен.<br /><i>Евсевия</i>: Те старцы, которые по получении свободы, остались в живых, учили сими словами родившихся в Вавилоне юношей. Оригена: Было обыкновение такое, что священник стоял на одной из ступеней и говорил приходившему утром в храм народу сии слова: да скажет ныне Израиль, что если бы не Господь был с нами и проч., а за сим и Израиль, исполняя, что ему повелено, начинал с сих слов: если бы не Господь был с нами. <i>Златоуста</i>: Давид, как отличный и первый певец в xopе, часто повелевает им говорить одно и то же, и как учитель ученикам преподает сие: да скажет ныне Израиль, что если бы не Господь был с нами, мы испытали бы то и то. А я повторю и ныне то, что говорил часто, что велика польза от плена. Ибо те, которые стремились к идолам и презирали Бога, послушай, что говорят ныне, как усвояют спасение свое Богу и поют благодарную песнь как победителю. Станем и мы теперь говорить сие, что если бы не Господь был с нами; то губительные бесы поглотили бы нас живыми, ибо чего не сделал бы враг наш диавол, который многократно просил о том, чтоб сеять и апостолов? Потому что он зол и ненасытимый зверь; если бы он не был часто останавливаем, то он все превратил бы и смешал бы. <i>Евсевия</i>: Кто до искушения, будучи убит грехом, погрузился во глубину зол, тот во времена гонений поглощен мертвым; а кто до сего времени жил в Боге, а потом во времена гонений отвергся от Него и сделался совершенным отступником, тот поглощен живым, чего никогда не испытает истинный Израиль, имеющий в себе Господа по причине душевной чистоты. <i>Феодорит</i> слова: то живых поглотили бы, изъясняет так, что мы не удостоились бы и погребения, но были бы поглощены живыми, как зверьми.</div></p>