<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>На берегу их встретил бесноватый, одержимый нечистым духом. Евангелисты Марк и Лука говорят об одном бесноватом, а Ев. Матфей – о двух. Вероятно, это потому, что один бесноватый был человеком всем известным, жителем г. Гадары, и находился в особенно ужасном состоянии беснования, а другой, по сравнению с ним, оставался едва замеченным. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Встретил Его вышедший из гробов человек, одержимый духом нечистым</b>»: ев. Матфей говорит, что встретили Господа двое бесноватых (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И когда Он прибыл на другой берег в страну Гергесинскую, Его встретили два бесноватые, вышедшие из гробов, весьма свирепые, так что никто не смел проходить тем путем.</span></span>Мф. 8:28</a>); ев. же Марк говорит об одном, и это разногласие приводило иногда в большое затруднение толкователей евангельских сказаний. Впрочем нетрудно с первого же раза приметить, что ев. Марк не говорит, что был <i>только</i> один бесноватый при этом случае, а лишь говорит об одном. Действительное разногласие или противоречие между священными повествователями было бы только в том случае, если бы Марк говорил именно, что был только один бесноватый, тогда как по Матфею их было именно два; но первый, говоря об одном, не исключает другого (Злат. 1, 578 «Когда один говорит об одном, а другой о двух, то это не есть признак противоречия, а показывает только различный образ повествования»). Вопрос значит только в том, почему ев. Марк из двоих бесноватых, встретивших Господа, по сказанию ев. Матфея, говорит лишь об одном. Предполагают (особенно бл. Августин de Cons. Evang. 24), что один из этих бесноватых был лицо в том месте известнейшее, особенно страшное, исцеление которого поэтому произвело сильное впечатление и прославило Господа, а потому ев. Марк и упоминает только о нем одном, умалчивая о другом, о котором упоминает Матфей при подробном рассказе об этом событии. Предположение это, и само по себе очень вероятное, находит себе полное подтверждение в самых чертах повествований об этом событии ев. Марка и Луки. Ев. Лука замечает, что этот бесноватый был из этого <i>города</i> (τῆς πο’λεως — вероятно из Гадары), т. е. житель этого города, гражданин, человек известный, которого знали жители города и к которому быть может возбуждено было участие жителей той местности. Ев. Марк подробными чертами изображает ужасное состояние этого бесноватого, и отсюда вероятно, что он особенно страшен был для жителей местности той. Итак, двое было бесноватых гадаринских, и один из них особенно был известен в той местности и особенно страшен, исцеление которого поэтому и произвело особенное впечатление на народ; и вот причина, по которой два евангелиста говорят только о нем одном («избрали лютейшего из них и повествуют о нем» Феофил., ср. Злат. 1, 578), тогда как Матфей говорит и о другом, бывшем с ним, и может быть неизвестном и не так страшном, исцеление которого при одновременном с ним исцелении другого, известного и страшного, осталось как бы в тени и не обратило на себя особенного внимания. [Подобное замечаем в повествованиях евангелистов о распятых с Христом разбойниках, когда Матфей и Марк говорят, что и разбойники, распятые с Ним, поносили Его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Также и разбойники, распятые с Ним, поносили Его.</span></span>Мф. 27:44</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Христос, Царь Израилев, пусть сойдет теперь с креста, чтобы мы видели, и уверуем. И распятые с Ним поносили Его.</span></span>Мк. 15:32</a>); Лука же определеннее говорит, что один только из разбойников ругался над Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=39&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Один из повешенных злодеев злословил Его и говорил: если Ты Христос, спаси Себя и нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Другой же, напротив, унимал его и говорил: или ты не боишься Бога, когда и сам осужден на то же?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> и мы <i>осуждены</i> справедливо, потому что достойное по делам нашим приняли, а Он ничего худого не сделал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И сказал Иисусу: помяни меня, Господи, когда приидешь в Царствие Твое!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю.</span></span>Лк. 23:39-43</a>)]. — «<b>Одержимый нечистым духом</b>»: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И следовало за Ним множество народа из Галилеи и Десятиградия, и Иерусалима, и Иудеи, и из-за Иордана.</span></span>Мф. 4:25</a>.<br /> <br /></div></p></div>