<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Все изумились, а Господь повелел дать воскрешенной есть, дабы убедить родителей, что перед ними настоящая дочь их, а не призрак умершей. По обычаю, Господь запретил разглашать о чуде.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Конечно, непосредственные свидетели действия силы Божией, могут вместо радости быть охвачены трепетом, потрясением. Но все сторонние наблюдатели, а тем более знающие об Иисусе понаслышке, могли понять Его чудеса превратно. Поэтому Иисус, входя в дом умершей девочки, <i>«не позволил никому следовать за Собою, кроме Петра, Иакова и Иоанна, брата Иакова»</i> (Мк.5:37). Поэтому и своим ученикам и родиталям девочки <b>«Он строго приказал, чтобы никто об этом не знал»</b> (Мк.5:43).<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Чтобы никто об этом не знал: предосторожность необходимая для того, чтобы преждевременным разглашением необычайных чудес не возбудить и не раздражить мечтательных представлений народа о Царстве Мессии; нужно было прежде как можно более выяснить народу истинное понятие о Царстве Христовом, иначе народ мог произвести что-либо такое, что совершенно несогласно с намерениями Христовыми и с характером Его деятельности, как, например, поступил Он после великого чуда напитания народа в пустыне, когда народ хотел насильно поставить Чудотворца царем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Иисус же, узнав, что хотят придти, нечаянно взять его и сделать царем, опять удалился на гору один.</span></span>Ин. 6:15</a>), не понимая, что Царство Христово не есть царство «<i>от мира сего</i>», как изъяснил после Христос (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Иисус отвечал: Царство Мое не от мира сего; если бы от мира сего было Царство Мое, то служители Мои подвизались бы за Меня, чтобы Я не был предан Иудеям; но ныне Царство Мое не отсюда.</span></span>Ин. 18:36</a>), и что подобный поступок навлек бы на народ преждевременно великие бедствия. С другой стороны, злоба фарисеев и книжников против Иисуса Христа в это время уже значительно усилилась, а слух о новом величайшем чуде Господа еще более раздражил бы их, так как они решились уже в это время не признавать Иисуса Христа чудотворцем, и распускали слухи, что необыкновенные дела Он совершает силой князя бесовского (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> А фарисеи говорили: Он изгоняет бесов силою князя бесовского.</span></span>Мф. 9:34</a>). — «<b>Чтобы дали ей есть</b>»: для полнейшего удостоверения, что девица действительно воскресла, что это не видение, не призрак (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=36&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Когда они говорили о сем, Сам Иисус стал посреди них и сказал им: мир вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Они, смутившись и испугавшись, подумали, что видят духа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но Он сказал им: что смущаетесь, и для чего такие мысли входят в сердца ваши?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Посмотрите на руки Мои и на ноги Мои; это Я Сам; осяжите Меня и рассмотрите; ибо дух плоти и костей не имеет, как видите у Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И, сказав это, показал им руки и ноги.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда же они от радости еще не верили и дивились, Он сказал им: есть ли у вас здесь какая пища?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Они подали Ему часть печеной рыбы и сотового меда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> И, взяв, ел пред ними.</span></span>Лк. 24:36-43</a>).</div></p></div>