<div><p ><div><b>Иеремия, сын Хелкиев, от священник.</b><br /><br /> О времени, когда пророчествовал блаженный пророк Иеремия, при каком царе он начал и при каком пророчествуя скончался, ясно сказано в начальных словах (книги) пророка. Все пророчество (его) относится к двум коленам, так как (прочие) десять были уже пленниками ассирийского (царя). Можно видеть, что пророчество имеет разнообразное содержание. Он обличает их то примерами, когда говорит: виждь пути твоя на месте многогробищном (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Как можешь ты сказать: "я не осквернил себя, я не ходил во след Ваала?" Посмотри на поведение твое в долине, познай, что делала ты, резвая верблюдица, рыщущая по путям твоим?</span></span>Иер. 2:23</a>), то — некоторыми пророческими своими действиями, когда берет пояс и делает с ним повеленное (Иер. 13), берет сосуд и сокрушает его пред лицом народа (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=19&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И разбей кувшин пред глазами тех мужей, которые придут с тобою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и скажи им: так говорит Господь Саваоф: так сокрушу Я народ сей и город сей, как сокрушен горшечников сосуд, который уже не может быть восстановлен, и будут хоронить их в Тофете, по недостатку места для погребения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Так поступлю с местом сим, говорит Господь, и с жителями его; и город сей сделаю подобным Тофету.</span></span>Иер. 19:10-12</a>), налагает на себя клады (Иер. 28). Он встречал большие трудности со стороны своих современников, так как все обратились к нечестию и восставали против него и священники, каков Софония, против которого он, по-видимому, говорит (Иер. 21), и некоторые из начальствующих, и против Пасхора направляет речь (Иер. 20), и цари не слушали увещания. В обличениях не только указывает на действия, нечестивость которых ясно изображает, но и (приводит примеры) послушных людей, (каковы) сыновья Ионадава, сына Рихавова, по сравнению с которыми показывает беззаконное поведение иудеев (Иер. 35). Поэтому он подвергался тяжким преследованиям, то будучи заподозреваем в измене (Иер. 37), то заключаем в темницу, то ввергаем в грязный ров (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=38&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда взяли Иеремию и бросили его в яму Малхии, сына царя, которая была во дворе стражи, и опустили Иеремию на веревках; в яме той не было воды, а только грязь, и погрузился Иеремия в грязь.</span></span>Иер. 38:6</a>). По этой причине уже в начале обещает ему Бог дать силу (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И вот, Я поставил тебя ныне укрепленным городом и железным столбом и медною стеною на всей этой земле, против царей Иуды, против князей его, против священников его и против народа земли сей.</span></span>Иер. 1:18</a>); предрекая ему бедствия, возвещает Свою помощь. (Пророк) говорит и о (других) народах не для пользы только евреев, но и тех самых народов, о которых говорит, чтобы, видя исполнение (пророчеств), убедились в том, что Бог есть Владыка всего. Предсказывает и обращение народа, определяет число годов плена. Наконец составляет Плач и увещание чрез Послание к находившимся в переселении; в нем он показывает суетность идолов и доказывает, что Бог — Владыка всего.<br /><br /><b>Слово Божие, еже бысть ко Иеремии.</b><br /><br /> По имени Иеремия, как говорит и книга, по колену — левит, по отеческому городу Анафофянин, жил в уделе Вениамина, происходил из священнического рода.<br /><br /><b>От священник.</b><br /><br /> (То есть, из рода) праведного и достойного удивления. Поелику и другие вели начало отсюда, то произносили пророчества при праведных.<br /><br /> Обрати внимание (на следующее): и предвидя, что пророки не принесут пользы, Бог посылает их; от этого мы получаем не малый плод. Пусть никто не говорит: а какая польза? Так никто не может укорять и врача, предвидящего смерть человека, если он останется при нем до последнего дыхания. А Он не прекратил Своих увещаний и наставлений. Но почему они потерпели при праведном и благочестивом (царе)<a href="#597087_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>? Они несли наказание за грехи Манассии, совершенные в течение сорока лет.<br /><br /><b>Слово Божие.</b><br /><br /> Это — предисловие к книге; в нем указывается, чей сын, именно Хелкии, какого звания, именно священник, где жил, именно в Анафофе, и из какого колена, именно Вениаминова.<br /><br />Речение, слово, видение, изречение (λῆμμα) означают одно и то же. Слово было не посредством (звуков) голоса; это было видение, говорившее яснейшим образом, как будто представлялось глазам.<br /><br /> Что значит это слово? К чему направлено? (Народ был) народом убийц: Исаия распилен; Амос прогнан; Захария закопан. Упражняясь (в пролитии) пророческой крови, они, подобно собакам, лижущим кровь, стали потом желать этой пищи; приводя себя в ярость, они не переставали (это делать). Пророку, выступавшему (с проповедью) в таком народе, нужно было иметь много мудрости.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="597087_1" class="note-item" href="#597087_1">1</a> Разумеется царь Иосия, при котором Иеремия призван к пророчеству.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>