<div><p ><div>ст. 1, 2. <b>Радуйся, пустыня жаждущая, да веселится пустыня и да цветет яко крин.</b> <i> И процветет и возвеселится пустыня Иорданова: и слава Ливанова дадеся ей, и честь Кармилова, и узрят людие мои славу Господню и высоту Божию</i>.<br /><br />Пустынною и неплодною страною богодухновенное Писание обыкновенно называет язычников, которые некогда находились в таком состоянии, не имели мысленного жениха с неба, разумею Христа, терпели недостаток во всяком благе и питали как бы только терния, будучи сухою и безводною пустынею. Когда же в ней явился Христос (Он принят был верою, и она обогатилась от Него Божественным потоком, так как Он есть <i> источник живота</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>) и <i>поток сладости</i>, (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> насыщаются от тука дома Твоего, и из потока сладостей Твоих Ты напояешь их,</span></span>Пс. 35:9</a>); и сам Он говорил чрез одного из святых пророков: <i> се Аз уклоняю на ня, аки реку мира, и аки поток наводняемый, славу языков,</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо так говорит Господь: вот, Я направляю к нему мир как реку, и богатство народов - как разливающийся поток для наслаждения вашего; на руках будут носить вас и на коленях ласкать.</span></span>Ис. 66:12</a>): она уже не бесплодна и не пустынна, а напротив, многочадна, и с Женихом, и цветуща мысленно. Итак некогда жаждущая да возрадуется, говорит, <b>и да процветет яко крин</b>, вместе и цветущий и благоухающий. Благоухание сие было Христово, в чем удостоверит Павел, пишущий: <i> яко Христово благоухание есмы Богови</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span></span>2 Кор. 2:15</a>). Пустынею же Иордана называет пустынную страну около него. Ибо не Израильтянам непокорным, но нам происшедшим от язычников и именно уверовавшим из них дан поток Иорданов, — у нас он находится, — в нем мы крещаемся, и нашим, как я сказал, соделался святой источник. Итак сей <b>пустыне</b>, говорит, некогда <b>жаждущей</b>, ныне же унаследовавшей преславный Иордан, дадеся слава Ливанова, и честь Кармилова. <i>Ливаном </i>и <i>Кармилом</i> часто называется Иерусалим и самый храм Божий. Но та слава, которая древле приличествовала святому граду и Божественному храму, дается Церкви из язычников, и мы созерцаем в ней славу Господню и высоту Божию. Иудеи приступали к Господу (Христу), как к обыкновенному человеку, ничего более не имеющему сравнительно с другими людьми. Мы же созерцаем высоту славы Его; ибо знаем Его как Бога, но домостроительству ради нас вочеловечившегося и таким образом истинно Бога.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=34&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=35&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>