<p ><div>См. ст. 3<br /><b>Скочит же и хромый яко елень, и ясен будет язык гугнивых</b>. Те, которые древле не могли правильно ходить, но имели ослабленный ум, скочут на подобие оленей, то есть соделаются быстроходны и крепки ногами<a href="#626187_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, очевидно мысленно; и кроме того будут убийцами змей и умеющими правильно говорить, потому что возглаголят о Божественном, уже не обращаясь более с такими словами к древу: <i>отец мой еси ты, и камени: ты мя родил еси </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> говоря дереву: "ты мой отец", и камню: "ты родил меня"; ибо они оборотили ко Мне спину, а не лице; а во время бедствия своего будут говорить: "встань и спаси нас!"</span></span>Иер. 2:27</a>). Должно знать, что и телесно исполнил сие Христос, изумляя Иудею неизреченными Божественными знамениями.<br /><br />Ст. 6, 7. <b>Яко проторжеся вода в пустыни и дебрь в земли жаждущей</b>. <i>И безводная будет во езера, и на жаждущей земли источник водный будет: тамо будет веселие птицам, и селитва трости, и лузи</i>.<br /><br />Повелел радоваться пустыне жаждущей, за тем тотчас же присоединяет и причину сей радости: <b>яко проторжеся вода</b> в ней, говорит. И хорошо сказано <b>проторжеся,</b> дабы тем обозначить обилие подаяния. <b>Дебрь</b> же называет вместо реки. Когда это совершится (проторжение воды), то страна, бывшая некогда безводною, обратится <i>во езера</i>: будет также иметь и источник водный или святый Иордан, то есть самого Спасителя всех Христа, ибо Он есть <i> источник живота</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>) и <i> кладязь воды живы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И Бог открыл глаза ее, и она увидела колодезь с водою [живою], и пошла, наполнила мех водою и напоила отрока.</span></span>Быт. 21:19</a>). При них (озерах и источнике) явилось собрание птицам и веселие. Птицами здесь называют тех, которые возлетели над земными предметами, унеслись высоко по причине добродетели и решились помышлять горняя. Они радуются, как источнику, Христу, сделавшему пустыню селитвою трости, и лузи (лугами), потому что обильные водою места обыкновенно всегда почти украшаются лугами. И Церковь из язычников, обогатившись потоком небесным, орошаясь Божественными дарованиями и услаждаясь учениями святых, является подательницею лугов и тростника, то есть тех, кои процвели во Христе в жизнь вечную чрез освящение.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><br /><a href="#626187_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Вместо εύκλεεῖς следует читать εὔκνημοι. <br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=35&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=35&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
