<div><p ><div>Исаия проповедовал нам Христа в таких словах: <b>«Будет там путь чист и путь свят назовется»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И будет там большая дорога, и путь по ней назовется путем святым: нечистый не будет ходить по нему; но он будет для них [<i>одних</i>]; идущие этим путем, даже и неопытные, не заблудятся.</span></span>Ис. 35:8</a>). <i>«Там»</i> говорит, очевидно во времена Домостроительства Единородного с плотью, ибо Он стал для нас путем чистым и святым, – идущие им узрят в назначенные времена прекрасный град святых и свободный Иерусалим.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br />Часть 3-я. Книга девятая. </i></span></div><br />***<br /><br />Ст. 8—10. <b>И тамо будет путь чист, и путь свят наречется: и не прейдет тамо нечистый, ниже будет тамо путь нечист: разсеяннии же пойдут по нему и не заблудят.</b> <i>И не будет тамо льва, ни от зверей злых не взыдет нань, ниже обрящется тамо, но пойдут по нему избавленнии: и собраннии Господем обратятся и приидут в Сион с радостию, и радость вечная над главою их: над главою бо их хвала и веселие, и радость приимет я, отбеже болезнь и печаль и воздыхание</i>.<br /><br />Путем чистым именует силу евангельского жительства или иначе – очищение Духом. Святой Дух омывает напечатленную на душах людей нечистоту, отпускает прегрешения и очищает от всякой скверны; посему со всею справедливостью назван путем святым и чистым. Но путь сей не доступен для тех, которые еще не очищены, ибо никто не жительствует по евангельски, кто прежде не получил очищения во святом крещении, следовательно никто из неверных. Не пойдут, говорит, по нему нечистые, напротив, пойдут <b>рассеяннии</b>, то есть те, которых расточил сатана, очевидно язычники, <b>и не заблудят</b>. Древле они находились в заблуждении, служа древам и камням и шествуя кривыми путями. Ныне же познают прямую и чистую стезю, ведущую к святой жизни. Таким образом освободившись от власти диавола, они будут проводить жизнь достохвальную, что и изъясняет в словах: <b>не будет льва</b>, ни какого либо другого <b>от зверей злых тамо</b>, то есть, на этом чистом пути. Древле как бы некий дикий зверь, вместе с нечестивыми духами, бросался на обитателей земли изобретатель греха. Но во Христе он лишен был силы, отгнан от стада уверовавших и удален Христом от насильственной власти над ними. Итак искупленные (<b>избавленнии</b>) Христом и собранные верою во единомыслие <b>пойдут</b> по этому чистому пути, и оставив древнюю стезю, <b>обратятся и приидут в Сион</b>, то есть, в Церковь, имея радость непрестанную и на земле и на небесах. Будут они славословить спасшего их Бога, веселие и <b>радость</b> и всякий вид услаждения во Христе <b>приимет я</b>, не вкусят они никакой печали и воздыхания. Ибо призванные к столь светлым надеждам, будущие наследники жизни вечной, долженствующие обогатиться украшениями вышней славы и ожидающие соцарствования<a href="#626150_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> самому Христу: какой печали будут причастны они? или какое приимут воздыхание? когда все злые звери будут истреблены и уничтожены Богом всяческих. Напротив, они будут наслаждаться полною радостью, как причастники всякого блага.<br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="626150_1" class="note-item" href="#626150_1">1</a> Вместо συμβουλεῦσαι должно читать: συμβασιλεῦσαι.<br /></li></ul></span></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на книгу пророка Иcайи"</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=35&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=35&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>