<div><p ><div><b> «Пища для чрева»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пища для чрева, и чрево для пищи; но Бог уничтожит и то и другое. Тело же не для блуда, но для Господа, и Господь для тела.</span></span>1 Кор. 6:13</a>). Чревом он называет здесь не желудок, а чревоугодие, как и в другом месте, когда говорит: «<i>их бог – чрево</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Их конец - погибель, их бог - чрево, и слава их - в сраме, они мыслят о земном.</span></span>Флп. 3:19</a>), разумея не член (тела), но пресыщение. А что это так, выслушай дальнейшие слова: «и чрево для пищи. Тело же не для блуда, но для Господа». Чрево также есть тело. Но Он делает два сочетания: брашна и чревоугодие, которое назвал чревом, Христос и тело. Что же значит: <b> «пища для чрева»</b>? Пища, говорит, имеет тесную связь с чревоугодием, и чревоугодие с пищей; потому оно не может вести нас ко Христу, но влечет к пище. Это – жестокая и дикая страсть; она порабощает и принуждает служить себе. Для чего же ты, человек, пристращаешься к пище? Вот чем оканчивается это служение и более не ведет ни к чему; оно, покоряя, как бы какой госпоже, удерживает в этом рабстве и ничего другого не производит, кроме одной этой суеты. Притом, взаимно соединяясь, они взаимно и разрушают себя, «чрево брашна и брашна чрево», совершая бесполезное круговращение, подобно как согнивающее тело порождает червей, а черви уничтожают это тело, или как волна поднимаясь опускается и не производит более ничего. Он говорит это не о пище и теле, а порицает страсть чревоугодия и неумеренность в пище, как показывают дальнейшие слова: «<b>но Бог уничтожит и то и другое</b>» разумеет не желудок, а неумеренное пожелание, не пищу, а пресыщение. Первого он не осуждает, но еще предписывает касательно его следующее правило: «<i>имея пропитание и одежду, будем довольны тем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Имея пропитание и одежду, будем довольны тем.</span></span>1 Тим. 6:8</a>). Он осуждает (порочное) действие и в заключение своей беседы исправляет его молитвой. А некоторые говорят, что в словах его заключается предсказание о состоянии в будущем веке, т. е. что там мы не будем ни есть, ни пить. Если же умеренное употребление пищи будет иметь конец, то тем более должно воздерживаться от неумеренности. Затем, чтобы кто не подумал, что он осуждает тело, чтобы не заключил, что он от части переносит осуждение на все целое, и не сказал, что тело по природе своей служит причиной прелюбодеяния, послушай, что он говорит далее: я, говорит, осуждаю не природу тела, а неумеренное сластолюбие души; потому и присовокупляет: <b> «тело же не для блуда, но для Господа».</b> Оно создано не для того, чтобы ты жил невоздержно и прелюбодействовал, равно как и чрево не для того, чтобы ты предавался чревоугодию, но чтобы оно служило Христу, как главе, а Он был Господь телу. Устыдимся же и устрашимся, что мы, удостоившись такой чести, соделавшись членами Его, главенствующего над нами, бесчестим себя такими пороками! </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>