<p ><div><br />От блудника (апостол) перешел к корыстолюбцу, а теперь опять переходит к блуднику, обращая речь не к нему, но к другим, не виновным в прелюбодеянии, и, предостерегая их от того же греха, вместе с тем обличает его, потому что грешник и в том случае, когда речь обращается к другому, трогается и мучится от пробуждающейся в нем совести. Страх наказания, конечно, мог достаточно удерживать их от нарушения целомудрия: но (апостол) хочет достигнуть этого не одним страхом, и потому с угрозами употребляет и вразумления. Прежде, говоря об этом грехе, он определил за него наказание, показал вред, происходящий для всех от общения с кровосмесником, и, тем окончив, перешел к корыстолюбцу; ему, равно как и всем другим исчисленным грешникам, угрожал лишением царствия, и тем окончил речь; а здесь он предлагает и весьма сильное увещание. Кто назначает только наказания за грех, а не показывает, что он весьма тяжел, тот чрез наказания не сделает ничего важного; также и тот, кто делает только увещания, а не устрашает наказаниями, не много тронет (людей) нечувствительных. Потому Павел делает то и другое, и вразумляет словами: «<i>разве не знаете, что мы будем судить ангелов</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Разве не знаете, что мы будем судить ангелов, не тем ли более <i>дела</i> житейские?</span></span>1 Кор. 6:3</a>) и устрашает словами: «<i>или не знаете, что… лихоимцы… Царства Божия не наследуют?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Или не знаете, что неправедные Царства Божия не наследуют? Не обманывайтесь: ни блудники, ни идолослужители, ни прелюбодеи, ни малакии, ни мужеложники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ни воры, ни лихоимцы, ни пьяницы, ни злоречивые, ни хищники - Царства Божия не наследуют.</span></span>1 Кор. 6:9-10</a>).<br /><br />Таким же образом он говорит и против кровосмесника. Устранив его прежде сказанным, отлучив, предав сатане и напомнив о будущем дне, он теперь вразумляет: «<b>разве не знаете, что тела ваши суть члены Христовы</b>?» – беседуя с ними, как бы с благородными детьми. Выше он сказал: «<i>тело… для Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Пища для чрева, и чрево для пищи; но Бог уничтожит и то и другое. Тело же не для блуда, но для Господа, и Господь для тела.</span></span>1 Кор. 6:13</a>): теперь точнее объясняет это, как делает и в другом месте, когда говорит: «<i>и вы – тело Христово, а порознь – члены</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И вы - тело Христово, а порознь - члены.</span></span>1 Кор. 12:27</a>). Такое сравнение он употребляет во многих местах, хотя не в одном и том же значении, но иногда для выражения любви, а иногда для усиления страха: здесь же употребляет его для внушения страха и ужаса: «<b>вземь ли убо уды Христовы, сотворю уды блудничи? Да не будет</b>». Ничего не может быть страшнее этих слов. Не сказал: «<b>итак отниму ли члены у Христа</b>», соединю их с блудницею, но что? «Чтобы сделать членами блудницы». Такое выражение гораздо разительнее.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
