<div><p ><div>Далее показывает, как с блудником действительно это бывает: «<b>или не знаете</b>, – говорит, – <b>что совокупляющийся с блудницею становится одно тело с нею</b>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Или не знаете, что совокупляющийся с блудницею становится одно тело <i>с нею</i>? ибо сказано: два будут одна плоть.</span></span>1 Кор. 6:16</a>) Откуда это известно? «<b>Будут</b>, – говорит, – <b>два одна плоть». «А соединяющийся с Господом есть один дух</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>). Прилепившись друг к другу, два уже не могут быть двумя, но оба делаются одним. И, смотри, как он опять с помощью самых имен ведет обличение, употребляя слова: блудница и Христос. «<b>Бегайте блуда</b>». Не сказал: воздерживайтесь от прелюбодеяния, но: <i>бегайте</i>, т. е. тщательно старайтесь удаляться от этого порока. «<b>Всякий грех, какой делает человек, есть вне тела, а блудник грешит против собственного тела</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бегайте блуда; всякий грех, какой делает человек, есть вне тела, а блудник грешит против собственного тела.</span></span>1 Кор. 6:18</a>). Это менее важно, нежели выше сказанное; но, говоря о блудниках, он со всех сторон обличает грех их и показывает важность вины их и великим и малым: первое сказано для более благоговейных, а последнее для более слабых. Мудрость Павла обнаруживаетея именно и в том, что он вразумляет представлением не только великого, но и малого, и постыдного и непристойного. Но, скажешь, разве убийца, корыстолюбец и грабитель не оскверняют своей руки? Это всякому известно: но так как нельзя было сказать, что нет никого хуже блудника, то он иначе изображает важность этого греха, объясняя, что от блуда все тело становится нечистым; оно оскверняется так, как бы упадало в грязный сосуд, наполненный нечистотой. Потому и у нас есть такой обычай: после дел корыстолюбия и хищения никто не заботится омыться, но прямо возвращается домой, а после прелюбодеяния идут омыться, как бы всецело сделавшись нечистыми: так совесть стыдится по преимуществу этого греха! Тяжек и тот и другой грех, и корыстолюбие и прелюбодеяние, и (тот и другой) ввергают в геенну; но, делая все предусмотрительно, Павел показывает важность прелюбодеяния всем, чем только мог.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>