<p ><div>Не просто он сказал: Духа, но: «<b>живущего в вас</b>», чтобы утешить слушателей, и в пояснение этих слов присовокупил: «<b>Которого имеете вы от Бога</b>»; указал Виновника, чтобы и возвысить их и устрашить величием дара и милостью Подателя. «<b>И вы не свои</b>». Это не только служит к обличению, но и побуждает к добродетели. Как, говорит, можешь ты делать, что хочешь? Ты не властен над собою.<br /><br />Говоря это, он не отвергает свободной воли как словами: «<i>все мне позволительно, но не все полезно</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Все мне позволительно, но не все полезно; все мне позволительно, но ничто не должно обладать мною.</span></span>1 Кор. 6:12</a>), он не отнимает у нас свободы, так и здесь, выражаясь: «<b>вы не свои</b>», он не нарушает свободной воли, но отклоняет от порока и показывает попечение о нас Владыки. Потому и присовокупляет: <b>«ибо вы куплены дорогою ценою»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо вы куплены <i>дорогою</i> ценою. Посему прославляйте Бога и в телах ваших и в душах ваших, которые суть Божии.</span></span>1 Кор. 6:20</a>). Но если я сам не свой, то как ты требуешь от меня исполнения обязанностей? Как, продолжая речь, говоришь еще: <b> «посему прославляйте Бога»</b> в теле вашем и в духе вашем, <b>«которые суть Божии»</b>?<br />Что же значит: <b>«вы не свои»</b>? И что он хочет внушить чрез это? Утвердить нас, чтобы мы не грешили и не следовали неуместным похотям души. У нас бывает много неуместных пожеланий, но мы должны воздерживаться, и можем; а если бы мы не могли, то и увещание было бы излишне. Смотри, как он утверждает нас. Сказав: <b>«вы не свои»</b>, не говорит далее: а подчинены необходимости, но: <b>«куплены дорогою ценою»</b>. Почему же он так говорит? Здесь, иной быть может скажет, следовало бы показать, что у нас есть Владыка. Но это у нас общее с язычниками; а <b>«куплены дорогою ценою»</b> принадлежит исключительно нам. Он напоминает о величии благодеяния и образе нашего спасения, показывая, что мы искуплены тогда, как были чуждыми Ему, и не просто, но ценою. <b> «Посему прославляйте»</b>, являйте Бога в теле вашем и в духе. Внушает не только телом не совершать прелюбодеяния, но и в духе души не помышлять ничего порочного и не удалять благодати. <b>«Которые суть Божии»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо вы куплены <i>дорогою</i> ценою. Посему прославляйте Бога и в телах ваших и в душах ваших, которые суть Божии.</span></span>1 Кор. 6:20</a>). После слова: вашем, присовокупляет: <b> «которые суть Божии»</b>, постоянно напоминая нам, что все у нас Владычне – и тело, и душа, и дух. Некоторые говорят, что под духом он разумеет здесь духовное дарование; когда оно бывает у нас, то Бог прославляется; а бывает оно тогда, когда мы имеем чистое сердце. Божиими же назвал он их не только потому, что Бог сотворил их, но и потому, что когда они сделались чуждыми Ему, Он вторично приобрел их ценою крови Сына. Смотри, как он относит все ко Христу, как возводит нас на небо. Вы, говорит, члены Христа, вы – храм Духа; не будьте же членами блудницы; вы бесчестите не свое тело, потому что это тело – не ваше, а Христово. Этими словами показывает человеколюбие (Христа), Который сделал наше тело Своим, и вместе пресекает нашу порочную власть (над ним). Если у вас, говорит, тело не ваше, то вы не имеете права бесчестить тело другого, особенно когда оно принадлежит Владыке, или осквернять храм Духа. Если вошедший в дом частного человека и произведший в нем бесчинство подвергается великому наказанию, то, подумай, какому мучению подвергнется делающий храм Царя вертепом разбойника! Представляя все это, стыдись живущего в тебе; это – Утешитель; страшись сочетавшегося с тобою и усвоившего тебя Себе; это – Христос. Не сделался ли ты членом Христовым? Представляй это и будь целомудрен. Подумай, чьи были и чьими стали члены твои. Прежде они были членами блудницы, а Христос сделал их членами собственного тела. Потому ты уже не имеешь власти над ними, а должен служить Тому, кто освободил их. Если бы ты, имея дочь, по великой глупости продал ее содержателю блудниц на блудодеяние, а сын царя, случившийся при этом, освободил ее от такого рабства и взял себе в супружество, то ты уже не был бы властен отвести ее в распутный дом, после того, как однажды отдал и продал. То же и с нами. Мы продали плоть свою диаволу, этому жестокому содержателю блудниц, а Христос, видя это, исторгнул и освободил ее от этой злой власти; потому она принадлежит уже не нам, а освободившему ее. Пользоваться ею, как невестою царя, никто тебе не препятствует; если же будешь употреблять ее на прежние дела, то потерпишь то, что следует терпеть подобным оскорбителям. Итак надобно украшать ее, а не бесчестить. Ты не имеешь власти над плотию на удовлетворение порочных пожеланий, а только на исполнение заповедей Божиих. Подумай, от какого бесчестия Бог избавил ее. Естество наше прежде было бесчестнее всякой блудницы: разбои, убийства, всякий порочный помысл, входя в него, любодействовали с душою за малую и ничтожную цену – за скоропреходящее удовольствие; душа, сочетаваясь с порочными помыслами и деяниями, получала от них одно только это воздаяние.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=7&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
