<div><p ><div>Но так как это свидетельствовало о чистоте их жизни, а не об искусстве выслушивать дела, то смотри, как он обращает речь и к этому предмету, и говорит: «<b>разве не знаете, что святые будут судить мир?</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Разве не знаете, что святые будут судить мир? Если же вами будет судим мир, то неужели вы недостойны судить маловажные <i>дела</i>?</span></span>1 Кор. 6:2</a>).<br /> 3. Если же ты будешь судить некогда язычников, то как допускаешь им судить тебя теперь? Судить будут (святые), не сами заседая и требуя отчета, но осудят. Это выражает апостол словами: «если же вами будет судим мир, то неужели вы недостойны судить маловажные дела?». Не сказал: от вас, но: <b>вами</b>, как и Господь сказал: «<i>царица южная восстанет... и осудит род сей», и: «ниневитяне восстанут... и осудят род сей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Ниневитяне восстанут на суд с родом сим и осудят его, ибо они покаялись от проповеди Иониной; и вот, здесь больше Ионы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Царица южная восстанет на суд с родом сим и осудит его, ибо она приходила от пределов земли послушать мудрости Соломоновой; и вот, здесь больше Соломона.</span></span>Мф. 12:41-42</a>). Они видят одно и то же с нами солнце и участвуют в одном и том же, и между тем если мы окажемся верующими, а они неверующими, то им невозможно будет сослаться на незнание; мы осудим их тем, что мы сделали; и много подобных найдется тогда способов осуждения. А чтобы кто не подумал, что он говорит о ком-нибудь другом, смотри, как он обобщает речь: «<b>если же вами будет судим мир, то неужели вы недостойны судить маловажные дела?</b><a href="#544005_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>». Поведение ваше, говорит, наносит вам стыд и невыразимое бесчестие. Коринфяне, вероятно, стыдились судиться у своих судей; потому он говорит: напротив, стыдитесь того, что вы судитесь у внешних; их судилища маловажны, а не те.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="544005_1" class="note-item" href="#544005_1">1</a> Так в синод.перев. В слав. «недостойни есте судищем худым», т.е. вы недостойны (подвергаться) маловажным судилищам, что ближе к греч. тексту и к пониманию Златоуста — и.И.</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>