<div><p ><div>Некоторые говорят, что здесь он разумеет священников; но нет, — он говорит о демонах. Если бы он говорил о порочных священниках, то разумел бы их выше, когда говорил: «<i>вами суд приимет мир»,</i> — потому что порочных людей Писание обыкновенно называет миром, — и не стал бы говорить о том же в другой раз, тем более не сказал бы об этом после первого, как бы о чем-то более важном. Он говорит здесь о тех ангелах, о которых говорит Христос: «<i>идите в огонь..., уготованный диаволу и ангелам его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>), и сам Павел: <i>«ангелы</i><a href="#543908_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><i> его принимают вид служителей правды</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а потому не великое дело, если и служители его принимают вид служителей правды; но конец их будет по делам их.</span></span>2 Кор. 11:15</a>). Когда эти бестелесные силы окажутся хуже нас, облеченных плотью, то подвергнутся тягчайшему наказанию. Если же кто еще станет спорить, что здесь говорится о священниках, то мы спросим: о каких священниках? Конечно о тех, которые вели себя по-житейски? Но как же он говорит, что <b>«мы будем судить ангелов»</b>, а не дела житейские, противопоставляя ангелов делам житейским? Это справедливо в том смысле, что они по превосходству своей природы не имеют нужды (в житейском).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="543908_1" class="note-item" href="#543908_1">1</a> В синод.перев.: «служители» — и.И.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 16 на 1 Послание к Коринфянам</span></div> <br />* * *<br />(Начало в <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>) А если хочешь знать, какие еще есть побуждения презирать людскую славу, то будь исполнен высоких мыслей, смейся над видимым, возрастай в любви к истинной славе, исполнись духовных помыслов, скажи душе своей, как говорил Павел: "<b>разве не знаете, что мы будем судить ангелов</b>"? И, возбудив ее этим, вразуми и скажи: неужели ты, судящая ангелов, желаешь, чтобы тебя судили нечистые и хвалили, как хвалят плясунов, лицедеев, звероловов и наездников, которые стремятся к таким именно похвалам? А ты постарайся быть выше этих кликов, подражай пустынножителю Иоанну (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?</span></span>Мф. 3:7</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 17 на Послание к Римлянам</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=6&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>