<div><p ><div><i>Ибо вот что говорит Господь мужу Иуды и Иерусалима: распашите себе новую ниву, и не сейте по тернам; обрежьте себя Господу и отнимите крайния плоти сердец ваших, мужи Иуды и жители Иерусалима, чтобы не вышел, как огонь, гнев Мой и не разгорелся, так что некому будет угасить его, по причине нечестия помышлений (или ухищрений) ваших</i>. Вместо поставленного нами: <i>обрежьте себя Господу и отнимите крайния плоти сердец ваших</i>, Симмах поставил: <i>очиститесь Господу и отнимите злое сердец ваших</i>, под обрезанием, очищением и крайнею плотию разумея порок. Мужам Иуды и Иерусалима, кои следуют истинной вере и живут в церкви, повелевается, чтобы они не сеяли по тому тернию, которое указывается словом Евангельским, которое заглушает семя Божие, но сначала делали новь, искореняли всякое терние и устраняли сорныя травы, дабы чистое семя принимали чистые нивы. Это тоже, что говорится и в другом месте: <i>не дадите святая псом, ни пометайте бисер ваших пред свиниями</i> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a> Ибо, как может слышать слово Божие, принимать семена и приносить плод тот, дух которого исполнен мирскими заботами? Дальнейшее: <i>обрежьте себя Господу, и отнимите крайния плоти сердец ваших</i>, заповедуется не кому иному, как мужу Иуды и жителям Иерусалима, — чтобы оставили они букву убивающую и следовали духу животворящему. А увещевает и сначала предсказывает для того, чтобы не быть вынужденным действовать, что видим и на Ниневитянах, которым был предвозвещен приговор, чтобы покаянием они отклонили угрожавший гнев. Все же эти бедствия придут по причине злых помышлений или ухищрений ваших. Где же те, кои говорят, что в помыслах нет греха, когда, по истинному слову Евангелия, все пороки исходят от сердца Мф. 15?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 217–218. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=4&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=4&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>