<p ><div><b>Уведите яко Той есть </b><b><a href="#704899_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a></b> <b>Бог наш.</b><br /> <br /> <br /> <br />Из самых дел дознайте, что Владыка наш Сам есть и Бог всяческих. Сии же наставления преподавал язычникам и священный сонм Апостолов, как показывает история Деяний.<br /> <br /><b>Той сотвори нас, а не мы.</b><br /> <br /> <br /> <br />Мы не сами были создателями своими, но Им сотворены. Так блаженный Павел учил Афинян: <i>Бог сотворивый мир и вся, яже в нем, сей небесе и земли Господь сый, не в рукотвореных храмех живет, ни от рук человеческих угождения приемлет, требуя что, Сам дая всем живот и дыхание и вся: сотворил же есть от единыя крове весь язык человечь, жити по всему лицу земному</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=24&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бог, сотворивший мир и всё, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли, не в рукотворенных храмах живет</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не требует служения рук человеческих, <i>как бы</i> имеющий в чем-либо нужду, Сам дая всему жизнь и дыхание и всё.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> От одной крови Он произвел весь род человеческий для обитания по всему лицу земли, назначив предопределенные времена и пределы их обитанию,</span></span>Деян. 17:24-26</a>). Сему и здесь учит Пророк: <i>Той сотвори нас, а не мы</i>. Симмах же перевел так: Он сотворил нас не существовавших.<br /> <br /><b>Мы же людие Его и, овцы пажити Его.</b><br /> <br /> <br /> <br />Сим Пророк означил не только владычество, но и попечение Божие; потому что Бог не только наш Владыка, но и Пастырь, изводящий нас на добрую пажить: <i>мы же</i> и <i>людие Его</i>, как Царя, <i>и овцы</i>, как Пастыря.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="704899_1" class="note-item" href="#704899_1">1</a> У седмидесяти и в слав. перев. читается: <i>яко Господь Той есть</i>, и пр.<br /> </li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=99&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=99&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
