<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И ближнии мои отдалече мене сташа</b><br />Под ближайшими должно разуметь вышеозначенных и самых ближайших друзей Давида: они то, по вражде к Давиду, находились близ него, так как они и преследовали его, а в отношении к дружбе и откровенности удалились от него, как отделившиеся от содружества с ним. Или под ближайшими надобно понимать некоторых из друзей Давида таких, которые, опасаясь Авессалома, бегали и обращения с Давидом [1].<br />_____<br />[1] Великий <i>Василий</i>, изъясняя, кто были друзья и ближние и ближайшие Давида, говорит, что это были «<i>добрые Ангелы</i>». Кто они были как не те, которые прежде радовались о его прежних добрых делах? то есть добрые Ангелы и служители Божии, обыкновенно радующиеся о спасении людей; поелику о кающемся грешнике радость бывает на небесах. Сии то все друзья Давида вовремя греха его, с отвращением отступали от него, не вовсе оставляя его, но стоя далече и стеная о нем... когда они от меня удалились; то другие, говорит, некие, производившее во мне грех (т. е. демоны), ставь близ меня, делали мне насилие и ругались, над моею душею. <i>Григория Нисского</i>: Из сего мы узнаем, что не всякий, называемый в писании братом, или ближним, действительно таков; но иной чужой называет братом и враг другом и противостоящий ближним, под каковыми мы разумеем сродные нам помыслы, жизнь коих производит нашу смерть и смерть — нашу жизнь.<br /><br /><br /><b>И нуждахуся ищущии душу мою</b><br />Те, говорит, которые искали души моей, то есть, меня, по описанию, понуждали меня и делали мне зло, употребляя все хитрости. Или искавшие души моей, то есть, для истребления и умерщвления меня, как сам он говорит в 39-м псалме: <i>искавшие души моей погубить ее</i>.<br /><b>И ищущии злая мне глаголаху суетная</b><br />Те, говорит, которые искали падения моего, произносили против меня злоречия, обвиняя и оклеветывая меня. Называет оные пустотами, как лживые и без всякой причины произнесенные.<br /><b>И льстивным весь день поучахуся</b><br />Выше означенные, говорит, враги мои каждый день строили наветы против меня, как и каким образом уловить меня.<br /></div></p>