<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко стрелы твоя унзоша во мне</b><br />Согласно с великим Василием под стрелами Божиими разумей те обличительные слова, которыми уязвил Давида пророк Нафан, сказав ему: <i>теперь не отступит меч от дома твоего во век за то, что ты уничижил Меня, взяв жену Урия хеттеанина и усвоив ее себе в жену</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> итак не отступит меч от дома твоего во веки, за то, что ты пренебрег Меня и взял жену Урии Хеттеянина, чтоб она была тебе женою.</span></span>2 Цар. 12:10</a>). Или под стрелами можешь разуметь законы Божии, содержание определения против любодеев и убийц, которые на подобие стрел проникнули сердце Давида и пронзая его производили болезни и скорби, которые постигли Давида вместе с бедствиями и искушениями, и проникая как стрелы сердце его, причиняли ему скорбь. По истине сии скорби были стрелы Божии, ибо, по попущению Божию, приключались Давиду [1]. Вместо — вонзились — Симмах перевел — постигали.<br />___<br />[1] Слова <i>Василия</i> о причине, по которой Бог попустил таковые приключения на Давида: Поелику, будучи укрепляем благодатью Божиею, стал много мечтать о себе иногда, так что, как кажется, в дерзости своей произнес сие: я сказал в изобилии своем, что я не поколеблюсь, то посему справедливо предан искусителю.<br /><br /><b>И утвердил еси на мне руку твою</b><br /><br />Утвердил — принимается за — низводил на меня часто руку Твою, Господи! то есть, открывавшуюся в наказании силу Твою, посредством частых наказаний меня [1]. Или, говорит, что Ты столь тяжкую низводишь на меня руку свою, что не могу перенести ее, как сильно поражающую меня [2].<br />_____<br />[1] Слова Бож. <i>Кирилла</i>: Говорит, что рука утвердилась на нем, то есть, поражавшая, притом продолжительно и непрерывно. Ибо прискорбные приключения, посылаемые от Бога на наказуемых, или искушаемых, часто последуют одно за другим. Таковы были приключения Иова: непрерывно одно за другим были возвещаемы ему, хотя он и не поколебался ими.<br />[2] О сем тот же <i>Кирилл</i> говорит: Кто утверждает руку свою на ком, тот возлагает на него неудобоносимую тяжесть, и <i>Феодорит</i>: выражение: Ты утвердил на мне руку свою: положил переносно от уязвляемых и носящих многие раны.<br /></div></p>