<div>По свидетельству путешественников весной на синайском полуострове бывает такая масса перелетных птиц, что их можно ловить руками. Это естественное явление и послужило орудием в руках Промысла Божия для напитания евреев. По указанию <a href='B:40 11:9'>Чис 11:9</a>, появление росы сопровождалось появлением манны. Но так как роса сходит с небес (<a href='B:50 33:13,28'>Втор 33:13,28</a>; <a href='B:450 8:12'>Зах 8:12</a>), то и манна, даруемая небом, называется <i>«хлебом с неба»</i> (<i>ст.</i> 4; <a href='B:230 77:24'>Пс 77:24</a>; <a href='B:230 104:40'>Пс 104:40</a>; <a href='B:160 9:15'>Неем 9:15</a>; <a href='B:500 6:31'>Ин 6:31</a>). По внешнему виду она напоминала кориандровое семя белого, как иней, или желтовато-голубого цвета, была похожа на бдоллах, а по вкусу была то же, что лепешка с медом (31; <a href='B:40 11:7'>Чис 11:7</a>). Самое слово «манна» образовано из двух еврейских слов: «ман», «ма» — что и «гу» — он, и буквально значит: что это? Производство от «манан» — дарить не имеет для себя основания в тексте. Подобно появлению перепелов, дарование манны считается со времени Иосифа Флавия явлением естественным. Как он, так и другие исследователи отождествляют библейскую манну с манной тамарисковой вытекающей из тамарисков в виде клея. В жидком состоянии последняя имеет темновато-грязный цвет, а в сухом — совершенно белый; собирается на Синайском полуострове в вади Фейран и Гарандел в то же самое время, в которое находились евреи в пустыне Син, — в мае, июне. Но при всем сходстве между манной библейской и тамарисковой есть и существенное различие. Оно касается прежде всего количества. Евреи собирали манну каждый по гомору (<i>ст.</i> <a href='B:20 16:16'>16</a>), следовательно, все в достаточном количестве; между тем тамарисковой манны добывается в год не более 500–600 фунтов. Манной евреи питались во все сорокалетнее странствование (<i>ст.</i> <a href='B:20 16:35'>35</a>), даже на восточно-иорданской стороне (<a href='B:60 5:12'>Нав 5:12</a>), между тем тамарисковая манна, кроме пустыни Син, нигде теперь не встречается. Тамарисковая манна вроде воска, а библейская — как мука или крупа, которую могли молоть в жерновах, толочь в ступе и варить в котле (<a href='B:40 11:8'>Чис 11:8</a>). Библейская манна подвергалась разложению (20), а тамарисковая нет; первая не появлялась по субботам (27), последняя собиралась и в этот день.</div>