<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Кто больший узник, нежели связанный грехами? Есть ли вящий мрак, нежели мрак греха, смерти и ада? Кто может разрешить от греха? Только Бог, — это признавали даже сами книжники и фарисеи (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> что Он так богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</span></span>Мк. 2:7</a>). Христос многих разрешил от греха, соделав их свободными и здоровыми. Итак, если только Бог может освобождать узников от оков и пут греха, то <b>почему иудеи не признали Его Богом?</b> Потому что и они были связаны грехом, так что не могли до конца логически рассуждать и не позволили Господу освободить и их самих от уз греха.<br />Посмотрите, в какое безумие впадают иудейские мудрецы: с одной стороны, они утверждают, что только Бог способен разрешать людей от греха, а с другой—обвиняют Христа, что Он якобы действует с помощью диавола! Но ведь диавол — это тот, кто связывает людей грехом. Как тогда может он разрешать? Дьявол — тот, кто губит человека; как же тогда может он его спасать? Там, где бесы, там и темница: грех, и всякая смерть, и ад. Только Христос обладал могуществом [ни с чем] не сравнимой Божественной силой изводить из этой темницы и спасать человеческие души.<br /><i>Чадо, прощаются тебе грехи!</i><br /><i>Юноша, встань!</i><br /><i>Лазарь, иди вон!</i><br />Своим могучим словом разрывал он узы грешников и выводил мертвых на свет жизни. Своим сошествием в ад разрушил Он престол сатаны и освободил души праведников. Своим воскресением Он во всей полноте и совершенстве раскрыл Свою неодолимую власть над всеми диавольскими узами, над всеми кознями преисподней <b>и над последним врагом—[над] смертью!</b><br />О Господи, Победитель бесов, Освободитель от греха, воскрешающий мертвых, Тебе кланяемся и Тебе молимся: освободи нас, воскреси нас и благослови нас. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 7 сентября (25 августа)</div></div></p></div>