<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1230">Апостольские Постановления</a><div>В самом деле, в Четвертой книге Царств и во Второй книге Паралипоменон или Дней написано так: <b>Манассия, сын</b> Езекии, <b>был двенадцати лет, когда воцарился, и пятьдесят пять лет царствовал в Иерусалиме, и имя матери его Хефциба. И делал он неугодное</b> пред Господом, и не отвращался от <b>мерзостей народов, которых прогнал Господь от лица сынов Израилевых. И снова устроил высоты, которые уничтожил отец его Езекия,</b> и поставил статуи Ваалу, <b>и воздвиг жертвенник Ваалу; и сделал дубраву; как сделал Ахав, царь Израильский;</b> и сделал <b>жертвенники всему воинству небесному. И соорудил жертвенник в доме Господнем,</b> о котором сказал Господь Давиду и Соломону, сыну своему, говоря: <b>«в нем положу имя Мое». И соорудил Манассия жертвенники</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=21&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Двенадцати лет был Манассия, когда воцарился, и пятьдесят лет царствовал в Иерусалиме; имя матери его Хефциба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И делал он неугодное в очах Господних, <i>подражая</i> мерзостям народов, которых прогнал Господь от лица сынов Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И снова устроил высоты, которые уничтожил отец его Езекия, и поставил жертвенники Ваалу, и сделал дубраву, как сделал Ахав, царь Израильский; и поклонялся всему воинству небесному, и служил ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И соорудил жертвенники в доме Господнем, о котором сказал Господь: "в Иерусалиме положу имя Мое".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И соорудил жертвенники всему воинству небесному на обоих дворах дома Господня,</span></span>4 Цар. 21:1-5</a> LXX) и на них служил Ваалу и сказал: «Будет имя мое вовек». <b>И соорудил жертвенники воинству небесному на обоих дворах дома Господня, и провел</b> детей своих чрез огонь в Ге Вененном, <b>и гадал, и ворожил, и завел чревовещателей и волшебников,</b> и ведунов, и целителей, и <b>много сделал неугодного в очах Господа, чтобы прогневать Его. И поставил</b> отлитого и резного истукана, которого сделал <b>в доме</b> Господнем, <b>в котором Господь</b> избрал положить имя Свое в Иерусалиме, святом граде навек, и сказал: <b>«И не дам впредь выступить ноге израильтянина из земли, которую Я дал отцам их, если только они будут стараться поступать согласно со всем тем, что Я повелел им, и со всякой заповедью, которую заповедал раб Мой Моисей». Но они не послушались; и совратил их Манассия до того, что они поступали пред Господом хуже тех народов, которых истребил Господь от лица сынов Израилевых. И сказал Господь</b> Манассии и народу его <b>через рабов Своих пророков, говоря: «За то, что сделал Манассия, царь Иудейский, такие мерзости, хуже всего того, что делали аморреи, которые были прежде него, и ввел Иуду в грех идолами своими, за то, - так говорит Господь, Бог Израилев, - вот, Я наведу такое зло на Иерусалим и на Иуду, о котором кто услышит, зазвенит в обоих ушах у того; и протяну на Иерусалим мерную вервь Самарии и отвес дома Ахавова, и сотру Иерусалим так, как</b> стирают писчую дощечку стираемую, и опрокину ее; <b>и отвергну остаток удела Моего, и отдам их в руку врагов их, и будут на расхищение и разграбление всем неприятелям своим, за то, что они сделали неугодное в очах Моих и прогневляли Меня с того дня, как Я вывел отцов их из Египта, и до сего дня. Еще же пролил Манассия и весьма много невинной крови, так что наполнил ею Иерусалим от края до края, сверх своих грехов, что он завлек Иуду в грех - делать неугодное в очах Господних</b> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=21&s=5&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И соорудил жертвенники всему воинству небесному на обоих дворах дома Господня,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и провел сына своего чрез огонь, и гадал, и ворожил, и завел вызывателей мертвецов и волшебников; много сделал неугодного в очах Господа, чтобы прогневать Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И поставил истукан Астарты, который сделал в доме, о котором говорил Господь Давиду и Соломону, сыну его: "в доме сем и в Иерусалиме, который Я избрал из всех колен Израилевых, Я полагаю имя Мое на век;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и не дам впредь выступить ноге Израильтянина из земли, которую Я дал отцам их, если только они будут стараться поступать согласно со всем тем, что Я повелел им, и со всем законом, который заповедал им раб Мой Моисей".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но они не послушались; и совратил их Манассия до того, что они поступали хуже тех народов, которых истребил Господь от лица сынов Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И говорил Господь чрез рабов Своих пророков и сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> за то, что сделал Манассия, царь Иудейский, такие мерзости, хуже всего того, что делали Аморреи, которые были прежде его, и ввел Иуду в грех идолами своими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> за то, так говорит Господь, Бог Израилев, вот, Я наведу такое зло на Иерусалим и на Иуду, о котором кто услышит, зазвенит в обоих ушах у того;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и протяну на Иерусалим мерную вервь Самарии и отвес дома Ахавова, и вытру Иерусалим так, как вытирают чашу, - вытрут и опрокинут ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и отвергну остаток удела Моего, и отдам их в руку врагов их, и будут на расхищение и разграбление всем неприятелям своим,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> за то, что они делали неугодное в очах Моих и прогневляли Меня с того дня, как вышли отцы их из Египта, и до сего дня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Еще же пролил Манассия и весьма много невинной крови, так что наполнил <i>ею</i> Иерусалим от края до края, сверх своего греха, что он завлек Иуду в грех - делать неугодное в очах Господних.</span></span>4 Цар. 21:5-16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=5&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и соорудил жертвенники всему воинству небесному на обоих дворах дома Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он же проводил сыновей своих чрез огонь в долине сына Енномова, и гадал, и ворожил, и чародействовал, и учредил вызывателей мертвецов и волшебников; много делал он неугодного в очах Господа, к прогневлению Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И поставил резного идола, которого сделал, в доме Божием, о котором говорил Бог Давиду и Соломону, сыну его: в доме сем и в Иерусалиме, который Я избрал из всех колен Израилевых, Я положу имя Мое навек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и не дам впредь выступить ноге Израиля из земли сей, которую Я укрепил за отцами их, если только они будут стараться исполнять все, что Я заповедал им, по всему закону и уставам и повелениям, <i>данным</i> рукою Моисея.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но Манассия довел Иудею и жителей Иерусалима до того, что они поступали хуже тех народов, которых истребил Господь от лица сынов Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И говорил Господь к Манассии и к народу его, но они не слушали.</span></span>2 Пар. 33:5-10</a>). <b>И привел Господь на</b> него <b>военачальников царя ассирийского, и заковали они Манассию в кандалы и оковали его цепями медными, и отвели его в Вавилон</b> (См. <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И привел Господь на них военачальников царя Ассирийского, и заковали они Манассию в кандалы и оковали его цепями, и отвели его в Вавилон.</span></span>2 Пар. 33:11</a>). И он был связан и весь закован в железо в доме заключения, и ему давали в стойле немного хлеба из отрубей и немного воды с уксусом в той мере, чтобы он был жив, и он весьма страдал и мучался.<br /><b>И в</b> вынужденной <b>тесноте своей он стал умолять лицо Господа, Бога своего, и глубоко смирился пред Богом отцов своих, и помолился</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И в тесноте своей он стал умолять лице Господа Бога своего и глубоко смирился пред Богом отцов своих.</span></span>2 Пар. 33:12</a>) Господу Богу, говоря: «Господи, Вседержитель, Боже отцов наших, Авраама и Исаака и Иакова и семени их праведного, Сотворивший небо и землю со всем миром их, Связавший море словом повеления Твоего, Заключивший бездну и Запечатавший ее страшным и славным именем Твоим; все содрогается и трепещет от лица силы Твоей, потому что безгранично величие славы Твоей и невыносим гнев грозы Твоей на грешников, неизмерима и неисследима милость обетования Твоего, потому что Ты еси Господь долготерпеливый, благоутробный и многомилостивый, скорбящий о грехах человеческих, потому что Ты, Боже, по великой благости Твоей обетовал отпущение покаяния грешникам и по множеству щедрот Твоих определил грешникам покаяние во спасение. Посему Ты, Господи Боже праведных, не положил покаяния праведным, Аврааму, и Исааку, и Иакову, и не согрешившим пред Тобою, но положил покаяние мне грешному, потому что я согрешил превыше числа песка морского. Умножились беззакония мои, Господи, умножились беззакония мои, и я недостоин воззреть и увидеть высоту небесную от множества беззаконий моих, согбенный под многими железными оковами, потому что я разгневал ярость Твою и злое пред Тобою сотворил, вызвав отвращение и умножив негодование. И ныне преклоняю колено сердца моего, умоляя о благости Твоей. Согрешил я, Господи, согрешил и беззакония мои знаю, но прошу, умоляя Тебя: «Отпусти мне, Господи, отпусти мне и не погуби меня с беззакониями моими, и не вовек, гневаясь, сохрани грехи мои, и не осуди меня в преисподнее земли, потому что Ты еси Бог кающихся, и на мне покажи всю благость Твою, потому что недостойного спасешь Ты по многой милости Твоей. И буду восхвалять Тебя всегда во все дни жизни моей, потому что Тебя поет вся сила небесная и Твоя есть слава вовеки. Аминь».<br />И Господь <i>внял гласу его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И помолился Ему, и <i>Бог</i> преклонился к нему и услышал моление его, и возвратил его в Иерусалим на царство его. И узнал Манассия, что Господь есть Бог.</span></span>2 Пар. 33:13</a>) и сжалился над ним, и появилось вокруг него пламя огненное, и расплавилось все железо вокруг него, и Господь исцелил Манассию от скорби его и возвратил его в Иерусалим на царство его. <i>И узнал Манассия, что Господь Бог есть Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И помолился Ему, и <i>Бог</i> преклонился к нему и услышал моление его, и возвратил его в Иерусалим на царство его. И узнал Манассия, что Господь есть Бог.</span></span>2 Пар. 33:13</a>) единый, и стал служить только Господу Богу всем сердцем своим и всей душой своей все дни жизни своей, и был сочтен праведником. <i>И низверг чужеземных богов и идола из дома Господня и все капища, которые соорудил на горе дома Господня и в Иерусалиме, и выбросил их за город. И восстановил жертвенник Господень и принес на нем жертву спасения и хвалы, и сказал Манассия иудеям, чтобы они служили Господу, Богу Израилеву</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=33&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и низверг чужеземных богов и идола из дома Господня, и все капища, которые соорудил на горе дома Господня и в Иерусалиме, и выбросил их за город.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И восстановил жертвенник Господень и принес на нем жертвы мирные и хвалебные, и сказал Иудеям, чтобы они служили Господу Богу Израилеву.</span></span>2 Пар. 33:15-16</a>). Вы слышали, наши возлюбленные чада, как Господь Бог скоро покарал приверженного идолам и убившего много невинных [людей], и раскаявшегося принял, и, отпустив ему согрешения, возвратил его на царство. Ибо Он не только прощает кающихся, но возводит их в прежнее достоинство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апостольские постановления.<br />TLG 2894.001, 2.22.14-132, 23.1-7.<br /></div></div></p>