<div><p ><div>Поэтому враги возьмут и у тебя множество пленных (их наименовал Пророк <i>посылаемыми</i>), и до самого Гефа земля твоя обратится в пустыню; потому что исследовал ты нечестию неразумных царей израильских, будешь же в этом запустении, <i>дондеже наследники приведу</i> тебе, то есть, пока снова не освобожу и не возвращу отведенных в плен, и не отдам им отеческого наследия. Иные вместо наследники перевели враги, разумея место сие так: будет обитать в домах суетных, которые вотще были царям израильским, <i>дондеже не приведу тебе наследники</i>, то есть, врагов. А по переводу Акилы, у которого поставлено в единственном числе: наследника, находим и более глубокий смысл, а именно: в запустении будешь обитающая в домах суетных, дондеже приведу тебе Наследника, которого злые делатели издали увидев, по словам Владычней притчи, реша к себе: <i>Сей есть Наследник придите убием Его, и наше будет наследствие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но виноградари сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его, и наследство будет наше.</span></span>Мк. 12:7</a>). Он пришедши, не Лахис только, но и целую вселенную, освободит от рабства суетным идолам. Пророк к сему присовокупляет: <br /> <b>Живущая в Лахисе, наследие даже до Одоллама приидет</b>, то есть, запустение сие не тебя только постигнет, но будет простираться до Одоллама, коснется и славного Иерусалима; ибо его нарек Пророк дщерию Сиона, и к нему обратив слово, говорит:<br /> <b>Слава дщери Сиони</b>. (16). <b>Оброснися, и остризися по чадех своих младых: разшири оброснение твое яко орел, понеже пленени быша от тебе</b>. <br />Прими на себя плачевный вид, и сложи с себя украшение волос, подражая орлу. который, по естественному закону, в известное время теряет все свои перья, и тогда уже не в силах ловить добычу, перестает быть страшным для тех, кому был страшен прежде. Подобно сему и ты, лишившись Моего о тебе промышления, будешь доступен врагам, потому что не останется в тебе никого из жителей твоих.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=400&c=2&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>