<div>Венадад клятвенно (о формуле клятвы <i>ср.</i> <a href='B:110 19:2'>3Цар 19:2</a>) уничтожит Самарию с чисто восточной хвастливостью (<i>ср.</i> <a href='B:100 17:13'>2Цар 17:13</a>): по разрушении Самарии в грудах ее развалин на каждого солдата его не достанет по горсти мусора разрушенного города. LXX (принятый текст) ошибочно прочитали евр. <i>шеалим</i> (oт ед. ч. <i>шоал</i>, горсть, <i>ср.</i> <a href='B:290 40:12'>Ис 40:12</a>), как <i>шуалим</i> (от <i>шуал</i> - лисица, шакал) и передали вторую половину ст. 10 так: <b>ε εκποιη σει ο &#967;ους &#931;αμαρειας ταις αλωπε&#958;ι παντι τω λαω τοις πε&#950;οις μου</b>. Но во многих текстах (19, 52, 55, 92, 93, 108, 158, 236, 242, 246 у Гольмеса) стоит правильно: <b>ταις δρα&#958;ι</b>. Так и блаж. Феодорит (вопр. 62) и Иосиф Флавий неправильно перефразирует образную речь Венадада, видя в ней "угрозу воздвигнуть стену гораздо более высокую, чем та, которая окружает Самарию и над которою он смеется: для того ему (Венададу) стоит лишь приказать каждому из своих солдат бросить одну горсть земли" (Иуд.Древн. 8:14, 2). На хвастливую речь сирийского царя Ахав отвечает (<i>ст.</i> <a href='B:110 20:11'>11</a>) пословицей, имеющей (наподобие латинского изречения: ne triumpum canas ante victoriam) тот смысл, что отправляющийся в сражение ("подпоясывающийся", т. е. мечом или вообще оружием (<a href='B:70 18:11,16'>Суд 18:11,16</a>; <a href='B:90 17:39'>1Цар 17:39</a>; <a href='B:100 21:16'>2Цар 21:16</a>; <a href='B:120 3:21'>4Цар 3:21</a>) не должен торжествовать, как одержавший победу и возвратившийся с поля брани ("распоясывающийся", т. е. снимающий оружие). Этого благоразумного правила впоследствии не соблюл сам Ахав, когда, отправляясь в роковую для него битву с сирийцами, хвастался и грозил пророку Михею (<a href='B:110 22:27'>3Цар 22:27</a>). Венадад, опьяненный вином и гордостью, дает приказание осаждать город (неопределенное евр. симу, стройтесь! - LXX заменяют более определенным: <b>οι κοδομη σατε &#967;αρακα</b>; Vulg.: circumdate civitatem, <i>слав.</i>: <i>сотворите вал</i>).</div>