<div>Для ободрения Ахава посылается некоторый пророк, которого раввины произвольно считают Михеем (<a href='B:110 22:8'>3Цар 22:8</a>); самый факт посольства пророка к Ахаву свидетельствует, что обличения пророка Илии не оставались бесследными для Ахава: очевидно, по крайней мере, преследований пророков уже не было теперь (о местопребывании пророка Илии во время сирийского нашествия нет известий; его специальной миссией было обличение нечестия и насилия израильского общества и преимущественно Ахава, гражданская же и политическая жизнь Израиля не была предметом его внимания). Пророк обещает Ахаву именем Иеговы и для утверждения его веры в Иегову (13 ст.), а вместе указывает тактику в предстоящем сражении: его решит участие слуг, точнее молодых оруженосцев, областных начальников (<i>ср.</i> <a href='B:100 18:15'>2Цар 18:15</a>); их оказалось лишь 232, невелик был и весь гарнизон города - 7000 (<i>ст.</i> 15; произвольно раввин Ярхи отождествлял эти 7000 солдат с 7000 истинных поклонников Иеговы, не чтивших Ваала (<a href='B:110 19:18'>3Цар 19:18</a>)). Благоприятным для успеха израильтян обстоятельством явилось поведение и настроение Венадада: он продолжал пьянствовать (<i>ст.</i> 16, <i>ср.</i> 12) с соратниками своими и вместе с совершенной беспечностью был уверен в победе (<i>ст.</i> <a href='B:110 20:18'>18</a>); LXX, <i>слав.</i> ошибочно передают евр. <i>суккот</i>, палатки, ст. 16 собственным именем <b>&#931;οκ&#967;ωθ</b>, <i>слав.</i> Сокхоф - имя города на восточной стороне Иордана (<a href='B:10 33:17'>Быт 33:17</a>), в колене Гадовом (<a href='B:60 13:27'>Нав 13:27</a>; <a href='B:70 10:5'>Суд 10:5</a> сл.; <a href='B:110 7:46'>3Цар 7:46</a>. <i>Ср.</i> Onomast. 834); но в данном месте, где говорится об осаде Самарии, конечно, не могло быть речи о Сокхофе за Иорданом. Благодаря внезапному нападению на сирийский стан отборных вооруженных израильских юношей, а за ними гарнизона израильского (<i>ст.</i> <a href='B:110 20:19'>19</a>), после кратковременного боя (<i>ст.</i> 20: поражал каждый противника своего; LXX <i>слав.</i> добавляют здесь: <b>κα</b>i <b>εδεευτερωσεν εκαστος τον παρ</b>' <b>αετου</b>, <i>и удвои кийждо противнаго себе</i>), победа осталась за израильтянами, и вышедший теперь Ахав довершил победу (<i>ст.</i> <a href='B:110 20:21'>21</a>).</div>