Решив, вследствие своего верования, что Бог Израиля есть Бог гор и не имеет силы на равнинах (<i>ст.</i> 23, 25), дать сражение Израилю на равнине, Венадад с началом нового предпринял новую кампанию против израильтян и расположился станом на равнине близ города Афека (<i>ст.</i> <a href='B:110 20:26'>26</a>). Афек - не город колена Ассирова близ Ливана (<a href='B:60 13:4'>Нав 13:4</a>; <a href='B:60 19:30'>Нав 19:30</a>; <a href='B:70 1:31'>Суд 1:31</a>), составлявший крайний предел Израиля на севере (Onomast. 178), а город этого имени в колене Иссахаровом - в величайшей равнине Палестины - Изреель, бывшей издревле ареной великих битв, как сражение с филистимлянами при первосвященнике Илии (<a href='B:90 4:1'>1Цар 4:1</a>) и при Сауле (<a href='B:90 24:1,11'>1Цар 24:1,11</a>). Этот Афек помещают недалеко от Сунима, лежащего на юго-западном склоне Малого Ерхона, на месте теперешнего ел-Фуле (Onomast. 179. <i>Robinson</i>, Palast III, s. 477). Некоторые же исследователи, принимая во внимание направление в движении сирийских войск (с северо-востока), видят здесь Афек заиорданский (Onomast. 180), где теперь местечко Фик, в начале вади Фик, спускающейся к озеру Тивериадскому, по дороге к Дамаску (<i>Robinson. </i> Palast. III, 512. <i>Kittel. </i> Die Bucher der Konige, s. 167 168. <i>И. Помяловский</i>, Прав. Палест. Сборн. вып. 37-й, с. 179. Примеч.). Снова сирийские войска представляли громадную армию пред ничтожными по числу отрядами израильскими: последние, в сравнении с первыми, казались как бы двумя малыми стадами коз (27). Однако пророк Божий ободряет израильского царя, говоря, что именно ради обличения суеверия сирийцев (<i>ст.</i> 23, 25), а еще более для утверждения Израиля в вере в Иегову, Он дарует Израилю победу над огромным полчищем сирийцев (28). Действительно, в 7-й день (<i>ср.</i> <a href='B:60 4:15'>Нав 4:15</a>) произошла решительная битва, в которой победа осталась за израильтянами (29): число 100 тысяч или (по <i>греч.</i> кодд. 19, 64, 71, 82, 93, 108, 158 у Гольмеса, в Комлютенской, Альдинской Библиях, славянском тексте) 120 тыс. побитых израильтянами сирийцев означает, вероятно, общее число сирийского войска или является испорченной датой. Остатки сирийской армии вместе со своим царем Венададом скрылись в Афеке, но там рушившаяся (чудом или от подкопа жителей) стена дала смерть многим из войска: 27 тыс. - цифра, вероятно, испорченная. Венадад же от страха спрятался в самой внутренней комнате одного дома (евр.: <i>хедер-бехадер</i>, LXX: <b>εις τον οικον τοη κοιτωνος</b>, <b>εις το</b>, <b>ταμειον</b>; <i>слав.</i>: <i>в дом ложа, в чертог</i> (<i>ст.</i> <a href='B:110 20:30'>30</a>) по И. Флавию (Иуд.Древн. 8:13, 4) - в подземной пещере.