Легкомысленный поступок Ахава в отношении Венадада, как некогда подобное же отношение Саула к Агагу, царю амаликитян (<a href='B:90 15:9-11'>1Цар 15:9-11</a>), немедленно нашло осуждение со стороны пророчества, именно одного <i>"из сынов пророческих", бене-небиим</i> (И. Флавий отождествляет с пророком Михеем гл. XXII). "Сыны пророческие" (<i>ср.</i> блаж. Феодорит, вопр. 6 на 4 Цар), выступающие особенно при пророках Илии и Елисея (<a href='B:120 2:3,5,7,15'>4Цар 2:3,5,7,15</a>; <a href='B:120 4:1,38'>4Цар 4:1,38</a>; <a href='B:120 5:22'>4Цар 5:22</a>; <a href='B:120 6:1'>4Цар 6:1</a>; <a href='B:120 9:1'>4Цар 9:1</a>; <i>ср.</i> <a href='B:370 7:14'>Ам 7:14</a>), но, по предположению, ведущие начало еще от пророка Самуила (<a href='B:90 10:5'>1Цар 10:5</a> сл. <a href='B:90 19:20-24'>1Цар 19:20-24</a>), составляли общества - как из юношей, так и из людей женатых (<a href='B:120 4:1'>4Цар 4:1</a>), для целей религиозного назидания и воспитания (изучения закона, искусства свящ. пения, упражнений для религиозного вдохновения) под руководством какого-либо известного пророка: подчиненные их отношения к нему выражались названием "сыны" (пророк - руководитель - именовался "отцом", <a href='B:120 2:12'>4Цар 2:12</a>). Умножение обществ этих <i>"сынов пророческих"</i> (называемых, также, не вполне точно, впрочем, пророческими школами или орденами) в пору распространения идолослужения в Израильском царстве свидетельствует, что главной задачей этих обществ или союзов пророческих была борьба за целость религии Иеговы от приражения язычества, насаждение в народе истинно теократического духа. Но вместе с тем "сыны пророческие", как и сами пророки, были самыми верными стражами истинного блага своей родной страны; в таком качестве выступает некоторый сын пророческий и здесь, ст. <br/> 35-42.Смысл и цель употребленного им символического действия (принятие на себя ран, ст. 35, 37) и символической же речи его к Ахаву (<i>ст.</i> 39-40) аналогичны известному обличению Давида пророком Нафаном (<a href='B:100 12:1'>2Цар 12:1</a> сл.): в обоих случаях пророки употребляют символы и притчи, "чтобы слышащие слова сии, не зная, что произносят приговор сами на себя, судили справедливо" (блаж. Феодорит, вопр. 64). Символическое действие (37) и приточная речь (39-40) раскрываются пророком, ст. 42: Ахав отпустил на свободу Венадада, подпавшего Божиему заклятию ("херем"), не воспользовался победой для того, чтобы навсегда ослабить и обезвредить для Израиля Сирию; этим он решил гибель не свою только (<i>ср.</i> <a href='B:110 22:35'>3Цар 22:35</a>), но и всего Израиля. Этот пророческий приговор сильно смутил Ахава (<i>ст.</i> <a href='B:110 20:43'>43</a>). Судьба эпизодически введенного в рассказ другого сына пророческого (<i>ст.</i> 35-36) и по характеру и по смыслу напоминает судьбу иудейского пророка в Вефиле (<a href='B:110 13:21-24'>3Цар 13:21-24</a>).