<div><p ><div>LXX: <i>В день тот будет всякое место открыто в доме Давида и у жителей Иерусалима и для передвижения и для орошения</i>.<br /> — Об этом источнике, исходящем из дома Давидова, читается и у пророка Иезекииля (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=47&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вывел меня северными воротами, и внешним путем обвел меня к внешним воротам, путем, обращенным к востоку; и вот, вода течет по правую сторону.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Когда тот муж пошел на восток, то в руке держал шнур, и отмерил тысячу локтей, и повел меня по воде; воды было по лодыжку.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И [<i>еще</i>] отмерил тысячу, и повел меня по воде; воды было по колено. И еще отмерил тысячу, и повел меня; воды было по поясницу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И еще отмерил тысячу, и уже тут был такой поток, через который я не мог идти, потому что вода была так высока, что надлежало плыть, а переходить нельзя было этот поток.</span></span>Иез. 47:2-5</a>), что прорвется источник и разрастется в реку; которая называется водой отпущения и снисхождения; и продолжит он путь свой до пустыни и до моря, ныне называемого Мертвым, и оживотворит всех рыб, и по обоим берегам реки вырастут разного рода деревья, обильно приносящие плоды все новые и новые каждый месяц. А чтобы мы знали, что дом, т. е. храм Божий, есть именно дом Давида, дом, который у Иезекииля называется домом Божиим, у Захарии называется домом Давида. Этот источник, исходящий из дома Божия относится к церкви и к познанию Писаний для того, чтобы мы все возродились во Христе, и чтобы были прощены грехи наши в воде крещения. Нет ничего более нечистого, чем женщина во время очищений, она делает нечистым всё, к чему ни прикоснется; однако и её нечистота омывается крещением Христовым. Вместо омовения грехов и нечистоты (menstruatae) LXX перевели: <i>передвижение</i> и <i>орошение</i>; это потому, что мы переходим от закона к Евангелию, от буквы — к, духу, от тени [истины] — к истине; вместо кратковременного настоящего наступает будущее вечное. А орошение обозначает кровь Господню, о которой говорит и Апостол Петр: <i>Благодать вам и мир да умножится в послушание и окропление кровью Иисуса Христа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> по предведению Бога Отца, при освящении от Духа, к послушанию и окроплению Кровию Иисуса Христа: благодать вам и мир да <br />умножится.</span></span>1 Пет. 1:2</a>). И снова: <i>Зная что не сребром и золотом тленным вы искуплены, но драгоценною кровию как Агнца непорочнаго и чистейшаго </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> зная, что не тленным серебром или золотом искуплены вы от суетной жизни, преданной вам от отцов,</span></span>1 Пет. 1:18</a>, 19). Тот, кто будет орошен и искуплен ею, тот может говорить с пророком: <i>Ты окропишь меня, Господи, иссопом и очищусь, омоешь меня, и я сделаюсь белее снега</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Окропи меня иссопом, и буду чист; омой меня, и буду белее снега.</span></span>Пс. 50:9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С.158-159 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=12&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=13&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>