<p ><div><b>И будет в день тот, говорит Господь воинств, Я рассею имена идолов от земли и больше уже не будут упоминаться, и пророков [Вульг.: лжепророков] и духа нечистого изгоню от земли.</b><br />LXX: <i>И будет в день тот, говорит Господь Саваоф, Я рассею все имена идолов от земли, и уже не будет больше памяти о них, и лжепророков, и духа нечистого удалю от земли.</i><br />В тот день, о котором он часто упоминает, будут удалены от земли все идолы, т. е. те идолы, о которых говорит Псалмопевец: <i>Идолы языческих народов — серебро и золото, дела рук человеческих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=134&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Идолы язычников - серебро и золото, дело рук человеческих:</span></span>Пс. 134:15</a>), так что нет никакой другой религии, кроме веры народа Христианского. Об этих же идолах написано у пророка: <i>Рыдайте, изваяния в Иерусалиме и Самарии, ибо как Я сделал с Самариею и ея изваяниями, так сделаю и с идолами вашими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> то не сделаю ли того же с Иерусалимом и изваяниями его, что сделал с Самариею и идолами ее?"</span></span>Ис. 10:11</a>). Или же пророк говорит о тех идолах, о которых говорится у пророка: <i>Дух же явственно говорит, что в самые последния времена некоторые отступят от веры, внимая духам обольстителям и учениям демонов в лицемерии лжесловесников, имеющих сожженную совесть свою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Дух же ясно говорит, что в последние времена отступят некоторые от веры, внимая духам обольстителям и учениям бесовским,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> через лицемерие лжесловесников, сожженных в совести своей,</span></span>1 Тим. 4:1-2</a>). Действительно, как идолы делаются рукою художника, так и извращенное учение еретиков обращает в идола то, что старается подделать, и производит то, что люди поклоняются вместо Христа антихристу. Вместо <i>лжепророки</i> в Еврейском сказано просто: <i>пророки</i>, т. е. nebim (<b><i>נביאים</b></i>); впрочем, и это также обозначает лжепророков; но и у язычников жрецы идолов называются пророками.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Три книги толкований на пророка Захарию к Ексуперию, епископу Тулузскому. – Часть 15. Киев, 1900. С. 159 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 25. Киев, 1900)</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=13&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=450&c=13&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
