<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1163">Прокопий Газский</a><div>Пусть никто не произносит свое слово всуе. Ведь если лгать человеку - это серьезный проступок, то тем более - лгать Богу, воспевая могущество Которого пророк говорит: <i>потому что Бог на небе, а ты на земле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не торопись языком твоим, и сердце твое да не спешит произнести слово пред Богом; потому что Бог на небе, а ты на земле; поэтому слова твои да будут немноги.</span></span>Еккл. 5:1</a>), долу. Впрочем, это сказано в подражание речению Бога, Который сказал: <i>Я не нарушу завета Моего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришел Ангел Господень из Галгала в Бохим [и в Вефиль и к дому Израилеву] и сказал [им: так говорит Господь]: Я вывел вас из Египта и ввел вас в землю, о которой клялся отцам вашим [дать вам], и сказал Я: "не нарушу завета Моего с вами вовек;</span></span>Суд. 2:1</a>). А что истинно говорит [Писание]<a href="#575675_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> о душе каждого - это следующее: если кто даст обет отказа от пищи или обет воздержания, то пусть принесет в жертву овцу или тельца. К чему Малахия повелел прибавлять нечто замечательное, говоря: <i>Проклят, у которого в стаде есть неиспорченный самец, и он дал обет, а приносит в жертву Господу поврежденное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Проклят лживый, у которого в стаде есть неиспорченный самец, и он дал обет, а приносит в жертву Господу поврежденное: ибо Я Царь великий, и имя Мое страшно у народов.</span></span>Мал. 1:14</a>). И дочь Иеффая действительно предпочла пойти на смерть, нежели превратить обет отца своего в тщетный и лживый<a href="#575675_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, хотя и не знала, что является образом спасительной Жертвы, которую прообразовала собой. Поэтому, конечно, ее поступок не подлежал порицанию и не является образцом: поскольку это был не закон, а лишь однажды обещанное, в виде знамения, потому что Бог отменил человеческие жертвы. Однако нельзя принимать молитву, принесенную детьми, если она служит к бесчестию родителей - вопреки дурным учителям и наставникам, которые приукрашивают их намерение, говоря: <i>Корван, то есть дар Богу то, чем бы ты от меня пользовался</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А вы говорите: кто скажет отцу или матери: корван, то есть дар <i>Богу </i>то, чем бы ты от меня пользовался,</span></span>Мк. 7:11</a>). Ибо Господь непреложно повелел чтить отца и мать<a href="#575675_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Не грешит отменяющий обет своей новобрачной: если этот обет не был одобрен ее отцом; так же и муж, не одобряющий обета своей жены: обет, неверно данный стоящей под высшей властью, в вину не вменяется. Но если женщина овдовеет или разведется с мужем, то ее обет останется в силе. Тем самым, конечно, подтверждается первое установление Божие: что ради мужа создана жена, поэтому справедливо, что она у него в подчинении<a href="#575675_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. Так же и апостол Павел говорит: <i>Жена да боится своего мужа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Так каждый из вас да любит свою жену, как самого себя; а жена да боится своего мужа.</span></span>Еф. 5:33</a>). Примерно то же передают о том, что касается сокрушения духа, поста и прочих упражнений - когда [Писание] говорит о месяце поста: <i>Смиряйте тогда души ваши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=29&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И в десятый [день] сего седьмого месяца пусть будет у вас священное собрание: смиряйте <i>тогда</i> души ваши и никакого дела не делайте;</span></span>Чис. 29:7</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="575675_1" class="note-item" href="#575675_1">1</a> Т. е. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=30&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Моисей начальникам колен сынов Израилевых, говоря: вот что повелел Господь:</span></span>Чис. 30:2</a>. <br /></li><li><a id="575675_2" class="note-item" href="#575675_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=11&s=30&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И дал Иеффай обет Господу и сказал: если Ты предашь Аммонитян в руки мои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> то по возвращении моем с миром от Аммонитян, что выйдет из ворот дома моего навстречу мне, будет Господу, и вознесу сие на всесожжение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И пришел Иеффай к Аммонитянам - сразиться с ними, и предал их Господь в руки его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поразил их поражением весьма великим, от Ароера до Минифа двадцать городов, и до Авель-Керамима, и смирились Аммонитяне пред сынами Израилевыми.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И пришел Иеффай в Массифу в дом свой, и вот, дочь его выходит навстречу ему с тимпанами и ликами: она была у него только одна, и не было у него еще ни сына, ни дочери.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Когда он увидел ее, разодрал одежду свою и сказал: ах, дочь моя! ты сразила меня; и ты в числе нарушителей покоя моего! я отверз [о тебе] уста мои пред Господом и не могу отречься.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Она сказала ему: отец мой! ты отверз уста твои пред Господом - и делай со мною то, что произнесли уста твои, когда Господь совершил чрез тебя отмщение врагам твоим Аммонитянам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И сказала отцу своему: сделай мне только вот что: отпусти меня на два месяца; я пойду, взойду на горы и оплачу девство мое с подругами моими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Он сказал: пойди. И отпустил ее на два месяца. Она пошла с подругами своими и оплакивала девство свое в горах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> По прошествии двух месяцев она возвратилась к отцу своему, и он совершил над нею обет свой, который дал, и она не познала мужа. И вошло в обычай у Израиля,</span></span>Суд. 11:30-39</a>.<br /></li><li><a id="575675_3" class="note-item" href="#575675_3">3</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Исх. 20:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> почитай отца и мать; и: люби ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Мф. 19:19</a>. <br /></li><li><a id="575675_4" class="note-item" href="#575675_4">4</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не муж создан для жены, но жена для мужа.</span></span>1 Кор. 11:9</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарии на Книгу Чисел 30.2, PG 87.1:879-882.</i></div></div></p></div>