<p ><div>А мудрая и боголюбивая душа, богато украшенная догматами истины, имеющая сердце, так сказать, изобилующее плодами праведности и покрытое превосходными цветами, конечно, с дерзновением скажет подобно невесте, изображаемой в Песни Песней: <b>«да снидет брат... в вертоград свой, и да яст плод овощий своих»</b>. Приятны плоды благочестия и овощи истинной любознательности Спасителю всех нас Христу, Который есть и брат нам, как рожденной от сестры, всенепорочной Владычицы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=360&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Опустошил он виноградную лозу Мою, и смоковницу Мою обломал, ободрал ее догола, и бросил; сделались белыми ветви ее.</span></span>Иоил. 1:7</a></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Но когда явился Единородный во плоти, тогда наступила для нас как бы <i>красота на горах</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как прекрасны на горах ноги благовестника, возвещающего мир, благовествующего радость, проповедующего спасение, говорящего Сиону: "воцарился Бог твой!"</span></span>Ис. 52:7</a>); ибо мы, лишившиеся красоты всякой добродетели и утратившие красоту собственных душ, в Нем опять расцветаем и исполняемся духовного плодоношения, так что можем говорить то, что оказано в Песни Песней: <b>да снидет брат мои в вертоград свой и да яст плод овощий своих.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Поэтому народ Мой узнает имя Мое; поэтому [<i>узнает</i>] в тот день, что Я тот же, Который сказал: "вот Я!"</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Как прекрасны на горах ноги благовестника, возвещающего мир, благовествующего радость, проповедующего спасение, говорящего Сиону: "воцарился Бог твой!"</span></span>Ис. 52:6-7</a></span></div><br /></span></div><br /> Садом же Христовым соделалась церковь, от лица которой описываемая в Песни Песней невеста говорит: да снидет брат мой в вертоград свой и да яст плод овощий своих(5, 1); так как что между растениями каштан или зрелый плод, то в душах святых прекрасная и приятная Богу добродетель. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и будет Господь вождем твоим всегда, и во время засухи будет насыщать душу твою и утучнять кости твои, и ты будешь, как напоенный водою сад и как источник, которого воды никогда не иссякают.</span></span>Ис. 58:11</a></span></div><br />***<br />желающим созидать и возлюбившим подвиги благочестия, несомненно дано будет от Бога пребывание во всяком благополучии, обильное благоплодие духовное, обладание, как бы цветущим различными достоинствами добродетели и как бы изобилующим зрелыми плодами, садом внутреннейшим, так что они уже могут с дерзновением взывать написанное в Песни Песней: <b>«да снидет брат мой в вертоград свой, и да яст плод овощей своих»</b>. Ведь плоды добродетелей и приятность духовного благоплодия служат как бы пищею Богу. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=440&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> есть ли еще в житницах семена? Доселе ни виноградная лоза, ни смоковница, ни гранатовое дерево, ни маслина не давали плода; а от сего дня Я благословлю их.</span></span>Агг. 2:19</a></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=5&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
