<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Так выражают подданные сочувствие царю, идущему на брань. Но как для царя время войны есть время беспокойства, страхов, опасений неудачи, так и для христианина время жизни, как время непрестанной борьбы с врагами спасения, полно скорбей и мучительных беспокойств за спасение. Kто утешит нас в этом случае, как не Дух Утешитель? Поэтому за этим псаломским стихом следует припев:<i> спаси ны, Утешителю благий, поющие Ти: аллилуиа! </i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Пятидесятницу</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Выражения сего стиха, равно как и следующих за ним, составляют одну речь, которую псалмопевец-пророк влагает в уста народа, или Церкви иудейской, как молитвенную песнь о царе своем, подвергшемся опасности нападения со стороны врагов. И цари не всегда благоденствуют, и у них бывают дни скорби и печали. И вот, в один из таких дней печали народ как бы в утешение скорбящего царя говорит: не скорби, возверзи печаль свою на Господа, и Он услышит тебя в день печали; велик Бог Израилев, славно имя Его, призови Его во время скорби, – и защитит тебя имя Бога Иаковлева. На языке священных писателей нередко царство Израильское, а в переносном смысле и Церковь Божия, называется «домом Иаковлим» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:33</a>) и Бог Богом Иакова, или Израиля.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Дух Святый, вводя народ, молящийся за царя, дабы Бог желаниям и молитвам его соответствовал, напоминает купно и самим царям о их должности, дабы в нуждах своих просили помощи у Бога. Ибо нарицая день печали показывает, что и они от печалей и прискорбностей не вовсе свободны; сие же припоминает для того, дабы в случае скорбей не изнемогали духом. Сущность слов состоит в том, что верные непременно должны и обязаны молитвам царя общими молитвами вспомоществовать. Имя Божие полагается здесь за самого Бога, и то не без причины. Ибо как самое существо Божие нам непостижимо, а только открыта сила Его и благодать: для того праведно уповаем на имя Его, от призывания котораго раждается надежда. И так желают верные, дабы царь их покровен был помощию Бога, Котораго имя призывается посреде сынов Иаковлих. Те, которые утверждают, что имя патриарха Иакова упоминается здесь потому, что Бог подобным образом искусил его, как и раба своего Давида, мнят неосновательно. Ибо сим изречением, по свойству священнаго языка, принятаго Писанием, разумеется избранный народ Божий; понеже и сие знамение усыновления у Иудеев почиталося, что они жили под правительством царя, Богом поставленнаго. Здесь должно особенно заметить, что под образом временнаго Давидова царства разумеется другое несравненно лучшее царство, от котораго зависело совершеннейшее благополучие церкви, и к которому наипаче мысленно взирая, Давид увещавал всех сынов Израилевых непрестанныя молитвы о распространении его возсылать.<br /></div></p>