<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Здесь Давид уже выставляет и себя как составителя сей молитвенной песни и указывает то лицо, о котором в предыдущих изречениях как бы умалчивает, называя его теперь помазанником Божиим, что означает слово Христос. Ныне, говорит, я узнал, что Господь спас помазанника Своего, т.е. царя, услышал и всегда готов услышать Его молитву с неба святого Своего: ниоткуда не может быть такой сильной помощи, такого могущественного спасения, как с неба, от всемогущей десницы Божией, которую Он простирает к притекающим к Нему.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь следует поздравление, которым свидетельствуют верные, что они познали милость Божию в сохранении здравия царева, и что Бог самым делом показал, что царство Давидово силою Божиею стоит, поелику на звании Его основано. Ибо именем Христа или помазанника для того почтен здесь Давид, дабы верные ведали, что царь их есть законный; понеже Бог Сам избрал его, и избрание то священным помазанием засвидетельствовал. Итак, ведая сие, а притом воображая и то, от коликих опасностей и бед исхитил Бог Давида, приписывают сие милости Его, и купно присовокупляют причину: что Бог удостоил его покровительства Своего, и повелел помазать в царя народу Своему за добродетели его. В следующем члене утверждаются надеждою, что Бог и в будущее время имеет покровительствовать его, ибо глаголют: <i>услышит его с небесе святаго Своего</i>. Но здесь уже о другом святилище упоминается, сиречь, о небесном. Якоже бо чрез ковчег завета являл Бог снисхождение Свое к народу, дабы дать ближайшее понятие о Себе: тако паки чрез святилище небесное хотел привлещи к Себе горе мысли верных Своих, дабы ничего плотскаго или земнаго не мыслили о Нем, и дабы ведали, что Он превыше всего мира. И якоже чрез видимое и рукотворенное святилище проявляемо было отеческое снисхождение Божие, и ближайшее обращение, которое имел Он с народом Своим: тако чрез святилище небесное проявляется безпредельная сила Его, величество и власть. Оныя слова: <i>в силах спасение десницы Его</i> означают спасение сильное, или силу спасающую, аки бы сказано было: Бог чудною силою Своею, или могущею десницею Своею, да сохранит царя, помазанника Своего.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>Спас Своею десницею, показав великую силу, то есть обратив на него взор благоволения.</div></p>