<p ><div>О Святом Духе в псалме поется: <b>"у тебе источник живота, во свете твоем узрим свет</b> (у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет) (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:10</a>), т. е., "в Сыне увидим Духа Святого; (это) свет, которым мы освещены, и до сегодня освещаемся в сердцах наших". Отец свет, потому что истинный Бог; Сын свет, потому что отблеск Его света; Дух Святой свет, (как) исходящий из Отца: <i>"никто не знает Божия, точию Дух в Нем"</i> (Божьего никто не знает, кроме Духа Божия) (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>). Дух Святой свет истинный, который в истинном свете созерцается и мыслится.<br /> Итак, да остается у нас, братья, вера несокрушимой и Троица нераздельной! И блаженный Соломон говорит, что <i>"тройная вервь не расторгнется"</i> (нитка, втрое скрученная, нескоро порвется) (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И если станет преодолевать кто-либо одного, то двое устоят против него: и нитка, втрое скрученная, нескоро порвется.</span></span>Еккл. 4:12</a>). Бог святит, освещает, животворит, освобождает, и больше этого. И Сын точно так же; все, что делает Отец, и Дух Святой точно также святит, освещает, животворит, освобождает. Мы освобождены, и освящены, и освещены, и ожили, крестившись в Отца и Сына и Святого Духа, Которому слава во веки веков. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Похвала святому Иоанну Богослову. SPURIA, Гл. 1, § 1</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=35&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=36&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
