<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Глаза у них исполнены любострастия, или блудодеяния, а так как в глазах видится и выражается душа, или, частнее, сердце, то значит, сердце их исполнено любодеяния (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А Я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.</span></span>Мф. 5:28</a> и прим.). — <b>Непрестанного греха:</b> ненасытного греха, так что лишь только насытились грехом, тотчас вновь опять и опять желают греха, и стремятся ко греху, и не могут насытиться им. — <b>Прельщают неутвержденные души:</b> красными речами и всякими льстивыми измышлениями, особенно — обольстительным представлением мнимой христианской свободы, которою уловляются неутвержденные души, как птицы клеткою, как рыбы сетью. — <b>Неутвержденные души:</b> это души, в которых нет твердой веры в Господа, в уме которых нет прочного и отчетливого знания истин веры, а в воле нет силы противостоять греховным пожеланиям и возбуждениям, которые влаются всяким ветром учения, — в которых нет крепости и твердости. — Приучено к любостяжанию (ст. 3): любостяжание сделалось привычкой таковых людей, как бы другою природой, сердце их так направлено и настроено, что к любостяжанию стремится. — «Смысл такой: они, говорит (апостол), не имеют ничего свойственного чистоте, но пристают к чистому обществу, как пятна на чистой одежде. Когда обольстят кого-нибудь и успеют сделать попавшихся в их сети мужей и жен нечистыми, почитают это дело наслаждением, доказывая свое развращение. Они, и пиршествуя с вами, делают это не по любви и общению с другими, но потому, что находят это время удобным для обольщения женщин. Ибо они, имея глаза, смотрят не на что другое, как только на любострастие, и, непрестанно имея это в виду и греша, как сыны проклятия, прельщают неутвержденные души. Ибо сердце их не приучено ни к чему другому, как только к любостяжанию, то есть к разврату или к корысти, и, чрез тот и другую оставив путь, могший привесть их ко спасению, они заблудились от него» (Феофилакт). По всем этим и подобным качествам — это сыны проклятия (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда Я был с ними в мире, Я соблюдал их во имя Твое; тех, которых Ты дал Мне, Я сохранил, и никто из них не погиб, кроме сына погибели, да сбудется Писание.</span></span>Ин. 17:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> возлюбил проклятие, - оно и придет на него; не восхотел благословения, - оно и удалится от него;</span></span>Пс. 108:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> в которых вы некогда жили, по обычаю мира сего, по <i>воле</i> князя, господствующего в воздухе, духа, действующего ныне в сынах противления,</span></span>Еф. 2:2</a>): люди, подлежащие проклятию, или вечному осуждению (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a> и прим.).<br /></div></p>