<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> И многие последуют</b> и проч.: таковые пагубные действия лжеучителей не только не останутся без влияния на общество христианское, а напротив, <b> многие последуют</b> за ними в их лжеучении. Это лжеучение характеризуется как <b> разврат</b>, как преданность плотским похотям (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо, произнося надутое пустословие, они уловляют в плотские похоти и разврат тех, которые едва отстали от находящихся в <br />заблуждении.</span></span>2 Пет. 2:18</a>), следовательно, имеет не столько теоретический, отвлеченный характер, но, главным образом, практический, нравственный, как развратное настроение нравственное, как нравственная нечистота. Развратники — сами лжеучители и разврату учат своих последователей, и чрез них, то есть и самих лжеучителей, и их последователей <b> путь истины будет в поношении.</b><br />Выражение — <b> путь истины</b> — выражение ветхозаветное, употреблявшееся нередко и перешедшее в Новый Завет (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И преклонился я и поклонился Господу, и благословил Господа, Бога господина моего Авраама, Который прямым путем привел меня, чтобы взять дочь брата господина моего за сына его.</span></span>Быт. 24:48</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак скажи мужам Иуды и жителям Иерусалима: так говорит Господь: вот, Я готовлю вам зло и замышляю против вас; итак обратитесь каждый от злого пути своего и исправьте пути ваши и поступки ваши.</span></span>Иер. 18:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> которые клянутся грехом Самарийским и говорят: "жив бог твой, Дан! и жив путь в Вирсавию!" - Они падут и уже не встанут.</span></span>Ам. 8:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он был наставлен в начатках пути Господня и, горя духом, говорил и учил о Господе правильно, зная только крещение Иоанново.</span></span>Деян. 18:25</a>) и означающее истинное и правильное богопознание и богопочтение. Что путь для путешествующих, то истинное богопознание и богопочтение для духовной жизни человека. Сам Господь есть путь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>; ср. прим.) и истина; путем истины должен шествовать и христианин в Царство Небесное. Путь не истины, путь лжи и лжеучения, есть путь не правый, он не может привести в Царство Небесное, Царство истины. Путем лжи и лжеучения в лице лжеучителей и их последователей путь истины бесчестится и поносится, или хулится (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если злословят вас за имя Христово, то вы блаженны, ибо Дух Славы, Дух Божий почивает на вас. Теми Он хулится, а вами прославляется.</span></span>1 Пет. 4:14</a>), так как истина Христова делается у них не истиною и, светлая сама в себе, она омрачается ложью и находится, таким образом, в поношении. </div></p></div>