<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Из указанных трех примеров (ст. 4—8) апостол извлекает то несомненное следствие, что Господь (по связи речи Бог Отец, ст. 4) знает, в смысле силы и умения, как поступить с благочестивыми и нечестивыми. — <b>Благочестивых,</b> то есть всех чтущих Бога и угодное Ему творящих, избавлять, или освобождать, от искушений, от всех скорбей и бедствий, коими, как золото огнем, испытывается их вера и добродетель (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> О сем радуйтесь, поскорбев теперь немного, если нужно, от различных искушений,</span></span>1 Пет. 1:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и провождать добродетельную жизнь между язычниками, дабы они за то, за что злословят вас, как злодеев, увидя добрые дела ваши, прославили Бога в день посещения.</span></span>1 Пет. 2:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,</span></span>Иак. 1:2</a> и далее и прим.). — <b>Беззаконников,</b> не поступающих по закону и заповедям Божиим, следовательно — преступающих закон Божий, соблюдать, как и падших ангелов, ко дню последнего суда, для наказания, которому подвергнутся они за беззакония и грехи вообще. «Доказывает (апостол) примерами, что за грехи бывает наказание, а за правду награда. Апостол как бы так говорит: Бог умеет неизбежно наказывать без пощады живущих во грехах, как наказал ангелов согрешивших, людей предпотопных, города содомские. Умеет награждать и делающих правду, как наградил Ноя, Лота. Ход речи такой: сказано, что лжеучители наказаны будут за хуления свои и за развратную жизнь; представляются примеры: Бог не пощадил ангелов согрешивших, не пощадил и первого мира. Потом упоминаются подвизавшиеся в правде и говорится, что Бог и Ноя, и Лота за целомудрие их сохранил от погибели [от] современных им людей» (Феофилакт). <br /><br /></div></p>