<div><p ><div>Пальмовые ветви — это хвалебные псалмы той победе нашего Господа, которую Ему предстояло Своей смертью одержать над смертью, и триумфу над диаволом, князем смерти, [добытому] трофеем<a href="#608916_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> креста.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="608916_1" class="note-item" href="#608916_1">1</a> Греч. слово <i>трофей</i> означает «памятник победы». Греки воздвигали трофеи на месте победы и увешивали их захваченными у врагов доспехами. Римляне воздвигали такие же памятники на Капитолии.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Евангелие от Иоанна 51.1, Сl. 0278, 51.1.1.</i></span></div><br />***<br />Какие же крестные муки зависти должны были в своих умах испытывать вожди иудеев, когда слышали, как великое множество людей провозглашало Христа своим Царем? Нο что за честь Господу быть Царем Израиля? Что великого в том, чтобы Царю вечности стать Царем человеков? Христос же не стал Царем Израиля для того, чтобы собирать подати, вкладывать меч в руку воинов, покорять врагов в зримых сражениях. Он — Царь Израиля для того, чтобы править душами, наставлять их для вечности, чтобы привести их в Царство Небесное в вере, в надежде, в любви. [В том, что] Сын Божий, равный Отцу, Слово, которым все начало быть, соизволил быть Царем Израиля, есть умаление, но не возвеличивание, знак Его жалости, не увеличивающий Его власть. Ибо Тот, Кого на земле называли Царем Израиля, на небесах есть Царь ангелов.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Евангелие от Иоанна 51.4, Cl. 0278, 51.4.2.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>