<p ><div>Печальное дело — терять то, что любишь. В конце концов, нет того, кто не любит себя, но взыскивать нужно любовь правильную, а неправильной надо бежать. Тот, кто, оставив Бога, полюбит себя и любовью к себе изгонит Бога, даже не пребудет в себе, ибо потеряет и себя. Он изгонит себя из сердца своего, пренебрегая тем, что внутри, и любя то, что снаружи. Спрошу тебя: Разве ты — деньги? Но, возлюбив деньги, ты оставил себя — сначала оставляешь, затем и погубишь себя. Вот, ты себя погубил. И лжешь из-за денег (см. <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак, хранитесь от бесполезного ропота и берегитесь от злоречия языка, ибо и тайное слово не пройдет даром, а клевещущие уста убивают душу.</span></span>Прем. 1:11</a>). Итак, ища денег, ты губишь себя. Возьми весы истины... и положи на одну сторону деньги, а на другую душу... Не взвешивай сам, ибо хочешь себя обхитрить... Пусть взвешивает Бог: Он не знает ни как обманывать, ни как обманываться... Смотри, как взвешивает, слушай, каков результат: <i>Какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? или какой выкуп даст человек за душу свою?</span></span>Мф. 16:26</a>). Ты захотел потерять душу, чтобы приобрести землю: но она более весит, чем небо и земля вместе. Но делаешь так потому, что, оставив Бога и возлюбив себя, ты и себя оставил — ты более ценишь другое, нежели себя. Вернись в себя, и, когда уже вернешься в себя, в себе не оставайся. Сначала вернись в себя от того, что вокруг тебя, затем вернись к Тому, Кто тебя сотворил, Кто искал тебя, когда ты был потерян, Кто нашел тебя, когда ты был в бегах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповеди 330.2-3, Сl. 0284, 330.PL38.1456.37.</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Если любишь душу свою, то потеряй ее. Сей здесь и пожнешь на небесах. Земледелец, если не потеряет пшеницу в зерне, не полюбит его в урожае. ‹…› Не люби душу так, чтобы потерять ее. Люди, боящиеся умереть, как кажется, любят души свои. Мученики же, если бы так же любили души свои, без сомнения, их потеряли бы. ‹…› Что пользы в том, чтобы держаться за душу в этой жизни и потерять ее на небесах? Да и что значит держаться? Как долго держаться? То, чего держишься, ускользнет от тебя: если же потеряешь, обретешь в себе. ‹…› Мученики потеряли души свои к большой выгоде — теряли солому, обретали корону. Корону обретали, повторяю, и жизнь, которой нет конца.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Проповеди 331.1, Сl. 0284, 331.PL38.1459.28.</i></span></div><br /></span></div><br />Смотри, чтобы, понимая <b>ненавидящий душу свою в мире сем сохранит ее</b>, не закралась к тебе мысль, что ты должен погубить себя. Ведь люди порочные и развращенные, сами по себе жесточайшие преступники-человекоубийцы, порой предают себя огню, топят себя в водах, бросаются с обрыва — и гибнут. Но Христос этому не учил, вот и диаволу, который искушал Его и предлагал броситься с обрыва, Он сказал: <i>Отойди от Меня, сатана</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.</span></span>Мф. 4:10</a>)<a href="#608930_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. ‹…› Когда же нет у тебя выбора, когда гонитель грозит смертью, а тебе остается либо ослушаться Бога, либо покинуть эту жизнь... тогда возненавидь свою душу в мире сем так, чтобы иметь ее в жизни вечной.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="608930_1" class="note-item" href="#608930_1">1</a> Августин совмещает два евангельских отрывка, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=7&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Иисус сказал ему: написано также: не искушай Господа Бога твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Опять берет Его диавол на весьма высокую гору и показывает Ему все царства мира и славу их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и говорит Ему: всё это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.</span></span>Мф. 4:7-10</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Он же, обратившись, сказал Петру: отойди от Меня, сатана! ты Мне соблазн! потому что думаешь не о том, что Божие, но что человеческое.</span></span>Мф. 16:23</a>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Евангелие от Иоанна 51.10, Сl. 0278, 51.10.17.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
