<p ><div>Не удивительно, что они не могли поверить, ибо столь горда была их воля, что, не зная праведности Божией, они пытались установить свою. Апостол так говорит о них: <i>Они не покорились праведности Божией</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, не разумея праведности Божией и усиливаясь поставить собственную праведность, они не покорились праведности Божией,</span></span>Рим. 10:3</a>). И гордость их не от веры шла, но от дел: ослепленные своим превозношением, <i>преткнулись о камень преткновения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Почему? потому что <i>искали</i> не в вере, а в делах закона. Ибо преткнулись о камень преткновения,</span></span>Рим. 9:32</a>). Поэтому, когда говорится, что они не могли [поверить], надо понимать так, что они не желали. Это то же, что сказано о Господе Боге нашем: <i>Если мы неверны, Он пребывает верен, ибо Себя отречься не может</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> если мы неверны, Он пребывает верен, ибо Себя отречься не может.</span></span>2 Тим. 2:13</a>). О Всемогущем сказано: <i>не может</i>. Подобно тому, как неспособность Бога отречься от Самого Себя есть похвала Божьей воле, так их неспособность поверить есть вина человеческой воли.<br />Вот, скажу еще, что люди, которые надменно полагают, будто силами своей воли способны обойтись, а потому считают, что не нужна Божья помощь для праведной жизни, не могут поверить в Христа. Ведь не принесут пользы ни слоги в имени Христовом, ни таинства Христовы там, где отвергается вера в Христа. Вера же Христова в том заключается, чтобы верить в Того, Кто оправдывает нечестивого<a href="#608956_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; верить в Посредника, без заступничества Которого не можем мы примириться с Богом<a href="#608956_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>; верить в Спасителя, Который пришел взыскать и спасти то, что погибло<a href="#608956_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>; верить в Того, Кто сказал: <i>Без Меня не можете делать ничего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Я есмь лоза, а вы ветви; кто пребывает во Мне, и Я в нем, тот приносит много плода; ибо без Меня не можете делать ничего.</span></span>Ин. 15:5</a>).<br />И поскольку не знающий праведности Божией, которой оправдывается нечестивый, пытается утвердить собственную [праведность], которой уличается гордец, то не может он поверить в Христа. Вот, иудеи не могли поверить не потому, что люди не могут изменяться к лучшему, но покуда они будут так мудрствовать, они не смогут поверить. Потому ослеплены, потому ожесточены — отвергая помощь Божию, они ее и не получают. Бог заведомо знал это об иудеях — их слепоту и ожесточение, а Духом Его это предсказал пророк.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="608956_1" class="note-item" href="#608956_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А не делающему, но верующему в Того, Кто оправдывает нечестивого, вера его вменяется в праведность.</span></span>Рим. 4:5</a>.<br /></li><li><a id="608956_2" class="note-item" href="#608956_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо един Бог, един и посредник между Богом и человеками, человек Христос Иисус,</span></span>1 Тим. 2:5</a>.<br /></li><li><a id="608956_3" class="note-item" href="#608956_3">3</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее.</span></span>Мф. 18:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее.</span></span>Лк. 19:10</a>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Евангелие от Иоанна 53.9-10, Сl. 0278, 53.9.1.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=39">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=44">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
