<p ><div>После этого страшного чуда (апостолы) совершали много знамений, а что именно, послушай. <b>«И все, — </b>говорит<b>, — единодушно пребывали в притворе Соломоновом</b>». Отсюда видно, что они пребывали не в доме, а в храме; также — что они уже не остерегались прикасаться к нечистым, но просто прикасались к мертвым. И смотри, как к своим они были строги, а в отношении к чужим не употребляли этой власти.<br /> Итак, земля была уже небом, по (их) жизни, по дерзно­вению, по чудесам и по всему; и они, как ангелы, были пред­метом удивления, потому что нисколько не взирали ни на на­смешки, ни на угрозы, ни на опасности. И не поэтому только, но и потому, что, как весьма человеколюбивые и попечительные, они помогали одним деньгами, а другим — врачеванием тел.<br /><br />* * *<br />Как могли бы оказаться достойными веры апостолы, говорившие простым языком, когда проповедовали о Боге Слове, Творце, Спасителе, всемудром Учителе? Но язык апостолов творил чудеса, устами апостолов воскрешался мертвый, ходил хромой. А что вера следует за чудесами, об этом свидетельствует Писание, говоря: <b>руками же Апостолов совершались в народе многие знамения и чудеса,</b> <i>и все изумлялись и дивились, верующих же более и более присоединялось к Господу, множество мужчин и женщин</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Руками же Апостолов совершались в народе многие знамения и чудеса; и все единодушно пребывали в притворе Соломоновом.</span></span>Деян. 5:12</a>, 14; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И все изумлялись и дивились, говоря между собою: сии говорящие не все ли Галилеяне?</span></span>Деян. 2:7</a>, 47). Наперед сияли чудеса, а за ними следовало учение. Так и во времена закона предшествовали чудеса, совершенные в Египте, которые доказывали, что Бог — Творец.<br /><br /><i>"О творении мира", Гл. 2, § 2</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
