<p ><div>Что же апостолы? Они опять беседуют с теми кротко, хотя могли бы сказать: «кто вы, повелевающие вопреки Богу?» Но они что? Опять в виде увещания и совета и весьма скромно отвечают: <b>«Петр же и Апостолы в ответ сказали: должно повиноваться больше Богу, нежели человекам»</b>. Великое любомудрие (в словах их) и такое, что отсюда обнаруживается и вражда тех против Бога.<br />Однако, может быть, кто-нибудь скажет: какой человек, пользуясь тем, что (имели) апостолы, не сделался бы вели­ким? Но заметь, прежде, нежели они получили благодать, как они единодушно пребывали в молитве и возлагали надежду на силу свыше! И ты, возлюбленный, надеешься получить царствие небесное; но имеешь ли терпение? И ты получил Духа; но испытываешь ли то же и подвергаешься ли тем же опасностям? Они раньше, чем успокоились от прежних бедствий, снова подверглись другим. И то самое, что они не возгордились, не тщеславились — как прекрасно! А что говорили с кротостью — не есть ли это весьма полезное дело? Подлинно, не все это было делом благодати, но здесь много видно и их собственного усердия. Ведь и то, что в них сияли дары благодати, было пло­дом их ревности.<br /> Посмотри и в самом начале, как был попечителен Петр, как он бодрствовал и заботился, как верующие остав­ляли имения, ничего не имели собственного, пребывали в молитве, проявляли единомыслие, постились. Скажи мне: это было действием какой благодати? Оттого-то и произошло, что обли­чили их (иудеев) сами их слуги, которые, как при Христе посланные говорили: <i>«никогда человек не говорил так, как Этот Человек»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Служители отвечали: никогда человек не говорил так, как Этот Человек.</span></span>Ин. 7:46</a>), тоже возвратившись, возвестили, что видели.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
