<div><p ><div>Отклоняет их и невозможностью, и бесполезностью. <br />А последующими словами на­учает их: если это дело человеческое, то не будет нужды вам беспокоиться, а если Божие, то и при всех усилиях вы не в состоянии будете преодолеть.<br /><b>«Берегитесь, чтобы вам не оказаться и богопротивниками».</b> Сказал это с тем, чтобы удержать их и невозможностью и бесполезностью. <b>«Если от Бога, то вы не можете разрушить его».</b> Он не сказал: если Христос есть Бог, потому что самое дело доказывало это, не утверждал и того, что это дело не человеческое или что оно Божеское; но убедить их в этом предоставил буду­щему времени, и убедил. Если же он убедил их, то ска­жут, для чего они подвергли апостолов бичеванию? Неопровер­жимой справедливости слов его они не могли воспротивиться; но, несмотря на то, удовлетворили свою ярость; и, кроме того, опять надеялись таким образом устрашить (апостолов). К большему убеждению их ему способствовало и то, что он го­ворил это в отсутствии апостолов; и сладость его слов, и справедливость говоримого убеждали их. Он почти был для них проповедником евангелия; или лучше сказать, как бы обращается к ним с таким рассуждением: вы убедились, что вы не в силах разорить, — почему же вы не уверовали? Их проповедь так велика, что (получает) свидетельство и от врагов. Там восстали четыреста человек и затем много народа, а здесь первоначально было только двенадцать; следо­вательно, вам не нужно страшиться многочисленности, напада­ющей на вас. <b>«Если это дело — от человеков, то оно разрушится».</b> Он мог бы указать еще на другого египетского (возмутителя); но об этом говорить было бы уже излишне. Видел ли ты, как он в заключение речи своей устрашил их? Для того он и не высказывает своего мнения прямо, чтобы не показаться защит­ником апостолов; но выводит заключение из последствий дела. Он не решился прямо сказать, что это дело человече­ское, или что оно от Бога; если бы он сказал, что оно от Бога, то они стали бы противоречить; а если бы (сказал, что оно) человеческое, то они тотчас бы восстали снова. Поэтому он советует им дождаться конца, сказав:<i> «отстаньте от людей сих и оставьте их».</i><br />Ви­дел ли ты, какое Гамалиил имел дерзновение, когда сказал, что это<b> «от Бога»,</b> так как из самих дел убедил их в этом уже после? Действительно, велико дерзновение, велико беспристрастие! </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>