<p ><div>То есть, разве была какая-либо необходимость и принуждение? Разве мы привлекаем вас невольно? Мы, говорит, не принуждали тебя ни прода­вать, ни отдавать деньги после продажи; ты решился на это по собственной воле. Для чего же ты украл из священных денег? <b>«Для чего ты положил это в сердце твоем?»</b> А если сатана сделал это, то почему осуждается он? Он виновен в том, что воспринял действие сатаны и исполнил. <br /><br />***<br /><br />Не слышал ли ты Петра, который сказал: «<i>Анания! Для чего ты допустил сатане вложить в сердце твое мысль солгать Духу Святому»</i> и прибавил: <b>«Ты солгал не человекам, а Богу»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Петр сказал: Анания! Для чего <i>ты допустил</i> сатане вложить в сердце твое <i>мысль</i> солгать Духу Святому и утаить из цены земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span></span>Деян. 5:3—4</a>). Но еретики говорят: он не назвал Духа Богом, а (сказал лишь), что Дух был послан от Бога: оскорбляющий Духа, говорят, оскорбляет Бога, пославшего Духа. Но, о, неразумный и несмысленный! — а для безбожника нет никакого другого более подходящего названия, как неразумный: «<i>Сказал безумец в сердце своем: «нет Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span></span>Пс. 13:1</a>), — он не сказал так, как ты полагаешь. Если бы оскорбление Духа восходило к Богу, как пославшему, нужно было бы сказать: не Духу ты солгал, но Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На слова: «В начале было Слово…» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>) и прочее; и что Дух испытует глубины Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>); и о новопросвещённых, и против еретиков, 3)</i>.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
