<div><p ><div>Видишь ли, чем это знамение больше (прежнего)? Тем, что (Анания) лишается жизни, и что (Петр) узнает сокро­венное в мыслях и совершенное втайне. <br /> «<b>И великий страх объял всех, слышавших это</b>». <br /> ‹…› Смотри, возлюбленный, как они не апостолам поручали про­давать, а сами продавали и цену им отдавали. Но не так Анания: он удерживает у себя нечто от цены проданного поля, потому и наказывается, как сделавший не хорошо и обли­ченный в похищении своего. Это замечание касается и нынеш­них священников, и даже весьма сильно. А так как и жена его соглашалась на его поступок, то (апостол) подвергает суду и ее.<br />Но, может быть, скажет кто-нибудь, что он поступил с нею слишком жестоко. Что говоришь ты? Какая жестокость, скажи мне? Если некто, собиравший дрова в субботу, был по­бит камнями (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=15&s=32&e=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Когда сыны Израилевы были в пустыне, нашли человека, собиравшего дрова в день субботы;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и привели его нашедшие его собирающим дрова [в день субботы] к Моисею и Аарону и ко всему обществу [сынов Израилевых];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и посадили его под стражу, потому что не было еще определено, что должно с ним сделать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И сказал Господь Моисею: должен умереть человек сей; пусть побьет его камнями все общество вне стана.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> И вывело его все общество вон из стана, и побили его камнями, и он умер, как повелел Господь Моисею.</span></span>Чис. 15:32-36</a>), то тем более святотатец: ведь эти деньги были уже священные. И подлинно, кто решился про­дать свое и отдать, а потом удержал у себя, тот святотатец. Если же взявший из своего — святотатец, то гораздо более — взявший из чужого. Поэтому не подумайте, что, если теперь не бывает этого, если наказание не следует тотчас, то будто и остается без наказания. Видишь ли, как он обвиняется в том, что, сделав свои деньги священными, потом взял их? Разве не мог ты, говорит, продав, пользоваться ими, как своими? Разве кто препятствовал тебе? Почему берешь их после того, как обещал (отдать)? Вот как с самого начала диавол действовал среди столь великих знамений и чудес, или лучше, как тот (Анания) был ослеплен им. Подобное нечто случи­лось и в ветхом завете, когда сын Хармии уличен был в том, что похитил посвященное Богу; ты, однако, знаешь, ка­ким наказанием окончилось и тогда это дело (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=7&s=1&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Но сыны Израилевы сделали [великое] преступление [и взяли] из заклятого. Ахан, сын Хармия, сына Завдия, сына Зары, из колена Иудина, взял из заклятого, и гнев Господень возгорелся на сынов Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Иисус из Иерихона послал людей в Гай, что близ Беф-Авена, с восточной стороны Вефиля, и сказал им: пойдите, осмотрите землю. Они пошли и осмотрели Гай.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И возвратившись к Иисусу, сказали ему: не весь народ пусть идет, а пусть пойдет около двух тысяч или около трех тысяч человек, и поразят Гай; всего народа не утруждай туда, ибо их мало [там].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак пошло туда из народа около трех тысяч человек, но они обратились в бегство от жителей Гайских;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> жители Гайские убили из них до тридцати шести человек, и преследовали их от ворот до Севарим и разбили их на спуске с горы; отчего сердце народа растаяло и стало, как вода.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус разодрал одежды свои и пал лицем своим на землю пред ковчегом Господним <i>и лежал</i> до самого вечера, он и старейшины Израилевы, и посыпали прахом головы свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Иисус: о, Господи Владыка! для чего Ты перевел народ сей чрез Иордан, дабы предать нас в руки Аморреев и погубить нас? о, если бы мы остались и жили за Иорданом!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> О, Господи! что сказать мне после того, как Израиль обратил тыл врагам своим?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Хананеи и все жители земли услышат и окружат нас и истребят имя наше с земли. И что сделаешь <i>тогда</i> имени Твоему великому?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Господь сказал Иисусу: встань, для чего ты пал на лице твое?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Израиль согрешил, и преступили они завет Мой, который Я завещал им; и взяли из заклятого, и украли, и утаили, и положили между своими вещами;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> за то сыны Израилевы не могли устоять пред врагами своими и обратили тыл врагам своим, ибо они подпали заклятию; не буду более с вами, если не истребите из среды вашей заклятого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Встань, освяти народ и скажи: освятитесь к утру, ибо так говорит Господь Бог Израилев: "заклятое среди тебя, Израиль; посему ты не можешь устоять пред врагами твоим, доколе не отдалишь от себя заклятого";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> завтра подходите [все] по коленам вашим; колено же, которое укажет Господь, пусть подходит по племенам; племя, которое укажет Господь, пусть подходит по семействам; семейство, которое укажет Господь, пусть подходит по одному человеку;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и обличенного <i>в похищении</i> заклятого пусть сожгут огнем, его и все, что у него, за то, что он преступил завет Господень и сделал беззаконие среди Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус, встав рано поутру, велел подходить Израилю по коленам его, и указано колено Иудино;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потом велел подходить племенам Иуды, и указано племя Зары; велел подходить племени Зарину по семействам, и указано [семейство] Завдиево;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> велел подходить семейству его по одному человеку, и указан Ахан, сын Хармия, сына Завдия, сына Зары, из колена Иудина.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда Иисус сказал Ахану: сын мой! воздай славу Господу, Богу Израилеву и сделай пред Ним исповедание и объяви мне, что ты сделал; не скрой от меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> В ответ Иисусу Ахан сказал: точно, я согрешил пред Господом Богом Израилевым и сделал то и то:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> между добычею увидел я одну прекрасную Сеннаарскую одежду и двести сиклей серебра и слиток золота весом в пятьдесят сиклей; это мне полюбилось и я взял это; и вот, оно спрятано в земле среди шатра моего, и серебро под ним [спрятано].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Иисус послал людей, и они побежали в шатер [в стан]; и вот, все это спрятано было в шатре его, и серебро под ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Они взяли это из шатра и принесли к Иисусу и ко всем сынам Израилевым и положили пред Господом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Иисус и все Израильтяне с ним взяли Ахана, сына Зарина, и серебро, и одежду, и слиток золота, и сыновей его и дочерей его, и волов его и ослов его, и овец его и шатер его, и все, что у него <i>было</i>, и вывели их [со всем] на долину Ахор.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал Иисус: за то, что ты навел на нас беду, Господь на тебя наводит беду в день сей. И побили его все Израильтяне камнями, и сожгли их огнем, и наметали на них камни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И набросали на него большую груду камней, <i>которая уцелела</i> и до сего дня. После сего утихла ярость гнева Господня. Посему то место называется долиною Ахор даже до сего дня.</span></span>Нав. 7:1-26</a>). Так, возлюбленный, святотатство — очень тяжко и исполнено ве­ликого неразумия.<br />‹…› Но следовало, ска­жут, исправить его. Нет, он не исправился бы, потому что, кто видел такие (чудеса) и не получил от них пользы, тот тем более не получил бы пользы от чего-нибудь другого. Итак, нельзя было оставить это дело без внимания, но надле­жало отсечь (виновного), как гнилой член, чтобы не заразилось все тело. Теперь и он получил пользу, как не преуспевающий более во зле, и прочие сделались более ревностными; а тогда случилось бы напротив. Поэтому (апостол) сначала обличает и показывает, что это дело не укрылось от него, а потом и осуждает. Для чего, говорит, ты сделал это? Ты хотел удержать у себя? Надобно было удержать сначала и не давать обе­щания. А теперь, взяв после посвящения Богу, ты сделал тяж­кое святотатство. Кто берет принадлежащее другим, тот бе­рет, может быть, из желания чужого; но тебе можно было удержать свое. Для чего же ты сделал их священными и по­том взял? Ты сделал это по великому неразумию. Это не­простительно, неизвинительно.<br />Пусть же никто не соблазняется, если и теперь есть неко­торые святотатцы. Если они были тогда, то тем более теперь, когда так много зол. Но обличим их пред всеми, чтобы и прочие имели страх. Иуда был святотатец, но это не соблаз­нило учеников. Видишь ли, сколько зол производит страсть к деньгам? <b>«И великий, — </b>говорит<b>, — страх объял всех, слышавших это».</b> Тот был наказан, и другие получили пользу. Итак, не без цели это устрояется; прежде, хотя бывали другие чудеса, однако не было такого страха. Так истинно изречение: <i>«Господь познается, совершая суды»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Познан был Господь по суду, который Он совершил; нечестивый уловлен делами рук своих.</span></span>Пс. 9:17</a>). Так было и при кивоте: Оза был наказан (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь прогневался на Озу, и поразил его Бог там же за дерзновение, и умер он там у ковчега Божия.</span></span>2 Цар. 6:7</a>), и других объял страх. Но там устра­шенный царь отринул кивот; а здесь они делаются более вни­мательными. Видишь: Петр не призывал ее, но ждал, пока она сама придет; и из прочих никто не осмелился рассказать о случившемся. Это — страх пред учителем, это — почтение и послушание учеников. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Деяния Апостолов". Беседа 12. § 1, 2</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>