<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Словом путь псалмопевец означает путь житейский, или образ жизни, и, продолжая, описывает низкую степень нравственного падения нечестивых людей и мнимых мудрецов, говорит: такой (вышеописанный) образ жизни нечестивых (сей путь их), какой они обыкновенно проводят, подобно скотам, их нравы и привычки, все их поведение, вместе с страстью к большему обогащению, с ненасытной жаждой славы, или тщеславием, – все это для них есть соблазн, всем этим они связывают себя, налагают узы сами на себя, все это служит для них препятствием для вступления на путь добродетели. И по сих во устех своих благоволят, т.е. и после всего этого или вместе с этим они сами себя одобряют, кажутся себе хорошими, своими устами ублажают, «прославляют самих себя, называя себя достойными подражания, и восхищаются своими делами», – как говорит св. Иоанн Златоуст [5, с. 246]. Текст последней половины этого стиха в «Учебной Псалтири» заменяется такими словами; «обаче усты своими благая рекут о нем», т.е. образ жизни (сей путь...) их служит им же соблазном, но несмотря на то, они своими же устами одобряют его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>То есть, сия жизнь, которую они препровождают подобно скотам, или сей путь, по которому они ходят, живучи на подобие скотов, сей закон, сии нравы, сие поведение, превращается в соблазн, подает случай ко многим преткновениям, и бывает причиною тяжкаго падения: но они <i>и по сих во устех своих благоволят</i>, то есть, льстят себе во грехах, и хвалятся, делая злое. Не малый убо соблазн, не малое препятствие, не малая препона есть сей путь к деланию добродетели.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><br /> Афан.: жизнь себе сделали суровою, или неприязненною; или – жизнь их была соблазном, но они и после сего хвастливо говорят о себе: воустех своих благоволят. </div></p></div>