<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> <b>Благословится </b>(от слова «благословитися») значит: «будет ублажаема», будет говорено ей (душе) доброе, приятное слово. <b>Исповестся </b>(от слова «исповедатися») значит: «будет прославлять, выражать признательность, благодарность». Словами этих стихов псалмопевец продолжает речь о нечестивом богаче: пока, говорит, он жив, и сам он считает себя счастливым, и другие говорят о нем хорошо, громко хвалят его, в особенности те, которые сами не в состоянии понять, в чем именно состоит истинное блаженство, он и тебе принесет благодарность, когда ты хорошо говоришь о нем, в особенности, когда сделаешь что-нибудь приятное ему, егда благосотвориши ему. Впрочем, некоторые из толковников вторую половину 19-го стиха понимают об отношении неправедного человека к Богу в таком смысле: когда Ты, Господи, являешь Свои благодеяния этому неправедному человеку, тогда он станет благословлять Тебя, но если ему случится испытать какую-нибудь неудачу в жизни, он не только не прославляет, а напротив, хулит Тебя, Боже. По словам св. Афанасия, он только тогда воздает благодарение Создателю, когда Бог умножает его достояние [3, с. 167]. А это бывает, т.е. Бог ущедряет грешника дарами Своей благости или для того, чтобы наградить его за некоторые добрые дела, или для того, чтобы привести его к покаянию и обращению.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк дает причину, чего ради слова нечестивых не будут совозследовать им во ад. Понеже, как они хвалили и благодарили Бога тогда, когда Он им благодетельствовал, подавая временная благая: так и Бог благословлял их в жизни сей. <i>Исповестся Тебе, егда благосотвориши ему</i>. Сие сказано по свойству Еврейскаго языка, а по свойству нашего означает: хвалил Его тогда, (ежели только мог и хотел хвалить Его), когда Он благодетельствовал ему; напротив когда или несчастие посылал на него, или бедностию усмирял, или намерения его не исполнял, тогда хулил Его: ибо был и есть не из числа тех, которые говорят: <i>благословлю Господа на всякое время, выну хвала Его во устех моих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида, когда он притворился безумным пред Авимелехом и был изгнан от него и удалился.</i></span></span>Пс. 33:1</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1220">Ириней (Орда) еп.</a><div> потому что (яко) он в этой жизни уже насладился благами, он здесь был добрым другом только тем (исповестся тебе), которые помогали ему в чувственных наслаждениях (благосотвориши) <a href="#697483_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br />*1 С евр. ст.19 переводят: "хотя при жизни он ублажает душу свою и прославляет тебя, что ты удовлетворяешь себе, но пойдет к роду отцов своих" и т.д. Душа его в жизни <b>благословится</b>: он прославляется и будет прославляем в своей жизни другими за свое счастие; или: он сам считает себя счастливым, подобно евангельскому богачу (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но Авраам сказал: чадо! вспомни, что ты получил уже доброе твое в жизни твоей, а Лазарь - злое; ныне же он здесь утешается, а ты страдаешь;</span></span>Лк. 16:25</a>). <b>Исповестся </b>Тебе едва можно относить к Богу, - правильнее - к людям; богач тогда только хвалил их, когда они удовлетворяли ему; следовательно стремление к удовольствиям составляло для него все.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Исповестся Тебе, егда благосотвориши.</b> <br /> По Афан., он только тогда воздает благодарение Создателю, когда Бог умножает его достояние.</div></p>