<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Иное есть закон, и иное заповедь; иное опять свидетельство, другое суд и иное оправдание. Так «<i>законом</i>» называется обыкновенно вся совокупность заповедей Божиих, как например в следующем месте Писания: «<i>яко закон Моисеем дан бысть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a>). «<i>Заповедями</i>» же называются предписания закона, взятые каждое в отдельности, как например: «<i>не убий; не прелюбы сотвори</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Почитай отца твоего и мать твою, [чтобы тебе было хорошо и] чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.</span></span>Исх. 20:12</a>, 13), и т. под. «<i>Свидетельством</i>» называется то, что законодатель заповедовал делать или не делать, с некоторым особенным подтверждением при этом, как поступает например Моисей, когда говорит к народу своему: если только вы сделаете то-то или вот это, свидетельствуюсь небом и землею, что смертию умрете. «<i>Судьбы</i>» же, или суды составляют то, что относится к Богу, творящему суд Свой над людьми, каковой например суд происходил однажды над злословившим великое имя Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И вышел сын одной Израильтянки, родившейся от Египтянина, к сынам Израилевым, и поссорился в стане сын Израильтянки с Израильтянином;</span></span>Лев. 24:10</a> и дал.). Моисей, как записано в кн. Левит, представил это преступление суду Божию; Бог же повелел побить камнями виновного, и такое решение Божие было принято потом и народом Божиим как законная мера наказания всех, кто дерзнул бы злословить имя Божие. «<i>Оправданьями</i>», далее, называются повеления Божии, в роде например следующего: «<i>аще стяжеши раба Евреина, шесть лет да поработает тебе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> если купишь раба Еврея, пусть он работает [тебе] шесть лет, а в седьмой [год] пусть выйдет на волю даром;</span></span>Исх. 21:2</a>) и т. дал. Такое повеление именно полно высочайшей правды. Вот различие всех этих понятий, хотя они нередко смешиваются и употребляются одно вместо другого особенно в 118-м псалме. О приведенном выше месте следует заметить, что словами судьбы и оправдания пророк хотел обнять вообще все повеления Божии, давая понять о целом от его частей. Все, говорит, заповеди Его, т. е. Бога предо мною, и хотя мне приходится иногда перечитывать их и возобновлять в памяти, но все таки я не допущу себя до того, чтобы они были когда-нибудь от меня далеко.<br /></div></p>