<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Бог препоясуяй мя силою</b><br />это сказано о Боге — Св. Духе. Но если бы кто сказал, что приведенные три места суть только параллельные и значат одно и тоже, то и в таком толковании, по нашему мнению, не было бы ничего неестественного.<br /><b>И положи непорочен путь мой</b><br />Посредством заповедей, говорит, своих Бог распорядил весь образ моей жизни. Или же здесь идет речь о Спасителе, и от лица Церкви верующих в Него. Он уравнял мне, как бы так говорит эта Церковь, путь собственными шагами своими, Сам, т. е. наперед прошел по нему и сделал его таким образом путем непорочным.<br /> <b>Совершаяй нози мои яка елени</b><br />Бог, говорит, устрояет и укрепляет ноги мои своею помощью к течению, когда случится время бегства, подобно тому как в природе сделал ноги оленя тонкими и способными к бегству, когда преследуют его собаки и охотники.<br /><b>И на высоких поставляяй мя</b><br />На высоких, говорит, горах Ты спасаешь и восстановляешь меня, прекращая мое бегание на подобие оленей, которые убегая от охотников восходят на горы и там, освобождаясь от страха, останавливаются, отдыхают и успокаиваются. Или говорит, что Бог делает меня столь быстрым в бегстве, что я избегаю демонов, ищущих меня уловить и восхожу на высоту добродетелей (1)<br />_______<br /> (1) <i>Кирилл</i> толкует: Впрочем недостаточно только того чтобы возвыситься, но должно прийти к горним и пребывать с ними и охотно оставаться на высотах добродетели. Почему и Бог не только возводит на высоты имеющего совершенные ноги праведника, но и утверждает горе, то есть, устрояет его так, чтоб он стоял в добродетели и не падал. <i>Евсевий</i>: Божественное писание уподобляет святых оленям: ибо подобно оленю, истребляющему пресмыкающихся, они истребляют умственных змий. При том это животное восходить на горы и быстро в бегании: так и святые созерцают вышнее, а не земное по любви к царству небесному.</div></p>