<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Избавиши мя от пререкания людей</b><br />Ты, говорит, Господи, поставишь меня выше всякого противоречия подчиненного мне народа, ибо Ты заставишь его бояться меня, как царя, чтоб не дерзал противоречить моим повелениям.<br /><b>Поставиши мя во главу языков</b><br />Не только, говорит, устранишь, Господи, всякое противоречие со стороны подвластных мне иудеев, но и иноплеменные народы покоришь мне. Но приличнее сии и последующие слова отнести ко Христу, говорящему к Отцу, по человечеству своему: Ты, говорит, Отец мой, поставишь Меня Сына Твоего по человечеству главою народов согласно с сим: <i>и дам Тебе народы в наследство твое</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;</span></span>Пс. 2:8</a>). Потому что прежний народ Христов, то есть иудейский, не принял Его, не покорялся и противоречил Ему, а наконец и распял Его. Посему Владыка Христос освободился от них по умерщвлении, смерти и воскресении. А освободившись и избежав от рук их, утвердивших гроб Его, сделался царем над народами, добровольно покорившимися царству Его.<br /><b>Людие, ихже не ведех, работаша ми</b><br />Народ, говорит, из язычников, который прежде не был знаем мною, как не признававший меня за Господа своего, так как Господь знает знающих Его, [1] этот, говорю, народ подчинился и поработился мне.<br />_____<br />[1] У <i>Никиты</i> это изъясняется так: познание двояко. Называется познанием разумение чего либо и знание, по которому Бог знает все прежде, нежели стало существовать; называется также познанием и присвоение, по которому Бог знает только одно добро, как сказано: знает Господь принадлежащих Ему. И Спаситель не знал прежде происходивших из язычников, то есть не почитал их за своих; а потом присвоил их себе и принял в духовное рабство.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1370">Никита Ираклийский митр.</a><div>Познание двояко. Называется познанием разумение чего либо и знание, по которому Бог знает все прежде, нежели стало существовать; называется также познанием и присвоение, по которому Бог знает только одно добро, как сказано: знает Господь принадлежащих Ему. И Спаситель не знал прежде происходивших из язычников, то есть не почитал их за своих; а потом присвоил их себе и принял в духовное рабство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Катены митр. Никиты Ираклийского, у Евфимия Зигабена</div><br /></div></p>