<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Величаяй спасение царево</b><br />Пред сими словами подразумевается слово, Господи, а за сим: увеличивающий многократно спасение царей; иначе: Ты, Господи, неоднократно подаешь мне — царю — великое и чудное спасение.<br /><b>И творяй милость христу</b> (помазаннику) <b>своему</b>.<br /> Ты, Господи, говорит, делаешь мне милость, помазав меня своим повелением в царя над Израилем.<br /><b>Давиду и семени его до века</b><br />Сказав выше о царе и несколько ниже о помазаннике (христе), по сей причине он теперь сказал и имя царя и помазанника, то есть, Давида. Итак слова о том, что милость дается просто от Бога, приличны и царям иудейским, происходящим от рода Давидова; а что сия милость дается до века, то это по Феодориту не соответствуете царям от Давида. Ибо по возвращении иудеев из плена Вавилонского, начальствовавший над ними из рода Давидова только один, Зоровавель, не оставил наследников своего княжества. Итак, остается отнести оные слова к Иисусу Христу (коего царству не будет конца), как семени Давидову; ибо матерь Его происходила из рода Давидова. Почему и Евангелист Матфей сказал: Книга рождения Иисуса Христа, сына Давидова (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>). Бог Слово сотворил с Иисусом Христом милость, поелику соединился с Ним лично и обоготворил Его по человечеству. (1)<br />_____<br />(1) <i>Никита</i> в Катенах говорит: Ты творишь милость и верному народу, который, будучи помазан Духом, называется помазанным. Тот же народ называется и Давидом, как близкий к семени Давида, то есть, помазанника. А семенем верного народа называются научившиеся от него благочестию. Cие семя будет сохранено до вика, ибо род верных не оскудеет никогда, поелику Бог милует и хранит его. А что и Христос называется Давидом, cиe сказал Бог всем чрез Иезекииля: и восставлю над ними одного Пастыря, который упасет их — раба моего Давида, и будет им Пастырем, и Я — Господь — буду им в Бога, и Давид — князь среди их. Я, Господь, сказал это (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И поставлю над ними одного пастыря, который будет пасти их, раба Моего Давида; он будет пасти их и он будет у них пастырем.</span></span>Иез. 34:23</a>). И опять: и раб мой Давид — князь среди их — будет один Пастырь над всеми... и Давид раб мой — князь до века (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А раб Мой Давид будет Царем над ними и Пастырем всех их, и они будут ходить в заповедях Моих, и уставы Мои будут соблюдать и выполнять их.</span></span>Иез. 37:24</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1370">Никита Ираклийский митр.</a><div><i>Никита</i> в Катенах говорит: Ты творишь милость и верному народу, который, будучи помазан Духом, называется помазанным. Тот же народ называется и Давидом, как близкий к семени Давида, то есть, помазанника. А семенем верного народа называются научившиеся от него благочестию. Cие семя будет сохранено до вика, ибо род верных не оскудеет никогда, поелику Бог милует и хранит его. А что и Христос называется Давидом, cиe сказал Бог всем чрез Иезекииля: <i>и восставлю над ними одного Пастыря, который упасет их — раба моего Давида, и будет им Пастырем, и Я — Господь </i>— буду им в Бога, и Давид — князь среди их. Я, Господь, сказал это (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И поставлю над ними одного пастыря, который будет пасти их, раба Моего Давида; он будет пасти их и он будет у них пастырем.</span></span>Иез. 34:23</a>). И опять<i>: и раб мой Давид — князь среди их — будет один Пастырь над всеми... и Давид раб мой — князь до век</i>а (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> А раб Мой Давид будет Царем над ними и Пастырем всех их, и они будут ходить в заповедях Моих, и уставы Мои будут соблюдать и выполнять их.</span></span>Иез. 37:24</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Катены митр. Никиты Ираклийского, у Евфимия Зигабена</div><br /></div></p>