<p ><div><b>И облечься в нового человека</b>,<br /> Видишь ли, предмет один, который вовлекает с себя и облекается: но одежды различны, именно: порок и добродетель? Ибо как легко раздеться и одеться, так же легки порок и добродетель, если пожелаем. Почему же представляет порок и добродетель под образом человека? Потому что делами характеризуется человек, и они не менее естества показывают человека – добрый ли он, или злой. Итак, новый человек – это обновленный крещением, который должен быть и крепким, и не имеющим повреждения, и здоровым, ибо все это свойственно молодости. <br /><b>Созданного по Богу, в праведности и святости истины</b>. <br />Этот человек, говорит, создан не по похоти, а по Богу, то есть от Бога то создание, которое Ему благоугодно, в купели не от воды и земли, но в праведности и святости. Ибо в том – сущность такового человека. Правда – вообще добродетель, как обыкновенно мы и называем праведным человеком безупречного. И Господь, говоря: <i>если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:20</a>), – разумеет здесь всякую добродетель. Святость же есть чистота и исполнение всего должного; как например по отношению к умершим мы говорим: οσίαν – когда кто по отношению к ним исполнил должное, и еще άφιοσάμην (я отделался – все совершил). Но так как в Ветхом Завете говорилось о правде, то он говорит, что она была образом сей праведности. Я же говорю тебе о правде истины и Евангелия. Или в противоположность наружной и лицемерной правде он указал на правду истинную. Хотя сей человек и создан в крещении в правде и преподобии, но ему и теперь следует облекаться ими чрез жизнь и дела. И когда ты слышишь, что должно облечься, то уже помышляй, что никогда не следует разоблачаться, как и сказано: <i>облечется проклятием, как ризою </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=108&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> да облечется проклятием, как ризою, и да войдет оно, как вода, во внутренность его и, как елей, в кости его;</span></span>Пс. 108:18</a>), и Ты <i>одеваешься светом, как ризой </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ты одеваешься светом, как ризою, простираешь небеса, как шатер;</span></span>Пс. 103:2</a>). И мы имеем обыкновение говорить: такой-то надел на себя личину такого-то. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=4&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
