<div><p ><div>О работниках, которых нанял господин виноградника в третьем, шестом и девятом часу. Когда начал давать (плату) последним, то первые подумали, что они получат более, он же уравнял их с прочими. Когда же они стали роптать, сказал: <b>«если я добр,.. то зачем глаз ваш завистлив?</b>». И тем, — говорит, — оказана милость, и эти* с радостным лицом восклицают о награде своей. Но обрати внимание на то, как это сказано. Когда спросил их: <i>«почему вы... целый день до вечера стоите... праздными?» </i>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Наконец, выйдя около одиннадцатого часа, он нашел других, стоящих праздно, и говорит им: что вы стоите здесь целый день праздно?</span></span>Мф. 20:6</a>), — сказали ему: <i>«никто не пришел и не нанял... нас</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят ему: никто нас не нанял. Он говорит им: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, получите.</span></span>Мф. 20:7</a>). Значит, они готовы были (работать), потому что (говорят) никто не нанял их. Ибо тот, кто спит потому, что никто не разбудил его, и приходит после, обличается, как и тот, кто спит по лености; но есть (между ними) и различие, так как один остается признательным за свою работу тому, кто разбудил его, другой же, по причине своей лености, гневом воздает разбудившим его. Итак, ясно, что праздность ленивого хуже, чем (праздность) работящего.<br />...В конце же мира верные будут говорить Господу в свободе, нечестивые же — по наложенной на них необходимости, потому что свободу в этой жизни (и) необходимость в другой Он установил как для добрых, так и для злых; ибо добрые не сделаются там неправедными, хотя бы и пожелали, и злые не будут оправданы, хотя бы и желали (этого). В деле виноградника ни милосердие Его не подпало порицанию, ни правда не была ниспровергнута. По справедливости дал то, что было условлено, по милосердию оказался милостив, насколько хотел. Господь ясно дал знать, что по этой причине Он сказал сию притчу. <b>«Разве... не имею Я... власти делать в доме Своем, что хочу?»</b>. Если это относится к Суду и к концу мира, то зачем Господь вставил слова: <b>«если глаз твой завистлив» </b>? Кто допустит последним праведникам жить, как тем прежним, которые не работали**? Затем, среди тех, которые наняты были ранним утром, разве не было детей, которые умерли? Вот Авель первый умер отроком; разве роптал на него Сиф, занявший его место<div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span>?<br />*Первые, потому что не все из них роптали.<br />** Смысл этих слов, по-видимому, такой: кто допустит, чтобы праведники, явившиеся в конце мира, жили и вошли в Царство Небесное так, как и те последние, которые, будучи призваны в одиннадцатый час, без труда вступили в Царство?<br /></span></div>  Если эта притча относится к последнему Суду, то под призванными от утра до вечера должно разуметь всех людей, которые от начала рода человеческого до конца мира призываются в Царство Божие, и о всех них сказано, что они трудились для Царства Божия и роптали на Господа; но Авель, призванный рано утром, был убит отроком и потому не мог потрудиться для Царства Божия, и праведный Сиф, данный Адаму вместо Авеля, не роптал на Бога</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>