<div><p ><div>И когда явились двое, чтобы выбрать себе такое место, которым бы они превосходили товарищей своих, Господь сказал им: <b>«Можете ли вы пить чашу, которую Я буду пить»</b>, дабы научить, что место превосходства отдается за заслуги<a href="#656376_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Поэтому и (апостол) говорит: «<i>посему и Бог превознес и прославил ...Его</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span></span>Флп. 2:9</a>), ибо никто не был более умален в своей природе, как Христос, поскольку Он был из Божества...<br />Два крещения оказались у Господа, Очистителя всех; одно (крещение) воды и другое (крещение) Креста, дабы крещением страдания научить крещению воды. Покаяние согрешивших есть распятие их, которое сокровенно пронзает члены их и удерживает, дабы они не поступали по движению страстей, и это до Господа возвестил Иоанн. Итак, два крещения необходимы праведникам и грешникам [крещение крови и крещение воды; крещением же крови у святого отца называется не только мученичество, но и постоянное исповедание Христа, жизнь по Христу], и одно без другого спасти не может. Если скажешь: нет (теперь) явных гонений, то отвечу: однако есть гонения тайные. Вот, ересь испытующих (все) преследует веру твою; итак, исповедуй Господа без исследования (о Нем). Гонения царей не хуже гонений испытателей, и истязания не мучительнее ересей, и пытки вопросов, и сдирание кожи споров, и отсечение главы сомнения. Преследует тебя ненависть — исповедуй любовь, преследует тебя зависть — исповедуй единодушие, преследует тебя страсть — иди вслед воздержания. Таким образом, если преследует тебя неправда — исповедуй правду, если желание власти — исповедуй Господа, Владыку всего. Все эти гонители преследуют мучеников в самом мире. Поскольку они (мученики) победили в тайных гонениях, то увенчаны явно. Изощри себя в том, что сокровенно, дабы таким образом возыметь силу противостоять тому, что бывает открыто. Ведь если ты будешь побежден в преследованиях, которые происходят внутри тебя, то как ты (можешь) надеяться остаться победителем в гонениях, кои вне тебя?<br />*1 Буквально: «продается, как награда».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>