<p ><div>После того, как они узнали, что то место дается за дела, (Господь как бы) таким образом продолжает (Свою речь): так как вы уже узнали, что место сие дается за заслуги, то рассудите, что, быть может, найдутся такие, которые сильнее вас будут подвизаться или пожелают подвизаться; по Суду же Отца совершен тот, кто подвигом своим превосходит всех прочих, и для такового уготовано то место. Поскольку (те двое) пришли (с той целью), чтобы по избранию без заслуг получить (первое место), то Господь отверг их, делая вид, что не имеет власти (исполнить их просьбу), дабы не опечалить их, как и слова: «<i>О... часе этом никто не знает</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> О дне же том и часе никто не знает, ни Ангелы небесные, а только Отец Мой один;</span></span>Мф. 24:36</a>), (сказал для того), чтобы дальше не спрашивали Его о том. «<i>Не ваше дело,</i> – говорит, – <i>знать час и время</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span></span>Деян. 1:7</a>)<br />* * *<br />Итак, просьбу сыновей Зеведеевых Господь положил пред глазами их, как венец, которым увенчивается тот, кто превосходит (всех) на ристалище. Также и апостол на этом основании строит (свое учение), говоря: «<i>испытает сердца ваши, и тогда каждому из вас будет похвала у Бога</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему не судите никак прежде времени, пока не придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения, и тогда каждому будет похвала от Бога.</span></span>1 Кор. 4:5</a>). Даже Валаам был избран для прорицания (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=22&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал он им: переночуйте здесь ночь, и дам вам ответ, как скажет мне Господь. И остались старейшины Моавитские у Валаама.</span></span>Чис. 22:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И произнес он притчу свою и сказал: говорит Валаам, сын Веоров, говорит муж с открытым оком,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> говорит слышащий слова Божии, который видит видения Всемогущего; падает, но открыты глаза его:</span></span>Чис. 24:3-4</a>), сыновья Илия на священство (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=12&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сыновья же Илия были люди негодные; они не знали Господа</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и долга священников в отношении к народу. Когда кто приносил жертву, отрок священнический, во время варения мяса, приходил с вилкой в руке своей</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и опускал ее в котел, или в кастрюлю, или на сковороду, или в горшок, и что вынет вилка, то брал себе священник. Так поступали они со всеми Израильтянами, приходившими туда в Силом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Даже прежде, нежели сожигали тук, приходил отрок священнический и говорил приносившему жертву: дай мяса на жаркое священнику; он не возьмет у тебя вареного мяса, а дай сырое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И [<i>если</i>] кто говорил ему: пусть сожгут прежде тук, как должно, и [<i>потом</i>] возьми себе, сколько пожелает душа твоя, то он говорил: нет, теперь же дай, а если нет, то силою возьму.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И грех этих молодых людей был весьма велик пред Господом, ибо они отвращали от жертвоприношений Господу.</span></span>1 Цар. 2:12-17</a>) и Иеровоам на царство (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=11&s=26&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И Иеровоам, сын Наватов, Ефремлянин из Цареды, - имя матери его вдовы: Церуа, - раб Соломонов, поднял руку на царя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И вот обстоятельство, по которому он поднял руку на царя: Соломон строил Милло, починивал повреждения в городе Давида, отца своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Иеровоам был человек мужественный. Соломон, заметив, что этот молодой человек умеет делать дело, поставил его смотрителем над оброчными из дома Иосифова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> В то время случилось Иеровоаму выйти из Иерусалима; и встретил его на дороге пророк Ахия Силомлянин, и на нем была новая одежда. На поле их было только двое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И взял Ахия новую одежду, которая была на нем, и разодрал ее на двенадцать частей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и сказал Иеровоаму: возьми себе десять частей, ибо так говорит Господь Бог Израилев: вот, Я исторгаю царство из руки Соломоновой и даю тебе десять колен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> а одно колено* останется за ним ради раба Моего Давида и ради города Иерусалима, который Я избрал из всех колен Израилевых. <i>//*В греческом переводе:</i> два колена.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Это за то, что они оставили Меня и стали поклоняться Астарте, божеству Сидонскому, и Хамосу, богу Моавитскому, и Милхому, богу Аммонитскому, и не пошли путями Моими, чтобы делать угодное пред очами Моими и <i>соблюдать</i> уставы Мои и заповеди Мои, подобно Давиду, отцу его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Я не беру всего царства из руки его, но Я оставлю его владыкою на все дни жизни его ради Давида, раба Моего, которого Я избрал, который соблюдал заповеди Мои и уставы Мои;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> но возьму царство из руки сына его и дам тебе из него десять колен;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> а сыну его дам одно колено, дабы оставался светильник Давида, раба Моего, во все дни пред лицем Моим, в городе Иерусалиме, который Я избрал Себе для пребывания там имени Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Тебя Я избираю, и ты будешь владычествовать над всем, чего пожелает душа твоя, и будешь царем над Израилем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и если будешь соблюдать все, что Я заповедую тебе, и будешь ходить путями Моими и делать угодное пред очами Моими, соблюдая уставы Мои и заповеди Мои, как делал раб Мой Давид, то Я буду с тобою и устрою тебе дом твердый, как Я устроил Давиду, и отдам тебе Израиля;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> и смирю Я род Давидов за сие, но не на все дни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Соломон же хотел умертвить Иеровоама; но Иеровоам встал и убежал в Египет к Сусакиму, царю Египетскому, и жил в Египте до смерти Соломоновой.</span></span>3 Цар. 11:26-40</a>). Посему апостол говорит: «<i>и я сам окажусь недостойным</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но усмиряю и порабощаю тело мое, дабы, проповедуя другим, самому не остаться недостойным.</span></span>1 Кор. 9:27</a>), дабы научить, что он мало ценит всякое избрание по небесному усмотрению<a href="#656378_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, высоко же ставит волю. И дабы ты лучше уразумел эту истину, еще научает, что если кто говорит языками ангельскими (а любви не имеет), тот делает это не по собственному изволению, но по избранию Божию, а кто любит, тот имеет собственное избрание (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если я говорю языками человеческими и ангельскими, а любви не имею, то я - медь звенящая или кимвал звучащий.</span></span>1 Кор. 13:1</a>). Посему любовь есть путь более великий и превосходный (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ревнуйте о дарах больших, и я покажу вам путь еще превосходнейший.</span></span>1 Кор. 12:31</a>), чем тот, который не зависит от собственного изволения, как, например, ведать пророчество и таинства, и переставлять горы. «<i>И если... раздам все имение мое бедным</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И если я раздам все имение мое и отдам тело мое на сожжение, а любви не имею, нет мне в том никакой пользы.</span></span>1 Кор. 13:3</a>), как Анания со своей женой, ибо они сделали это не по любви (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Некоторый же муж, именем Анания, с женою своею Сапфирою, продав имение,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> утаил из цены, с ведома и жены своей, а некоторую часть принес и положил к ногам Апостолов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Но Петр сказал: Анания! Для чего <i>ты допустил</i> сатане вложить в сердце твое <i>мысль</i> солгать Духу Святому и утаить из цены земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Услышав сии слова, Анания пал бездыханен; и великий страх объял всех, слышавших это.</span></span>Деян. 5:1-5</a>), «<i>если... отдам тело мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И если я раздам все имение мое и отдам тело мое на сожжение, а любви не имею, нет мне в том никакой пользы.</span></span>1 Кор. 13:3</a>), как сделал Искариот, – то этими словами учит, что избрание без любви, о чем и сказано, не приносит пользы; (приносит) же (пользу) одно только избрание по (собственной) воле. Посему говорит: «<i>возлюбишь Господа Бога твоего, это есть великая заповедь</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иисус сказал ему: возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим и всею душею твоею и всем разумением твоим:</span></span>Мф. 22:37</a>). И еще говорит: «<i>если... раздам (мое... имение) бедным</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И если я раздам все имение мое и отдам тело мое на сожжение, а любви не имею, нет мне в том никакой пользы.</span></span>1 Кор. 13:3</a>), как фарисейская секта (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Итак, когда творишь милостыню, не труби перед собою, как делают лицемеры в синагогах и на улицах, чтобы прославляли их люди. Истинно говорю вам: они уже получают награду свою.</span></span>Мф. 6:2</a>), «<i>и если... отдам тело мое на сожжение огнем</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И если я раздам все имение мое и отдам тело мое на сожжение, а любви не имею, нет мне в том никакой пользы.</span></span>1 Кор. 13:3</a>), как те пятьдесят мужей, ибо они не по истинной вере назвали Илию пророком, говоря: «<i>пророк Божий! царь говорит: сойди</i>» (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=1&s=9&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И послал к нему пятидесятника с его пятидесятком. И он взошел к нему, когда Илия сидел на верху горы, и сказал ему: человек Божий! царь говорит: сойди.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И отвечал Илия, и сказал пятидесятнику: если я человек Божий, то пусть сойдет огонь с неба и попалит тебя и твой пятидесяток. И сошел огонь с неба и попалил его и пятидесяток его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И послал к нему царь другого пятидесятника с его пятидесятком. И он стал говорить ему: человек Божий! так сказал царь: сойди скорее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И отвечал Илия и сказал ему: если я человек Божий, то пусть сойдет огонь с неба и попалит тебя и твой пятидесяток. И сошел огонь Божий с неба, и попалил его и пятидесяток его.</span></span>4 Цар. 1:9-12</a>)<a href="#656378_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> Возрыдали пред лицем Божиим вместе с тем, кто послал их, и свои тела отдали огню Господню, чтобы с воплями быть сожженными, поскольку не было в них Господа. То же случилось и с сынами Корея, так как они сожжены были не вследствие ревности к Божественному служению (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=16&s=1&e=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Корей, сын Ицгара, сын Каафов, сын Левиин, и Дафан и Авирон, сыны Елиава, и Авнан, сын Фалефа, сыны Рувимовы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> восстали на Моисея, и <i>с ними</i> из сынов Израилевых двести пятьдесят мужей, начальники общества, призываемые на собрания, люди именитые.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И собрались против Моисея и Аарона и сказали им: полно вам; все общество, все святы, и среди их Господь! почему же вы ставите себя выше народа Господня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Моисей, услышав это, пал на лице свое</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сказал Корею и всем сообщникам его, говоря: завтра покажет Господь, кто Его, и кто свят, чтобы приблизить его к Себе; и кого Он изберет, того и приблизит к Себе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> вот что сделайте: Корей и все сообщники его возьмите себе кадильницы</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и завтра положите в них огня и всыпьте в них курения пред Господом; и кого изберет Господь, тот и будет свят. Полно вам, сыны Левиины!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал Моисей Корею: послушайте, сыны Левия!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> неужели мало вам того, что Бог Израилев отделил вас от общества Израильского и приблизил вас к Себе, чтобы вы исполняли службы при скинии Господней и стояли пред обществом [Господним], служа для них?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он приблизил тебя и с тобою всех братьев твоих, сынов Левия, и вы домогаетесь еще и священства.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак ты и все твое общество собрались против Господа. Что Аарон, что вы ропщете на него?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И послал Моисей позвать Дафана и Авирона, сынов Елиава. Но они сказали: не пойдем!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> разве мало того, что ты вывел нас из земли, в которой течет молоко и мед, чтобы погубить нас в пустыне? и ты еще хочешь властвовать над нами!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> привел ли ты нас в землю, где течет молоко и мед, и дал ли нам во владение поля и виноградники? глаза людей сих ты хочешь ослепить? не пойдем!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Моисей весьма огорчился и сказал Господу: не обращай взора Твоего на приношение их; я не взял ни у одного из них осла и не сделал зла ни одному из них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сказал Моисей Корею: завтра ты и все общество твое будьте пред лицем Господа, ты, они и Аарон;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и возьмите каждый свою кадильницу, и положите в них курения, и принесите пред лице Господне каждый свою кадильницу, двести пятьдесят кадильниц; ты и Аарон, каждый свою кадильницу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И взял каждый свою кадильницу, и положили в них огня, и всыпали в них курения, и стали при входе в скинию собрания; также и Моисей и Аарон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И собрал против них Корей все общество ко входу скинии собрания. И явилась слава Господня всему обществу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> отделитесь от общества сего, и Я истреблю их во мгновение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Они же пали на лица свои и сказали: Боже, Боже духов всякой плоти! один человек согрешил, и Ты гневаешься на все общество?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал Господь Моисею, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> скажи обществу: отступите со всех сторон от жилища Корея, Дафана и Авирона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И встал Моисей, и пошел к Дафану и Авирону, и за ним пошли старейшины Израилевы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал обществу: отойдите от шатров нечестивых людей сих, и не прикасайтесь ни к чему, что принадлежит им, чтобы не погибнуть вам [вместе] во всех грехах их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И отошли они со всех сторон от жилища Корея, Дафана и Авирона; а Дафан и Авирон вышли и стояли у дверей шатров своих с женами своими и сыновьями своими и с малыми детьми своими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал Моисей: из сего узнаете, что Господь послал меня делать все дела сии, а не по своему произволу [я делаю сие]:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> если они умрут, как умирают все люди, и постигнет их такое наказание, какое <i>постигает</i> всех людей, то не Господь послал меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> а если Господь сотворит необычайное, и земля разверзет уста свои и поглотит их [и домы их и шатры их] и все, что у них, и они живые сойдут в преисподнюю, то знайте, что люди сии презрели Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Лишь только он сказал слова сии, расселась земля под ними;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и разверзла земля уста свои, и поглотила их и домы их, и всех людей Кореевых и все имущество;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и сошли они со всем, что принадлежало им, живые в преисподнюю, и покрыла их земля, и погибли они из среды общества.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И все Израильтяне, которые были вокруг них, побежали при их вопле, дабы, говорили они, и нас не поглотила земля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И вышел огонь от Господа и пожрал тех двести пятьдесят мужей, которые принесли курение.</span></span>Чис. 16:1-35</a>). И во дни Седраха, Мисаха и Авденаго многие желали быть вверженными в огонь, дабы и с ними случилось то же, что произошло с теми тремя (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=1&e=97"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Царь Навуходоносор сделал золотой истукан, вышиною в шестьдесят локтей, шириною в шесть локтей, поставил его на поле Деире, в области Вавилонской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И послал царь Навуходоносор собрать сатрапов, наместников, воевод, верховных судей, казнохранителей, законоведцев, блюстителей суда и всех областных правителей, чтобы они пришли на торжественное открытие истукана, которого поставил царь Навуходоносор.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И собрались сатрапы, наместники, военачальники, верховные судьи, казнохранители, законоведцы, блюстители суда и все областные правители на открытие истукана, которого Навуходоносор царь поставил, и стали перед истуканом, которого воздвиг Навуходоносор.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Тогда глашатай громко воскликнул: объявляется вам, народы, племена и языки:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> в то время, как услышите звук трубы, свирели, цитры, цевницы, гуслей и симфонии и всяких музыкальных орудий, падите и поклонитесь золотому истукану, которого поставил царь Навуходоносор.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А кто не падет и не поклонится, тотчас брошен будет в печь, раскаленную огнем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Посему, когда все народы услышали звук трубы, свирели, цитры, цевницы, гуслей и всякого рода музыкальных орудий, то пали все народы, племена и языки, и поклонились золотому истукану, которого поставил Навуходоносор царь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> В это самое время приступили некоторые из Халдеев и донесли на Иудеев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Они сказали царю Навуходоносору: царь, вовеки живи!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ты, царь, дал повеление, чтобы каждый человек, который услышит звук трубы, свирели, цитры, цевницы, гуслей и симфонии и всякого рода музыкальных орудий, пал и поклонился золотому истукану;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> а кто не падет и не поклонится, тот должен быть брошен в печь, раскаленную огнем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Есть мужи Иудейские, которых ты поставил над делами страны Вавилонской: Седрах, Мисах и Авденаго; эти мужи не повинуются повелению твоему, царь, богам твоим не служат и золотому истукану, которого ты поставил, не поклоняются.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда Навуходоносор во гневе и ярости повелел привести Седраха, Мисаха и Авденаго; и приведены были эти мужи к царю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Навуходоносор сказал им: с умыслом ли вы, Седрах, Мисах и Авденаго, богам моим не служите, и золотому истукану, которого я поставил, не поклоняетесь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Отныне, если вы готовы, как скоро услышите звук трубы, свирели, цитры, цевницы, гуслей, симфонии и всякого рода музыкальных орудий, падите и поклонитесь истукану, которого я сделал; если же не поклонитесь, то в тот же час брошены будете в печь, раскаленную огнем, и тогда какой Бог избавит вас от руки моей?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И отвечали Седрах, Мисах и Авденаго, и сказали царю Навуходоносору: нет нужды нам отвечать тебе на это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Бог наш, Которому мы служим, силен спасти нас от печи, раскаленной огнем, и от руки твоей, царь, избавит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Если же и не будет того, то да будет известно тебе, царь, что мы богам твоим служить не будем и золотому истукану, которого ты поставил, не поклонимся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда Навуходоносор исполнился ярости, и вид лица его изменился на Седраха, Мисаха и Авденаго, и он повелел разжечь печь в семь раз сильнее, нежели как обыкновенно разжигали ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и самым сильным мужам из войска своего приказал связать Седраха, Мисаха и Авденаго и бросить их в печь, раскаленную огнем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда мужи сии связаны были в исподнем и верхнем платье своем, в головных повязках и в прочих одеждах своих, и брошены в печь, раскаленную огнем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И как повеление царя было строго, и печь раскалена была чрезвычайно, то пламя огня убило тех людей, которые бросали Седраха, Мисаха и Авденаго.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> А сии три мужа, Седрах, Мисах и Авденаго, упали в раскаленную огнем печь связанные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> [<i>//Стихи с 24-го по 91-й переведены с греческого, потому что в еврейском тексте их нет.//</i> И ходили посреди пламени, воспевая Бога и благословляя Господа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И став Азария молился и, открыв уста свои среди огня, возгласил:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> "Благословен Ты, Господи Боже отцов наших, хвально и прославлено имя Твое вовеки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо праведен Ты во всем, что соделал с нами, и все дела Твои истинны и пути Твои правы, и все суды Твои истинны.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ты совершил истинные суды во всем, что навел на нас и на святый град отцов наших Иерусалим, потому что по истине и по суду навел Ты все это на нас за грехи наши.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо согрешили мы, и поступили беззаконно, отступив от Тебя, и во всем согрешили.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Заповедей Твоих не слушали и не соблюдали их, и не поступали, как Ты повелел нам, чтобы благо нам было.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И все, что Ты навел на нас, и все, что Ты соделал с нами, соделал по истинному суду.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И предал нас в руки врагов беззаконных, ненавистнейших отступников, и царю неправосудному и злейшему на всей земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И ныне мы не можем открыть уст наших; мы сделались стыдом и поношением для рабов Твоих и чтущих Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Но не предай нас навсегда ради имени Твоего, и не разруши завета Твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Не отними от нас милости Твоей ради Авраама, возлюбленного Тобою, ради Исаака, раба Твоего, и Израиля, святаго Твоего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> которым Ты говорил, что умножишь семя их, как звезды небесные и как песок на берегу моря.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Мы умалены, Господи, паче всех народов, и унижены ныне на всей земле за грехи наши,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> и нет у нас в настоящее время ни князя, ни пророка, ни вождя, ни всесожжения, ни жертвы, ни приношения, ни фимиама, ни места, чтобы нам принести жертву Тебе и обрести милость Твою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но с сокрушенным сердцем и смиренным духом да будем приняты.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Как при всесожжении овнов и тельцов и как при тысячах тучных агнцев, так да будет жертва наша пред Тобою ныне благоугодною Тебе; ибо нет стыда уповающим на Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> И ныне мы следуем за Тобою всем сердцем и боимся Тебя и ищем лица Твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Не посрами нас, но сотвори с нами по снисхождению Твоему и по множеству милости Твоей</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> и избави нас силою чудес Твоих, и дай славу имени Твоему, Господи,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и да постыдятся все, делающие рабам Твоим зло, и да постыдятся со всем могуществом, и сила их да сокрушится,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и да познают, что Ты Господь Бог един и славен по всей вселенной".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> А между тем слуги царя, ввергшие их, не переставали разжигать печь нефтью, смолою, паклею и хворостом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и поднимался пламень над печью на сорок девять локтей</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> и вырывался, и сожигал тех из Халдеев, которых достигал около печи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Но Ангел Господень сошел в печь вместе с Азариею и бывшими с ним</span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> и выбросил пламень огня из печи, и сделал, что в средине печи был как бы шумящий влажный ветер, и огонь нисколько не прикоснулся к ним, и не повредил им, и не смутил их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Тогда сии трое, как бы одними устами, воспели в печи, и благословили и прославили Бога:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> "Благословен Ты, Господи Боже отцов наших, и хвальный и превозносимый вовеки, и благословенно имя славы Твоей, святое и прехвальное и превозносимое во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Благословен Ты в храме святой славы Твоей, и прехвальный и преславный во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Благословен Ты, видящий бездны, восседающий на Херувимах, и прехвальный и превозносимый во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Благословен Ты на престоле славы царства Твоего, и прехвальный и превозносимый во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> Благословен Ты на тверди небесной, и прехвальный и превозносимый во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> Благословите, все дела Господни. Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> Благословите, Ангелы Господни, Господа, пойте и превозносите Его вовеки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Благословите, небеса, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> Благословите Господа, все воды, которые превыше небес, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Благословите, все силы Господни, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Благословите, солнце и луна, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> Благословите, звезды небесные, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Благословите, всякий дождь и роса, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">65</span> Благословите, все ветры, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> Благословите, огонь и жар, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">67</span> Благословите, холод и зной, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">68</span> Благословите, росы и инеи, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> Благословите, ночи и дни, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">70</span> Благословите, свет и тьма, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Благословите, лед и мороз, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">72</span> Благословите, иней и снег, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">73</span> Благословите, молнии и облака, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">74</span> Да благословит земля Господа, да поет и превозносит Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">75</span> Благословите, горы и холмы, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">76</span> Благословите Господа, все произрастания на земле, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">77</span> Благословите, источники, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">78</span> Благословите, моря и реки, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">79</span> Благословите Господа, киты и все, движущееся в водах, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">80</span> Благословите, все птицы небесные, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">81</span> Благословите Господа, звери и весь скот, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">82</span> Благословите, сыны человеческие, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">83</span> Благослови, Израиль, Господа, пой и превозноси Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">84</span> Благословите, священники Господни, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">85</span> Благословите, рабы Господни, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">86</span> Благословите, духи и души праведных, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">87</span> Благословите, праведные и смиренные сердцем, Господа, пойте и превозносите Его во веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">88</span> Благословите, Анания, Азария и Мисаил, Господа, пойте и превозносите Его во веки; ибо Он извлек нас из ада и спас нас от руки смерти, и избавил нас из среды печи горящего пламени, и из среды огня избавил нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">89</span> Славьте Господа, ибо Он благ, ибо вовек милость Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">90</span> Благословите, все чтущие Господа, Бога богов, пойте и славьте, ибо вовек милость Его".]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">91</span> Навуходоносор царь, [услышав, что они поют,] изумился, и поспешно встал, и сказал вельможам своим: не троих ли мужей бросили мы в огонь связанными? Они в ответ сказали царю: истинно так, царь!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">92</span> На это он сказал: вот, я вижу четырех мужей несвязанных, ходящих среди огня, и нет им вреда; и вид четвертого подобен сыну Божию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">93</span> Тогда подошел Навуходоносор к устью печи, раскаленной огнем, и сказал: Седрах, Мисах и Авденаго, рабы Бога Всевышнего! выйдите и подойдите! Тогда Седрах, Мисах и Авденаго вышли из среды огня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">94</span> И, собравшись, сатрапы, наместники, военачальники и советники царя усмотрели, что над телами мужей сих огонь не имел силы, и волосы на голове не опалены, и одежды их не изменились, и даже запаха огня не было от них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">95</span> Тогда Навуходоносор сказал: благословен Бог Седраха, Мисаха и Авденаго, Который послал Ангела Своего и избавил рабов Своих, которые надеялись на Него и не послушались царского повеления, и предали тела свои [огню], чтобы не служить и не поклоняться иному богу, кроме Бога своего!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">96</span> И от меня дается повеление, чтобы из всякого народа, племени и языка кто произнесет хулу на Бога Седраха, Мисаха и Авденаго, был изрублен в куски, и дом его обращен в развалины, ибо нет иного бога, который мог бы так спасать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">97</span> Тогда царь возвысил Седраха, Мисаха и Авденаго в стране Вавилонской [и возвеличил их и удостоил их начальства над прочими Иудеями в его царстве].</span></span>Дан. 3:1-97</a>). И во дни Авраама другие также помогали бедным пищей (в том расчете), что, быть может, войдут Ангелы и благословят их. <br /><br />Все они старались уподобиться людям достойным, (но) не по любви к добру, а ради собственной выгоды. Таков был Валаам, который выстроил семь жертвенников (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Валаам Валаку: построй мне здесь семь жертвенников и приготовь мне семь тельцов и семь овнов.</span></span>Чис. 23:1</a>), а так как слышал, что молитвы предков были приняты ради принесенной (ими) жертвы, то и сам принес жертву (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=23&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Валак сделал так, как говорил Валаам, и вознесли Валак и Валаам по тельцу и по овну на каждом жертвеннике.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Валаам Валаку: постой у всесожжения твоего, а я пойду; может быть, Господь выйдет мне навстречу, и что Он откроет мне, я объявлю тебе. И [остался Валак у всесожжения своего, а Валаам] пошел на возвышенное место [вопросить Бога].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И встретился Бог с Валаамом, и сказал ему [Валаам]: семь жертвенников устроил я и вознес по тельцу и по овну на каждом жертвеннике.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вложил Господь слово в уста Валаамовы и сказал: возвратись к Валаку и так говори.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И возвратился к нему, и вот, он стоит у всесожжения своего, он и все князья Моавитские. [И был на нем Дух Божий.]</span></span>Чис. 23:2-6</a>). Поступку царя Моавского подражал Иеффай. Но так как у него было одно детище, и он подвергал смерти человека, а не животное, то Бог смиловался над ним, хотя тот сделал это вследствие бедствия, а не из любви (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=11&s=30&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И дал Иеффай обет Господу и сказал: если Ты предашь Аммонитян в руки мои,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> то по возвращении моем с миром от Аммонитян, что выйдет из ворот дома моего навстречу мне, будет Господу, и вознесу сие на всесожжение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И пришел Иеффай к Аммонитянам - сразиться с ними, и предал их Господь в руки его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и поразил их поражением весьма великим, от Ароера до Минифа двадцать городов, и до Авель-Керамима, и смирились Аммонитяне пред сынами Израилевыми.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И пришел Иеффай в Массифу в дом свой, и вот, дочь его выходит навстречу ему с тимпанами и ликами: она была у него только одна, и не было у него еще ни сына, ни дочери.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Когда он увидел ее, разодрал одежду свою и сказал: ах, дочь моя! ты сразила меня; и ты в числе нарушителей покоя моего! я отверз [о тебе] уста мои пред Господом и не могу отречься.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Она сказала ему: отец мой! ты отверз уста твои пред Господом - и делай со мною то, что произнесли уста твои, когда Господь совершил чрез тебя отмщение врагам твоим Аммонитянам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И сказала отцу своему: сделай мне только вот что: отпусти меня на два месяца; я пойду, взойду на горы и оплачу девство мое с подругами моими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Он сказал: пойди. И отпустил ее на два месяца. Она пошла с подругами своими и оплакивала девство свое в горах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> По прошествии двух месяцев она возвратилась к отцу своему, и он совершил над нею обет свой, который дал, и она не познала мужа. И вошло в обычай у Израиля,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> что ежегодно дочери Израилевы ходили оплакивать дочь Иеффая Галаадитянина, четыре дня в году.</span></span>Суд. 11:30-40</a>). И если бы Иеффаю встретился кто-либо из слуг его, то он немедленно бы убил его, но в целях предостережения, дабы человек не убивал человека, Бог выслал навстречу ему дочь, чтобы и других поразить страхом, дабы не приносили людей в жертву Богу<a href="#656378_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. А то, что сделано Авраамом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=1&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было, после сих происшествий Бог искушал Авраама и сказал ему: Авраам! Он сказал: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> <i>Бог</i> сказал: возьми сына твоего, единственного твоего, которого ты любишь, Исаака; и пойди в землю Мориа и там принеси его во всесожжение на одной из гор, о которой Я скажу тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Авраам встал рано утром, оседлал осла своего, взял с собою двоих из отроков своих и Исаака, сына своего; наколол дров для всесожжения, и встав пошел на место, о котором сказал ему Бог.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> На третий день Авраам возвел очи свои, и увидел то место издалека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И сказал Авраам отрокам своим: останьтесь вы здесь с ослом, а я и сын пойдем туда и поклонимся, и возвратимся к вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И взял Авраам дрова для всесожжения, и возложил на Исаака, сына своего; взял в руки огонь и нож, и пошли оба вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И начал Исаак говорить Аврааму, отцу своему, и сказал: отец мой! Он отвечал: вот я, сын мой. Он сказал: вот огонь и дрова, где же агнец для всесожжения?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Авраам сказал: Бог усмотрит Себе агнца для всесожжения, сын мой. И шли <i>далее</i> оба вместе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришли на место, о котором сказал ему Бог; и устроил там Авраам жертвенник, разложил дрова и, связав сына своего Исаака, положил его на жертвенник поверх дров.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И простер Авраам руку свою и взял нож, чтобы заколоть сына своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но Ангел Господень воззвал к нему с неба и сказал: Авраам! Авраам! Он сказал: вот я.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Ангел</i> сказал: не поднимай руки твоей на отрока и не делай над ним ничего, ибо теперь Я знаю, что боишься ты Бога и не пожалел сына твоего, единственного твоего, для Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возвел Авраам очи свои и увидел: и вот, позади овен, запутавшийся в чаще рогами своими. Авраам пошел, взял овна и принес его во всесожжение вместо [Исаака], сына своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И нарек Авраам имя месту тому: Иегова-ире. Посему и ныне говорится: на горе Иеговы усмотрится.</span></span>Быт. 22:1-14</a>), указывает на обычай того времени приносить в жертву детей своих, и это произошло для того, чтобы родители не безумствовали (от печали), а скорее радовались, когда дети добровольно приносятся ими в жертву<a href="#656378_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> или лишаются жизни. И вот у Авраама, который в радости принес в жертву своего сына, вместо одного этого было впоследствии много детей. Потому Бог открыл многие врата (доставляет много разных случаев), дабы люди становились друзьями Божиими, подобно тому, как Авраам и многие другие были друзьями Божиими.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="656378_1" class="note-item" href="#656378_1">1</a> Т.е. не вменяет себе в заслугу. <br /><br /></li><li><a id="656378_2" class="note-item" href="#656378_2">2</a> Разумея, что «нет мне в том никакой пользы» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И если я раздам все имение мое и отдам тело мое на сожжение, а любви не имею, нет мне в том никакой пользы.</span></span>1 Кор. 13:3</a>). <br /><br /></li><li><a id="656378_3" class="note-item" href="#656378_3">3</a> См. толкования святого Ефрема на книгу Судей, гл. 11 (Opp. Syri. t. I, p. 321–322). <br /><br /></li><li><a id="656378_4" class="note-item" href="#656378_4">4</a> В этом месте святой Ефрем говорит о посвящении детей на служение Богу по обету.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=20&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
