<div>Пятое и последнее видение пророка Амоса. Пророк видит Господа, стоящего у жертвенника (al hamisbeach, как и <a href='B:110 13:1'>3Цар 13:1</a> лучше перевести "у жертвенника", а не "на жертвеннике"), и слышит повеление обрушить храм на головы собравшегося народа. По мнению многих толкователей (блаж. Иероним, Феодорит, Шегг, Кнабенбауер, Юнгеров), под храмом, о котором говорится в описании видения, должно разуметь храм Иерусалимский, так как <b>1)</b> слово misbeach (жертвенник) употреблено с членом и указывает на определенный, законный жертвенник, каковым был только жертвенник Иерусалимский; <b>2)</b> Господь не мог бы явиться в ином храме, в котором совершалось не угодное ему служение. Но лучше согласиться с теми толкователями кн. Амоса, которые <a href='B:370 9:1'>Ам 9:1</a> относят к святилищу Вефильскому, вблизи которого проповедовал пророк. (Кирилл Ал., Новак, Гоонакер, еп. Палладий). Пророк, действительно, говорит об израильтянах; следовательно, он не мог представить их наполнившими храм Иерусалимский. А та черта видения, что Господь является в святилище незаконном, не заключает ничего странного, если припомнить, что Господь является для суда и наказания. Член при слове misbeach понятен вполне и предположении, что речь у пророка о жертвеннике вефильском. - <i>И Он сказал</i>: к кому обратился со словами Господь, не указано; или к Ангелам, сопровождавшим Господа (блаж. Иероним, Кнабенб., Юнгеров) или к самому пророку (св. Кирилл Ал., Шегг). - <i>Ударь в притолоку над воротами</i> (hakapthor), <i>чтобы потряслись косяки</i> (hasippim). Слово kapthor (рус. притолка над воротами) в <a href='B:20 25:31'>Исх 25:31</a> означает украшение светильника ("ramerku") и в рассматриваемом месте, вероятно, им называются капитель колонны (Новак, Гоонакер). LXX, по-видимому, вместо kapthor читали kapporeth и потому перевели словом <b>ιλαστηριον</b>, очистилище (слав. <i>"порази очистилище"</i>). Слово sap (в рус. т. косяк) употребляется в других местах Библии в значении <i>порог</i> (<a href='B:70 19:27'>Суд 19:27</a>; <a href='B:120 12:9'>4Цар 12:9</a>), и чаша (<a href='B:110 7:50'>3Цар 7:50</a>). LXX перевели его - <b>προπυλον</b>, преддверие (слав. <i>"и поколеблются преддверия"</i>). Новейшие комментаторы (Новак, Гоонакер) принимают hasippim обыкновенно в значении <i>пороги;</i> все выражение - удар в капитель колонны (в притолоку над воротам), чтобы потряслись пороги - будет равносильно такому: ударь так, чтобы потряслось все здание от верху до основания. Возражением против перевода hasippim словом <i>пороги</i> может служить следующее за рассматриваемым предложением <i>обрушь их</i> (bezaam) <i>на головы</i>, так как нельзя обрушить пороги на головы. Это же предложение показывает и неудовлетворительность принятого в нашем тексте перевода hasippim словом <i>косяки</i>, потому что и косяки нельзя <i>обрушить на голову всех</i>. Трудность выражения, может быть, следует объяснять тем, что архитектурные библейские термины нам недостаточно точно известны. Заслуживает внимания также предложение Гоонакера вместо hasippim читать hasippun, потолок (<a href='B:110 6:15'>3Цар 6:15</a>), изменив при этом и Vejreaschu ("и потрясутся") в ед. ч. veiraasch. - <i>Остальных же из них</i>, т. е. уцелевших при разрушении храма или же - всех до единого. Часть ст. 1-го со слов <i>остальных же</i> считают не продолжением описания видения, а уже началом речи по поводу видения и в разъяснение его (Новак).</div>