<div>О войне Амасии с Идумеей подробно говорит <a href='B:140 25:5-13'>2Пар 25:5-13</a>, рассказывая главным образом о найме Амасией 100 тысяч израильтян в помощь себе на войну против Идумеи и распущении их по слову пророка, причем раздраженные израильтяне на возвратном пути произвели ряд грабежей и убийств в пределах Иудеи. Целью похода Амасии в Идумею было новое подчинение Иудее этой, отложившейся от нее при Иораме (<a href='B:120 8:20'>4Цар 8:20</a>). С 300 тысяч войска (<a href='B:140 25:5'>2Пар 25:5</a>) Амасия сразился с идумеями в так называемой долине Соляной (евр. <i>гей-гамелах</i>, LXX: <b>&#915;εμελεδ</b>, Vulg.: in valle Salinarum, <i>слав.</i> <i>в гемеле</i>), к юго-западу от Мертвого моря, в западной части ел-Гор, между Мертвым морем и заливом Акаба на Черном море (<i>ср.</i> Onomast. 666; <i>Robinson. </i> Palast. III, 22-24). Здесь некогда Иоав поразил идумеев (<a href='B:100 8:13'>2Цар 8:13</a>; <a href='B:130 18:12'>1Пар 18:12</a>; <a href='B:290 59:2'>Ис 59:2</a>): здесь и Амасия одержал полную победу над идумеями: 10 тысяч их было побито в сражении, а 10 тыс. взятых в плен варварским образом были казнены низвержением со скалы (<a href='B:140 25:11-12'>2Пар 25:11-12</a>). Кроме того, иудеи взяли идумейский город Селу (евр. <i>села</i>, LXX: <b>η πετρα</b>, Vulg.: petra, <i>слав.</i> <i>камень</i>), позже известный под греческим названием Петра (евр. и <i>греч.</i> названия одинаково значат: "скала"), по Евсевию, лежавший в 10 милях от Елафа (Onomast. 763, 474). Победитель дал городу и новое имя в теократическом духе: <i>Иокфеил</i> (евр. <i>йакотеел</i>, LXX: <b>&#921;εκθοηλ</b>, Vulg.: lectehel, <i>слав.</i>: <i>Иефоиль</i>). Из замечания (<i>ст.</i> <a href='B:120 14:7'>7</a>), что это имя новое остается за городом <i>"до сего дня"</i>, можно вывести заключение, что источник, из которого взял свящ. писатель 4Цар это сообщение, произошел около времени Амасии или сейчас после него, так как уже при Ахазе Идумея отпала от Иуды (<a href='B:120 16:6'>4Цар 16:6</a>), а вместе с тем, конечно, не удержалось и новое имя, выражавшее идею покорения (по Гезениусу, Иокфеиль - a Deo subactus, in servitutem subactus). Возвратившись с победой, Амасия, однако, не возблагодарил Бога, а напротив, стал совершать служение богам побежденного им Сеира или Едома, и пророк тщетно отклонял его от этого (<a href='B:140 25:14-16'>2Пар 25:14-16</a>).</div>