<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>После того как Павел рассказал им, что всякое упование - во Христе и что <i>все устрояются в жилище Божие Духом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> на котором и вы устрояетесь в жилище Божие Духом.</span></span>Еф. 2:22</a>), ему оставалось научить [ефесян] и тому, кто такой он сам и способен ли он исполнить такое устроение через благовествование, чтобы подтвердить свой авторитет и чтобы ему поверили.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Филиппийцам 1.3.1.<br />Cl. 0098, ad Ephesios, 1.3.1+.2 [CSEL 83/2:42]</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div> Да, для сего-то, для благовестия, для богатства, которое Господь Христос принес с неба для вас язычников. Ибо Своим сошествием с неба Он Собой принес наивечную и наидрагоценную тайну вечности и предвечности: Церковь Божию, а в ней и с ней все вечные Божественные, наднебесные, надхерувимские богатства, и призвал вас в нее, чтобы все это стало вашим, вашим навсегда во всей целостности вашей жизни в вечности. Подумайте, чего вы удостоены: Христом через Церковь быть вознесенными над всеми небесами, выше Херувимов и Серафимов, Ангелов и Архангелов, чтобы быть посаженными одесную Бога. И для кого это? Для вас, бывших язычников! Это наибольшее и самое удивительное чудо всех миров! это чудо не только для людей, но и для безгрешных умов Небесных — святых Ангелов: любовь Христова к вам, к людям вообще! Нет большего чуда, чем это; а если задуматься над чудом из чудес, то это и есть вечное всечудо! Простритесь перед ним, все человеческие сердца, исполненные бесконечных метаний, и растворитесь в радостном и прехвальном славословии! Взгляните, вы, некогда чужие всему Божию, становитесь через Церковь своими Богу, близкими Богу, родными Богу, становитесь членами Божиего семейства, бессмертного и вечного. И теперь вы собессмертники Христовы в вечности, ибо суть сыны Божии, ибо — сонаследники Христа: и все Христово стало вашим, вашим, вашим! — Может ли быть для вас большее благовестие? да и вообще может ли быть для людей нечто большее, чем это благовестие? Для проповеди этой благой вести язычникам меня, недостойного, избрал чудесный Господь Иисус и послал к вам (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=22&s=17&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же я возвратился в Иерусалим и молился в храме, пришел я в исступление,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и увидел Его, и Он сказал мне: поспеши и выйди скорее из Иерусалима, потому что <i>здесь</i> не примут твоего свидетельства о Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Я сказал: Господи! им известно, что я верующих в Тебя заключал в темницы и бил в синагогах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и когда проливалась кровь Стефана, свидетеля Твоего, я там стоял, одобрял убиение его и стерег одежды побивавших его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И Он сказал мне: иди; Я пошлю тебя далеко к язычникам.</span></span>Деян. 22:17—21</a>). Ради этого благовестия вам я живу и умираю; каждый день с радостью умираю за него: страдаю от людей, страдаю от демонов, страдаю от евреев, страдаю от язычников. Но при всем этом я самый счастливый узник всех миров, ибо я узник всечудесного и всемилостивого Господа Иисуса: Он сковал меня сладкими оковами любви Своей, чудными оковами Своего благовестия, и я без устали и без страха проповедую Евангелие всем, а более всего язычникам. А когда ради Евангелия Христова становлюсь узником от людей, нет никого счастливее меня: да тем буду подражателем страданий чудесного Господа моего, которые Он претерпел ради меня, ради нас, ради всех нас (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> чтобы познать Его, и силу воскресения Его, и участие в страданиях Его, сообразуясь смерти Его,</span></span>Флп. 3:10</a>). А узник любви Христовой радуется оковам Христа ради. И вы все радуйтесь, когда сподобитесь оков Христа ради; радуйтесь наибольшему отличию, наивысшей почести. Эти оковы за Господа Христа суть самые драгоценные ваши украшения, ваши кольца, ваши ожерелья, ваши венцы! С их помощью покупается небо. Что еще скажем? покупаются небеса над небесами, покупаются все непреходящие сокровища, которые только Единый истинный Бог и Господь Иисус Христос может предложить и дать, и уже подает и мне, и вам, и всем, — подает через чудную Свою Церковь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на третью главу послания к Ефесянам святого апостола Павла</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Это Христов Апостол, братья, именует себя узником Христовым. Как Апостолу быть узником? Не связан ли узник? Да, но и Апостол связан: связан любовью Господа Иисуса так крепко, что никаких иных уз на земле он не ощущает — как будто и нет их.<p > И умом своим привязан Апостол ко Господу Иисусу настолько тесно, что не способен ни о чем мыслить без Господа Иисуса Христа. Да и волей своей сопряжен он с Господом Иисусом настолько неразрывно, что, на самом деле и не обладает собственной волей, но совершенно подчинил ее воле Господа Иисуса.<p > Таким образом, желает он того, чего желает Христос; мыслит о том, о чем мыслит Христос; делает то, чтo хочет Христос. <strong>Разве это не узы?</strong> О блаженные узы, которые <strong>не к посрамлению, а к славе</strong>, и <strong>не к погибели, но ко спасению</strong>!<p > В силу этого Христос — всецелый Господин, владычествующий над жизнью Апостола как снаружи, так и изнутри. Ведь и снаружи, и изнутри попускает он на него искушения, снаружи и изнутри открывает ему чудеса Своего Промысла; снаружи и изнутри руководствует его к совершенному благу ради его спасения и ради спасения многих других.<p > Предадим же и мы себя, братья, Господу Иисусу Христу — по примеру Его Апостолов. И тогда окажемся в самых надежных руках и на самом верном пути.<p > Господи Иисусе Христе, Владыко великий и дивный, привяжи нас к Себе, навсегда — на земле и на небе — возложи на нас Свои узы. Тебе слава и [по-] хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 27 (14) ноября</div></p></div></p></div>