<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Столь безмерна премудрость Божия, что не только язычникам дал Он этого учителя, но и через него же открылась истина Христа силам небесным - <b>начальством и властям</b>. Они потому <i>власти</i>, что могущественнее других духов, и потому <i>начальства,</i> что начальствуют над властями. Все для того, чтобы непосвященные смогли отойти от греха через Церковь, которая всеми способами ведет в жизнь и в которой во Христе пребывает тайна единого Бога. Цель же в том, чтобы проповедь Церкви была на пользу и язычникам, и они бы освободились от тирании дьявола, вооружившегося бесчестным упорством против веры в единого Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послание к Ефесянам 3.10.<br />CSEL 81/3:89-90.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Говоря: <b>через Церковь</b>, Павел имеет в виду следующее: через всех членов, через членов Христовых и через все души, облаченные в Его тайну и уповающие на Него. Отсюда можно увидеть, сколь многое было дано человеку, коль скоро не начальства и власти на небесах возвещают людям премудрость Божию, но им самим премудрость Божия становится известной через человека - через Церковь, т.е. тех, которые суть члены Христовы благодаря освящению в вере.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Ефесянам 1.3.10.<br />Cl. 0098, ad Ephesios, 1.3.10.9 [CSEL 83/2:49]. </div><br />***<br />Павел кратко касается всех частей тайны, о которых мы сказали выше: он называет премудрость Божию <i>многоразличной</i>, разумея либо то, что Бог послал Сына Своего;<a href="#586366_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> либо то, что Божественное Величие <i>приняло образ раба</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>); либо то, что были дарованы столькие знамения и обетования, включая отпущение грехов и обетование Царства Небесного. Жизнь вечная, и слава, и сонаследие с Христом, и Его воскресение после смерти, и сама смерть, и прочее - все это составляет <i>многоразличную премудрость Божию.</i><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="586366_1" class="note-item" href="#586366_1">1</a> Cp.: <i>Христа, Божию силу и Божию премудрость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>). - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Ефесянам 1.3.10.<br />Cl. 0098, ad Ephesios, 1.3.10.22 [CSEL 83/2:49]. </div><br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Однако пришло время и для того, чему удивляются и сами святые Ангелы, созерцая Церковь земную. Что же это? — А вот что: только Церковью открывается и соделывается им известной эта вечная тайна Божия, сокрывавшаяся от начала творения, эта многоразличная премудрость Божия. Церковь земная своим неизреченным богатством Христовым обогатила и святых Ангелов небесных: обогатила их жизнь, обогатила их знание о Боге, о мире, о цели Божией в мире. Да, и Ангелы Божии на небе живут Богочеловеческим телом Христовым, бытие которого на земле, — живут Церковью. Ибо и они — члены Церкви Христовой; они стали ими тогда, когда Богочеловек подвигом Своим на земле основал Церковь и в ней соединил все небесное и земное. А значит, и Ангелов? — Да, и их. И все они с беспредельным смирением и пламенной ревностью служат пресвятой тайне Церкви, ибо они суть служебные духи — λειτουργικὰ πνεύᾁμᾁτα, и служат спасающимся в Церкви (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>). Вот истина неба и земли: в Церкви переплетается жизнь Ангелов и людей: всем им необходимо одно и то же Евангелие, одна и та же жизнь, одна и та же Истина, одна и та же Правда, одна и та же Любовь, Один и Тот же Бог и Господь Иисус Христос, со безначальным Своим Отцом и животворящим Духом — Троица Пресвятая, единосущная и нераздельная. Церковь — это школа, в которой и Ангелы обучаются многим Божиим истинам (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Им открыто было, что не им самим, а нам служило то, что ныне проповедано вам благовествовавшими Духом Святым, посланным <br />с небес, во что желают проникнуть Ангелы.</span></span>1 Пет. 1:12</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > <strong>Всеведущи ли Ангелы, братья?</strong> <em>Нет</em>; ведь если бы обладали они всеведением, то были бы богами. Един есть Бог, братья, а Ангелы суть прекрасные Божий служители. Тайна воплощения не была известна Ангелам до того, как осуществилась. И все прочие тайны, связанные с тайной воплощения, были для Ангелов неведомыми - вплоть до того, как узрели они их раскрытыми в Церкви. Следовательно, Церковь - это новое откровение и для самих Ангелов мира.<p > Церковь, <strong>с одной стороны</strong>, есть новое обнаружение Божией премудрости, силы и человеколюбия, а <strong>с другой стороны</strong>, - новое проявление боголюбия и подвига человека. Даже сами Ангелы прежде не ведали ни [того] насколько Бог даст Себя уничижить, ни [того] насколько человеку дано возвыситься. Сие явлено в Церкви и через Церковь возвещено Ангелам. Об этом и говорит Апостол ефесянам в вышеприведенных словах.<p > <em>Начальством и властям</em> - то есть даже ангельским верхам не было наперед всё известно. Многоразличная премудрость Божия, то есть премудрость, ранее не явленная и Ангелам неведомая, а теперь представленная в Церкви в бесконечных формах и [обнаруживаемая] во всевозможных случаях и обстоятельствах.<p > О братья мои, два величайших Божий деяния, доселе проявленные, суть сотворение мира и учреждение Церкви. И в том и в другом деле, братья, <strong>человек - главный объект Божией любви</strong>. Будем же благодарными - каждым своим дыханием - с преизбытком благодарными Богу.<p > О Боже благий, Боже милосердный, Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 28 (15) ноября</div></p></div></p></div>