<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Павел показывает, что <i>богатство славы Божией</i> есть утверждение в добродетели Его Духом, чтобы противостоять плоти и плотским вожделениям, а также нечестивейшим властям мира сего. А это достигается и стяжается через Духа Божия. Но как мы утверждаемся Духом Божиим, т.е. становимся сильны? <b>Во внутреннем человеке</b>, отвечает Павел: через то, что даем вселиться в него Христу. Ибо когда Христос вселяется во внутреннего человека, т.е. в душу, люди через Духа Его становятся крепки в добродетели и изгоняют все им враждебное.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Послание к Ефесянам 1.3.16.<br />Cl. 0098, ad Ephesios, 1.3.16+.3 [CSEL 83/2:52-53].<br /></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>‹…› <i>«ихже око не виде, и ухо не слыша, и на сердце человеку не взыдоша, яже уготова Бог любящым Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>). Но и о сей чудной вещи вопрошу: если<i> «на сердце человеку не взыдоша»</i>, как же вы (святые) сие знаете? Особенно же, исповедав в Деяниях (своих), что и вы <i>«подобострастии нам человецы»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> мужи! что вы это делаете? И мы - подобные вам человеки, и благовествуем вам, чтобы вы обратились от сих ложных к Богу <br />Живому, Который сотворил небо и землю, и море, и все, что в них,</span></span>Деян. 14:15</a>)? Но послушай, что отвечает на сие блаженный Павел:<i> «нам же</i>, — говорит, <i>Бог открыл есть Духом Своим: Дух бо вся испытует, и глубины Божия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>). Но дабы не сказал кто-либо, что им дан был Дух Святой как апостолам, нам же Он по естеству невместим, посему говорит (апостол), молясь: <b>«да даст вам Бог силою утвердитися Духом Его во внутреннем человеце, вселитися Христу верою в сердца ваша»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> да даст вам, по богатству славы Своей, крепко утвердиться Духом Его во внутреннем человеке,</span></span>Еф. 3:16</a>); <i>«Господь же Дух есть: а идеже Дух Господень, ту свобода»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</span></span>2 Кор. 3:17</a>); и опять говорит: <i>«Аще кто Духа Христова не имать, сей несть Егов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова". <br />Слово седьмое. О духовном рае и законе</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div> Без Божественной крепости христиане не могут жить Божественной, евангельской жизнью, не могут преуспевать в ней. Для всего богочеловеческого человеку необходима помощь Божия. Хочет ли человек совершить что-либо богочеловеческое, он может совершить это только вместе с Богом, только с помощью крепости Божией. Только облеченные силою свыше (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И Я пошлю обетование Отца Моего на вас; вы же оставайтесь в городе Иерусалиме, доколе не облечетесь силою свыше.</span></span>Лк. 24:49</a>), божественной силой Духа Святого, люди могут жить евангельски на земле. Вот почему Спаситель на Тайной Вечери открыл великую Божественную истину о Духе как о Совершителе и Завершителе спасения человеческого с помощью Евангелия (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Я умолю Отца, и даст вам другого Утешителя, да пребудет с вами вовек,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Духа истины, Которого мир не может принять, потому что не видит Его и не знает Его; а вы знаете Его, ибо Он с вами пребывает и в вас будет.</span></span>Ин. 14:16-17</a>, 26; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=7&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Я истину говорю вам: лучше для вас, чтобы Я пошел; ибо, если Я не пойду, Утешитель не приидет к вам; а если пойду, то пошлю Его к вам,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и Он, придя, обличит мир о грехе и о правде и о суде:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> о грехе, что не веруют в Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> о правде, что Я иду к Отцу Моему, и уже не увидите Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> о суде же, что князь мира сего осужден.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Еще многое имею сказать вам; но вы теперь не можете вместить.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам.</span></span>Ин. 16:7—13</a>). Дух Святой подает людям благодатные силы, чтобы они могли иметь прочную жизнь во Христе по Евангелию и утверждаться во внутреннем человеке, христоподобном и вечном. Внутренний, христоподобный человек рождается в людях от их благодатного сочетания с Господом Христом: их дух сочетается благодатью с Его Духом, Духом Святым: Им мыслит, Им живет, Им осуществляет всю свою жизнедеятельность. И таким образом растет возрастом Божиим (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и не держась главы, от которой все тело, составами и связями будучи соединяемо и скрепляемо, растет возрастом Божиим.</span></span>Кол. 2:19</a>), утверждаясь всякой силой Божией во внутреннем человеке (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> укрепляясь всякою силою по могуществу славы Его, во всяком терпении и великодушии с радостью,</span></span>Кол. 1:11</a>).<br /> Без Святого Духа дух человеческий распадается и расточается через грех в бесчисленное множество смертей, в бесчисленное множество небытия и псевдобытия. Ибо здесь имеет силу всеистинное слово Спасителя: Кто не собирает со Мною, тот расточает (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кто не со Мною, тот против Меня; и кто не собирает со Мною, тот расточает.</span></span>Лк 11:23</a>): расточает душу, расточает совесть, расточает волю, расточает всецелое существо свое. Наш внутренний человек, созданный богоподобным, слабеет, иссыхает, увядает, умирает от всего греховного, смертоносного, демонического; наоборот, укрепляется и утверждается в бессмертии, когда евангельской верой устремляется ко Господу Духом Святым. Тогда он собирается, обретает целостность и постепенно благодатью святых таинств и святых добродетелей укрепляется Христом Богом: укрепляется его душа, укрепляется ум, укрепляется совесть, укрепляется воля до всепобедительной божественной крепости, осуществляя евангельское благовестие и заповедь: Укрепляйтесь Господом и могуществом силы Его (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Наконец, братия мои, укрепляйтесь Господом и могуществом силы Его.</span></span>Еф. 6:10</a>): ибо в этом мире, в котором пребывает диавол, необходимо быть укрепленным Христом Богом, чтобы его победить. А укрепляясь евангельской жизнью в Господе и могуществом силы Его, укрепляясь всякою силою по могуществу славы Его (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> укрепляясь всякою силою по могуществу славы Его, во всяком терпении и великодушии с радостью,</span></span>Кол. 1:11</a>), вы обретаете крепость от любой смерти и от всего смертоносного, крепость от любого греха и от всего греховного, крепость от любого демона и от всего демонского. Тогда ничто греховное и демонское не может совладать с вами и подвести к смерти, из которой нет воскресения. Ибо соединяющийся с Господом есть один дух с Господом (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> А соединяющийся с Господом есть один дух с Господом.</span></span>1 Кор. 6:17</a>).</div></p>