<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Савл — пламенный христоборец, Савл — неистовый христоубийца, христоубийца вне всякого сомнения, ибо с упорством стремился уничтожить Христа и все Христово в душах всех христиан; Савл — верховный христогонитель; Савл — ожесточенный христоненавистник; каким же образом такой Савл стал наиодухо-творенным поклонником и наинеустрашимым исповедником Христа как Единого истинного Бога и Господа и Спасителя, и Его наиревностным Апостолом? как он дошел до того, что ради Христа отверг все, так что все и вся, кроме Христа, почитал за тщету, за вздор, за сор (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но что для меня было преимуществом, то ради Христа я почел тщетою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Да и все почитаю тщетою ради превосходства познания Христа Иисуса, Господа моего: для Него я от всего отказался, и все почитаю за сор, чтобы приобрести Христа</span></span>Флп. 3:7-8</a>)? — Только чудом Божией вселюбви, распустившимся в бесконечное множество чудес Божией благодати: ибо за первым чудом явления ему на пути в Дамаск воскресшего Господа Иисуса в Божественном сиянии, перевернувшим ему всю душу, все существо, последовали многие и многие личные, непосредственные явления воскресшего Господа, Который лично Сам открывал ему все тайны Своей Богочеловеческой личности, все тайны Своего Евангелия, все тайны спасения, все тайны всех миров, и Сам лично вручил ему Апостольство среди язычников в одном из тех “видений и откровений”, сказав ему: Иди; Я пошлю тебя далеко к язычникам (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И Он сказал мне: иди; Я пошлю тебя далеко к язычникам.</span></span>Деян. 22:21</a>). А сразу после первого Своего явления Савлу воскресший Господь явился апостолу Анании и, дав указание ему крестить Савла, сказал: Иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израи-левыми (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>).<br /> Все это есть дело и домостроительство благодати Божией. Свя-той Апостол и называет свою проповедь Евангелия Христова до-мостроительством благодати Божией — ἡ οἰκονομία τῆς χαριτος τοῦ Φεοῦ — (­икономией благодати Божией), ибо служит тому, что есть Божие: святым и спасительным тайнам Божиим. В Евангелии — все Божие, все — свято, все — спасительно, все — благодатно; все от Бога, все дар Божий, все есть благодать Божия. Ни в чем оно не от человека, не через человека (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел Апостол, <i>избранный</i> не человеками и не через человека, но Иисусом Христом и Богом Отцем, воскресившим Его из мертвых,</span></span>Гал. 1:1</a>). В нем все от Богочеловека и через Богочеловека: и святыни, и силы. А святой Апостол всем существом своим только служит им; ибо дано ему это от Самого Бога. Поэтому свое Апостольство он и называет домостроительством благодати, домостроительством тайны (ст. 9): служит он святому Откровению Богочеловека, которое все исполнено Божественных тайн и даров и святынь, — все с неба, хотя и все предназначено для людей на земле, ибо и они происходят с неба. Домостроительство благодати есть домостроительство тайны, предвечной тайны Божией, которая сошла в наш земной мир воплощением Бога Слова как Церковь и осталась в нем как Церковь, соединившая в себе небо и землю, ангелов и людей, Бога и человека, а тем самым и все тайны всех миров и существ. Вот почему служение Церкви и есть домостроительство тайны, домостроительство благодати: ἡ οἰκονομία τῆς χαριτος, ἡ οἰκονομία τῆς μυστηρίου в Церкви все есть тайна и все благодать. Но и сама жизнь в Церкви каждого ее члена есть домостроительство тайны и домостроительство благодати: ибо каждый из нас есть небоземное существо самим тем, что Церковью и в Церкви он сонаследник Христов, и еще: благодатное богочеловеческое существо, которое становится таковым благодаря тому, что постоянно переживает себя благодатной богочеловеческой ячейкой, черпающей полноту своего существа в полноте Богочеловеческого тела Христова, Церкви, и полноту жизни так же, в полноте Церкви; ибо каждый член Церкви живет через всех членов Церкви, через всех ангелов и людей, а прежде всего через Самого Богочеловека — Господа Иисуса, Который по безграничному Своему человеколюбию ради нас стал Церковью и ею даровал нам все, все, все — Божественные и богочеловеческие дары и силы. И христиане, живя в Церкви и Церковью, живут как добрые домостроители (­приставники, экономы) многоразличной благодати Божией — ὡς καλοε οἰκονόμοι ποικίλης χάριτος τοῦ Φεοῦ” (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Служите друг другу, каждый тем даром, какой получил, как добрые домостроители многоразличной благодати Божией.</span></span>1 Пет. 4:10</a>).<br /></div></p></div>