<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Слава Богу! Слава Богу и Церкви! Слава Ему чрез Христа Иисуса! Слава Ему во все роды! Слава Ему во век века!<p > Никому не подобает слава, как только Богу. И никто не славит Бога, как только Церковь Божия. Христос открыл нам Бога, посему вся слава Богу должна воссылаться через Владыку Христа. <p > Церковь будет жить во <em>(букв.: продолжаться чрез. — Ред.)</em> все роды и через все поколения до конца времен; Церковь — чистейшее Христово тело, исполненное силой, премудростью и чудотворением; посему слава Богу воссылается из Церкви — Святому из святыни, Чистому из чистоты.<p > Славословие из Церкви Богу приятнее всего еще и потому, что много в ней душ и много голосов, но, однако же, [царствует в ней] единодушие и единогласие.<p > Итак, пусть никто <strong>не отделяет себя от соборного прославления Бога</strong> и пусть никто не подумает, что его славословие Богу <strong>в отрыве от всех</strong> и <strong>в самоизоляции</strong> лучше славословия Богу <strong>в единстве и целостности</strong> всех верующих.<p > Неправда, что один член [будто бы] теряется во множестве, так что его голос пред Богом [якобы] не слышен. Не творит ли рука свое дело лучше всего, если неразрывно связана она с телом? А равно и каждый член тела? То же самое совершается и с каждым верующим. Если молится он в Церкви и с Церковью (хотя бы и в пустыне обитал он, все равно способен он молиться с Церковью и в Церкви), не обособляя себя от Церкви, то пред Богом его лучше и слышно, и видно. Его душа находит многократный отклик в душах прочих верующих, так что он гораздо отчетливее выделяется и распознаётся в своей молитве, <strong>будучи сплочен с телом Церкви, нежели вне этой связи</strong>.<p > О Господи Иисусе, лишь благодаря Тебе, в Тебе и чрез Тебя можем мы славить Бога. Тебе слава и [по-] хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 2 декабря (19 ноября)</div></p></div></p></div>