<div><p ><div>Тут ответ на следующее: пал человек духовно и подпал смерти; но теперь он восстановлен духовно: зачем же смерть? Зачем смерть оставлена, Апостол не разъясняет, а удостоверяет только, что и смерть будет упразднена, говоря как бы: не беспокойтесь! оживотворены будут и мертвые тела ваши, силою того же Духа, Который живет уже в вас, по примеру и в силу воскресшего Христа Господа, Который тоже в вас. Кто воскресил Господа Иисуса, Тот воскресит и ваши телеса, после смерти; а что действительно так будет, берите удостоверение из воскресения Христова и из дарования вам Духа Святого. О связи дара Духа с будущим воскресением говорится здесь ясно, а о связи с ним воскресения Христова только намекается тем, что поминается о нем. В других же местах Посланий своих Апостол и это, как и первое, излагает ясно, так что, по нему, в самом воскресении Христовом мы уже воскрешены (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и воскресил с Ним, и посадил на небесах во Христе Иисусе,</span></span>Еф. 2:6</a>). Христос Господь — начаток воскресших. Поелику верующие облекаются во Христа и так с Ним сочетаваются, как прививок с деревом; то и им необходимо быть воскрешенными; ибо нельзя членам оставаться в области смерти, когда глава пребывает в светлости воскресения. Но всему свое время:<i> кийждо в своем чину: начаток Христос, потом же Христу веровавшии в пришествии Его (то есть воскреснут)</i> (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> каждый в своем порядке: первенец Христос, потом Христовы, в пришествие Его.</span></span>1 Кор. 15:23</a>).<br /> — Связь дара Духа Святого с нашим воскресением Апостол всюду выражает тем, что называет Его обручением наследия нашего — наследия Царства со Христом воскресшим, следовательно, после того, как и воскрешены будем (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Который есть залог наследия нашего, для искупления удела <i>Его</i>, в похвалу славы Его.</span></span>Еф. 1:14</a>). Благодать Духа Святого — семя воскресения, которое непременно прозябнет, расцветет и плод принесет в свое время. Надобно заметить, что слово Апостола: <b>оживотворит... Духом </b>— по-гречески иные читают: διά του πνεύματος — чрез Духа, Духом, — а иные: δια το πνεύμα — для Духа, ради Духа. Мысль та и другая приемлема. Наши святые толковники в изъяснительных речах своих употребляют то и другое выражение, но больше последнее. Спорить нечего: ибо дело всеобщего воскресения есть общее Пресвятой Троицы, — Бога Единого — Отца чрез Сына во Святом Духе, или Отца чрез Духа в Сыне. <br />Блаженный Феодорит пишет: «Апостол ободрил упованием будущего и в достаточной мере придал ревности для настоящих подвигов. Ибо говорит: в скором времени телеса ваши будут бессмертны и сделаются недоступными тревожащим вас страстям. А сие совершит Сам Бог всяческих, ныне щедро дающий вам залог Духа. Представил же им Апостол в поручительство воскресения воскресение Христово». Святой Златоуст говорит: «Апостол начинает говорить о воскресении потому, что надежда воскресения особенно поощряет слушателя и укрепляет его примером Христовым. Не страшися, говорит, что ты обложен смертным телом. Имей в себе Духа, и тело несомненно воскреснет.<br /> — Что же это? Разве не воскреснут тела, не имеющие Духа? А как же все должны предстать судищу Христову? Достоверно ли уж учение о геенне? Если не имеющие Духа не воскреснут, то нет и геенны. Итак, что же значит сказанное Апостолом? Хотя все воскреснут, но не все в жизнь, а одни в наказание, другие же в жизнь. Посему не сказал: <i>воскресит</i>, — но: <b>оживотворит</b>, — что означает больше, нежели воскресение, и даровано одним праведным. Показывая же причину сей чести, присовокупил: <b>живущим Духом Его в вас</b>. Посему ежели утратишь благодать Духа в сей жизни и умрешь, не соблюдши ее в целости; то, без сомнения, погибнешь, хотя и воскреснешь. Как, видя в тебе блестящим Дух Свой, Христос не восхощет предать тебя наказанию: так, видя в тебе Его угасшим, не согласится ввести тебя в брачный чертог, как юродивых дев (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мудрые же, вместе со светильниками своими, взяли масла в сосудах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span></span>Мф. 25:1-12</a>). Итак, не давай телу жить ныне, дабы оно жило тогда. Пусть оно умрет, дабы не умирать. Доколе пребывает живым, дотоле не живет; а когда умрет, будет жить. То же будет и при общем воскресении. Тело сперва должно умереть и быть погребено, а потом стать бессмертным. То же совершилось и в крещении. Сперва человек распят и погребен, а потом воскрес. То же было и с Господним телом. И оно было распято и погребено, а потом воскресло. Поступим и мы так же. Будем непрестанно умерщвлять тело в делах его. Говорю же сие не о сущности тела, — совершенно не о том, а о наклонностях к порочным делам. Ибо (даже и здесь, на земле) не терпеть в себе ничего человеческого, не служить удовольствиям — составляет жизнь, даже единственную жизнь». </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>