<p ><div>Когда говорилось о восстановлении нашего естества во славе чрез воскресение; то, приступая к указанию на восстановление и всей твари, Апостол течением речи говорил: не только мы будем восстановлены и избавлены от тления, но и вся тварь. Но теперь, когда говорит о воздыхании твари о сем избавлении, речь должна идти обратно тому: не только тварь воздыхает о сем, — тварь, не имеющая никаких еще видимых и осязательных задатков того; но и мы, имеющие начаток Духа, как залог будущего обновления, и мы воздыхаем о том, чтобы поскорее избавиться от тления и вступить в полную светлость сыновства Богу в нетленном теле. Исходя из сего нашего воздыхания об уповаемом избавлении, Апостол начинает говорить об уповании, изъясняя свойства его и твердые основания его непоколебимости. Основания сии суть: α) начатки Духа (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=23&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не только <i>она</i>, но и мы сами, имея начаток Духа, и мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо мы спасены в надежде. Надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но когда надеемся того, чего не видим, тогда ожидаем в терпении.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа, потому что Он ходатайствует за святых по <i>воле</i> Божией.</span></span>Рим. 8:23-27</a>); β) предвечное определение о спасаемых (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=28&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Притом знаем, что любящим Бога, призванным по <i>Его</i> изволению, все содействует ко благу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> А кого Он предопределил, тех и призвал, а кого призвал, тех и оправдал; а кого оправдал, тех и прославил.</span></span>Рим. 8:28-30</a>); γ) цена воплощенного домостроительства (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=31&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Что же сказать на это? Если Бог за нас, кто против нас?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Кто будет обвинять избранных Божиих? Бог оправдывает <i>их</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Кто осуждает? Христос Иисус умер, но и воскрес: Он и одесную Бога, Он и ходатайствует за нас.</span></span>Рим. 8:31-34</a>). Все сии основания держатся на: δ)неотпадающей любви (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> за Тебя умерщвляют нас всякий день, считают нас за овец, <i>обреченных</i> на заклание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Но все сие преодолеваем силою Возлюбившего нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Ибо я уверен, что ни смерть, ни жизнь, ни Ангелы, ни Начала, ни Силы, ни настоящее, ни будущее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> ни высота, ни глубина, ни другая какая тварь не может отлучить нас от любви Божией во Христе Иисусе, Господе нашем.</span></span>Рим. 8:35-39</a>). <br />...<br /> α)<br /><br />Первое основание христианского упования суть начатки Духа, на коих останавливает Апостол внимание в настоящем тексте, как на том, из чего зародилось и чем держится упование полного избавления. Начатки Духа — это оставление грехов, сила противостояния греху, мир совести, сыновнее дерзновение к Богу и во многих особые дары Святого Духа. Все сие есть доброе ручательство, что дело избавления уже началось, — началось, и деется, и дает предвкусить, что будет в конце. Но сие предвкушение и рождает воздыхание, чтобы чаемое поскорее стало делом. Чего же именно чая воздыхаем? <b>Всыновления чающе</b>. Но мы уже прияли духа всыновления, — чего же еще тут чаять? Светлости состояния, соответствующего сыновству. И в нас не все еще в порядке, и совне большие нападения, и тело тленно. Вот и воздыхаем о том, чтобы все сие миновалось, прешли все тесноты и опасности и тело воскресло, чтобы явились мы сынами во всей светлости сыновства. <br />Святой Златоуст говорит: «воздыхаем и мы, как предвкусившие уже будущих благ. Дарованного уже нам достаточно, чтобы возбудить самого каменного человека, чтобы отвлечь его от настоящего и окрылить к будущему, как великостию дарованного, так и тем, что сии высокие и многочисленные дары суть только начаток. Ежели начаток таков, что чрез него освобождаемся от грехов, приобретаем праведность и освящение, а Апостолы изгоняли бесов своею тению и одеждами воскрешали мертвых; то представь, каковы все будущие блага. И ежели воздыхает тварь, которая лишена разума и дара слова, которая о всем этом не имеет никакого познания; тем более должны воздыхать мы. Но дабы еретики не имели повода думать, что Апостол охуждает настоящее, он говорит далее: мы воздыхаем не в охуждение всего настоящего, но от желания большего. Это самое выразил он словами: <b>всыновления чающе</b>. Что ты говоришь, Павел? Для чего обращаешься взад и вперед, то восклицаешь, что мы стали уже сынами, то опять причисляешь сие благо к предметам надежды и пишешь, что нам должно еще получить оное? Сие поправляет Апостол, прибавив слова: <b>избавления телу нашему</b>, — то есть совершенной славы. Теперь участь наша до последнего нашего издыхания сокрыта еще втайне. А когда переселимся отселе с доброю надеждою, тогда дар сделается неотъемлемым, очевиднейшим и большим, тогда не будет страха, чтобы грех и смерть отняли что-нибудь из оного. Тогда только благодать соделается непременною, когда самое тело освободится от смерти и бесчисленных страданий. Слово: <b>избавление</b> — значит: не простой выкуп, но такой, после которого уже не возвратимся в прежний плен. А дабы не впасть тебе в недоумение, когда непрестанно слышишь о славе и не имеешь о ней ясного понятия, Апостол в подробности раскрывает будущие блага, изменяет твое тело, а сообразно с оным и всю тварь. Сие яснее выразил он в другом месте, сказав: <i>Иже преобразит тело смирения нашего, яко быти сему сообразну телу славы Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Который уничиженное тело наше преобразит так, что оно будет сообразно славному телу Его, силою, <i>которою</i> Он действует и покоряет Себе всё.</span></span>Флп. 3:21</a>). И в другом Послании, говоря: <i>егда же смертное сие облечется в безсмертие, тогда будет слово написанное: пожерта бысть смерть победою</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Когда же тленное сие облечется в нетление и смертное сие облечется в бессмертие, тогда сбудется слово написанное: поглощена смерть победою.</span></span>1 Кор. 15:54</a>). А в доказательство того, что с разрушением тела и все житейское терпит изменение в своем состоянии, Апостол написал в другом месте: <i>преходит бо образ мира сего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:31</a>)». <br />Амвросиаст останавливает особое внимание на том, почему мы воздыхаем: «после твари Апостол прибавляет, что и мы воздыхаем, чтобы избавиться отсюда, быв предназначены для жизни блаженной: ибо мир сей для христиан есть море. Как море, воздымаясь противными ветрами, нападает на плывущих и подвергает их опасности: так и век сей коварством неприязненных движений возмущает умы верующих; и это с таким разнообразием делает враг, что не знаешь, от чего прежде избавляться. Ибо, если власть перестает быть против нас, он возбуждает частные лица; если и эти покойны, чрез домочадцев возжигает пожар; если и это не подает ему руки, между родными посеявает раздор злокозньством своим: так, чтобы, с четырех углов будучи поражаем, дом в какой-либо части дал расселину. Посему-то христианам вседушно надо желать поскорее убежать отсюда. Примером в сем да будет им Симеон, который, зная, с каким коварством ведется здесь противная война, молился отпустить его с миром (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыко, по слову Твоему, с миром,</span></span>Лк. 2:29</a>). Об этом же и все мы молимся, когда говорим: <i>да приидет Царствие Божие</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> да приидет Царствие Твое; да будет воля Твоя и на земле, как на небе;</span></span>Мф. 6:10</a>). Апостол, яко муж божественный, добрые о нас имеет помышления, говоря, что мы воздыхаем об избавлении отсюда, как воздыхал Симеон; но я вижу, что мы очень обдержимы утехами мира». <br />Фотий у Экумения рассуждает: «<b>Всыновления чающе</b>. Какого? Что же, — разве не приняли уже его мы чрез святое крещение? И не сам ли ты незадолго пред сим сказал, что мы приняли духа сыноположения? Да, говорит. Какого же еще всыновления нам чаять? Явного, говорит, для всех, сопровождаемого и избавлением тела (от тления). — Что же это — другое будет от сказанного? Никак нет; то же самое, только в совершенстве проявленное, всеми видимое и познаваемое. Ибо тогда, по воскресении тела и приятии нетления, будет полное наслаждение обетованными благами, наследие Царства Небесного и вступление во все преимущества сыновства. И ныне, с надеждою получить все сие, мы прияли сыноположение». </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
