<p ><div><b>Же</b> — частица противоположительная, с непосредственно предыдущим не вяжется. Поставляя в связь настоящий текст с предыдущим, надо бы употребить частицу таким образом или — посему. Если не употребил их святой Павел, значит, не ставил сего стиха в связи с предыдущим. С чем же он состоит в связи? С <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> чтобы оправдание закона исполнилось в нас, живущих не по плоти, но по духу.</span></span>Рим. 8:4</a> стихом. Сказав, что оправдание закона, цель его — делать нас святыми и богоугодными — исполняется в нас, <i>не по плоти ходящих, но по духу</i>, святой Павел в стихах <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо живущие по плоти о плотском помышляют, а живущие по духу - о духовном.</span></span>Рим. 8:5</a>, 6, 7 выставляет характеристические черты хождения по духу и плоти, связывая их, как цепь причин, частицами <i>бо, бо, зане</i>. Все они в совокупности, следовательно, суть пояснения сказанного в 4-м стихе и представляют ряд вставочных положений. Кончив пояснение, святой Апостол возвращается к прерванной речи. Устроение спасения в Господе Иисусе Христе за тем совершено, чтобы оправдание закона — то, чтобы мы делались святыми и богоугодными, — исполнилось в нас. Оно исполняется в нас, не по плоти ходящих, но по духу. А в тех, кои по плоти ходят, оно не может быть исполняемо, потому что такие Богу угодить не могут. <br /><b>Сущии же во плоти, Богу угодити не могут</b>. Такова связь сего текста; мысль же его ясна сама собою. <i>Сущии во плоти</i> — то же, что: <i>сущии по плоти</i>, — то есть живущие в страстном и сластолюбивом самоугодии. Угодить Богу не могут они, потому что не хотят исполнять волю Божию и закон Божий, — что одно делает человека угодным Богу, — не лежит у них к тому душа, нет у них к тому вкуса, нет помышлений о том и желаний. <br />Святой Златоуст говорит на сие место: «итак, что же? Ужели, скажут, отсечь нам тело, выйти из плоти, чтобы угодить Богу? Ужели, ведя нас к добродетели, велит (Апостол) нам быть самоубийцами? Нет. — Под именем плоти Павел и здесь разумеет не тело, не сущность тела, а плотскую и мирскую жизнь, провождаемую в забавах и роскоши, которая целого человека делает плотию. Как окрыленные духом самое тело делают духовным, так удаляющиеся духа, служащие чреву и удовольствиям самую душу делают плотию, не изменяя ее сущности, но губя ее благородство. Такой образ выражения часто встречается и в Ветхом Завете; и там именем плоти означается грубая и нечистая жизнь, преданная грубым утехам. Так, и Ною сказано: <i>не имать Дух Мой пребывати в человецех сих, зане суть плоть</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Господь [Бог]: не вечно Духу Моему быть пренебрегаемым человеками [сими], потому что они плоть; пусть будут дни их сто двадцать лет.</span></span>Быт. 6:3</a>). Хотя сам Ной обложен был плотию; но быть обложену плотию не составляло вины, так как сие было естественно; преступно же любить плотскую жизнь». — Так и здесь: «Апостол не повелевает, чтобы мы стали вне тела, но чтобы освободились от плотского мудрования» (блаженный Феодорит). Потому что «имеющие мудрование плотское не могут угодить Богу, пока остаются такими» (блаженный Феофилакт). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=8&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
