Истории раздела Ханаанской земли библейский повествователь предпослал введение, в котором изложил общие основания для этого разделения, состоящие в указании того, кто производил этот раздел, каким способом и кому.<p/>Раздел производили назначенные Моисеем первосвященник Елеазар, Иисус, сын Навина, и <i>начальники поколений</i> (буквально с еврейского <i>«главы отцов колен»</i>) или князья колен (<a href='B:40 34:17'>Чис 34:17–28</a>).<p/>Раздел производился посредством жребия согласно с божественным повелением, которым требовалось, чтобы при определении величины удела принимаема была во внимание многочисленность или малочисленность колена, получающего удел (<a href='B:40 26:53'>Чис 26:53–56</a>). Выполнение этого требования, при разделении земли по жребию, внушает то представление, что жребием указывалось только положение достававшегося колену удела в известной части Ханаанской земли, а его величина определялась сообразно с количеством лиц, составлявших колено. Самый способ бросания жребия (<a href='B:60 18:6'>Нав 18:6</a>; <a href='B:60 19:1'>Нав 19:1</a>), нигде не указанный в священных книгах, состоял, по мнению раввинов <SMALL>[<i>Keil</i>. Iosua, 111.]</SMALL>, в том, что ставились два влагалища (чаши или ящики), в одно из которых клались куски кожи или дощечки с надписью колен, в другое — такие же предметы с надписью частей Ханаанской земли, подлежавших разделу, при этом за выниманием знака с названием колена следовало вытягивание знака с названием области, которая и делалась достоянием колена и сообразно с его численностью расширялась или сокращалась, вся западно-иорданская страна разделена была между девятью с половиной коленами В объяснение этого в 3–4 ст. указано, во-первых, то, что два с половиной колена получили уже уделы в восточно-иорданской стране, а одно колено, вследствие своего особого назначения, не получило удела, и, во-вторых, то, что потомство Иосифа образовало два отдельных колена. Слово <i>посему</i> в 4-м ст. не находит для себя соответствия ни в еврейском тексте, ни в греко-славянском переводе.