<div>Здесь Иоанн дает первое заключение к своему Евангелию. Он замечает, имея в виду неполноту своего повествования о жизни Христа, что Христос совершил и много <i>«других чудес»</i> или, правильнее, знамений (<b>σημε&#8150;α</b>), которые, однако, не упомянуты <i>«в книге сей»</i>, т. е. в его Евангелии. Чудеса или знамения Господь совершал <i>«пред учениками Своими»</i>. Это не значит, чтобы и весь народ не был их свидетелем, а сказано Иоанном для того, чтобы внушить своим читателям-христианам доверие к апостолам, которые были руководителями христиан, чтобы выяснить, что проповедь апостолов о Христе как о Боге воплотившемся основана на многочисленных свидетельствах, какие дал им о Своем божественном достоинстве Христос.<p/><i>«Сие же»</i>, т. е. имеющиеся у Иоанна повествования о знамениях, совершенных Христом.<p/><i>«Дабы вы уверовали»</i>. Так как Иоанн писал Евангелие уже для верующих во Христа, то правильным будет признать здесь другое чтение: «дабы вы веровали», т. е. продолжали веровать (<b>&#7989;να πιστε&#8059;ητε</b>, а не <b>πιστε&#8059;σητε</b>). Такое чтение подтверждается и другими кодексами (<i>см.</i> у Тишендорфа). Веровать же нужно в то, что <i>«Иисус есть Христос»</i>, Мессия, Которого ожидали иудеи, и в то же время <i>«Сын Божий»</i>, каким иудеи не захотели Его признать и Которого после не видели во Христе многие христианские еретики. Только такая вера во Христа как Сына Божия и может дать человеку вечную жизнь. Эта жизнь получается <i>«во имя Его»</i>; правильнее - жизнь имеется, заключается в имени Его. Раз мы нашли во Христе истинного Сына Божия, то мы через это имеем уже истинную, вечную жизнь (<i>ср.</i> <a href='B:500 1:12'>Ин 1:12</a>).<p/>1) У отцов Церкви и наших православных эк зегетов не усматривается единства в изъяснении слов Христа, обращенных к Марии Магдалине (стих 17). По толкованию святителя Иоанна Златоуста, Христос внушает Марии, чтобы она обращалась теперь с Ним с большим благоговением, «так как Он стал по плоти гораздо совершеннейшим». <p/>Таким образом, согласно Златоусту, прославление тела Христова уже совершилось. Святитель Kирилл Александрийский объясняет запрещение Христа прикасаться к Нему тем, что Мария, как не получившая еще очищающей благодати Святого Духа, не должна была прикасаться к святейшему телу Господа. Следовательно, и по мысли святителя Kирилла, тело Христа стало святейшим или прославленным уже с самого момента воскресения. Епископ Михаил находит здесь указание на то, что Христос находился «в том же самом теле». Архиепископ Иннокентий выражается еще определеннее в том же духе: «принятие Марией Господа за вертоградаря показывает, что слава воскресения была уже сокрыта под кровом плоти, хотя торжественно прошедшей вратами смерти, но еще не возведенной на всю высоту небесного величия». Под «восхождением» же архиепископ Иннокентий понимает «временное восхождение в мир горний», куда должен был явиться Христос с воскресшим телом как победитель ада и смерти, архиеп. Иннокентия изд. 1875 г., т. 5, с. 240 и т. 10, с. 338). В общем согласен с архиепископом Иннокентием Г.K. Властов, который говорит, что процесс прославления тела Христова еще только совершался в тот час, когда Он говорил с Марией. Когда же Господь явился Своим ученикам и позволил им коснуться Себя, прославление уже совершилось (т. 2-й с, 248). Из защитников противоположного мнения следует упомянуть о Романе Левитском, который говорит, что допускать, будто тело Христа тотчас по воскресении еще не вполне отрешилось от условий земного материального бытия, значит допускать, что смерть Христа не была полной, действительной смертью, а воскресение Его не было упразднением самого жала смерти, решительной победой над ней, уничтожением всей ее плоти («Тело воскресшего Господа» в Прав. Обозр., 1880 г., с. 632). Но все недоумения, которые он высказывает по поводу такого толкования, отпадают, если держаться взгляда Г.K. Властова, что прославление Господа продолжалось только несколько часов по воскресении.<p/>2) У Иоанна по лучшим кодексам читается «руки и бок», выражение «ноги» опускается (Тишендорф).</div>