<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1108">Агафангел (Соловьев) архиеп.</a><div><b>Когда же оканчивались дни пиршества, Иов посылал за ними и освящал их.</b> Иов приготовлял своих детей к умилостивительной жертве частью посредством убеждения к покаянию и добродетели, частью посредством наружных, очистительных средств, омовения тела, измовения одежд, облачения в праздничное одеяние и т.п. (см. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=19&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сошел Моисей с горы к народу и освятил народ, и они вымыли одежду свою.</span></span>Исх. 19:14</a>, 10; <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Встань, освяти народ и скажи: освятитесь к утру, ибо так говорит Господь Бог Израилев: "заклятое среди тебя, Израиль; посему ты не можешь устоять пред врагами твоим, доколе не отдалишь от себя заклятого";</span></span>Нав. 7:13</a>), дабы они явились чистыми пред Божеством, Которого он был жрецом, как глава семейства. Такие приготовления были уже употребительны во времена Патриархальные (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Иаков дому своему и всем бывшим с ним: бросьте богов чужих, находящихся у вас, и очиститесь, и перемените одежды ваши;</span></span>Быт. 35:2</a>).<br /><b>И встав утром, возносил всесожжения по числу всех их.</b> Иов, как глава семейства, сам совершает жертву очищения по обычаю Патриархального времени, в котором глава семейства был вместе и жрецом, как Ной (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И устроил Ной жертвенник Господу; и взял из всякого скота чистого и из всех птиц чистых и принес во всесожжение на жертвеннике.</span></span>Быт. 8:20</a>), Авраам (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И явился Господь Авраму и сказал [ему]: потомству твоему отдам Я землю сию. И создал там [Аврам] жертвенник Господу, Который явился ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Оттуда двинулся он к горе, на восток от Вефиля; и поставил шатер свой <i>так, что от него</i> Вефиль <i>был</i> на запад, а Гай на восток; и создал там жертвенник Господу и призвал имя Господа [явившегося ему].</span></span>Быт. 12:7-8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И двинул Аврам шатер, и пошел, и поселился у дубравы Мамре, что в Хевроне; и создал там жертвенник Господу.</span></span>Быт. 13:18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И возвел Авраам очи свои и увидел: и вот, позади овен, запутавшийся в чаще рогами своими. Авраам пошел, взял овна и принес его во всесожжение вместо [Исаака], сына своего.</span></span>Быт. 22:13</a>). Он делает это утром, потому что жертвы обыкновенно приносились рано (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Авраам встал рано утром, оседлал осла своего, взял с собою двоих из отроков своих и Исаака, сына своего; наколол дров для всесожжения, и встав пошел на место, о котором сказал ему Бог.</span></span>Быт. 22:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> На другой день они встали рано и принесли всесожжения и привели жертвы мирные: и сел народ есть и пить, а после встал играть.</span></span>Исх. 32:6</a>). Он приносит всесожжение, потому что сия жертва была главною и преимущественно назначалась к умилостивлению Бога.<br /><b>Ибо говорил Иов: "может быть, согрешили сыновья мои и отступили от Бога в сердце своем"</b>. Богобоязненный отец, который должен отдать отчет в нравственном поведении своих детей, опасается, не позволили ли себе сыновья его, разгоряченные вином, греховного распутства, которым чествуют ложных богов, и не забыли ли Бога в легкомысленном расположении духа, которое нередко происходит от опьянения.<br /><b>Так делал Иов во все сии дни!</b> Если Иов представляется в первом стихе праведным человеком, то здесь присовокупляется, что он не заслуживал наказания и за грехи своих детей, от которых он старался удерживать их, или за которые умилостивлял Бога жертвами.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Егда скончавашася дние пира. Стало быть празднование дня рождения продолжалось несколько дней, и когда оно оканчивалось, тогда благочестивый отец приглашал своих детей к себе и приносил за них жертву. Но прежде чем приступить к жертвоприношению, он в глубокое утро дня жертвоприношения очищал их, т.-е. приготовлял их к участию в жертвоприношении посредством предварительных духовных наставлений, также посредством внешних обрядовых действий, — требуя от них омовения тела, облачения в чистые праздничные одежды (Исх. XIX:10 14, 1 Цар. XVI:5, Нав. VII:13). Последнего рода приготовления употребляемы были и в патриархальные времена (Быт. XXXV:2). — Во времена патриархальные не было особого сословия жрецов. Ной, Авраам я другие патриархи (Быт. VIII:20, Быт. ХII:7—8, Быт. ХIII:18, Быт. XXII:13), сами, как отцы семейств, приносили жертвы. Подобно им и праведный Иов, как глава семейства сам был жрецом. Жертву, которую он приносил за детей, была употребительнейшая в те времена жертва всесожжения, выражающая всецелую преданность Богу. Иов приносил эту жертву по числу детей, т.-е закалал и сожигал семь животных, или может быть и десять, считая не одних сыновей, но и дочерей. Кроме жертвы всесожжения за каждого из детей, он закалал за всех вместе еще одного тельца — за грехи душ их <a href="#618631_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Все они по единодушию составляли как бы одного человека, потому Иов почитал нужною и общую за всех жертву, сверх отдельных за каждого. Цель жертвоприношения была умилостивление Бога за грехи детей. «Говорил Иов может быть сыновья мои согрешили и в уме своем худое помыслили пред Богом». Во время пиршества, в разгаре чувственного веселия, неизбежны были искушения на грех если не делом и словом, то мыслию. — Тако творяще Иов вся дни, т.-е. умилостивлял Господа жертвами за грехи детей не только после праздничных пиршеств в дни рождения, но и при других случаях, — вообще всегда, всякий раз, когда замечал нужду в умилостивлении Бога. В смысле — всегда, слово вся дни встречается нередко в Писании (сл. Быт. ХLIII:9. Втор. IV:40). Замечание о благочестивой заботливости Иова касательно детей сделано с целью показать, что вопреки словам друзей Иова, обвинявших его в тяжких грехах, он не заслуживал наказания не только за свои грехи, но и за грехи детей, судя по тому, что он старался очищать детей от их грехов.<br /><br /><br />*1 В Еврейском тексте Библии о тельце не упоминается.<br /><i>"Толкование на паремии из книги Иова."<br />I. Паримия на вечерне в понедельник страстной седмицы Иов. I:1-12</i></div></p></div>