<p ><div>Сего не скажут те, которые <i>милостыню творят пред человеки</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Смотрите, не творите милостыни вашей пред людьми с тем, чтобы они видели вас: иначе не будет вам награды от Отца вашего Небесного.</span></span>Мф. 6:1</a>), <i>славу друг от друга приемлют</i>, а <i>славы, яже от Единаго Бога, не ищут</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Как вы можете веровать, когда друг от друга принимаете славу, а славы, которая от Единого Бога, не ищете?</span></span>Ин. 5:44</a>) и вообще преступают заповедь говорящего: <i>Не бываим тщеславни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Не будем тщеславиться, друг друга раздражать, друг другу завидовать.</span></span>Гал. 5:26</a>). Поскольку же Господь обещает: <i>прославляющия Мя прославлю </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Посему так говорит Господь Бог Израилев: Я сказал [<i>тогда</i>]: "дом твой и дом отца твоего будут ходить пред лицем Моим вовек". Но теперь говорит Господь: да не будет так, ибо Я прославлю прославляющих Меня, а бесславящие Меня будут посрамлены.</span></span>1 Цар. 2:30</a>), то, конечно, кто хорошо прославляет Бога, тот будет прославлен от Него. Так и лице Моисея прославилось, потому что он умел хорошо прославлять Бога. Со славой сходствует и похвала, а потому хорошо прославляющий и хвалит здраво. А об имеющих превратные понятия о Боге никто да не думает, чтобы хвалебные песнопения таковых были богоугодны. Ибо одному и тому же сердцу можно прославлять совершенно и хвалить здраво. Поскольку же останок народа в Египте говорит: <i>Благословлю Тя, Господи, яко разгневался еси на мя, и отвратил еси ярость Твою от мене, и помиловал мя еси, </i>то, вышедши из Египта, скажет:<b> Не убоюся; зане слава моя и похвала моя Господь, и бысть ми во спасение.</b> Припомни и ту песнь, которую во Исходе воспел народ израильский, за предначавшей и вещавшей Мариамой: <i>Поим Господеви, славно бо прославися</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И воспела Мариам пред ними: пойте Господу, ибо высоко превознесся Он, коня и всадника его ввергнул в море.</span></span>Исх. 15:21</a>). Посему делают намек на сию древнюю хвалу говорящие ныне: <b>слава моя и похвала моя Господь, и бысть ми во спасение.</b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=12&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=12&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
