<p ><div>Когда Христос сказал: <i>Если же хочешь войти в жизнь вечную, соблюди заповеди</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал ему: что ты называешь Меня благим? Никто не благ, как только один Бог. Если же хочешь войти в жизнь вечную, соблюди заповеди.</span></span>Мф. 19:17</a>), тот [человек], не ожидая, что Он скажет что-то иное или сразу скажет «мои заповеди», спрашивает: <b>какие</b>? Но он обманулся в своей надежде, ибо Христос ответил не от Себя, как тот думал, но возводит его к закону — не потому, что закон есть совершенство (ибо, согласно написанному, <i>законом никто не оправдывается</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А что законом никто не оправдывается пред Богом, это ясно, потому что праведный верою жив будет.</span></span>Гал. 3:11</a>)), но потому, что изучение закона есть некое введение в жизнь вечную, постепенно приучающее ум руководимых к возвышенным [вещам]. Ведь <i>закон был для нас детоводителем ко Христу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак закон был для нас детоводителем ко Христу, дабы нам оправдаться верою;</span></span>Гал. 3:24</a>). Поэтому закон есть начало телесного жительства, а Христос — совершенство. Ибо начало благих [дел], говорит Он, творить праведные [дела]. И закон изображает праведность, а Христос — благость. Ибо тот учил воздавать желающим оскорбить нас равным (ибо зуб за зуб и глаз за глаз), а Христос, [упраздняя] это равновесие, [возводит] нас к большему, ибо говорит: <i>Бьющему тебя в правую</i> [щеку], <i>обрати к нему и другую, и кто захочет судиться с тобою и взять у тебя рубашку, отдай ему и верхнюю одежду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> А Я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и кто захочет судиться с тобою и взять у тебя рубашку, отдай ему и верхнюю одежду;</span></span>Мф. 5:39-40</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Фрагменты</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=18&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=19&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
