<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Этот рассказ Иуды о его сновидении наглядно удостоверяет, что святые угодники Божий, по кончине своей, молятся за нас Богу и оказывают нам помощь, как святой Иеремия помог Иуде Маккавею одолеть его противников. Его святые молитвы да споспешествуют и нам преодолевать видимых и невидимых врагов, благодатью и человеколюбием Господа и Спаса нашего Иисуса Христа, Ему же слава с Отцем и Святым Духом во веки. Аминь.<br /><i>Житие пророка Иеремии</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1105">Нектарий Эгинский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=464&c=15&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Видение же его было такое: он видел Онию, бывшего первосвященника, мужа честного и доброго, почтенного видом, кроткого нравом, приятного в речах, издетства ревностно усвоившего все, что касалось добродетели, - видел, что он, простирая руки, молится за весь народ Иудейский.</span></span>2 Мак. 15:12</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> Вот видение, которое созерцал храбрый Иуда Маккавей. Сначала с того света явился ему архиерей Ония, а потом — святой пророк Иеремия. Как Моисей и Илия были зримы во славе апостолами на горе Фавор, так некогда Иуда Маккавей видел во славе пророка Иеремию. Следовательно, даже прежде Христова Воскресения милостивый Бог не оставлял людей без свидетельств о жизни после смерти. В христианскую же эпоху эти свидетельства непрерывны и нет им числа. Кто и после всего этого сомневается в наличии жизни после смерти, тот находится под проклятием собственного греха, как под могильной плитой. И как бездушные вещи не способны видеть дневной свет, так и он не может созерцать жизнь, которая есть и которой нет конца.<br /> Но посмотрите, какой славой увенчан пророк Иеремия в оной жизни! Украшен он сединами и славою] Вокруг него какая-то неизреченная изысканность, некий светлый ореол, невыразимая притягательность и красота. Тот, кого некогда били и влачили люди, которым вещал он волю Божию, и кто был узником в темнице и мучеником в смрадной яме; тот, кого осмеивали, как лжеца, и судили, как предателя, и наконец, побили камнями, как преступника! Но одно — суд грешников, а другое — суд Божий. Наиболее унижаемого среди людей увенчал Бог славой ангельской.<br />Обратите внимание и на то, как небо именует того, кого земля назвала обманщиком, и предателем, и преступником! Братолюбец — так нарицает его небо. Братолюбец, который много молится о народе. Уразумейте наконец, что святые на небесах усердно молятся о нас Богу! Не предаваясь сну, молятся они за нас, когда мы спим; не вкушая пищи, возносят они за нас молитвы, когда мы едим и переедаем; не согрешая, умоляют они за нас Бога, когда мы грешим.<br /> О братья, постыдимся же пред сонмом стольких наших искренних друзей. Постыдимся, постыдимся такого множества молитв, возносимых святыми за нас, и присоединимся [сами] к молитвам их.<br /> Господи пречудный, прости нам нашу греховную леность и тупость. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 29 (16) мая</div></div></p>