<div><p ><div>...потому что ежедневно в течение сорока дней они с Ним ели и пили. Ибо получается противоречие с Иоанном, который говорит, что они Его не видели в течение восьми дней<a href="#579131_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, прежде чем в третий раз Он им явился на море Тивериадском<a href="#579131_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Поэтому нет никакого противоречия, даже если они видели Его каждый день и Он с ними каждый день ел вместе. И, возможно, по той причине было сказано: в<b> продолжение сорока дней</b>, которые равны четырем разам по десять в таинстве всего мира или всего временного века, что и эти первые десять дней, в которых были те восемь дней, отчасти могут быть по обычаю Писаний без всякого противоречия считаться целым.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="579131_1" class="note-item" href="#579131_1">1</a> См. (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> После восьми дней опять были в доме ученики Его, и Фома с ними. Пришел Иисус, когда двери были заперты, стал посреди них и сказал: мир вам!</span></span>Ин. 20:26</a>)<br /></li><li><a id="579131_2" class="note-item" href="#579131_2">2</a> О промежутке в восемь дней между первым и вторым явлением Христа, см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=26&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> После восьми дней опять были в доме ученики Его, и Фома с ними. Пришел Иисус, когда двери были заперты, стал посреди них и сказал: мир вам!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Потом говорит Фоме: подай перст твой сюда и посмотри руки Мои; подай руку твою и вложи в ребра Мои; и не будь неверующим, но верующим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Фома сказал Ему в ответ: Господь мой и Бог мой!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус говорит ему: ты поверил, потому что увидел Меня; блаженны невидевшие и уверовавшие.</span></span>Ин. 20:26-29</a>). О третьем явлении см. (Ин. 21).<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> О согласии евангелистов 3.25.84 CSEL 43:390. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=1&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>