<p ><div>Затем, указав сначала на событие, он прилично приводит пророчество и говорит: <b>«в книге же Псалмов написано: <i>да будет двор его пуст, и да не будет живущего в нем; и достоинство его да приимет другой</i></b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> жилище их да будет пусто, и в шатрах их да не будет живущих,</span></span>Пс. 68:26</a>). Это (говорится) о селе и о доме. «<b>И достоинство его да приимет другой»</b>, т.е., начальство, священство. Следовательно, не по моей мысли это совершается, а по воле Того, Кто это предрек. Чтобы не показалось, будто он берется за дело слишком великое, за такое, какое совершал Христос, – он в свидетели привел пророка.<br />Далее показывает, что отчасти уже сбылось предсказание, которое говорит:<i> «лучше было бы этому человеку не родиться»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> впрочем Сын Человеческий идет, как писано о Нем, но горе тому человеку, которым Сын Человеческий предается: лучше было бы этому человеку не родиться.</span></span>Мф. 26:24</a>). Это же самое можно приложить и к иудеям, потому что, если бывший вождь (под­вергся такой участи), то еще с большею справедливостью (должны были испытать ее) эти люди. Но (Петр) пока еще не говорит ничего такого. Затем, чтобы показать, что (это поле) по всей справедливости названо Акелдама, он приводит изречение про­рока: <b>«да будет двор его пуст»</b>. И что, в самом деле, может быть пустыннее села, обращенного в кладбище? И это село естественно может быть названо его селом. Кто внес следую­щую за него плату, тот справедливо и должен считаться господином этого великого запустения, хотя бы и другие купили его. Это запустение, — если внимательно вникнуть в дело, — слу­жит уже началом иудейского запустения. Известно, что иудеи губили себя голодом и многих умертвили, и что город их обратился в кладбище для чужестранцев, для воинов: им не позволяли погребать (умерших), потому что их считали недо­стойными даже погребения. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=1&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=1&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
