<p ><div>И после того, как сказал им о том, что всего страшнее, – чтобы они опять не стали спрашивать Его, – «<b>поднялся в глазах их, и облако взяло Его из вида их</b>». Видишь ли, что они проповедали и исполнили евангелие? Поистине, великое дело Он даровал им! Где, говорит, вы боялись, в Иерусалиме, там сначала проповедуйте, а потом – «<b>даже до края земли</b>». Затем опять удостоверение в сказанном: «<b>в глазах их</b>», говорит (писатель), «<b>и облако взяло Его</b>». Они не видели, когда Он воскрес, но видели, когда «<b>облако взяло Его</b>», так как и здесь зрение могло постигнуть не все. Воскресения они увидели конец, но не видели начала; а вознесения увидели начало, но не видели конца. Излишне было видеть начало воскресения, когда присутствовал сам возвещавший его, и когда гроб показывал, что Его там нет; а что последовало за вознесением, то надобно было узнать из слова. Так как глаза не могли проникнуть в высоту и показать, вознесся ли Он точно на небо, или – только как бы на небо, то смотри, что совершается. Что это был именно Иисус, они знали из того, что Он беседовал с ними, – так как зрением, по дальности расстояния, они не могли уже распознавать Его; а что Он взимается на небо, это уже объяснили им сами ангелы. Смотри, как устраивается, чтобы не все известно было от Духа, но (нечто) – и от зрения. Для чего же «<b>облако взяло Его</b>»? И это служит знаком, что Он вознесся на небо. Не огонь, не колесница огненная, как было с Илиею, но «<b>облако взяло Его</b>»; а это было символом неба. Так и пророк говорит: «<i>облака делаешь колесницею Своею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> устрояешь над водами горние чертоги Твои, делаешь облака Твоею колесницею, шествуешь на крыльях ветра.</span></span>Пс. 103:3</a>), – хотя это сказано об Отце. Поэтому выражение: «<b>облако взяло</b>» значит: на символе Божественной силы, так как на облаке нигде не представляется никакая другая сила. Послушай опять, что говорит другой пророк: «<i>Господь восседит на облаке легком</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пророчество о Египте. - Вот, Господь восседит на облаке легком и грядет в Египет. И потрясутся от лица Его идолы Египетские, и сердце Египта растает в нем.</span></span>Ис. 19:1</a>).<br /><br />Это случилось тогда, когда вопрос касался предмета важного, когда ученики были очень внимательны к тому, что говорилось, когда они были возбуждены и не дремали. И на горе (синайской), когда Моисей вошел в мрак (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И взошел Моисей на гору, и покрыло облако гору,</span></span>Исх. 24:15</a>), облако было также ради Христа, а не ради Моисея. (Христос) не сказал только: Я отхожу, чтобы ученики опять не стали сетовать; но вместе с тем сказал: Я посылаю Духа. А что Он отходил на небо, это они видели своими глазами. О, какого видения удостоились они! </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
