<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Псалом Давиду, единый от суббот</b><br /> Сей псалом относится к одной из суббот, или написан пророчески о Господском дне, в который воскрес Господь. Ибо, как известно, евангелисты назвали его одним из суббот. В конце этот псалом возвещает и о вознесении Господа.<br /><b> Господня земля и исполнение ея</b> <br />Тогда, говорит, вся земля со всем, что содержится на ней сделалась стяжанием Господа, когда Он воскрес от гроба в нареченный по имени Его день и, явившись ученикам своим, сказал: <i>Мне дана всякая власть на небе и на земле</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И приблизившись Иисус сказал им: дана Мне всякая власть на небе и на земле.</span></span>Мф. 28:18</a>). Ибо с того дня земля, над которой прежде господствовали демоны, сделалась Господнею. Везде и в каждой земной стране вместо жертвенников идолам, когда проповедь Евангельская прошла концы вселенной, построены храмы Богу. А исполнение земли составляли люди, наполняющие оную, а всем родом человеческим изобразил ту часть оного, которая уверовала во Христа. Ибо не все люди сделались Господними. А под общим именем «<i>земли</i>» заключил и острова, которые также составляют землю. *)<br /><b> Вселенная и вси живущие на ней</b> <br />Сими словами изъясняет вышесказанные; ибо что там назвал землею, то здесь назвал вселенною; и что там <i>«исполнение»</i> ее, то здесь <i>«живущие на ней»</i>. Можно еще понимать и иначе, что хотя и не вся земля и не все люди сделались Господними; но уверовавшим христианам казалось, что все принадлежали Христу, ибо верующие уверены были, что Христос есть Творец и Господь всех людей.<br />______<br />*) <i>Другой</i> толковник говорит, что поелику некоторые называли тварь безначальною и вечною, а некоторые – созданною от злого творца и еще иные созданною от другого и обладаемою теперь лукавым; то посему Давид, называя свою землю Господнею, а не одну Иудею, сим отвергнул все упомянутые неправые мнения и показал, что вся она от начала до ныне принадлежит Господу, и не только земля, но и полнота ее, т. е. все что на земле. Это он сказал по причине еллинов, думавших, что животные, растения, и прочие на земле не созданы одним, но разными богами. Отдельно же упоминает о вселенной, отсекая ее от другой земли и полагая особо. Итак земля Господня; но люди, не властные сами в себе, по великой суетности думают, что они господствуют над землею, хотя и слышат, что Господня земля. Итак, когда земля и что на ней принадлежит Господу, то ни тот, кто лишается отечества и имущества, не беспокойся, ни ненасытимый и гордый не превозносись, но знай, что обладаешь чужим (у <i> Никиты</i>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Как единый Богозданный дом, земля вся принадлежит Господу со всем, что находится в этом доме. Какой чудный этот дом! Вместо различной мертвой мебели, какая видна в домах человеческих, рукотворенных, в нем все оживотворено и движется: люди, животные, рыбы в водах, птицы в воздухе, насекомые постоянно снуют; все, как бы слившись в один веселый хор, весело празднует торжество своего бытия и воспевает благость и премудрость Создателя. Вместо лампад и подсвечников, которых бывает очень много для освещения рукотворенного дома, в этом нерукотворенном доме, который по громадности и обширности своей не может быть измерен, сияет только одна лампада днем, и такая светлая, что всякая лампада человеческая с своим светом совершенно исчезает пред нею как ничто. Правда, ночью сияет множество светильников на небе: один большой – луна, а другие маленькие, но они не для того прямо и созданы, чтобы светить земле, а чтобы показать земнородным, что в пространствах небесных есть множество каких-то светлых тел, и очень больших, которые не меньше земли [поведают] разумным тварям славу Божию. Дальше как бы разные игрушки какие в этом Богозданном доме – деревья, деревца, травы, цветы, камушки драгоценные и простые. Вместо ковра – зелень лугов. Так все дивно, прекрасно и удобно в доме Божием!</div></p></div>