<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Надобно знать, что великий <i>Василий</i>, говоря, что основание земли есть одно владычнее повеление Божие, а не вода, или другая стихия, думает, что в сем псалме открывается занятое водою в начале миротворения место. Он говорит, что вода находится на поверхности земли, как бы повышенною и держится и не бежит ни с какой части; говорит еще, что одна и та же вода названа здесь и морем и реками, по своему множеству, как Моисей ту же воду назвал по ее глубине бездною (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Земля же была безвидна и пуста, и тьма над бездною, и Дух Божий носился над водою.</span></span>Быт. 1:2</a>). А <i>Иоанн Златоуст</i> сими словами доказывает, что вода находится под землею, и что следовательно земля находится на водах, как на основаниях. И это нисколько не странно, потому что землю в начале основал Бог Слово Христос; ибо все чрез Него произошло (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>). (1)<br />Далее Давид присовокупляет и странный образ основания земли, что Господь утвердил ее на морях и реках. Но это говорит Давид не вообще; потому что если б это было так, то вода необходимо находилась бы под землею, между тем как Моисей учил, что земля ниже воды. Итак очевидно, что Давид говорит это в частности, то есть, что во многих впадинах и пропастях земных текут, находятся некоторые части моря, которые и Моисей назвал морями — общим именем всякого моря: «<i>и собрания</i>, говорит, <i>вод назвал морями</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И назвал Бог сушу землею, а собрание вод назвал морями. И увидел Бог, что <i>это</i> хорошо.</span></span>Быт. 1:10</a>); и что это не означает того, что все море находится под землею. Что ж сказать и о реках? Ибо они, погружаясь и сливаясь в земле на большое расстояние места, опять вытекают на поверхность земли. По истине это удивительно, что такая тяжесть земли и столь огромные горы и холмы, утверждаясь на таковых в разных частях земли находящихся водах, не погружаются, но, держась по одному повелению Творца, пребывают на них как на основаниях. Сказал же: <i> основал</i>, вместо, украсил или утвердил (2). <br />______<br /><br />(1) Здесь кажется сделано опущение, которое, быть может, восполняется так: Почему Ему, как всемогущему, легко было повелением своим основать землю как на воде, так и без воды; ибо хотя и предположим, что вода находится под землею, но и она содержится повелением Божиим и следовательно все равно как если бы мы сказали, что земля основывается на ничем, как написано у Иова: <i> Вешающий землю на ничем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=26&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он распростер север над пустотою, повесил землю ни на чем.</span></span>Иов. 26:7</a>).<br />(2) Божеств. <i>Кирилл</i> иносказательно под реками разумел Апостолов, которые умственными реками наполняют подсолнечную и высокое небесное слово разносят по земле. А иные иносказательно также изъясняют сии слова так: под вселенною разумеют Церковь, под морями, или купели крещения, или по свойству их горькому — искушения, ибо чрез искушение Господь составил Церковь, а под реками — сладкие дары Святаго Духа. Ибо Он приготовил и украсил ее к принятию Святаго Духа, от которого, как из источника текут разнообразные дарования (у <i>Никиты</i>)</div></p>