<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1075">Епифаний Кипрский свт.</a><div>Тогда, лишь только светоносное пришествие Господа с Божественным сонмом осияло крепко огражденное, безвестное и мрачное узилище и темницы адския, всех предварил Архистратиг Гавриил, и произнес к противным силам следующее повеление: <b>«возмите врата князи ваша»</b>, а после него возгласил Михаил: <b>«возмитеся врата вечная»</b>; потом и силы сказали: отстранитесь, беззаконные привратники; а наконец и власти со властию: разрешитесь неразрешимыя узы; не думайте, чтобы пришедший Господь не мог взойти чрез затворенныя двери; Он повелевает вам, как беглым рабам, взять врата вечная, то есть, сломить их: «возмите врата князи ваша», потому что предстоит Христос, небесная Дверь; уравняйте путь пришедшему на запад адский, Господь имя ему; исход Его чрез врата смертные; вы сделали входы, а Он пришел сотворить исход; поэтому не медлите, возмите врата и спешите; возмите не медля; а если вы не решитесь на это; то мы прикажем самим вратам взяться без рук: – «возмитеся врата вечная». В-след за сими словами небесных сил, врата взялись, узы разрешились, заклепы разпались, основания узилища поколебались; противныя силы обратились в бегство. Бросив бразды свои, они воскликнули: <b>«кто есть сей Царь славы?»</b> Кто это совершающий в аде такия чудеса? Кто этот выводящий отсюда усопших здесь от века? Кто этот разрушающий нашу силу, и изводящий из адской темницы от века связанных? Между-тем Господь приблизился к самой преисподней адской, где особенно стрегом был в узах первосозданный Адам, коего Господь, взяв за руку, возставил, сказав: «востани спяй и воскресни от мертвых и осветит тя Христос». Я Бог твой, и со властию повелеваю узникам выдти, сушим во тьме просветиться, умершим воскреснуть; посему и тебе приказываю: «возстани спяй», потому что Я не для того тебя создал, чтобы ты содержался во аде; «воскресни из мертвых»; Я жизнь мертвых; воскресни, подобие Мое, сотворенное по образу моему; встань, выйдем отсюда; ты во Мне, и Я в тебе составляем нераздельное лице; для тебя Я, Бог твой, соделался сыном твоим; для тебя Я, Господь твой, принял зрак раба; для тебя Я, превысшии небес, сошел на землю и в преисподнюю; для тебя человека Я, в мертвых свободь, соделался человеком; для тебя, изгнаннаго из сада, Я предан Иудеями в саду и распят на древе. Посмотри на заплеванное лице Мое: заплевание Я принял за тебя, чтобы возставить тебя в первобытное достоинство; посмотри на претерпевшия заушение Мои ланиты: Я для того принял заушения, чтобы испорченный твой лик возставить в Мой образ; посмотри на изъязвленный хребет Мой: Я для того принял бичевание, чтобы уничтожить лежащее на хребте твоем бремя грехов твоих; посмотри на прободенныя гвоздием руки мои: Я для тебя распростер их на кресте; посмотри на пронзенныя ноги Мои: оне пригвождены были ко кресту из-за твоих ног, которыя утекли к древу преступления; Я страдал для того, чтобы тебя возстановить и отверзть рай; для тебя Я вкусил желчь, дабы уврачевать то горькое удовольствие, которое ты получил от сладкой для тебя снеди; вкусил óцта, дабы уничтожить силу горькой чаши, из коей проистекла смерть твоя; принял губу, дабы изгладить рукописание грехов твоих; принял трость, дабы подписать свободу роду человеческому; мое ребро уврачевало рану твоего ребра, мой сон возбудил тебя из адскаго усыпления; копье, которым Я прободен, остановило обращенное на тебя оружие: итак возстани, выйдем отсюда; враг вывел тебя из рая, а Я тебя возстановляю не в рай, а на небесный престол; Я запретил тебе прикасаться к образному древу жизни, но вот Я сам – Жизнь соединился с тобою; прежде Я повелел херувиму хранить вход в рай, а теперь повелеваю херувимам служить тебе; ты скрылся от Бога по наготе; но вот ты сокрыл Меня, истиннаго Бога, в себе; ты облекся в ризы кожаныя, в доказательство посрамления своего; но Я, Бог, облекся в кровавую ризу плоти твоей: итак возстаньте, выйдем отсюда, – из смерти в жизнь, из тления в нетление, из тьмы в вечный свет; возстаньте, выйдем отсюда, – из скорби в радость, из рабства в свободу, из плена в райское наслаждение, от земли на небо: ибо Я для того и умер и воскрес, да и живыми и мертвыми обладаю; возстаньте, выйдем отсюда: ибо Отец мой небесный ожидает овцу погибшую; девяносто девять овец, то есть, Ангелов ожидают со-раба своего Адама, когда он воскреснет, когда возстанет и взойдет к Богу. Херувимский престол уготован; имеющие вознести вас на небо быстры в исполнении повелений; небесныя селения уготованы; сокровищницы благ открыты; царство небесное прежде веков уготовано; человека ожидают такия блага, каких «око не виде, ухо не слыша, и» кои «на сердце человеку не взыдоша». По произнесении сего Господом воскресает с Ним и в Нем соединенный Адам, воскресает и Ева, и многия другия телеса, верою от века усопшия, воскресли, проповедуя тридневное воскресение Господне, которое и мы верующие встретим, светло узрим и обнимем, радуясь с Ангелами, торжествуя с безплотными, и прославляя Христа, воскресившаго нас из тления и оживотворившаго. Ему слава и держава со безначальным Его Отцем, и со Всесвятым и благим и животворящим Духом, ныне и присно и во веки веков. Аминь.</div></p>