<div><p ><div>Слова: <b>из них же самих один пророк сказал</b><a href="#714298_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, как кажется, относятся к тем, о ком говорилось выше. Так как этот гекзаметр не находится ни у кого из пророков, кто пророчествовал у иудеев, то, как мне кажется, это место следует прочесть двояко. Сказал некто из них, их собственный пророк, то есть — критянин. Но поскольку под этим понимается многое, и это кажется абсурдным, и, вероятно, никто этого не примет применительно ко всем критянам, то это относится не специально к иудеям и, более всего, к тем, кто от обрезания, — но ко многим, кто были непокорны и тщеславны, и обманщики; и прежде всего потому, что они были на Крите, считались критянами.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="714298_1" class="note-item" href="#714298_1">1</a> Синод. перевод: <i>один стихотворец сказал</i>, - не соответствует греческому тексту, где стоит <i>пророк</i>, а не стихотворец (см. выше). Далее цитата приводится везде по греческому тексту. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Комментарий на Послание к Титу<br />Cl. 0591, 605.47.</span></div><br />***<br />А что ты в конце письма спрашиваешь, зачем я в своих сочинениях иногда представляю примеры из светских наук и белизну Церкви оскверняю нечистотами язычников... кому неизвестно, что и у Моисея, и в писаниях пророков нечто заимствовано из книг языческих, что и Соломон и предлагал вопросы, и отвечал философам Тирским? ...И апостол Павел в письме Титу употребил стих из поэта Эпименида: <b>Критяне всегда лживы, злые звери, утробы праздные,</b> — полустишие, впоследствии употребленное Каллимахом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 70.2.<br />Cl. 0620, 70.54.2.700.13.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>