<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1162">Платон (Левшин) митр.</a><div>Все, вообще, дела разделены быть могут на «общенародныя, духовныя и гражданския». Разсмотрим же, во-первых, общенародныя, Общенародныя дела суть следующия: например, землю орать, продать, купить, нанять, работать, помочь, одолжить и прочия. Для совершеннаго сих дел исправления надобна охота безпринужденная, верность нелицемерная, искренность открытая, труд и прилежание: надобно, чтобы не было праздности, пьянства, хитрости, обмана, нерадения. Но не имеющий в сердце страха Божия, человек оныя дела благополучно и совестно совершить, не может. Он будет в орании ленив, или излишне и язычески заботлив, в продаже лукав, в купле не осмотрителен, или безразсудно щедр, в наеме обидлив, в работе нерадив, в вспомогательстве бедности другаго жесток и не сожалителен, в одолжении другаго скуп, и к нуждам его нечувствителен; и для сего мы тому, кто нас обижает, или помочь в бедности нашей нам отказывается, или работает нерадиво, или поступает лукаво, обыкли говорить: «что ты Бога не боишься». Чем даем знать, что ежели бы он боялся Бога, таким бы беззаконным образом с нами не поступал: понеже обманы, обиды, несогласия, праздность, пьянство, и прочия безчиния наипаче от неимения страха Божия происходят. Благочестивый, напротив, и Бога боящийся человек, в земледельчестве будет прилежен, но без заботливости языческой, то есть, более на промысл Божий полагаясь, в продаже справедлив без хитрости, в купле разсмотрителен, не имея худаго расточительнаго нрава, в наеме не обидлив, к бедности другаго сожалителен и щедр, ко вспомогательству другому в нуждах скор и милосерд, благочестивый бо муж милует и скоты своя, к делу охотен без принуждения, верен без лицемерия, искренен без закрытия, прилежен и снискателен своего добра без зависти. Почему удивительно ли, что усердный к Богу человек будет благополучен; а Бога не боящийся — несчастлив; тот во всех своих предприятиях благопоспешен, сей ни в чем неудачлив; тот всем любезен и приятен, сего все отвращаются и гнушаются? Удивительно ли, что благочестивый человек всем изобилует, всем доволен, да еще весь день милует и в заим дает; а не держащийся благочестия человек — во всем скуден, недостаточен, и принужден бывает часто просить насущнаго хлеба? «<i>Клятва бо Господня в домех нечестивых, дворы же праведных благословляются»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=3&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Проклятие Господне на доме нечестивого, а жилище благочестивых Он благословляет.</span></span>Притч. 3:33</a>): <b>«имение, поспешаемо с беззаконием, умалено бывает, собираяй же себе с благочестием изобильствовати будет; праведный щедрит и дает»</b>, пишет мудростию славный Соломон.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово о пользе благочестия</i></div></div></p></div>