<div><p ><div>Такою одарен он силою, что как бы некою сетию и удою уловляет целые народы, и услаждается сею добычею. Но, от сего впадши в страсть высокомерия, причиною совершаемого почитает одну собственную свою силу, и повелевает воздавать ей Божеское чествование. Яснее открыл нам это божественный Даниил, сказав, что царь вавилонский соорудил золотой истукан, и все множество подданных, сверх подначальных и начальников, принуждал поклоняться ему. И божественный Исаия, изображая высокомерие его, а вместе и наказание за оное, и делая известными помыслы его у говорит: <i> взыду выше облак, выше звёзд небесных поставлю престол мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> А говорил в сердце своем: "взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой и сяду на горе в сонме богов, на краю севера;</span></span>Ис. 14:13</a>, 14), <i>вселенную объиму яко гнездо, и яко оставленная яица возму</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и рука моя захватила богатство народов, как гнезда; и как забирают оставленные в них яйца, так забрал я всю землю, и никто не пошевелил крылом, и не открыл рта, и не пискнул".</span></span>Ис. 10:14</a>), и вскоре присовокупляет: <i>под тобою постелют гнилость, и покров твой червь </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=14&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В преисподнюю низвержена гордыня твоя со всем шумом твоим; под тобою подстилается червь, и черви - покров твой.</span></span>Ис. 14:11</a>). И блаженный Пророк Аввакум говорит: <b> пожрет мрежи своей, и покадит сеть свою, яко теми разблажи часть свою, и пищи своя избранныя. </b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=420&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>