<div><p ><div>И это понимать можно двояко. Содержание пророчества указывает или на единение двух народов в вере, или на то, что некогда нападавшие подобно диким зверям на святых и гнавшие церковь, ничем не отличавшиеся от змей — будут одинаковы со святыми по образу мыслей и единодушными, привлеченные к этому союзом мира чрез Христа, Который оправдывает нечестивого, собирает расточенное, просвещает божественным светом омраченное и все изменяет к лучшему, ибо Он <i>творит все и претворяет</i>, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто сотворил семизвездие и Орион, и претворяет смертную тень в ясное утро, а день делает темным как ночь, призывает воды морские и разливает их по лицу земли? - Господь имя Ему!</span></span>Ам. 5:8</a>). Олени и агнцы — животные священные и чистые по закону, почему и возлагаются на божественный жертвенник и привносятся Богу <i>в воню благоухания</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное.</span></span>Еф. 5:2</a>), а волк и лев — не священные, нечистые и враждебные поименованным, змий же при этом — весьма неприязнен человеку и побуждается к этому законами естества. Но в силу проповеди евангельской некогда мерзкие, нечистые и имевшие сердце, исполненное зверской жестокости, придут к единодушию в вере с очищенными во Христе и проводящими святую и избранную жизнь. Они, говорит, <i>не повредят, ниже погубят кого-либо</i> из живущих <i>на святой горе моей</i>, т. о. в Церкви, ибо есть будут дикие с ручными, а пищей для них будет Христос, <i>хлеб животный иже сшедый с небесе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>) <i>и даяй живот миру</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо Я сошел с небес не для того, чтобы творить волю Мою, но волю пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 6:38</a>); а питает Он — и собственною плотью, преобразуя нас к нетлению и жизни, и проповедью Своею, т. о. евангельскою, ибо, говорит, <i>не о хлебе едином жив будет человек, но о всяком глаголе исходящем из уст Божиих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он же сказал ему в ответ: написано: не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом, исходящим из уст Божиих.</span></span>Мф. 4:4</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он смирял тебя, томил тебя голодом и питал тебя манною, которой не знал ты и не знали отцы твои, дабы показать тебе, что не одним хлебом живет человек, но всяким [словом], исходящим из уст Господа, живет человек;</span></span>Втор. 8:3</a>). Заметь: не агнцы и олени будут есть пищу львов и волков, — ибо не сказал, что они будут есть мясо, — но волки и львы будут пользоваться пищей животных ручных, которая обозначается именем: плевы; не будут чистые следовать за нечистыми и подражать их поведению и жизни; напротив буйные последуют благим обычаям кротких и чистых.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=65&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=66&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>