<div><p ><div>Ст. 3—5. <b> Людие сии разгневляющии мя</b><a href="#629863_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <b>пред лицем моим присно тии жертвы приносят в вертоградех и кадят во чрепех бесом, иже не суть</b>. <i>И во гробех и во пещерах лежат соний ради, иже ядят мяса свиная, и юху треб: осквернени сосуди их вся: иже глаголют: отиди от мене, не прикоснися мне:</i><a href="#629863_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <i>сей дым ярости моея, огнь горит в нем вся дни.</i> <br /><br />Обличает Израильтян и нечестии, и не во время только пришествия Его, ибо они и ранее, так сказать от роду, начиная с праотцов, отвергнув Его Божественный закон и поспешив распроститься сзаповедями Моисея, стали служить идолам и приносить жертвы лжеименним богам и сделались чтителями духов нечистых. <b>Присно</b>, говорит, <b>людие сии</b> были <b>разгневляющии мя</b>: беспрестанно они, т. е. долгое время, приносили жертвы <b>пред лицем моим</b>. Да и как возможно было им укрыться, если Бог все видит? Посему-то Он и сказал чрез одного из святых пророков: <i>Бог приближаяйся, аз есмь, глаголет Господь, а не Бог издалеча</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Разве Я - Бог [<i>только</i>] вблизи, говорит Господь, а не Бог и вдали?</span></span>Иер. 23:23</a>), <i>еда от мене утаится что</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=32&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> вот, Я Господь, Бог всякой плоти; есть ли что невозможное для Меня?</span></span>Иер. 32:27</a>)? Следовательно, если от Него ничто не утаится, то как могли утаиться те, которые воскуряли <b>в вертоградех</b>, или в рощах, на горах, в дубравах? Что же иное означает <b>пред лицем моим</b>, как <b>не в самом храме, Мне посвященном</b>? Тоже самое Он говорил об Иерусалиме устами Иеремии: <i>почто возлюбленная в дому моем сотвори мерзости </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что возлюбленному Моему в доме Моем, когда в нем совершаются многие непотребства? и священные мяса* не помогут тебе, когда, делая зло, ты радуешься. <i>//*Жертвы.</i></span></span>Иер. 11:15</a>)? А мерзостью Священное Писание обыкновенно именует идолов. — Итак, <b>на глазах Моих</b>, говорит, <b>кадят</b> и <b>в вертоградех</b>, т. е., как я сказал, <i>на горах, под дубом, и под елию, и под древом ветвенным</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Отвратительно пьянство их, совершенно предались блудодеянию; князья их любят постыдное.</span></span>Ос. 4:18</a>), по написанному. А приносили жертвы они, по-видимому, следуя нравам Эллинов (язычников), некоторым демонам, которых те зовут нимфами, гамадриадами и ореадами<a href="#629863_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Они <b>не суть</b>, говорит, не потому, чтобы не существовало злобных демонов, а потому, что они не боги, вопреки мнению приносящих им жертвы. <br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629863_1" class="note-item" href="#629863_1">1</a> В слав.: людие сии разгневляющии мя пред лицем моим присно: тии и д.<br /></li><li><a id="629863_2" class="note-item" href="#629863_2">2</a> В слав.: не прикоснися мне, яко чист есмь.<br /></li><li><a id="629863_3" class="note-item" href="#629863_3">3</a> Нимфы — низшие божества женского рода, обитавшие в морях, реках, лесах, деревьях и пр. Гамадриады — нимфы деревьев, вместе с ними растущие и погибающие. Ореады — нимфы гор.<br /></li></ul></span></div><br /><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=65&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=65&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>