<p ><div>См. ст. 3<br />И в гробех и в пещерах приносили они жертвы, по-видимому, занимаясь так называемой некромантией<a href="#629864_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, а лежали в гробах, обольщаемые сновидениями и призраками и добиваясь знания будущего. Все это — измышления эллинского нечестия. А что они и заповедь закона попрали, это показывает словами: иже ядят мяса свиная, что запрещено было Израильтянам; хлебали и юху треб<a href="#629864_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, при чем исполнялись всякой нечистоты и получали неизгладимую скверну, и затем полагали, что они достигли предела всякой чистоты, почему и говорили желавшим к ним приблизиться: отъиди от мене, не прикоснися мне, яко чист есмь; ибо лукавые и нечистые демоны внушают своим поклонникам мысль, что, совершая все, во только противное закону и приличию, они достигающее крайней степени осквернения, они будут чистыми, если будут возжигать светильники, бегать вокруг огня, или же окропляется водою и припевать приличные старухам побасенки. Но все это, говорит, сделанное ими нечестиво и безбожно, ест дым ярости моея и огонь горит в нем вся дни. Мы знаем, что дым служит признаком имеющего возгореться огня. И действительно, до пришествия Спасителя, выше упомянутым Израильтянам показывался дым или начатки божественного гнева; когда же они к прежним своим беззакониям присоединили поругание над самим Спасителем и Искупителем всех, ибо они убили начальника жизни (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а Начальника жизни убили. Сего Бог воскресил из мертвых, чему мы свидетели.</span></span>Деян. 3:15</a>), то уже и возгорелся гнев, и дым, так сказать, обратися в пламень.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629864_1" class="note-item" href="#629864_1">1</a> Вызывание умерших для гадания.<br /></li><li><a id="629864_2" class="note-item" href="#629864_2">2</a> Жертвенная похлебка, возлияние идолам.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=65&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=65&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
