<div>В противовес таким ложным надеждам и показывая все их ничтожество, пророк говорит, что единая надежда Израиля - это положенный Самим Господом на Сионе краеугольный, крепко утвержденный, камень. Ложное же убежище иудейской политики будет смыто водой и вверившие себя ему - погибнут. <p/>Таким образом это место заключает в себе прежде всего угрозу, а потом уже обетование.<p/>Что подразумевал пророк под <i>краеугольным камнем? Это</i> должен быть камень, в котором находится опора всякой истины и права, - следовательно, это не Сион, как полагают некоторые толкователи, не дом Давида, не Езекия, не храм, не закон. Вполне правильно будет видеть в этом камне Мессию, <i>Сына Божия</i>, единого посредника между Богом и людьми, Который должен был родиться из рода Давидова (<i>ср.</i> <a href='B:290 8:8'>Ис 8:8</a>). Новый Завет вполне подтверждает такую мысль, называя Христа краеугольным камнем, на котором созидается общество спасаемых или Церковь (<a href='B:560 2:20'>Еф 2:20</a>; <a href='B:510 4:11'>Деян 4:11</a> и <a href='B:670 2:6-7'>1Пет 2:6-7</a>).<p/>Камень назван <i>испытанным</i>, т. е. совершенно надежным. Так как речь идет о Мессии, то здесь можно видеть указание на те испытания, каким подвергался во время земной Своей жизни Христос Спаситель.<p/><i>Краеугольный</i> камень - это такой, который не только поддерживает здание, но и связывает его стены в двух сходящихся углах. Для этого берутся камни особенно прочные, квадратной формы.<p/><i>Верующий в него</i>. Твердый краеугольный камень обнаруживает свое спасительное действие не внешним магическим образом, но соответственно внутренней восприимчивости или вере к нему прибегающих.<p/><i>мерилом...</i>Суд т. е. созидание нового святого храма будет совершаться так, что вместо измерительной бечевки, какую употребляют строители зданий, будет служить сама <i>правда</i>, а вместо плотничного отвеса (в русском неправильно: <i>весами</i>) - сама <i>справедливость, прямота</i>. Тут, значит, уже не произойдет никакой ошибки! (<i>ср.</i> <a href='B:290 1:27'>Ис 1:27</a>).<p/><i>Убежище лжи, место укрывательства</i> - образные выражения для обозначения политических замыслов иудейских правителей.<p/><i>Град и воды</i> - сила Божия, посылающая разрушение на замыслы человеческие.<p/><i>Будете попраны</i> - конечно, войсками ассирийского царя.</div>