<div><p ><div><br />Напомнив о прошлом и ясно раскрыв преступления, за которые отступник Израиль предан на погибель и поругание, снова возвещает им непамятозлобие свое и желает восстановить их к всесовершенному и непорочному благопослушанию. Как бы опустив время неразумия, когда тот, кто был любим Богом и имел закон, оказался преступником, опять назначает им другое время, говоря: <b>ныне</b>. С этим, думаю, сходны следующие слова: <i>днесь аще глас его услышите, не ожесточите сердец ваших, яко в прогневании </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=94&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо Он есть Бог наш, и мы - народ паствы Его и овцы руки Его. О, если бы вы ныне послушали гласа Его:</span></span>Пс. 94:7</a>, 8). В прошедшее время, говорит, против тебя явилось весьма сильное и совершенно справедливое обвинение: ибо ты низверг себя в отступничество, чрезмерно оскорбил Меня, отвергая детоводительство закона, устремляясь к тому, что не позволительно, и ввергая себя в преступления непослушания. Бог говорит, пусть это будет оставлено. <b>Ныне же слыши</b>, то есть, отбрось помысел свой надменный, познай Своего Владыку, подклонись под иго благопослушания, помыслив, что ты наименован отроком (рабе) Моим. Я соделал тебя и избранным из всех, очевидно народов, живущих на земле. Ибо <i>егда разделяше Вышний языки, яко рассея сыны Адамовы, постави пределы языков по числу Ангел Божиих. И бысть часть Господня людие Его Иаков: уже наследия Его Израиль</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых*; <i>//*В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.</i></span></span>Втор. 32:8</a>, 9). Так Он пристыждает и как бы изобличает преступивших закон и безмерно оскорбивший Его, — тех, которые были Ему вместо чад и находились в числе избранных.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=43&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=44&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>